<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (TB)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A visão que Isaías, filho de Amoz, teve acerca de Judá e de Jerusalém, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, ó céus, e dá ouvidos, ó terra, porque fala Jeová: Nutri e fiz crescer filhos, mas eles se rebelaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O boi conhece ao seu possuidor, e o jumento, a manjedoura do seu dono; mas Israel não tem conhecimento, o meu povo não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ai da nação pecaminosa, do povo carregado de iniquidade, da semente que consta de malfeitores, dos filhos que praticam a corrupção! Abandonaram Jeová, desprezaram o Santo de Israel, retiraram-se para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que quereis ainda ser feridos, continuando na apostasia? Toda a cabeça está enferma, e todo o coração, abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde a planta do pé até a cabeça, não há nele coisa sã; há só feridas, e contusões, e chagas vivas; não foram exprimidas, nem atadas, nem amolecidas com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vossa terra está desolada, as vossas cidades, abrasadas de fogo; a vossa lavoura, os estrangeiros devoraram-na na vossa presença, e ela fica desolada, uma assolação feita por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A filha de Sião é deixada como a choupana na vinha, como a choça no pepinal, como cidade sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se Jeová dos Exércitos não nos tivesse deixado alguns de resto, teríamos sido como Sodoma, ter-nos-íamos tornado tais como Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi a palavra de Jeová, governadores de Sodoma; dai ouvidos à lei do nosso Deus, povo de Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De que me serve a mim a multidão dos vossos sacrifícios? — diz Jeová. Já estou farto dos holocaustos de carneiros e da gordura de animais cevados; e não me agrado do sangue de novilhos, ou de cordeiros, ou de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando vindes a comparecer perante mim, quem requereu de vós isto, o pisardes os meus átrios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não continueis a trazer oblações; o incenso para mim é abominação; a lua nova e o sábado, a convocação das assembleias… não posso suportar a iniquidade e o ajuntamento solene.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As vossas luas novas e as vossas festas fixas, a minha alma as aborrece; elas me são como carga; estou cansado de as sofrer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando estenderdes as vossas mãos, esconderei de vós os meus olhos; ainda quando multipliqueis as vossas orações, não ouvirei: as vossas mãos estão cheias de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavai-vos, purificai-vos; tirai de diante dos meus olhos a maldade das vossas ações; cessai de fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aprendei a fazer o bem, procurai o que é justo, fazei que o opressor seja reto, fazei justiça ao órfão, defendei a causa da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vinde, pois, arrazoemos, diz Jeová; ainda que os vossos pecados sejam como o escarlate, ficarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como o carmesim, tornar-se-ão como a lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se for da vossa vontade e obedecerdes, comereis os produtos do país;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas, se recusardes e fordes rebeldes, sereis devorados pela espada. Pois a boca de Jeová o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como se fez prostituta a cidade fiel! Ela que estava cheia de justiça! Nela, habitava a retidão, mas, agora, assassinos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tua prata tornou-se escória, o teu vinho foi misturado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os teus príncipes são rebeldes, companheiros de ladrões. Cada um deles ama peitas e anda atrás de recompensas. Não fazem justiça ao órfão, nem a causa da viúva chega perante eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, diz o Senhor, Jeová dos Exércitos, o Poderoso de Israel: Ah! Livrar-me-ei dos meus adversários e vingar-me-ei dos meus inimigos;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>voltarei a minha mão sobre ti, e purificarei como com potassa a tua escória, e tirarei de ti todo o teu estanho;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>restituirei os teus juízes como foram dantes e os teus conselheiros, como no princípio; depois, serás chamada a Cidade da Justiça, a Cidade Fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será remida pelo juízo, e os que regressam a ela, pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas os transgressores e os pecadores serão destruídos juntos, e os que abandonarem a Jeová perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois se terá vergonha por causa dos terebintos de que vos agradastes, e sereis confundidos por causa dos jardins que escolhestes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois vos tornareis como um terebinto, cujas folhas são murchas, e como um jardim que não tem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O forte tornar-se-á como estopa, e a sua obra, como faísca, e ambos arderão juntamente, e não haverá quem os apague.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A revelação que Isaías, filho de Amoz, viu no tocante a Judá e a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sucederá, nos dias vindouros, que o monte da Casa de Jeová será estabelecido no cume dos montes e será exaltado sobre os outeiros; e concorrerão a ele todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Irão muitos povos e dirão: Vinde e subamos ao monte de Jeová, à Casa do Deus de Jacó; dê-nos ele a lição dos seus caminhos, e andaremos nas suas veredas; porque de Sião sairá a lei, e de Jerusalém, a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele julgará entre as nações e servirá de árbitro a muitos povos; das suas espadas forjarão relhas de arado e das suas lanças, podadeiras; uma nação não levantará a espada contra outra nação, nem aprenderão mais a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, ó casa de Jacó, e andemos na luz de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois tu, Jeová, rejeitaste o teu povo, a casa de Jacó, porque estão cheios de costumes do Oriente, e são agoureiros como os filisteus, e fazem alianças com os filhos dos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua terra está cheia de prata e de ouro, e sem limite são os seus tesouros; também a sua terra está cheia de cavalos, e dos seus carros não há fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também a sua terra está cheia de ídolos; adoram a obra das suas mãos, o que fizeram os seus dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, o homem tem de ser abatido, e o varão, humilhado, e não lhes podes perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entra nas rochas e esconde-te no pó, para evitar o terror de Jeová e a glória da sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os olhos altivos do homem têm de ser humilhados, e abatida a altivez dos varões; e só Jeová será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois Jeová dos Exércitos tem um dia contra tudo o que é soberbo e altivo e contra tudo o que é elevado, para que seja humilhado;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>contra todos os cedros do Líbano, que são altos e elevados, e contra todos os carvalhos de Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contra todos os montes altos e contra todos os outeiros elevados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>contra toda torre alta e contra todo muro fortificado;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>contra todos os navios de Társis e contra toda obra que agrada a vista.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A arrogância do homem será abatida, e a altivez dos varões será humilhada; e só Jeová será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ídolos, de todo, desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os homens meter-se-ão nas cavernas das rochas e nos buracos da terra, para evitar o terror de Jeová e a glória da sua majestade, quando ele se levantar para espantar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, o homem lançará às toupeiras e aos morcegos os seus ídolos de prata, e os seus ídolos de ouro, que se fizeram para adorar,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a fim de entrar nas cavernas das rochas e nas fendas dos rochedos, para evitar o terror de Jeová e a glória da sua majestade, quando ele se levantar para espantar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixai-vos de homem que não é senão o sopro dos seus narizes. Pois em que se deve ele estimar?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois eis que o Senhor, Jeová dos Exércitos, tira de Jerusalém e de Judá o sustento e o bordão, todo o sustento de pão e todo o sustento de água;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o valente e o guerreiro; o juiz e o profeta, o adivinho e o ancião;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o capitão de cinquenta, e o homem acatado, e o conselheiro, e o artífice hábil, e o encantador perito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dar-lhes-ei meninos por príncipes, e caprichos infantis dominarão sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo oprimirá uns aos outros, homem a homem, e próximo a próximo; mostrar-se-ão atrevidos; o menino, contra o ancião, e o vil, contra o nobre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando alguém pegar de seu irmão na casa de seu pai, dizendo: Tu tens roupa, tu dominarás sobre nós, e fique esta ruína debaixo da tua mão,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>naquele dia, exclamará, dizendo: Não quero ser médico, pois em minha casa não há pão nem roupa; não me haveis de constituir dominador sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jerusalém está arruinada, e Judá, caído; porque a sua língua e as suas ações são contra Jeová, para desafiarem os olhos da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O aspecto do seu semblante dá testemunho contra eles; e, como Sodoma, publicam o seu pecado, sem o disfarçar. Ai das suas almas! Porque eles fazem mal a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dizei do justo que ele será próspero, pois comerá o fruto das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai do perverso! Não será próspero, pois lhe será feito a ele o que fizeram as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto ao meu povo, os que o oprimem são crianças, e mulheres dominam sobre eles. Ó povo meu, os que te guiam te enganam e destroem o caminho das tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeová põe-se de pé para pleitear e apresenta-se para julgar os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová entrará em juízo com os anciãos do seu povo e com os príncipes do mesmo. Vós sois os que consumistes a vinha; o despojo do aflito está em vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que quereis vós os que esmigalhais o meu povo e moeis o rosto dos aflitos? — diz o Senhor, Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda mais disse Jeová: Porque as filhas de Sião são altivas, e andam com o pescoço emproado, fazendo acenos com os olhos, e passeiam andando a passos contados e fazendo tinir os ornamentos dos seus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>portanto Jeová tornará caspenta a mioleira da cabeça das filhas de Sião e descobrir-lhes-á a nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, tirará Jeová o enfeite dos anéis dos artelhos, e das coifas, e das luetas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os pendentes, e os braceletes, e os véus leves;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os diademas, e as cadeias para regularem os passos, e os cintos, e os vasos de perfume, e os amuletos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os anéis, e as joias pendentes do nariz;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os vestidos de gala, e os mantos, e os xales, e os bolsos;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os espelhos, e as camisas de linho, e os turbantes, e os véus grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Será que, em lugar de perfume, haverá mau cheiro; e, por cinto, corda; e, por cabelo encrespado, calva; e, por faixa de peito, cinto de cilício; marca a fogo em lugar de formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os teus homens cairão à espada, e os teus valentes, na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As portas de Sião lamentarão e prantearão; ela será desolada e se assentará no chão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sete mulheres, naquele dia, lançarão mão dum só homem, dizendo: Do nosso pão comeremos e dos nossos vestidos nos vestiremos; concede-nos apenas que sejamos chamados do teu nome; tira o nosso opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, o renovo de Jeová se tornará em beleza e glória, e o fruto da terra, em orgulho e adorno para os de Israel que tiverem escapado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que quem for deixado em Sião, e ficar em Jerusalém chamar-se-á santo; todo aquele que está inscrito entre os vivos em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando Jeová tiver lavado a imundícia das filhas de Sião e tiver purgado a Jerusalém do sangue que há no meio dela pelo sopro do juízo e pelo sopro do incêndio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová criará, sobre toda a extensão do monte de Sião e sobre as assembleias dela, uma nuvem e fumo de dia, e o resplendor dum fogo chamejante de noite. Pois sobre toda a glória se estenderá um dossel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haverá um pavilhão para sombra de dia contra o calor e para refúgio e esconderijo contra a tempestade e a chuva.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seja-me permitido, pois, cantar para o meu bem amado o cântico do meu amado no tocante à sua vinha. O meu bem amado teve uma vinha num alto fertilíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Revolveu-a com enxada, e limpou-a das pedras, e plantou-a de vides escolhidas, e edificou no meio dela uma torre, e abriu nela um lagar. Ele esperava que desse uvas, mas deu uvas bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, moradores de Jerusalém e homens de Judá, julgai entre mim e a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que havia ainda a fazer à minha vinha, que eu não lhe tenha feito? Por que, esperando eu que ela desse uvas, veio a dar uvas bravas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, vos direi o que eu hei de fazer à minha vinha: tirar-lhe-ei a sebe, para que sirva de pasto; derrubar-lhe-ei o muro, para que seja pisada;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, de todo, a destruirei. Não será podada, nem será revolvida com enxada, mas crescerão nela espinhos e abrolhos. Também às nuvens darei ordem que não derramem chuva sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois a vinha de Jeová dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá são a sua plantação dileta. Ele esperou a justiça, mas eis aí a opressão; a retidão, mas eis aí o clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai dos que ajuntam casa a casa, achegam campo a campo, até que não haja mais lugar, de modo que habitem sós no meio da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aos meus ouvidos diz Jeová dos Exércitos: Na verdade, muitas casas se tornarão desoladas, sim, casas grandes e belas não terão habitadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois dez jeiras da vinha darão um bato, e um ômer de semente dará apenas um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai dos que se levantam de manhã cedo para correrem atrás de bebidas fortes e continuam até alta noite, até que o vinho os esquente!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O alaúde e a harpa, o tamboril e a flauta e o vinho se acham no seu festim; porém não olham para as obras de Jeová, nem consideram as operações das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o meu povo é levado cativo, por lhes faltar conhecimento; os seus homens ilustres são famintos, e a sua multidão seca-se de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o Sheol alarga a sua garganta e abre a sua boca desmesuradamente; para lá desce a glória deles, e o seu tumulto, e o seu arruído, e quem entre eles se regozija.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, o homem é abatido, e o varão, humilhado, e os olhos dos altivos são humilhados;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas Jeová dos Exércitos é exaltado pelo juízo, e Deus, o Santo, é santificado pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, os cordeiros pastarão como no seu pasto, e os nômades apascentarão nos campos abandonados dos ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai dos que puxam a iniquidade com cordas de impiedade e o pecado, como com tirantes de carro!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os quais dizem: Apresse-se Deus, avie-se a sua obra, para que a vejamos; chegue-se e venha o conselho do Santo de Israel, para que o conheçamos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ai dos que ao mal chamam bem, e ao bem, mal! Os quais põem trevas por luz e luz, por trevas e mudam o amargo em doce e o doce em amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai dos que são sábios aos seus próprios olhos e prudentes em seu conceito!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai dos que são poderosos para beberem vinho e valentes para misturarem bebidas fortes!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os quais, por peitas, justificam o ímpio e ao justo lhe tiram a sua justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, como a língua do fogo devora a palha, e como o feno se desfaz na chama, assim a raiz deles se tornará como podridão, e a sua flor subirá como o pó; porque rejeitaram a lei de Jeová dos Exércitos e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelo que a ira de Jeová já se acendeu contra Israel; Jeová estendeu a mão contra ele e o feriu de modo que tremeram os montes e os seus cadáveres ficaram como lixo no meio das ruas. Com tudo isso, não se aplacou a sua ira, mas a sua mão ainda está estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele arvorará um estandarte para as nações de longe e assobiará a elas desde a extremidade da terra; eis que virão à pressa, velozmente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não haverá entre eles quem esteja cansado, nem tropece; ninguém dormitará, nem dormirá; nem se lhe desatará dos lombos o cinto, nem se lhe quebrará dos sapatos a correia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As suas setas são agudas, e todos os seus arcos, entesados; as unhas dos seus cavalos são reputadas como pederneira, e as rodas dos seus carros como, redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O seu rugido será como o da leoa, e rugirão como os cachorros dos leões; e, rosnando, agarrarão a presa e levá-la-ão com segurança, e não haverá quem lha tire.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Bramirão contra eles, naquele dia, como o bramido do mar; olhando para a terra, ver-se-ão trevas e angústia, e as nuvens sobre ela escurecem a luz.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que morreu o rei Uzias, vi Jeová sentado sobre um alto e elevado trono, e as orlas do seu vestido enchiam o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Serafins estavam por cima dele; cada um tinha seis asas; com duas, cobria o rosto, com duas, cobria os pés e com duas, voava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um chamava ao outro e dizia: Santo, santo, santo é Jeová dos Exércitos; a terra toda está cheia da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As bases das ombreiras moveram-se à voz do que clamava, e a casa encheu-se de fumo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse eu: Ai de mim! Pois estou perdido, porque, sendo eu homem de lábios impuros e habitando no meio de um povo de lábios impuros, os meus olhos viram o Rei, Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, voou para mim um dos serafins, tendo na sua mão uma brasa viva, que ele havia tomado de sobre o altar com uma tenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Com a brasa tocou-me a boca e disse: Eis que esta brasa tocou os teus lábios; já se foi a tua iniquidade, e perdoado está o teu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvi a voz de Jeová dizer: Quem enviarei eu, e quem irá por nós? Disse eu: Eis-me aqui; envia-me a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse: Vai e dize a este povo: Haveis de ouvir, porém não entendereis; haveis de ver, porém não percebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torna insensível o coração deste povo, endurece-lhe os ouvidos e fecha-lhe os olhos, para não suceder que, vendo com os olhos e ouvindo com os ouvidos, entenda no coração, e se converta, e seja sarado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse eu: Até quando, Senhor? Ele respondeu: Até que sejam desoladas as cidades e fiquem sem habitadores e as casas, sem homens, e a terra seja de todo desolada,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Jeová tenha removido para longe os homens e sejam muitos os lugares abandonados no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se ainda ficar nela a décima parte, esta tornará a ser exterminada. Como terebinto e como carvalho, dos quais, depois de derrubados, ainda fica o tronco, assim a santa semente é o seu tronco.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias de Acaz, filho de Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, subiu Rezim, rei da Síria, com Peca, filho de Remalias, rei de Israel, a Jerusalém para pelejar contra ela; e não podia prevalecer contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aviso foi dado à casa de Davi, dizendo: A Síria está aliada com Efraim. Foi agitado o coração de Acaz e o coração do seu povo, como se agitam as árvores do bosque à força do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Jeová a Isaías: Sai, agora, ao encontro de Acaz, tu e teu filho Sear-Jasube, junto ao fim do aqueduto da piscina superior, na estrada do campo do lavandeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dize-lhe: Guarda-te e conserva-te tranquilo; não temas, nem te desfaleça o coração por causa destes dois restos de tições fumegantes, por causa do ardor da ira de Rezim e Síria e do filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto a Síria resolveu fazer-te mal, bem como Efraim e o filho de Remalias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Subamos contra Judá, e amedrontemo-lo, e demos sobre ele, e tomemo-lo para nós, e façamos reinar no meio dele o filho de Tabeel;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por isso, diz o Senhor Jeová: Isso não subsistirá, nem acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois a capital da Síria é Damasco, e o cabeça de Damasco é Rezim (e, dentro de sessenta e cinco anos, Efraim será despedaçado, de modo que deixe de ser povo);</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e a capital de Efraim é Samaria, e o cabeça de Samaria é o filho de Remalias. Se o não crerdes, não haveis de permanecer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De novo, falou Jeová com Acaz:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pede a Jeová, teu Deus, um sinal embaixo nas profundezas, ou em cima, nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu, porém, Acaz: Não pedirei, nem tentarei a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Isaías: Ouvi, agora, ó casa de Davi; porventura, não vos basta fatigardes aos homens, mas ainda fatigais também ao meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o Senhor mesmo vos dará um sinal; eis que uma donzela conceberá, e dará à luz um filho, e por-lhe-á o nome de Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele comerá manteiga e mel, quando souber rejeitar o mal e escolher o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, antes que o menino saiba rejeitar o mal e escolher o bem, será desolada a terra, ante cujos dois reis tu tremes de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jeová fará vir sobre ti, sobre o teu povo e sobre a casa de teu pai dias quais não têm vindo desde que Efraim se retirou de Judá — a saber, o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, acontecerá que Jeová assobiará às moscas que estão no extremo dos rios do Egito e às abelhas que estão na terra da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas virão e pousarão todas nos vales desolados, e nas fendas dos rochedos, e sobre todos os pastos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, rapará o Senhor com uma navalha alugada, que está nas regiões além do rio, a saber, com o rei da Assíria, a cabeça e os cabelos dos pés; também ela tirará a barba.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sucederá, naquele dia, que um homem criará uma vaca nova e duas ovelhas;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e, por causa da abundância do leite que lhe derem, comerá manteiga. Pois todo aquele que for deixado no meio da terra comerá manteiga e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, todo lugar em que antes havia mil vides do valor de mil moedas de prata será entregue aos espinhos e abrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com setas e arco, entrarão ali, porque toda a terra será espinhos e abrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto a todos os outeiros que, com enxada, se revolviam, para ali não chegarás com medo dos espinhos e abrolhos, mas servirão de lugar para soltar bois e para ser pisado do gado miúdo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeová disse-me: Toma uma tabuinha grande e escreve nela com estilo de homem: Para Maer-Salal-Hás-Baz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu tomarei duas testemunhas fidedignas, Urias, sacerdote, e Zacarias, filho de Jeberequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cheguei-me à profetisa; ela concebeu e deu à luz um filho. Então, me disse Jeová: Põe-lhe por nome Maer-Salal-Hás-Baz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, antes que o menino saiba clamar: Pai meu e mãe minha, se levarão as riquezas de Damasco e os despojos de Samaria diante do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falou-me ainda outra vez Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto este povo tem rejeitado as águas de Siloé, que correm mansamente, e se regozija em Rezim e no filho de Remalias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>agora, pois, o Senhor faz subir sobre eles as águas do rio, águas fortes e grandes, a saber, o rei da Assíria e toda a sua glória. Ele subirá sobre todos os seus leitos e correrá por cima de todas as suas ribanceiras,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>passará adiante, entrando em Judá, trasbordará, passará por ele e chegará até o pescoço; a extensão das suas asas encherá a largura da tua terra, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Exasperai-vos, povos, e sereis despedaçados; dai ouvidos, todos os que sois de países longínquos; cingi-vos e sereis despedaçados; cingi-vos e sereis despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomai juntamente um conselho, e ele será frustrado; dizei uma palavra, e ela não subsistirá. Pois Deus é conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim falou comigo Jeová com forte pressão de mão e me admoestou a que eu não andasse pelo caminho deste povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não chameis conspiração a tudo o que este povo chama conspiração; não temais aquilo que ele teme, nem o tenhais por temível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A Jeová dos Exércitos, a ele santificai; seja ele o vosso temor, seja ele o vosso pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele servirá de santuário, porém será pedra de tropeço e rocha de escândalo para as duas casas de Israel, armadilha e laço para os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Muitos dentre eles tropeçarão, cairão e serão quebrantados, enredados e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ata o Testemunho e sela a lei entre os meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu esperarei a Jeová, que esconde da casa de Jacó o seu rosto, e a ele aguardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que eu e os filhos que Jeová me tem dado são para sinais e para portentos em Israel, da parte de Jeová dos Exércitos, que habita no monte de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando vos disserem: Consultai os que têm espíritos familiares e os feiticeiros, os quais chilram e murmuram, acaso, não consultará o povo ao seu Deus? Acaso, a favor dos vivos consultará aos mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À lei e ao Testemunho! Se o povo não falar segundo essa palavra, não lhes raiará a alva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Passarão pela terra duramente oprimidos e famintos; sucederá que, quando estiverem famintos, se agastarão e, em nome do seu Deus e do seu rei, lançarão pragas, e olharão para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olharão para a terra, e eis tribulação, e trevas, a obscuridade da aflição, e para a escuridão serão empurrados.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas para a que estava aflita não continuará a obscuridade. No tempo passado, ele tornou desprezível a terra de Zebulom e a terra de Naftali, porém, no tempo vindouro, tornará glorioso o caminho do mar, além do Jordão, o distrito das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que anda nas trevas vê uma grande luz; aos que estão de assento na terra da sombra da morte, a estes raia a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tens multiplicado a nação; tens-lhe aumentado a alegria; alegram-se diante de ti segundo a alegria do tempo da ceifa, como exultam quando repartem os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tens despedaçado o jugo da sua carga e o bordão do seu ombro, que é a vara do seu exator, e como fizeste no dia de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo calçado de quem anda calçado no tumulto e toda capa revolvida em sangue hão de ser queimados como pasto do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque a nós nos é nascido um menino, e a nós nos é dado um filho; o governo está sobre os seus ombros, e ele tem por nome Maravilhoso, Conselheiro, Poderoso Deus, Eterno Pai, Príncipe da Paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do aumento do seu governo e da paz, não haverá fim sobre o trono de Davi e sobre o seu reino, para o estabelecer e para o firmar com juízo e com justiça, desde agora e para sempre. O zelo de Jeová dos Exércitos cumprirá isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor enviou uma palavra a Jacó, e ela caiu sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo o saberá, isto é, Efraim e os habitantes de Samaria, os quais, em soberba e em altivez de coração, dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os tijolos têm caído, mas edificaremos com pedra lavrada; os sicômoros têm sido cortados, mas, em lugar deles, poremos cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeová, porém, exaltou contra eles os adversários de Rezim e incitou os inimigos dele,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os siros do oriente e os filisteus do ocidente, e estes devoraram a Israel à boca aberta. Com tudo isso, não se aplacou a sua ira, mas a sua mão ainda está estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, o povo não se voltou para quem o feriu, nem buscou a Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, Jeová, num só dia, exterminará de Israel a cabeça e a cauda, o ramo da palmeira e o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ancião e o homem acatado, este é a cabeça, e o profeta que ensina mentiras, este é a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que guiam a este povo o desencaminham; e os que por eles são guiados são destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, o Senhor não se regozijará nos mancebos dele, nem se compadecerá dos seus órfãos e das suas viúvas, porque todos eles são profanos e malfeitores, e toda boca fala loucuras. Com tudo isso, não se aplacou a sua ira, mas a sua mão ainda está estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A perversidade arde como um fogo; consome os espinhos e os abrolhos; acende-se nas brenhas do bosque, e elas sobem em espessas nuvens de fumo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pelo furor de Jeová dos Exércitos, está queimada a terra; o povo também vem a ser como pasto do fogo; ninguém poupa a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Devorará da banda direita e ficará com fome; comerá da banda esquerda e não se fartará; cada um comerá a carne do seu próprio braço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés será contra Efraim, e Efraim, contra Manassés; e estes, juntos, serão contra Judá. Com tudo isso, não se aplacou a sua ira, mas a sua mão ainda está estendida.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que fazem decretos injustos e dos escrivães que registram a opressão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para desviarem do juízo aos necessitados e para arrebatarem dos pobres do meu povo o direito, a fim de que as viúvas sejam o seu despojo e os órfãos, a sua presa!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que fareis no dia da visitação e na desolação que vem de longe? A quem recorrereis? E onde deixareis a vossa glória?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Terão de curvar-se debaixo dos presos e cair debaixo dos mortos. Com tudo isso, não se aplacou a sua ira, mas a sua mão ainda está estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai de Assur, vara da minha ira, em cujas mãos o bordão é a minha indignação!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enviá-lo-ei contra uma nação profana e despachá-lo-ei contra o povo do meu furor, para tomar o despojo, para arrebatar a presa e para os pisar como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, não julga assim ele, nem pensa assim o seu coração; porém está no seu coração o destruir e exterminar não poucas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois diz: Porventura, não são os meus príncipes, de todo, reis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é Calno como Carquemis? não é Hamate como Arpade? Não é Samaria como Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do mesmo modo que a minha mão achou os reinos dos ídolos (as suas imagens esculpidas excederam as de Jerusalém e de Samaria.) —</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>não farei eu também a Jerusalém e aos seus ídolos como tenho feito a Samaria e aos seus ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o Senhor tiver cumprido toda a sua obra no monte de Sião e em Jerusalém, visitarei sobre o rei da Assíria o fruto da arrogância do seu coração e a glória da altivez dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto ele disse: Eu o fiz pela força da minha mão e pela minha sabedoria, pois sou entendido; removi os termos do povo, roubei os seus tesouros e, como homem valente, abati os que se assentavam sobre tronos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A minha mão achou como a um ninho as riquezas dos povos; como se ajuntam os ovos que são abandonados, assim ajuntei eu toda a terra; não houve quem movesse a asa, nem abrisse a boca, nem chilrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura, gloriar-se-á o machado contra o que corta com ele? Porventura, engrandecer-se-á a serra contra o que a põe em movimento? Isso seria, como se a vara movesse os que a levantam ou como se o bordão levantasse aquele que não é pau.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, o Senhor Jeová dos Exércitos enviará magreza entre os gordos dele, e debaixo da sua glória se acenderá uma queima como a queima do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A luz de Israel tornar-se-á fogo, e o seu Santo, labareda; num só dia, serão abrasados e devorados os espinhos dele e os seus abrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A glória do seu bosque e do seu jardim será consumida, tanto a alma como a carne; e será como quando um doente vai definhando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O resto das árvores do seu bosque será tão pouco em número, que um menino as possa escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, o resto de Israel e os da casa de Jacó que tiverem escapado não tornarão a estribar-se sobre aquele que os feriu, mas estribar-se-ão em verdade sobre Jeová, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O resto, sim o resto de Jacó voltará para Deus Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois ainda que o teu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, apenas um resto dele voltará; uma consumação está determinada, trasbordando em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois uma consumação, e esta já determinada, o Senhor Jeová dos Exércitos a executará no meio de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová dos Exércitos: Ó povo meu, que habitas em Sião, não temas a Assur, ainda que te fira com a vara e levante contra ti o seu bordão, ao modo do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois ainda um pouquinho, e será cumprida a indignação, e a minha ira servirá para os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeová dos Exércitos suscitará contra ele um flagelo, como na matança de Midiã junto à rocha de Orebe; a sua vara estará sobre o mar, e ele a levantará ao modo do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, a carga dele se retirará dos teus ombros, e o seu jugo, do teu pescoço e o jugo será quebrado por causa da gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assur vem a Aiate, passa por Migrom; em Micmás, deixa depositada a sua bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Atravessam o desfiladeiro, já se alojam em Geba; Ramá treme, Gibeá de Saul foge.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levanta a tua voz em gritos, filha de Galim! Escuta, Laís! Pobrezinha de Anatote!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Madmena vai-se; os moradores de Gebim salvam-se pela fuga.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hoje mesmo, parará em Nobe; moverá a sua mão contra o monte da filha de Sião, o outeiro de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eis que o Senhor Jeová dos Exércitos cortará os ramos com grande violência; os altos de estatura serão cortados, e os elevados serão abatidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cortará as brenhas do bosque com ferro, e o Líbano cairá pela mão de um poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, do tronco de Jessé sairá um rebento, e das suas raízes sairá um renovo que dará fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Descansará sobre ele o Espírito de Jeová, Espírito de sabedoria e de entendimento, Espírito de conselho e de fortaleza, espírito de conhecimento e de temor a Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e terá o seu prazer no temor a Jeová. Não julgará segundo a vista dos seus olhos, nem reprovará segundo o ouvir dos seus ouvidos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porém com justiça julgará os necessitados, e com equidade reprovará em defesa dos mansos da terra. Ferirá a terra com a vara da sua boca e matará ao perverso com o assopro dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça será o cinto dos seus lombos, e a fidelidade, o cinto dos seus rins.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lobo habitará com o cordeiro, e o leopardo se deitará ao pé do cabrito; o bezerro, o leão novo e o animal cevado andarão juntos, e um menino pequenino os conduzirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vaca e a ursa pastarão, as suas crias se deitarão juntas, e o leão comerá palha como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A criança de peito brincará sobre a toca do áspide, e a criança desmamada meterá a mão na cova do basilisco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não farão dano, nem destruirão em todo o meu santo monte, porque a terra será cheia do conhecimento de Jeová, assim como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, a raiz de Jessé, que está posta por estandarte dos povos, a ele recorrerão as nações, e o lugar do seu repouso será glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, Jeová tornará a estender a sua mão outra vez para adquirir o resto do seu povo, que for deixado, da Assíria, e do Egito, e de Patros, e de Cuxe, e de Elão, e de Sinear, e de Hamate, e das ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantará um estandarte para as nações, congregará os expulsos de Israel e ajuntará os dispersos de Judá desde os quatro confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O ciúme de Efraim será removido, e serão extirpados os adversários de Judá. Efraim não terá ciúmes de Judá, e Judá não será adversário de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles, voando, descerão sobre o ombro dos filisteus, ao ocidente; juntos, despojarão os filhos do Oriente; estenderão as suas mãos sobre Edom e Moabe, e os filhos de Amom lhes obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeová destruirá totalmente a língua do mar do Egito; com o seu vento abrasador, levantará a mão sobre o rio, feri-lo-á, dividindo-o em sete canais, e fará que por ele passem a pé enxuto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Haverá uma estrada para o resto do seu povo que tiver escapado da Assíria, assim como houve para Israel no dia em que saiu da terra do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dirás, então, naquele dia: Graças te dou, Jeová, pois ainda que te iraste contra mim, a tua ira já se aplacou, e tu me confortas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Deus é a minha salvação; confiarei e não temerei, porque Jeová é a minha fortaleza e o meu cântico; ele se tornou a minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, com gozo tirareis águas das fontes da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Direis, naquele dia: Dai graças a Jeová, invocai o seu nome, fazei notórios entre os povos os seus feitos, declarai que exaltado é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cantai louvores a Jeová, porque ele tem feito grandezas. Seja isso conhecido em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Grita e exulta, moradora de Sião, porque grande é o Santo de Israel no meio de ti.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença que, acerca de Babilônia, viu Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alçai um estandarte sobre um monte sem árvores, levantai a voz a eles, agitai a mão, para que entrem pelas portas dos príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu tenho dado ordens aos meus consagrados, tenho chamado os meus valentes para executarem a minha ira, a saber, os meus agentes que se exultam arrogantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis um tumulto nas montanhas, como o de muito povo! Eis um tumulto dos reinos das nações congregadas! Jeová dos Exércitos está passando revista ao exército para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová e os instrumentos da sua indignação vêm de um país remoto, desde a extremidade do céu, para destruir a terra toda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uivai, pois está perto o Dia de Jeová. Virá da parte do Todo-Poderoso como uma assolação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, serão remissas todas as mãos, e se derreterá todo coração de homem;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>perturbados ficarão, e deles se apoderarão ânsias e dores; torcer-se-ão como a mulher que está de parto; olharão atônitos uns para os outros; os seus rostos tornar-se-ão rostos flamejantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que vem o Dia de Jeová, dia cruel, com furor e ira ardente, para pôr a terra em assolação e para dela exterminar os pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois as estrelas do céu e as suas constelações não darão a sua luz; o sol se escurecerá ao nascer, e a lua não resplandecerá com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu visitarei sobre o mundo a sua maldade e sobre os perversos, a sua iniquidade; farei cessar a arrogância dos soberbos e abaterei a altivez dos terríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei que os homens sejam mais escassos que o ouro fino e que os varões sejam mais escassos do que o ouro puro de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, farei estremecer os céus, e a terra se moverá do seu lugar, na ira de Jeová dos Exércitos e no dia do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a veada que está perseguida e como ovelhas que ninguém recolhe, assim cada um voltará para o seu povo e cada um fugirá para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o que for achado será traspassado; e todo o que for apanhado cairá pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As suas crianças de peito serão despedaçadas diante dos olhos deles; as suas casas serão saqueadas, e suas mulheres, violadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que suscitarei contra eles os medos, que não farão caso da prata e que, quanto ao ouro, nele não terão prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus arcos despedaçarão os mancebos; eles não se compadecerão do fruto do ventre, e os seus olhos não pouparão as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Babilônia, glória dos reinos e beleza do orgulho dos caldeus, será como quando Deus destruiu a Sodoma e a Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca jamais será habitada, nem nela morará alguém de geração em geração; não armará ali o árabe a sua tenda, nem farão os pastores deitar-se ali os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas as feras do deserto se deitarão ali, e as suas casas se encherão de hienas; ali, habitarão os avestruzes, e ali dançarão os sátiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lobos uivarão nos castelos de Babilônia, e os chacais, nos seus palácios de luxo. Prestes a chegar é o seu tempo, e os seus dias não se prolongarão.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois Jeová se compadecerá de Jacó, ainda escolherá a Israel e pô-los-á na própria terra deles. Agregar-se-ão a eles os estrangeiros, e estes se apegarão à casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os povos os tomarão e os levarão ao lugar deles, e a casa de Israel os possuirá na terra de Jeová para servos e para servas. Cativarão aqueles que os haviam cativado e dominarão sobre os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia em que Jeová te der descanso do teu trabalho, da tua inquietação e da dura escravidão em que foste obrigado a servir,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>usarás desta parábola contra o rei de Babilônia e dirás: Como tem cessado o opressor! Como tem cessado a tirania!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová quebrou o bordão dos perversos, a vara dos dominadores,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que furiosa e incessantemente feria os povos com açoites e que em ira dominava as nações com uma perseguição irresistível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A terra toda descansa e está sossegada; rompem em júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até os ciprestes e os cedros do Líbano se regozijam sobre ti, dizendo: Desde que caíste por terra, não sobe quem nos corte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Sheol, lá embaixo, está por tua causa turbado, para te encontrar na tua vinda; por tua causa, desperta as sombras, os principais da terra e faz levantar-se dos seus tronos a todos os reis das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos eles responderão e te dirão: Também tu estás fraco como nós? Tornas-te semelhante a nós?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abatida está até o Sheol a tua pompa, o som das tuas harpas; debaixo de ti, estendem-se os gusanos, e os bichos te servem de coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como caíste do céu, ó estrela radiante, filho da alva! Como estás cortado até a terra, tu que abatias as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu dizias no teu coração: Subirei ao céu, exaltarei o meu trono acima das estrelas de Deus e sentar-me-ei no monte da congregação, nas extremidades do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Subirei acima das alturas das nuvens e serei semelhante ao Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, serás precipitado para o Sheol, para as extremidades do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que te virem te contemplarão, em ti fitarão os olhos e dirão: Acaso é este o homem que fez estremecer a terra e tremer os reinos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que tornou o mundo em deserto e destruiu as suas cidades? E que a seus presos não os deixou ir soltos para suas casas?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os reis das nações, sim, todos eles, dormem com glória, cada um em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas tu és lançado para longe do teu sepulcro como um renovo abominável, coberto com os mortos que são traspassados pela espada e descem às pedras da cova; como um cadáver pisado aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu te unirás com eles na sepultura, porque destruíste a tua terra, mataste o teu povo. A semente dos malfeitores não será nomeada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preparai uma matança para seus filhos por causa da iniquidade de seus pais, para que não se levantem, e possuam a terra, e encham de cidades a face do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantar-me-ei contra eles, diz Jeová dos Exércitos; exterminarei de Babilônia o nome e os sobreviventes, o filho e o neto, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reduzi-la-ei a uma possessão de ouriços e a lagoas de águas e varrê-la-ei com a vassoura da destruição, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jurou Jeová dos Exércitos, dizendo: Deveras, como pensei, assim subsistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quebrantarei o assírio na minha terra e, nos meus montes, o pisarei aos pés. Então, ser-lhes-á tirado o jugo dele, e o peso dele se descarregará dos ombros deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este é o propósito que se formou sobre toda a terra; e esta é a mão que está estendida sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois Jeová dos Exércitos formou o propósito, e quem o invalidará? A sua mão está estendida, e quem a fará voltar para trás?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No ano em que o rei Acaz morreu, houve esta sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não te regozijes, Filístia toda, por se ter quebrado a vara que te feria. Pois da raiz da cobra sairá um basilisco, e o seu fruto será uma serpente voadora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Serão apascentados os primogênitos dos pobres, e se deitarão em segurança os necessitados. Farei morrer de fome a tua raiz, e os teus sobreviventes serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dá uivos, ó porta; grita, ó cidade; tu, Filístia toda, estás derretida; porque do Norte vem um fumo, e não há quem se afaste das fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que se responderá, então, aos mensageiros da nação? Que Jeová fundou a Sião, e nela acharão refúgio os aflitos do seu povo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença acerca de Moabe. Certamente, de noite, Ar-Moabe é devastada, é aniquilada; certamente, de noite, Quir-Moabe é devastada, é aniquilada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dibom sobe ao templo, aos altos, para chorar; no cume de Nebo e de Medeba, pranteia Moabe. Em todas as suas cabeças, há calva, e toda barba, é rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nas suas ruas cingem-se de saco; sobre os seus telhados e nas suas praças, todos pranteiam, desatando-se em lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Grita Hesbom, bem como Eleale; a sua voz ouve-se até Jaaz. Por isso, os armados de Moabe gritam em alta voz; estremece-lhe a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu coração geme sobre Moabe, cujos fugitivos vão até Zoar, novilha de três anos; pois vão subindo com choro pela encosta de Luíte, porque no caminho de Horonaim levantam um grito de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As águas de Ninrim tornam-se desoladas, porquanto já se secou a relva, se foi a erva verde, e não há verdura alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, a abundância que têm adquirido, e o que têm guardado, levam-nos para além das torrentes dos salgueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O grito de pranto já se fez ouvir em torno dos confins de Moabe; chegou até Eglaim o seu pranto, e até Beer-Elim, o seu pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As águas de Dimom estão cheias de sangue; porque ainda trarei mais sobre Dimom: um leão sobre aquele que escapa de Moabe e sobre o que resta da terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De Sela, que olha para o deserto, enviai ao monte da filha de Sião os cordeiros para quem domina a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, como os pássaros que vagueiam, como o ninho espalhado, assim serão as filhas de Moabe junto aos vaus de Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá conselhos, executa juízo no meio da luz meridiana, faze a tua sombra como a noite; esconde os desterrados e não traias aquele que foge.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Habitem contigo os meus desterrados; quanto a Moabe, serve-lhe de esconderijo da face do devastador; porque já teve seu fim o que pratica extorsão, terminada está a destruição, consumidos da terra estão os opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será estabelecido em benignidade um trono, e sobre ele se assentará em verdade na tenda de Davi quem julgue, procure juízo e seja versado em retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Temos ouvido a soberba de Moabe e que é em extremo soberbo; temos ouvido a sua arrogância, e a sua soberba, e a sua indignação; de nada valem as suas jactâncias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, Moabe pranteará em alta voz por Moabe, todos, à uma, prantearão; pelos cachos de passas de Quir-Haresete suspirareis, inteiramente desanimados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, são murchos os campos de Hesbom, e a vide de Sibma, cujas melhores plantas derrubaram os senhores das nações, chegaram até Jazer e penetraram no deserto, estendendo-se os seus renovos e passando à outra banda do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, chorarei com o choro de Jazer pela vide de Sibma; com as minhas lágrimas, regar-te-ei, ó Hesbom, ó Eleale, pois, sobre a tua ceifa e sobre a tua vindima, já caiu o grito da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alegria e o regozijo são tirados do fértil campo; nas vinhas, não há cântico nem júbilo; o pisador não pisa vinho nos lagares; fiz cessar os gritos da vindima.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por essa razão, as minhas entranhas fazem por Moabe ruído como harpa, e o meu interior, por Quir-Heres,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Moabe se apresentar, se cansar nos altos e entrar no seu santuário para orar, não prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a palavra que Jeová antes falou acerca de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porém, acaba Jeová de falar: Dentro de três anos, como os anos de jornaleiros, virá a ser desprezada a glória de Moabe, juntamente com toda a sua grande multidão; e o que lhe resta será pequeno e de nenhum valor.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença acerca de Damasco. Eis que Damasco está removida para não mais ser cidade e se tornará um montão de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abandonadas são as cidades de Aroer; hão de ser para os rebanhos, que aí se deitarão, e não haverá quem os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também de Efraim a fortaleza cessará, e de Damasco, o reino; e os restantes da Síria serão como a glória dos filhos de Israel, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, será atenuada a glória de Jacó, e a gordura da sua carne emagrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será como quando o ceifador ajunta a cana do trigo e o seu braço colhe as espigas; sim, como quando alguém colhe espigas no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, ficarão nele uns rabiscos, como no varejar de uma oliveira; duas ou três azeitonas na ponta do ramo mais alto, quatro ou cinco nos ramos da árvore frutífera, diz Jeová, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, olhará o homem para o seu Criador, e os seus olhos atentarão para o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não olhará para os altares, obra das suas mãos, nem atentará para o que os seus dedos fizeram, para os Aserins e para as imagens do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, as suas cidades fortificadas serão como os lugares abandonados nos bosques e no cume dos montes, abandonados à vista dos filhos de Israel; haverá uma desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque te esqueceste do Deus da tua salvação e não te lembraste da Rocha da tua fortaleza; por isso, fazes plantações deleitosas e pões nela sarmentos de uma vide estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que a plantares, fazes uma sebe ao redor e, pela manhã, fazes que a tua semente floresça; desvanece, porém, a ceifa no dia da enfermidade e das dores mortais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai do bramido de muitos povos, que bramem como o bramido dos mares, e do rugido das nações que rugem como o rugido de grandes águas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As nações rugirão como o rugido de grandes águas. Mas Deus as repreenderá, de maneira que fugirão para longe e serão afugentadas como a palha dos montes diante do vento e como o que é levado num redemoinho diante da tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No tempo da tarde, eis o terror; e, antes de amanhecer o dia, já não existe. Este é o quinhão daqueles que nos despojam e a sorte dos que nos saqueiam.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da terra onde há bater de asas, dessa terra além dos rios de Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que envia mensageiros por mar e em navios de junco sobre as águas, dizendo: Ide, mensageiros velozes, a uma nação alta e polida, a um povo terrível desde o seu princípio; a uma nação que mede e pisa aos pés, cuja terra está dividida pelos rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Olhai, todos vós, habitantes do mundo, e vós, moradores da terra, quando um estandarte for levantado sobre os montes; ouvi, quando for tocada a trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, assim me falou Jeová: Estarei quieto e na minha morada contemplarei, enquanto houver a clara luz no brilhar do sol, enquanto houver nuvens de névoas noturnas no ardor da messe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois antes da messe, quando acaba a flor, e o gomo se torna uva prestes a amadurecer, ele cortará com foices os sarmentos, removerá e despedaçará os renovos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão deixados juntamente para as aves dos montes e para os animais da terra; sobre eles, passarão o verão as aves de rapina, e sobre eles passarão o inverno os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, será levado um presente a Jeová dos Exércitos por um povo alto e polido e por um povo terrível desde o seu princípio; por uma nação que mede e pisa aos pés, cuja terra está dividida pelos rios, será levado um presente ao lugar do nome de Jeová dos Exércitos, ao monte de Sião.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença acerca do Egito. Eis que Jeová está montado sobre uma nuvem ligeira e entra no Egito; os ídolos do Egito estremecerão diante dele, e o coração do Egito se derreterá dentro de si.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Incitarei os egípcios contra os egípcios; pelejarão cada um contra o seu irmão e cada um contra o seu próximo; cidade contra cidade, e reino contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O espírito do Egito se esvaecerá no meio dele, e aniquilarei o seu conselho; consultarão aos seus ídolos, e aos encantadores, e aos que veem espíritos familiares, e aos feiticeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entregarei os egípcios nas mãos de um senhor cruel, e um rei feroz dominará sobre eles, diz o Senhor, Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas minguarão do mar, e o rio se esgotará e secará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os rios se estagnarão; os canais do Egito diminuirão e se esgotarão; as canas e os juncos murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os prados junto ao Nilo, à beira do Nilo, e toda sementeira junto do Nilo secará, desaparecerá e deixará de existir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gemerão os pescadores, prantearão todos os que lançam anzol no rio, e desfalecerão todos os que estendem redes sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Envergonhados serão todos os que trabalham em linho cardado e todos os que tecem panos brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As colunas da terra serão despedaçadas, e todos os jornaleiros serão entristecidos de alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, estultos são os príncipes de Zoã; tem-se tornado estúpido o conselho dos mais conselheiros de Faraó. Como podereis dizer a Faraó: Eu sou filho dos sábios, filho dos reis antigos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão, pois, os teus sábios? Que te notifiquem a ti e saibam o que Jeová dos Exércitos tem determinado acerca do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Loucos têm-se tornado os príncipes de Zoã, enganados são os príncipes de Nofe; fizeram errar o Egito os que são a pedra angular das tribos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová tem difundido no meio dele um espírito de perversidade; eles fizeram errar o Egito em todas as suas obras, como um bêbado vai andando no seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para o Egito não há obra alguma que possa fazer cabeça ou cauda, palmeira ou junco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, se tornará o Egito como mulheres; tremerá e temerá por causa do movimento da mão de Jeová dos Exércitos, a qual se levanta sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A terra de Judá servirá de espanto ao Egito; sempre que isso lhe for mencionado, ele se encherá de pavor, por causa do desígnio que Jeová dos Exércitos formou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, haverá na terra do Egito cinco cidades que falarão a língua de Canaã e jurarão a Jeová dos Exércitos; uma delas será chamada A cidade da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele dia, haverá um altar dedicado a Jeová no meio da terra do Egito, e, junto ao seu termo, uma coluna dedicada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Servirá isso de sinal e de testemunho a Jeová dos Exércitos na terra do Egito; quando clamarem a Jeová por causa dos opressores, ele lhes enviará um salvador e um defensor, que os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Será conhecido Jeová pelo Egito, e os egípcios conhecerão a Jeová naquele dia. Eles servirão com sacrifícios e ofertas, farão votos a Jeová e os cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jeová ferirá ao Egito, ferindo e sarando; e os egípcios voltarão para Jeová, que receberá as súplicas deles e os sarará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, haverá estrada do Egito para a Assíria. Entrará o assírio no Egito, e o egípcio, na Assíria; e os egípcios servirão com os assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, será Israel o terceiro com o Egito e com a Assíria, uma bênção no meio da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porquanto Jeová dos Exércitos os tem abençoado, dizendo: Bem-aventurado seja o Egito, meu povo, a Assíria, obra das minhas mãos, e Israel, minha herança.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que Tartã, enviado por Sargom, rei da Assíria, veio a Asdode, pelejou contra ela e a tomou;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nesse tempo, falou Jeová por intermédio de Isaías, filho de Amoz: Vai, desata dos teus lombos o saco e tira dos teus pés os sapatos. Ele assim o fez, andando nu e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová disse: Assim como o meu servo Isaías tem andado nu e descalço por três anos, para servir de sinal e portento contra o Egito e contra a Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim os cativos do Egito e os exilados da Etiópia, moços e velhos, serão levados pelo rei da Assíria nus e descalços e com as nádegas descobertas para a vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens sentirão pavor e vergonha por causa da Etiópia, sua expectação, e por causa do Egito, sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os habitantes desta região dirão naquele dia: Eis que assim acontece a nossa expectação, a quem recorremos, a fim de nos livrarmos do rei da Assíria. Como havemos nós de escapar?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença acerca do deserto do mar. Como os tufões do Sul passam com grande velocidade, assim vem ele do deserto, de uma terra horrível.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Anunciada me foi uma dura visão: o pérfido procede perfidamente, e o devastador devasta. Sobe, Elão; sitia, Média; já fiz cessar todos os gemidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, se encheram de angústia os meus lombos; dores apoderaram-se de mim como as dores de mulher na hora do parto; torço-me com dores, de modo que não posso ouvir; espavorido sou, de modo que não posso ver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu coração bate violentamente, o terror me tem amedrontado; o crepúsculo que eu desejava tem-se-me tornado em tremores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Preparam a mesa, põem a sentinela, comem e bebem. Levantai-vos, príncipes, ungi o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois assim me disse Jeová: Vai, põe a sentinela; diga ela o que vir;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando vir uma tropa de cavaleiros de dois a dois, uma tropa de jumentos e uma tropa de camelos, escutará diligentemente com grande atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, clamou como um leão: Sobre a atalaia, Senhor, eu me acho em pé continuamente de dia e fico no meu posto todas as noites.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis aqui vem uma tropa de homens, cavaleiros de dois a dois. Ele respondeu e disse: Caiu, caiu Babilônia; e todas as imagens esculpidas dos seus deuses são despedaçadas até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Debulha minha e filho da minha eira, o que tenho ouvido da parte de Jeová dos Exércitos, isso vos tenho anunciado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sentença acerca de Dumá. Clamam-me de Seir: Guarda, quanto resta da noite?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu o guarda: Vem a manhã, também a noite; se quereis perguntar, perguntai; tornai-vos, vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sentença acerca da Arábia. Nos bosques da Arábia, passareis a noite, ó caravanas de dedanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Trouxeram água aos sequiosos; os habitantes da terra de Tema foram com o seu pão ao encontro dos fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eles fugiram de diante das espadas, de diante da espada desembainhada, de diante do arco armado e de diante da pressão da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque assim me disse Jeová: Ainda dentro de um ano, como os anos de um jornaleiro, e toda a glória de Quedar se esvaecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquilo que restar do número dos flecheiros, homens valentes dos filhos de Quedar, será diminuto, porque Jeová, Deus de Israel, o disse.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença acerca do vale da Visão. Que tens agora, pois, com todos os teus, subiste aos telhados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó tu que estás cheia de clamor, cidade turbulenta, cidade alegre; os teus mortos não são mortos à espada, nem mortos em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os teus principais homens, à uma, fugiram e, abandonados os seus arcos, deixaram-se ficar presos. Todos os que se acharam em ti foram presos juntamente; eles estavam fugindo para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, disse eu: Virai de mim a vista, para que eu chore amargamente; não vos esforceis por me consolar sobre a destruição da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois é um dia de destroço, de atropelamento e de perplexidade da parte de Jeová dos Exércitos no vale da Visão: derrubamento de muros e gritos aos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elão tomou a aljava, juntamente com tropas de homens e de cavaleiros, e Quir descobriu o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os teus vales escolhidos ficaram cheios de tropas, e os cavaleiros postaram-se em direção da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi tirada a coberta de Judá, e, naquele dia, olhaste para as armas na Casa do Bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vistes que as brechas da Cidade de Davi eram muitas e ajuntastes as águas da piscina de baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contastes as casas de Jerusalém e as demolistes, para fortificar a muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também fizestes um reservatório entre os dois muros para a água da piscina velha. Porém não olhastes para aquele que isso tinha feito, nem tivestes respeito ao que o formou de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Senhor, Jeová dos Exércitos, chamou naquele dia para chorar e prantear, para rapar a cabeça e cingir o saco;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porém só se vê gozo e alegria, matar bois, degolar ovelhas, comer carne e beber vinho; comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová dos Exércitos revelou-se aos meus ouvidos, dizendo: Não se vos perdoará por certo esta iniquidade até que morrais, diz o Senhor, Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor, Jeová dos Exércitos: Vai, entra a falar com esse administrador, com Sebna, o mordomo, e pergunta-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que fazes tu aqui? Que parente tens tu aqui, para lavrares aqui um sepulcro, lavrando em lugar alto o seu sepulcro, gravando na penha a sua morada?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que Jeová te atirará violentamente, dobrar-te-á inteiramente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele te enrolará como uma bola e te atirará para um país espaçoso. Ali, morrerás, e para ali irão os carros da tua glória, ó opróbrio da casa do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu te deitarei fora do teu posto, e serás derribado do teu estado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, chamarei o teu servo Eliaquim, filho de Hilquias;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>vesti-lo-ei da tua túnica, cingi-lo-ei com o teu cinto e entregarei nas suas mãos o teu governo; e ele será como pai para os habitantes de Jerusalém e para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porei sobre o seu ombro a chave da casa de Davi; ele abrirá, e ninguém fechará; fechará, e ninguém abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fincá-lo-ei como uma estaca num lugar firme, e ele será como um trono de glória para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nele, pendurarão toda a glória da casa de seu pai, a prole e a progênie, todos os pequenos vasos, desde os vasos de taças até os vasos de odres.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, diz Jeová dos Exércitos, cederá a estaca que foi fincada num lugar firme, será cortada e cairá; e será exterminada, e a carga que dela estava pendente, porque Jeová o disse.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença acerca de Tiro. Uivai, navios de Társis, porque ela está desolada, de modo que não há casa nem entrada. Da terra de Quitim foi-lhes isso revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Calai-vos, habitantes da região da costa, e tu que foste enriquecido pelos negociantes de Sidom, que passam pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por sobre grandes águas, foi-lhe trazida a semente de Sior, a messe do Nilo; ela se tornou o mercado das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Envergonha-te, Sidom, porque o mar, a fortaleza do mar, disse: Não tive dores de parto, nem dei à luz, nem criei mancebos, nem eduquei donzelas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegar essa notícia ao Egito, doer-se-ão os homens pela notícia de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passai a Társis; uivai, habitantes da região da costa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É esta, porventura, a vossa cidade alegre, cuja origem é dos dias antigos, cujos pés a levavam para longe a peregrinar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem formou esse desígnio contra Tiro, distribuidora de coroas, cujos negociantes são príncipes e cujos mercadores os ilustres da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jeová dos Exércitos formou esse desígnio para profanar a soberba de toda a glória e para reduzir à ignomínia todos os ilustres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Inunda a tua terra como o Nilo, filha de Társis; já não há mais o que te cinja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua mão, ele a estendeu sobre o mar, abalou os reinos; Jeová deu ordens a respeito de Canaã, que se lhe destruíssem as fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele disse: Não continuarás mais a te regozijar, ó oprimida filha virgem de Sidom; levanta-te e passa a Quitim; ainda ali não terás descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis a terra dos caldeus; esse povo não existe mais; a Assíria tem-na destinado para as feras do deserto. Levantaram as suas torres de sítio, derrubaram os palácios dela; ela ficou reduzida a ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uivai, navios de Társis, porque está desolada a vossa fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquele dia, Tiro será posta em esquecimento por setenta anos, como os dias de um só rei. Depois de findos os setenta anos, sucederá a Tiro o que se diz no cântico da meretriz:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toma a harpa e anda em torno da cidade, ó meretriz entregue ao esquecimento; toca bem, canta muitos cânticos, para que haja memória de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Findos os setenta anos, visitará Jeová a Tiro; ela tornará à sua ganância e fornicará com todos os reinos do mundo sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Serão as suas negociações e as suas ganâncias consagradas a Jeová. Não serão entesouradas, nem guardadas, porque as suas negociações serão para os que habitam perante Jeová, a fim de que comam até se saciarem e tenham vestimenta esplêndida.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que Jeová despejará a terra, e a esvaziará, e a transtornará, e espalhará os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim como suceder ao povo, assim sucederá ao sacerdote; como ao servo, assim ao seu senhor; como à serva, assim à sua senhora; como ao comprador, assim ao vendedor; como ao que empresta, assim ao que toma emprestado; como ao credor, assim ao devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra será de todo despejada e de todo saqueada, porque Jeová proferiu essa palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra pranteia e se murcha; o mundo enfraquece e se murcha: enfraquecem os mais altos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também a terra está contaminada debaixo dos seus habitantes, porque transgrediram as leis, mudaram a ordenança e romperam a aliança sempiterna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, a maldição tem devorado a terra, e os que nela habitam são tidos por culpados; por isso, são queimados os habitantes da terra, e ficam de resto poucos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mosto pranteia, a vide enfraquece, todos os alegres de coração gemem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cessa a alegria dos tambores, acaba a algazarra dos que exultam, cessa a alegria da harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não beberão vinho cantando árias; a bebida forte será amarga para os que a beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Demolida está a cidade de caos; fechada está toda a casa, de modo que não se pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há um lamento nos campos por causa do vinho; já escureceu toda a alegria, já se foi o prazer da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A desolação reina na cidade, e a porta está reduzida a ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois assim será no meio da terra entre os povos, como ao varejar de oliveira, como ao rebuscar uvas, quando está acabada a vindima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes levantarão a sua voz, darão gritos; por causa da majestade de Jeová, clamarão desde o mar em altas vozes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que glorificai no Oriente a Jeová, ao nome de Jeová, Deus de Israel, nas ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde as extremidades da terra, temos ouvido cânticos, louvores ao justo. Porém eu disse: Desgraçado de mim! Desgraçado de mim! ai de mim! Os prevaricadores têm prevaricado, sim, os prevaricadores têm prevaricado excessivamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O pavor, e a cova, e o laço estão para cair sobre ti, morador da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que fugir da voz do pavor cairá na cova; e o que subir do meio da cova ficará preso no laço; porque as janelas lá do alto já se abriram, e os fundamentos da terra tremem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra está de todo despedaçada, a terra está de todo esmigalhada, a terra está de todo abalada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terra cambaleará como um bêbado e balanceará como uma rede de dormir; sobre ela será pesada a sua transgressão; ela cairá e não se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, Jeová castigará o exército dos altos nas alturas e os reis da terra, sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serão ajuntados, como presos são ajuntados na cova, serão encarcerados na prisão e, depois de muitos dias, serão visitados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, a lua se confundirá, e o sol se envergonhará, porque Jeová dos Exércitos reinará no monte de Sião e em Jerusalém, e na presença dos seus anciãos haverá glória.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeová, tu és o meu Deus; exaltar-te-ei e louvarei o teu nome, porque em fidelidade e verdade tens feito maravilhas, isto é, os teus antigos conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois da cidade fizeste um montão de pedras; da cidade fortificada uma ruína, do paço dos estranhos, que não seja mais cidade e que jamais seja reedificada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, te glorificarão povos ferozes, e te temerão cidades de nações formidáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque te hás tornado fortaleza para o pobre, fortaleza para o necessitado na sua angústia, refúgio contra a tempestade, sombra contra o calor, quando o assopro dos violentos é como uma tempestade contra um muro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o calor em terra sedenta, abaterás o tumulto de estrangeiros; como o calor proveniente da sombra de nuvens, o cântico dos violentos será humilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeová do exércitos fará neste monte para todos os povos um banquete de coisas gordurosas, banquete de vinhos com fezes, de coisas gordurosas e ricas em tutano, de vinhos com fezes, depois de bem coados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aniquilará neste monte a coberta que cobre todos os povos e o véu que está posto sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aniquilará a morte para sempre; enxugará Deus as lágrimas de todos os rostos; e tirará de cima da terra todo o opróbrio do seu povo. Pois Jeová o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dir-se-á, naquele dia: Eis que este é o nosso Deus; por ele temos esperado, e ele nos salvará. Este é Jeová; por ele temos esperado; exultaremos e nos regozijaremos na salvação que ele der.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois neste monte repousará a mão de Jeová, e Moabe será trilhado no seu lugar, assim como se trilha a palha na água do monturo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estenderá as suas mãos no meio deles, assim como as estende o nadador para nadar, e abater-lhe-á sua altivez juntamente com as ciladas das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As fortificações das tuas altas muralhas, ele as demolirá, abaterá e fará dar em terra, reduzindo-as a pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, se cantará este cântico na terra de Judá: Temos uma cidade forte; Deus põe-lhe a salvação por muros e baluartes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abri vós as portas, para que entre a nação justa que observa a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu conservarás em perfeita paz aquele cujo propósito é firme, porque em ti confia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiai sempre em Jeová. Pois em Jeová há uma rocha sempiterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele tem derrubado os que habitavam no alto, a saber, a cidade elevada; abate-a, abate-a até a terra e a reduz até o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pisá-la-á o pé: os pés dos pobres e os passos dos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vereda do justo é plana; nivelas, fazendo-a plana, a vereda do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também por ti, Jeová, temos esperado no caminho dos teus juízos; o teu nome e o teu memorial são a saudade da nossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com a minha alma tenho tido de noite saudades de ti, sim, com o meu espírito dentro de mim te buscarei diligentemente; porque, quando os teus juízos ferirem a terra, os habitantes do mundo aprenderão a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que se mostre ao perverso, ele, contudo, não aprenderá a justiça; na terra da retidão, cometerá iniquidade e não verá a majestade de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A tua mão, Jeová, está levantada; contudo, eles não veem; porém verão o teu zelo pelo povo e se envergonharão; o fogo devorará os teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeová, tu hás de estabelecer para nós a paz; porque tu és o que fizeste para nós todas as nossas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó Jeová, Deus nosso, outros senhores além de ti têm tido o domínio sobre nós; porém por teu intermédio somente celebraremos o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os mortos não tornarão a viver; as sombras não ressuscitarão, porque os visitaste, destruíste e fizeste perecer toda a memória deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tens aumentado a nação, Jeová, tens aumentado a nação, tens obtido para ti a glória; tens estendido todos os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na angústia, eles te buscaram, Jeová; derramaram orações, quando lhes sobreveio a tua correção.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim como a mulher grávida a quem se aproxima o tempo de dar à luz, tem dores e dá gritos nas suas dores, assim nos temos tornado diante de ti, Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nós concebemos, estivemos com dores de parto, foi como se tivéssemos dado à luz o vento; não produzimos na terra livramento algum, nem nasceram os moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os teus mortos viverão; os meus cadáveres ressuscitarão. Despertai e cantai, vós os que habitais no pó; porque o teu orvalho é como o orvalho das ervas, e a terra lançará de si os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vem, povo meu, entra nas tuas câmaras e fecha as tuas portas sobre ti; esconde-te por um pouco, até que passe a indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois eis que Jeová sai do seu lugar para castigar os habitantes da terra por causa da sua iniquidade. Também a terra descobrirá o seu sangue e não cobrirá mais os seus mortos.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, Jeová castigará com a sua espada dura, grande e forte, a Leviatã, aquela serpente veloz, a Leviatã, aquela serpente cheia de roscas; ele matará ao dragão que está no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, haverá uma vinha deliciosa; cantai dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, Jeová, a guardo; cada momento a regarei, para que ninguém lhe faça dano, de noite e de dia, a guardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não há furor em mim. Oxalá que fossem ordenados diante de mim em guerra os espinhos e abrolhos! Contra eles marcharia e juntamente os queimaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se assim não for, apodere-se da minha defesa, faça paz comigo, sim, faça paz comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias vindouros, Jacó lançará raízes; Israel florescerá e brotará; encherão de fruto a face do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, feriu-o Jeová como feriu aos que o feriram? Ou foi ele morto como foram mortos os que o mataram?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o despediste, castigaste-o com medida; ele removeu-o com o seu assopro impetuoso no dia do vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, do seguinte modo será expiada a iniquidade de Jacó, e este será todo o fruto de remoção do seu pecado: ele quebrará todas as pedras do altar como pedras de cal que são feitas em pedaços, de modo que os Aserins e as imagens do sol não sejam mais levantadas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a cidade fortificada se tornou solitária, morada desamparada e abandonada como o deserto; ali, pastará o bezerro; ali, se deitará e consumirá os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando as suas varas se secarem, serão quebradas; virão as mulheres e lhes atearão fogo. É um povo que não tem entendimento; portanto, não se compadecerá dele o que o fez, e não lhe mostrará favor aquele que o formou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, varejará Jeová desde a inundação do rio até o ribeiro do Egito, e vós, filhos de Israel, sereis colhidos um a um.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>naquele dia, se tocará uma grande trombeta. Virão os que estavam para perecer na terra da Assíria e os que estavam desterrados na terra do Egito, e adorarão a Jeová no monte santo, em Jerusalém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da vaidosa coroa dos bêbados de Efraim e da flor caduca do seu glorioso ornamento que está sobre a cabeça do vale fertilíssimo dos que são vencidos de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que o Senhor tem um valente e poderoso; como tempestade de saraiva, tormenta destruidora, como tempestade de grandes águas que trasbordam, ele, com a mão, derrubará por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos pés será pisada a vaidosa coroa dos bêbados de Efraim;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a flor caduca do seu glorioso ornamento, que está sobre a cabeça do vale fertilíssimo, será como o figo temporão que amadurece antes do verão, o qual, quando alguém o vir, pondo nele os olhos, o devora, mal tomando-o nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, Jeová dos Exércitos servirá de coroa de glória e de diadema de formosura para o restante do seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de espírito de juízo para quem está sentado para julgar e de fortaleza para os que fazem voltar a batalha até a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas também estes cambaleiam por causa do vinho e não podem ter-se em pé por causa da bebida forte; o sacerdote e o profeta cambaleiam por causa da bebida forte, são absorvidos pelo vinho, não podem ter-se em pé por causa da bebida forte; cambaleiam na visão, tropeçam no juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todas as mesas estão cheias de vômito e sujidade, de modo que não há lugar que esteja limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A quem ensinará ele o conhecimento? A quem fará entender a mensagem? Aos desmamados e aos que foram arrancados dos peitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois é preceito sobre preceito, preceito sobre preceito; regra sobre regra, regra sobre regra; um pouco aqui, um pouco ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, por lábios de gago e em língua estranha, falará ele a este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a quem disse: Este é o descanso, dai descanso ao cansado; e este é o refrigério; todavia, não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, a palavra de Jeová lhes será preceito sobre preceito, preceito sobre preceito; regra sobre regra, regra sobre regra; um pouco aqui, um pouco ali; para que vão, e caiam para trás, e fiquem quebrantados, enlaçados e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, ouvi a palavra de Jeová, homens escarnecedores, que tendes o domínio sobre este povo que está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto tendes dito: Temos feito uma aliança com a morte e com o Sheol, um pacto; quando passar o flagelo trasbordante, não chegará a nós; porque temos feito mentiras o nosso refúgio, e debaixo da falsidade nos temos escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Eis que ponho em Sião como alicerce uma pedra, pedra provada, pedra preciosa do ângulo de firme fundamento; aquele que crer não se apressará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farei juízo a regra, e justiça, o prumo. A saraiva varrerá o refúgio de mentiras, e as águas inundarão o esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A vossa aliança com a morte será anulada, e o vosso pacto com o Sheol não subsistirá; quando passar o flagelo trasbordante, sereis por ele pisados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as vezes que passar, vos arrebatará; porque, de manhã em manhã, passará, de dia e de noite; e será simplesmente um horror o entender a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois a cama é tão curta, que nela ninguém se pode estender, e a coberta, tão estreita, que com ela ninguém se pode cobrir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque Jeová se levantará como no monte de Perazim, mostrar-se-á irado como no vale de Gibeão, para fazer a sua obra, a sua obra estranha, e para executar a sua tarefa, a sua tarefa estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, pois, não sejais escarnecedores, para que não se façam mais fortes os vossos grilhões, porque do Senhor Jeová dos Exércitos tenho ouvido falar em uma consumação, e esta já determinada, sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dai atenção e ouvi a minha voz; escutai e ouvi o meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaso, o lavrador está sempre lavrando, a fim de semear? Está ele sempre abrindo e esterroando a sua terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de lhe ter nivelado a superfície, não semeia a nigela, não espalha o cominho, não lança o trigo a eito, a cevada no lugar determinado e a espelta na margem?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois o seu Deus o instrui devidamente e o ensina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porquanto a nigela não se trilha com trilho, nem sobre o cominho passa a roda de carro; mas a nigela é debulhada com a vara, e o cominho, com um pau.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acaso, é esmiuçado o trigo? Não; o lavrador nem sempre o está debulhando, nem sempre está fazendo passar por cima dele a roda do seu carro e os seus cavalos; não o esmiúça.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também isso procede de Jeová dos Exércitos, que é maravilhoso em conselho e grande em sabedoria.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah! Ariel, Ariel, cidade onde Davi acampou! Acrescentai ano a ano; completem as festas o seu ciclo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então, porei Ariel em aperto, e haverá pranto e lamentação. Ela será para mim como um ariel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acamparei num círculo ao redor de ti, te cercarei de trincheiras e contra ti levantarei obras de sítio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Serás abatida e desde a terra falarás, e desde o pó sairá fraca a tua palavra; a tua voz, vinda desde a terra, será como a de um que tem espírito familiar, e a tua fala resmungará desde o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas a multidão dos teus inimigos será como o pó miúdo, e a multidão dos terríveis, como a palha volante; isso acontecerá num momento, repentinamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Da parte de Jeová dos Exércitos será ela visitada com trovão, com terremoto e grande estrondo, com redemoinho e tempestade e com chama de fogo devorante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será como sonho, visão noturna, a multidão de todas as nações que pelejarem contra Ariel, a multidão de todos os que pelejarem contra ela e contra todas as suas trincheiras, e dos que a puserem em aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim como o faminto sonha que come, mas, despertando, tem vazia a sua alma; assim como o sedento sonha que bebe, mas, despertando, está fatigado e a sua alma tem sede assim será a multidão de todas as nações que pelejarem contra o monte de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Demorai-vos e ficai pasmados; cegai-vos e ficai cegos; bêbados estão, porém não de vinho; cambaleiam, porém não de bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Jeová tem derramado sobre vós o espírito de profundo sono, tem fechado os vossos olhos, que são os profetas, e tem coberto de véu as vossas cabeças, que são os videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toda a visão já se vos tornou como as palavras de um livro selado, que se dá ao que sabe ler, dizendo: Lê isto, peço-te; e ele responde: Não posso, porque está selado;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e dá-se o livro ao que não sabe ler, dizendo: Lê isto, peço-te; e ele responde: Não sei ler.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse o Senhor: Como este povo se chega para mim e com a sua boca e com os seus lábios me honra, mas tem apartado para longe de mim o seu coração, e como o temor que de mim tem é mandamento de homens que lhes tem sido ensinado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>portanto eis que continuarei a fazer no meio deste povo uma obra maravilhosa, sim, uma obra maravilhosa e um portento; a sabedoria dos seus sábios perecerá, e o entendimento dos seus prudentes se esconderá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai dos que escondem profundamente de Jeová o seu conselho, dos que fazem as suas obras às escuras e dizem: Quem nos vê? Quem nos conhece?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ah! A vossa perversidade! Acaso, o oleiro há de ser reputado como barro, de modo que a obra diga de quem a fez: Ele não me fez; ou a coisa formada diga de quem a formou: Ele não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso, dentro ainda de muito pouco tempo, não se converterá o Líbano num campo fértil, e não será tido um campo fértil como um bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, os surdos ouvirão as palavras do livro, e os olhos dos cegos verão dentre a escuridão e dentre as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em Jeová alegrar-se-ão cada vez mais os mansos, e no Santo de Israel exultarão os pobres dentre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o opressor já não é mais, deixou de existir o escarnecedor, e se acham exterminados todos os que se dão à iniquidade,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os quais, por uma palavra, fazem culpado um homem, armam laços ao que faz repreensões na porta e, por um nada, derrubam o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, acerca da casa de Jacó, assim diz Jeová, que remiu a Abraão: Jacó não será mais envergonhado, nem mais se empalidecerá o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando ele e seus filhos virem a obra das minhas mãos no meio deles, santificarão o meu nome, sim, santificarão o Santo de Jacó e temerão o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também os que erram de espírito chegarão a ter entendimento; e os que murmuram receberão instrução.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos filhos rebeldes, diz Jeová, que tomam conselho, porém não de mim; que urdem uma teia, porém não pelo meu espírito, para acrescentarem pecado sobre pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que se põem a caminho para descer ao Egito e não têm consultado a minha boca, para fugirem ao asilo de Faraó e para confiarem na sombra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, o asilo de Faraó se vos tornará em vergonha, e a confiança na sombra do Egito, em confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois os seus príncipes já estão em Zoã, e os seus embaixadores já chegaram a Hanes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos serão envergonhados de um povo que não lhes pode aproveitar, que não serve de auxílio nem de proveito, porém de vergonha como também de opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sentença acerca das bestas do Sul. Através da terra da tribulação e angústia, de onde vêm a leoa e o leão, a víbora e a serpente ardente e voadora, levam sobre os ombros de jumentinhos as suas riquezas e, sobre as corcovas dos camelos, os seus tesouros, para um povo que não lhes aproveitará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, quanto ao Egito, vão e de nenhum valor é o seu auxílio; por isso, lhe tenho chamado Raabe que não se move.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vai, escreve isso numa tabuinha perante eles e registra-o num livro, a fim de que fique até os dias vindouros, para sempre e perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois é um povo rebelde, são filhos mentirosos, filhos que não querem ouvir a instrução de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles dizem aos videntes: Não vejais; e aos profetas: Não nos profetizeis coisas retas, falai-nos coisas aprazíveis, profetizai ilusões;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>apartai-vos do caminho, desviai-vos da vereda, fazei que o Santo de Israel desapareça de diante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, assim diz o Santo de Israel: Porquanto rejeitais esta palavra, confiais na opressão e perversidade e sobre elas vos estribais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>portanto esta iniquidade vos será como uma brecha que, prestes a cair, forma barriga num alto muro, cuja queda vem de repente, num momento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová o quebrará como se quebra um vaso de oleiro, despedaçando-o por completo; de sorte que não se achará entre os seus pedacinhos um caco em que se leve fogo da lareira ou com que se tire água da cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois assim disse o Senhor Jeová, o Santo de Israel: Voltando e descansando, sereis salvos; no sossego e na confiança, estará a vossa força. Vós não quisestes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>antes dissestes: Não, mas sobre cavalos fugiremos (portanto, haveis de fugir) e sobre cavalos ligeiros cavalgaremos (portanto, hão de ser ligeiros os que te perseguirem).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela ameaça de um só, fugirão mil; e, pela ameaça de cinco, fugireis, até que fiqueis como um mastro no cume de um monte e como um estandarte sobre um outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por esse motivo, esperará Jeová para se apiedar de vós e se levantará para ter compaixão de vós, porque Jeová é Deus de juízos; bem-aventurados todos os que por ele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na verdade, o povo habitará em Sião, em Jerusalém. Tu não chorarás mais; certamente, se compadecerá de ti à voz do seu clamor; quando te ouvir, te responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Embora Jeová vos dê pão de adversidade e água de aflição, contudo, não se esconderão mais os teus mestres; os teus olhos verão os teus mestres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vos desviardes para a direita e quando vos desviardes para a esquerda, os teus ouvidos ouvirão atrás de ti uma palavra, dizendo: Este é o caminho, andai por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contaminareis a cobertura das tuas imagens esculpidas, de prata, e a vestidura das tuas imagens fundidas, de ouro; lançá-las-ás fora como coisa imunda e dir-lhe-ás: Vai-te daqui!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeová dará chuva para a tua semente, com a qual semearás a terra, e pão da novidade da terra, o qual será pingue e abundante. Naquele dia, será apascentado o teu gado em largos pastos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também os bois e os jumentinhos que lavram a terra comerão feno com sal, feno que terá sido alimpado com a pá e com a joeira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sobre todo o monte elevado e sobre todo o outeiro alto haverá ribeiros e torrentes de águas, no dia da grande matança, quando caírem as torres.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Demais, a luz da lua será como a luz do sol, e a luz do sol será sétupla como a luz de sete dias, no dia em que Jeová atar a ferida do seu povo e curar o golpe da sua chaga.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que o nome de Jeová vem de longe, ardendo na sua ira e numa densa massa de fumo; os seus lábios estão cheios de indignação, e a sua língua é como um fogo devorante.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O seu assopro é como uma torrente que inunda e chega até o pescoço para cirandar as nações com a ciranda de vaidade; um freio que induz ao erro estará nos queixos dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O vosso cântico será como o da noite em que se guarda uma santa festividade; e a alegria do vosso coração, como a de quem se põe a caminho ao som da flauta para ir ao monte de Jeová, à Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jeová fará ouvir a sua voz gloriosa e mostrará a descida do seu braço na indignação da sua ira, na chama de um fogo devorante, no arrebentar de nuvens, na tempestade de chuva e na saraiva.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, pela voz de Jeová, será despedaçado o assírio, a quem ele feriu com a vara.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cada varada que Jeová lhe aplicar com a vara para isso destinada será com tambores e harpas; e pelejará contra eles em batalhas em que agitará essa vara.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na verdade, Tofete está, de há muito, preparado; sim, para o rei está aparelhado. Foi feito profundo e dilatado; a sua pira tem fogo e muita lenha; o assopro de Jeová, como uma torrente de enxofre, é o que o acende.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que descem ao Egito em busca de socorro e se estribam em cavalos! Ai dos que confiam em carros, por serem muitos, e em cavaleiros, por serem fortes; porém não olham para o Santo de Israel, nem buscam a Jeová!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, também ele é sábio; fará vir o mal, não deixará de cumprir as suas palavras, mas levantar-se-á contra a casa dos malfeitores e contra o auxílio dos que obram a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, os egípcios são homens e não Deus; os seus cavaleiros são carne e não espírito. Quando Jeová estender a mão, tanto tropeçará quem dá o auxílio como cairá quem recebe o auxílio, e todos juntamente serão consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim me diz Jeová: Assim como ruge sobre a sua presa o leão, o cachorro do leão, contra o qual se convoca um tropel de pastores e não se espanta da vozeria deles, nem pelo seu alarido se abate, assim descerá Jeová dos Exércitos para pelejar sobre o monte de Sião e sobre o seu outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como aves quando adejam, assim Jeová dos Exércitos protegerá a Jerusalém, protegendo e livrando, passando e pondo a salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voltai-vos, filhos de Israel, para aquele contra quem vos tendes profundamente rebelado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, naquele dia, lançará fora cada um os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que vos fabricaram as vossas mãos para pecardes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o assírio cairá pela espada, não de homem; e a espada, não de homem, o devorará; fugirá diante da espada, e os seus mancebos serão condenados a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Devido ao terror, desaparecerá a sua rocha, e os seus príncipes se assombrarão do estandarte, diz Jeová, cujo fogo está em Sião, e cuja fornalha, em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que, em justiça, reinará um rei, e, em retidão, governarão príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um varão servirá de abrigo contra o vento, de esconderijo contra a tempestade, de rios de água numa terra árida e de sombra de uma grande penha numa terra sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos dos que veem não se ofuscarão, e os ouvidos dos que ouvem escutarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também o coração dos temerários entenderá o conhecimento, e a língua dos gagos estará pronta a falar distintamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo não será mais chamado nobre, nem o fraudulento será mais intitulado generoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o tolo falará tolices, e o seu coração obrará a iniquidade, para praticar a profanidade e proferir erros contra Jeová, para deixar vazia a alma do faminto e fazer faltar a bebida ao sedento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também as maquinações do fraudulento são más; é ele quem forma planos sinistros para perder os mansos com palavras mentirosas, ainda quando o pobre fala o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O nobre, porém, forma planos nobres e neles permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantai-vos, mulheres indolentes, e ouvi a minha voz; escutai, filhas descuidadas, o meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Num ano e dias, sereis perturbadas, mulheres descuidadas, pois a vindima está consumida, e não virá a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremei, mulheres indolentes, turbai-vos, ó descuidadas; despi-vos, ponde-vos nuas e cingi de saco os vossos lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baterão nos seus peitos por causa dos campos aprazíveis, por causa da vinha frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Espinhos e abrolhos virão sobre a terra do meu povo, sobre todas as casas de alegria, numa cidade jubilosa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O palácio será abandonado; a cidade populosa ficará deserta; o outeiro e a atalaia servirão de covis para sempre, folga dos asnos monteses e pasto dos rebanhos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que sobre nós se derrame o Espírito lá do alto, o deserto se torne em campo fértil e o campo fértil seja reputado por um bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, o juízo habitará no deserto, e a justiça morará no campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A obra da justiça será a paz; e o efeito da justiça será o sossego e confiança para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O meu povo habitará em morada de paz e em lugares quietos de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas haverá saraiva quando cair o bosque, e a cidade será de todo abatida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Felizes sois vós os que semeais junto a todas as águas, que deixais livres os pés do boi e do jumento.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de ti que despojas e que não foste despojado, que procedes perfidamente e que não foste tratado perfidamente! Quando tiveres cessado de despojar, serás despojado e, quando tiveres acabado de proceder perfidamente, contra ti procederão perfidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Compadece-te de nós, Jeová; por ti temos esperado. Sê o braço deles de manhã em manhã, como também a nossa salvação no tempo da tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao som do tumulto, fogem os povos; quando te levantas, são dispersas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O vosso despojo será ajuntado como ajunta a lagarta; como saltam os gafanhotos, assim sobre ele saltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Exaltado é Jeová, porque habita no alto; tem enchido a Sião de juízo e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos teus tempos, haverá estabilidade, abundância de salvação, sabedoria e conhecimento. O temor de Jeová é o tesouro de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que os valentes clamam de fora; os embaixadores da paz choram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As estradas estão desoladas, cessa o viandante; o inimigo violou a aliança, desprezou as cidades e não faz caso algum dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra pranteia, desfalece; o Líbano está envergonhado e se murcha; Sarom torna-se como um deserto; Basã e o Carmelo ficam despidos de folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, me levantarei, diz Jeová; agora, me erguerei; agora, serei exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Concebereis feno, parireis restolho; o vosso fôlego é o fogo que vos há de devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os povos serão como as queimas de cal, como espinhos cortados que são queimados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi, vós os que estais longe, o que tenho feito; reconhecei, vós os que estais perto, o meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pecadores em Sião estão assombrados; o tremor apodera-se dos ímpios. Quem, dentre nós, habitará com o fogo devorante? Quem, dentre nós, habitará com os ardores sempiternos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que anda em justiça e fala o que é reto; aquele que despreza o ganho da opressão, que sacode as suas mãos para não receber peitas, que tapa os seus ouvidos, para não ouvir falar do derramamento de sangue, e fecha os seus olhos, para não ver o mal;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>este habitará nas alturas. As fortificações das rochas será o seu alto refúgio; dar-se-lhe-á o seu pão, as suas águas são seguras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus olhos verão o rei na sua formosura; verão a terra que se estende amplamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O teu coração meditará o terror: Onde está aquele que registrou, onde está quem pesou o tributo, onde está o que numerou as torres?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não verás o povo feroz, povo de fala profunda, que não se pode perceber, de língua estranha, que não se pode entender.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha para Sião, cidade das nossas solenidades; os teus olhos verão Jerusalém, habitação quieta, tenda que não será removida, cujas estacas nunca serão arrancadas, nem será quebrada nenhuma das suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Jeová ali estará conosco em majestade, ali nesse lugar de largos rios e correntes, no qual não entrará baixel a remo, nem por ele passará navio grande.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque Jeová é o nosso juiz, Jeová é o nosso legislador, Jeová é o nosso Rei; ele nos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As tuas enxárcias estão afrouxadas; não puderam ter firme o seu mastro, nem desfraldar a vela. Então, se repartiu a presa de grandes despojos; até os coxos participaram dela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nenhum morador dirá: Estou doente; quanto ao povo que nela habitar, perdoar-se-lhe-á a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegai-vos, nações, para ouvir, e escutai, povos; ouça a terra e a sua plenitude, o mundo e tudo o que ele produz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois Jeová tem indignação contra todas as nações e furor contra todo o seu exército; tem-nas destruído totalmente, tem-nas entregue à matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus mortos também serão arrojados, subirá o mau cheiro dos seus cadáveres, e os montes serão derretidos pelo seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo o exército do céu dissolverá, e os céus se enrolarão como um livro; todo o seu exército desvanecerá, como cai a folha da vide e da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a minha espada se tem embriagado no céu; eis que descerá sobre Edom e sobre o povo devotado por mim à destruição, para exercer juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada de Jeová está cheia de sangue, está engrossada com gordura, com o sangue de cordeiros e de bodes, com a gordura dos rins de carneiros; porque Jeová tem sacrifício em Bozra e grande matança na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Descerão com eles os bois monteses e os novilhos com os touros; a sua terra embriagar-se-á de sangue, e o seu pó se engrossará de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois é o dia da vingança de Jeová e o ano da retribuição na controvérsia de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Converter-se-ão em pez as suas torrentes, e o seu pó, em enxofre, a sua terra tornar-se-á em pez ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem de noite nem de dia, se apagará; o seu fumo subirá para sempre; de geração em geração, ficará deserta; pelos séculos dos séculos, ninguém por ela passará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o pelicano e o ouriço a possuirão; o bufo e o corvo nela habitarão. Estender-se-á sobre ela a regra de confusão e o prumo de vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus nobres serão chamados ao reino, porém não haverá nenhum; e todos os seus príncipes serão reduzidos a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nascerão espinhos nos seus palácios, urtigas e cardos, nas suas fortalezas. Será uma habitação de chacais, pastagem de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As feras do deserto se encontrarão com as hienas, e os sátiros clamarão uns para os outros; a bruxa se pousará ali e achará para si um lugar de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali, fará a serpente o seu ninho, porá os ovos e os chocará; e, debaixo da sua sombra, ajuntará os seus filhotes. Ali, se ajuntarão os abutres, macho e fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscai no livro de Jeová e lede; nenhuma dessas criaturas faltará, nenhuma será privada do seu companheiro, porque a boca de Jeová o ordenou, e o seu Espírito as ajuntou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele deitou sortes por elas, e a sua mão lhes repartiu por medida esta terra; possuí-la-ão para sempre; de geração em geração, nela habitarão.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O deserto e a terra sedenta se regozijarão; o ermo exultará e florescerá como o narciso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Florescerá abundantemente, e exultará de júbilo, e romperá em cânticos; dar-se-lhe-á a glória do Líbano, a excelência de Carmelo e de Sarom. Eles verão a glória de Jeová, a excelência de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Confortai as mãos fracas e firmai os joelhos que vacilam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizei aos tímidos de coração: Sede fortes, não temais; eis que há de vir o vosso Deus com vingança, com recompensa de Deus; ele virá e vos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, se abrirão os olhos dos cegos, e se desimpedirão os ouvidos dos surdos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, saltará o coxo como veado, e a língua dos mudos cantará de júbilo. Pois águas arrebentarão no deserto, e torrentes, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A miragem tornar-se-á em lagos, e a terra sedenta, em mananciais de água; na habitação onde se deitam os chacais, nascerá a erva com canas e juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Haverá ali uma estrada, um caminho, que se chamará o Caminho Santo; não passará por ele o imundo, porém será para eles; dos que caminham por ele, até os loucos, não errarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, não haverá leão, por ali não subirão feras de rapina; elas não se acharão ali, mas por ali andarão os remidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os resgatados por Jeová voltarão e virão a Sião com cânticos de júbilo, e sobre as suas cabeças haverá alegria sempiterna; obterão alegria e gozo, e deles fugirá a tristeza e o gemido.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no décimo quarto ano do rei Ezequias, subiu Senaqueribe, rei da Assíria, contra as cidades fortificadas de Judá e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei da Assíria enviou de Laquis a Jerusalém ao rei Ezequias Rabsaqué com um grande exército. Este parou junto ao aqueduto da piscina superior no caminho do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, saíram a ter com ele Eliaquim, filho de Hilquias, mordomo, Sebna, secretário, e Joá, filho de Asafe, cronista-mor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhes Rabsaqué: Dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa em que te estribas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digo, o teu conselho e poder para a guerra são tão somente palavras vãs. Em quem, pois, agora, confias, visto que hás rebelado contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que confias no Egito, no bordão desse caniço esmagado, sobre o qual, se o homem se firmar, ele se lhe meterá pela mão e a traspassará; assim é Faraó, rei do Egito, para todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se me disseres: Confiamos em Jeová, nosso Deus, não é este aquele cujos altos e altares Ezequias tirou, dizendo a Judá e a Jerusalém: Diante deste altar adorareis?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, dá penhores ao rei da Assíria, meu amo, e dar-te-ei dois mil cavalos, se da tua parte puderes achar homens para montar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como, então, poderás pôr em fuga um só capitão dos menores dos servos do meu amo e confiar no Egito para obteres cavalos e carros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, subi eu, agora, sem Jeová contra esta terra para a destruir? Disse-me Jeová: Sobe contra esta terra e destrói-a.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disseram Eliaquim, Sebna e Joá a Rabsaqué: Rogamos-te que fales aos teus servos na língua aramaica, pois nós a entendemos; e não nos fales na língua dos judeus aos ouvidos do povo que está em cima do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Rabsaqué respondeu-lhes: Enviou-me, porventura, o meu amo ao teu amo e a ti para falar essas palavras? Não me enviou aos homens que estão sentados em cima do muro, para que, juntamente convosco, comam o seu excremento e bebam a sua urina?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Rabsaqué se pôs em pé e, gritando em alta voz na língua dos judeus, disse: Ouvi as palavras do grande rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias, porque não vos poderá livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem tampouco vos faça Ezequias confiar em Jeová, dizendo: Jeová, na verdade, nos livrará; esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias. Pois assim diz o rei da Assíria: Fazei as vossas pazes comigo e saí para mim; coma cada um de vós da sua vinha e da sua figueira e beba cada um as águas da sua cisterna;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até que eu venha e vos transfira para uma terra que é semelhante a vossa terra, terra de trigo e de mosto, terra de pão e de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Guardai-vos não vos iluda Ezequias, dizendo: Jeová nos livrará. Acaso, os deuses das nações livraram cada um a sua terra das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Livraram eles de minha mão a Samaria?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre todos os deuses das terras, quais são os que livraram da minha mão a sua terra, para que Jeová possa livrar da minha mão a Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, se calaram e não lhe responderam palavra. Pois o rei ordenou, dizendo: Não lhe respondais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Eliaquim, filho de Hilquias, mordomo, e Sebna, secretário, e Joá, filho de Asafe, cronista-mor, vieram ter com Ezequias, rasgados os vestidos, e lhe referiram as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo ouvido isso o rei Ezequias, rasgou os seus vestidos, cobriu-se de saco e entrou na Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, enviou ao profeta Isaías, filho de Amoz, o mordomo Eliaquim e o secretário Sebna, e os anciãos dos sacerdotes cobertos de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes lhe disseram: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, de increpação e de contumélia; porque os filhos são chegados ao parto, e não há força para os dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Talvez Jeová, teu Deus, ouviu as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu amo, enviou para afrontar ao Deus vivo, e repreenderá as palavras que Jeová, teu Deus, ouviu; levanta, pois, a tua oração a favor dos que ainda restam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foram os servos do rei Ezequias ter com Isaías,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Isaías lhes disse: Assim direis ao vosso amo: Assim diz Jeová: Não tenhas medo das palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria me blasfemaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que meterei nele um espírito, e ele, ouvindo uma nova, voltará para a sua terra; e, na sua terra, fá-lo-ei cair morto à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltando Rabsaqué, encontrou o rei da Assíria pelejando contra Libna; porque soubera que ele já se havia retirado de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ouviu ele dizer a respeito de Tiraca, rei da Etiópia: Saiu para pelejar contra ti. Quando ouviu isso, enviou mensageiros a Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá: Não te engane o teu Deus, no qual tu confias, dizendo: Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que tu tens ouvido o que os reis da Assíria fizeram a todas as terras, destruindo-as totalmente; poderás tu livrar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, os deuses das nações livraram os povos que meus pais destruíram, Gozã, e Harã, e Rezefe, e os filhos de Éden, que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, e o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, e de Hena, e de Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Ezequias recebido a carta da mão dos mensageiros, leu-a. Então, subiu à Casa de Jeová, estendeu a carta diante de Jeová</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e orou a Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeová dos Exércitos, Deus de Israel, tu que estás sentado sobre os querubins, tu, só tu, és o rei de todos os reinos da terra; tu fizeste o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina, ó Jeová, o teu ouvido e ouve; abre, ó Jeová, os teus olhos e vê. Ouve todas as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Verdade é, Jeová, que os reis da Assíria têm assolado todos os países e suas terras,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e têm lançado no fogo os deuses deles; esses deuses não eram deuses, mas obra de mãos de homens, pau e pedra; por isso, os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, Jeová, nosso Deus, salva-nos das suas mãos, para que todos os reinos da terra saibam que tu, só tu, és Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz Jeová, Deus de Israel: Porquanto me fizeste a tua súplica contra Senaqueribe, rei da Assíria,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>esta é a palavra que Jeová falou acerca dele: A virgem filha de Sião te desprezou e te escarneceu; a filha de Jerusalém contra ti meneou a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A quem afrontaste e blasfemaste? Contra quem levantaste a tua voz e ergueste os teus olhos ao alto? Contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio dos teus servos, afrontaste a Jeová e disseste: Com a multidão dos meus carros, eu subi ao alto dos montes, ao interior do Líbano; deitarei abaixo os seus altos cedros e os seus ciprestes escolhidos; e entrarei na sua altura mais elevada, no bosque do seu campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu tenho cavado e bebido água e, com as plantas dos meus pés, secarei todos os rios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não ouviste que eu fiz essas coisas já há muito tempo e que as planejei desde os dias antigos? Agora, as executei, para que fosses tu o que reduzisses cidades fortificadas a montões de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, os que nelas habitavam, dispondo de pouca força, ficaram pasmados e confundidos; tornaram-se como a erva do campo, e como a relva verde, e como o feno dos telhados, e como um campo de trigo antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas eu sei o teu assentar, e o teu sair, e o teu entrar, e o teu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim, e porque a tua arrogância subiu aos meus ouvidos, por isso te porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio nos teus beiços e te farei voltar pelo caminho pelo qual vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isto te será por sinal: este ano, comereis o que nascer por si mesmo e, no segundo ano, o que daí proceder; no terceiro ano, semeai e colhei, plantai vinhas e comei o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O resto que escapar da casa de Judá tornará a lançar raízes para baixo e dará fruto para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois de Jerusalém sairá um resto, e, do monte de Sião, os que escaparam. O zelo de Jeová dos Exércitos fará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, assim diz Jeová acerca do rei da Assíria: Não chegará a esta cidade, nem atirará aqui uma seta, nem virá perante ela com escudo, nem contra ela levantará uma trincheira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo caminho pelo qual veio, pelo mesmo voltará e não chegará a esta cidade, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois defenderei esta cidade para a salvar, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O Anjo do Senhor saiu e feriu no arraial dos assírios cento e oitenta e cinco mil homens; e, despertando o acampamento pela manhã cedo, eis que todos estes eram corpos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, retirando-se Senaqueribe, rei da Assíria, se foi e, voltando, habitou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando ele adorava na casa de Nisroque, seu deus, feriram-no à espada seus filhos, Adrameleque e Sarezer, que escaparam para a terra de Ararate. Em seu lugar, reinou seu filho Esar-Hadom.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, adoeceu Ezequias de morte. O profeta Isaías, filho de Amoz, veio ter com ele e disse-lhe: Assim diz Jeová: Ordena a tua casa, porque morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Ezequias virou o rosto para a parede e orou a Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Lembra-te, agora, Jeová, de como andei diante de ti em verdade e com um coração perfeito e de como fiz o que é do teu agrado. Derramou Ezequias grande cópia de lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, veio a Isaías a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize a Ezequias: Assim diz Jeová, Deus de teu pai Davi: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas; eis que acrescentarei aos teus dias quinze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Das mãos do rei da Assíria te livrarei a ti e a esta cidade; e defenderei esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isto te será o sinal da parte de Jeová, de que Jeová cumprirá essa palavra que falou:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>eis que farei que volte dez degraus para trás a sombra sobre os degraus, a qual sombra tinha declinado sobre o relógio de Acaz com o giro do sol. Assim, voltou o sol dez degraus sobre o relógio, pelos quais degraus tinha declinado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O escrito de Ezequias, rei de Judá, depois de ter estado doente e de ter convalescido da sua doença:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse: Na metade dos meus dias, hei de entrar nas portas do Sheol. Privado estou do resto dos meus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu disse: Não verei a JÁ, não verei a JÁ na terra dos viventes. Não mais verei homens entre os habitantes do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha habitação já foi arrancada e arrebatada de mim como a tenda de um pastor. Enrolei como tecelão a minha vida; ele me cortará do tear. Do dia para a noite, tu darás cabo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu me esforcei para me conservar quieto, até a manhã; como um leão, assim esmigalha ele todos os meus ossos. Do dia para a noite, tu darás cabo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o grou ou a andorinha, assim eu chilreava; eu gemia como a pomba; os meus olhos cansavam olhando para cima. Oprimido estou, Jeová; sê tu o meu fiador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que hei de dizer? Ele me prometeu, foi ele mesmo que o cumpriu. Andarei a passos contados todos os meus anos, por causa da amargura da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Senhor, por essas coisas vivem os homens, e inteiramente nelas está a vida do meu espírito. Por isso, restabelece-me tu e faze-me viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que foi para a minha paz que eu tive grande amargura; tu, porém, amando a minha alma, a livraste da cova da corrupção, porque lançaste para trás das minhas costas todos os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois o Sheol não te pode louvar, a morte não te pode celebrar. Os que descem à cova não podem esperar a tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que vive, o que vive, esse te louvará como eu o faço hoje; o pai fará notória aos filhos a tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeová está pronto para me salvar. Por isso, tangendo os instrumentos de cordas, cantaremos os meus cânticos, todos os dias da nossa vida, na Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, Isaías tinha dito: Tomem uma pasta de figos e ponham-na como cataplasma sobre a úlcera, e o rei recuperará a saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias também tinha dito: Qual é o sinal de que subirei à Casa de Jeová?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei de Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque soube que tinha estado doente e que tinha convalescido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias agradou-se deles e mostrou-lhes a casa das suas preciosidades, a prata, e o ouro, e as especiarias, e o azeite precioso, e toda a sua casa de armas, e tudo o que se achava nos seus tesouros. Não houve nada em sua casa, nem em todo o seu domínio que Ezequias não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio o profeta Isaías ao rei Ezequias e perguntou-lhe: Que disseram estes homens? E de onde vieram ter contigo? Respondeu Ezequias: Vieram ter comigo de um país longínquo, da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntou ele: Que viram em tua casa? Respondeu Ezequias: Viram tudo quanto há em minha casa; não há nada nos meus tesouros que eu não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra de Jeová dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que vêm dias em que será levado para Babilônia tudo quanto há em tua casa e o que teus pais têm entesourado até o dia de hoje. Não ficará coisa alguma, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De teus filhos que de ti saírem e que tu gerares, alguns serão levados cativos; e serão feitos eunucos no palácio do rei de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra de Jeová que acabas de falar. Disse mais: Certamente, haverá paz e verdade nos meus dias.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Consolai, consolai o meu povo, diz o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai ao coração de Jerusalém e clamai-lhe que está acabada a sua milícia, que está perdoada a sua iniquidade e que já recebeu em dobro da mão de Jeová por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis a voz do que clama: Preparai no deserto o caminho de Jeová, endireitai no ermo uma estrada para o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo o vale será exaltado, e todo monte e outeiro será abatido; o torto far-se-á direito, e os lugares escabrosos, planos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A glória de Jeová se revelará, e toda a carne juntamente a verá, pois a boca de Jeová o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis a voz do que diz: Clama. E respondeu um: Que hei de clamar? Toda a carne é erva, e toda a sua glória como a flor do campo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>seca-se a erva, e cai a flor, porque o hálito de Jeová nela assopra; na verdade, o povo é erva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seca-se a erva, cai a flor, mas a palavra do nosso Deus subsistirá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sobe a um alto monte, Sião, tu que anuncias boas-novas, levanta a tua voz com força, Jerusalém; tu que anuncias boas-novas; levanta-a, não temas; dize às cidades de Judá: Eis aí o vosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que o Senhor Jeová virá como um valente, e o seu braço dominará por ele; eis que o seu galardão está com ele, a sua recompensa, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como pastor, ele apascentará o seu rebanho; entre os seus braços, ajuntará os cordeirinhos, e os levará no seu seio, e guiará meigamente as paridas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem mediu as águas com o seu punho e repartiu os céus a palmos? Quem pôs numa medida o pó da terra e pesou os montes com peso e os outeiros em balanças?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem dirigiu o Espírito de Jeová ou, como seu conselheiro, o ensinou?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com quem tomou ele conselho? Quem o instruiu e lhe ensinou a vereda do juízo? Quem lhe ensinou conhecimento e lhe mostrou o caminho de entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que as nações são reputadas como a gota de água que está a cair de um balde e como o pó miúdo nas balanças; eis que as ilhas são como uma aresta de pó que se levanta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não basta o Líbano para queimar, nem bastam os seus animais para um holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as nações são como nada diante dele; são por ele reputadas como se não fossem e como caos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quem, pois, podeis assemelhar a Deus? Ou que figura podeis comparar a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A imagem esculpida, o artífice a funde, o ourives a cobre de ouro e forja para ela cadeias de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem se acha sem recursos para fazer uma tal oferta, escolhe uma madeira que não se corrompa; procura para si um artífice perito para erigir uma imagem esculpida que não se possa mover.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acaso, não sabeis? Acaso, não ouvis? Não se vos tem sido notificado desde o princípio? Não tendes entendido desde as fundações da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É ele o que está sentado sobre a redondeza da terra, cujos habitantes são como gafanhotos; é ele o que estende os céus como uma cortina e os desenrola como uma tenda, para neles habitar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>é ele o que reduz a nada os príncipes e torna em caos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na verdade, não foram semeados; não foram mesmo semeados; não se arraigou o seu tronco; demais, ele assopra, eles se secam, e a tempestade os leva como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A quem, pois, me assemelhareis, para que eu lhe seja igual? — diz o Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levantai ao alto os vossos olhos e vede. Quem criou estes? Foi aquele que faz sair um por um o exército deles; ele os chama a todos pelos seus nomes; por ser ele grande em força e forte em poder, nem um só vem a faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque dizes, ó Jacó, e falas, ó Israel: O meu caminho está escondido a Jeová, e o meu juízo passa desapercebido ao meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acaso, não sabes? Acaso, não ouves? O sempiterno Deus, Jeová, Criador dos fins da terra, não desfalece, nem se cansa; não se pode esquadrinhar o seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele dá força ao cansado e aumenta fortaleza ao que se acha debilitado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os jovens desfalecerão e se cansarão, e os mancebos cairão;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porém os que esperam em Jeová renovarão as suas forças; subirão com asas como águias; correrão e não se cansarão; andarão e não desfalecerão.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calai-vos diante de mim, ó ilhas; e renovem os povos as suas forças; cheguem-se e, então, falem; juntos, cheguemo-nos a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem suscitou do Oriente aquele que a justiça chama para o seguir? Quem faz que as nações se lhe submetam e que ele domine sobre reis? Quem os entrega como pó à espada dele e como a palha arrebatada do vento ao arco dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Persegue-os e passa adiante em segurança; sim, por uma vereda que não tinha trilhado com os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem produziu e efetuou isso, chamando as gerações desde o princípio? Eu, Jeová, que sou o primeiro e que sou com os últimos, sou eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As ilhas viram e temeram; as extremidades da terra tremeram; aproximaram-se e vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada um auxiliou ao seu próximo e cada um disse a seu irmão: Sê forte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, o carpinteiro animou ao ourives, e o que alisa com o martelo, ao que bate na bigorna, dizendo da soldadura: É excelente. Então, o segurou com pregos, para que não abalasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas tu, Israel, servo meu; tu, Jacó, a quem escolhi; tu, semente de Abraão, meu amigo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>tu a quem tomei das extremidades da terra, e te chamei dos seus cantos, e te disse: Tu és meu servo, eu te escolhi, e não te rejeitei;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não temas, porque eu sou contigo; não te espantes, porque eu sou o teu Deus. Fortalecer-te-ei, ajudar-te-ei e sustentar-te-ei com a destra da minha justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que envergonhados e confundidos serão todos os que estão indignados contra ti; serão reduzidos a nada e perecerão os que pelejam contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que pelejam contra ti, buscá-los-ás, porém não os acharás; serão reduzidos a nada e a coisa de nenhum valor os que fazem guerra contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois eu, Jeová, teu Deus, te tomarei pela tua mão direita, dizendo-te: Não temas; eu te ajudarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não temas, bichinho de Jacó, nem vós, povozinho de Israel. Eu te ajudarei, diz Jeová, e o teu Redentor é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que farei de ti um trilho agudo, novo e armado de dentes; virás a trilhar os montes, e fá-los-ás em migalhas, e tornarás os outeiros como folhelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Padejá-los-ás, o vento os levará, e o redemoinho os espalhará; tu te regozijarás em Jeová e te gloriarás no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os pobres e necessitados buscam água, e não há; e a língua deles seca-se de sede; eu, Jeová, lhes responderei; eu, o Deus de Israel, não os desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abrirei rios nos altos desnudados e fontes no meio dos vales; tornarei o deserto num lago de água e a terra sedenta em mananciais de água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Plantarei no deserto o cedro, e a acácia, e a murta, e o oleastro; e porei no ermo juntamente o cipreste, o olmeiro e o buxo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que vejam e saibam, considerem e entendam juntamente que a mão de Jeová fez isso e que o Santo de Israel é o seu autor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chegai-vos a defender a vossa causa, diz Jeová; alegai as vossas razões, diz o Rei de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Produzam-nas e anunciem-nos o que há de acontecer; anunciai as coisas passadas, quais são, para que as consideremos e saibamos o fim delas; ou mostrai-nos coisas vindouras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anunciai as coisas que hão de vir daqui em diante, para que saibamos que sois deuses; fazei o bem ou fazei o mal, para que, espantados, o contemplemos juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que vós vindes do nada, e a vossa obra, daquilo que não é; abominação é quem vos escolhe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do Norte suscitei um que já é chegado; do nascente do sol, a um que invoca o meu nome; pisará magistrados como lodo e como o oleiro pisa o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem o tem anunciado desde o princípio, para que saibamos? Ou dantes, para que digamos: Ele é justo? Não há quem anuncie, tampouco quem mostre ou quem ouça as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu, como o primeiro, direi a Sião: Ei-los, ei-los; e darei a Jerusalém um mensageiro de boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando eu olhar, não há ninguém; mesmo entre eles, não há conselheiro que possa responder palavra quando eu lhes perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que todos eles são vaidade; as suas obras não são nada; as suas imagens fundidas são vento e caos.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis o meu servo, a quem sustenho; o meu escolhido, no qual a minha alma se agrada. Tenho posto sobre ele o meu Espírito, e ele fará sair juízo às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não clamará, nem levantará, nem fará ouvir a sua voz na rua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não quebrará a cana rachada, nem apagará a torcida que fumega; com verdade fará sair o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não se apagará, nem será quebrado, até que estabeleça o juízo na terra; e as ilhas esperarão a sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Deus, Jeová, que criou os céus e os estendeu; que alargou a terra e o que dela procede; aquele que dá respiração ao povo que está sobre ela e espírito aos que andam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, Jeová, te chamei em justiça, tomar-te-ei pela tua mão, conservar-te-ei e te porei para aliança do povo, para luz dos gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a fim de abrir os olhos cegos, e de tirar da prisão os presos, e da casa do cárcere os que estão sentados nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou Jeová, este é o meu nome; a minha glória, não a darei a outrem, nem o meu louvor, às imagens esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que as primeiras coisas já se realizaram, e eu vos anuncio novas coisas; antes que sucedam, eu vos farei ouvi-las.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantai a Jeová um cântico novo, cantai o seu louvor desde a extremidade da terra, vós os que desceis ao mar e tudo quanto há nele; vós, ilhas e os que nelas habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levantem a sua voz o deserto e suas cidades, as aldeias que habita Quedar; exultem os habitantes de Sela, clamem em alta voz do cume dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deem glória a Jeová e anunciem nas ilhas o seu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeová sairá como valente, despertará o seu zelo como homem de guerra. Exultará, clamará em alta voz, mostrar-se-á valente contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Já há muito que guardo silêncio, que me conservo quieto e que me retenho; agora, darei gritos como a que está de parto, abrirei a boca e ficarei esbaforido a um mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farei desertos os montes e outeiros e secarei toda a sua verdura; tornarei os rios em ilhas e secarei os lagos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guiarei os cegos por um caminho que não conhecem; por veredas que lhes são desconhecidas fá-las-ei caminhar; tornarei as trevas em luz diante deles e os caminhos tortos, em direitos. Essas coisas lhes farei e não os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tornados para trás e cobertos de vergonha serão os que confiam em imagens esculpidas e dizem: Vós sois os nossos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouvi, vós os que sois surdos; e olhai, vós os que sois cegos, para ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é cego, senão o meu servo? Ou surdo, como o meu mensageiro que envio? Quem é cego como aquele que tem paz comigo e cego como o servo de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vês muitas coisas, porém não observas; ele tem abertos os seus ouvidos, porém não ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi do agrado de Jeová, por amor da sua justiça, engrandecer a lei e torná-la gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas este é um povo roubado e saqueado; todos eles estão enlaçados em cavernas e estão escondidos nas casas dos cárceres; são postos como presa, e ninguém os livra; como despojo, e ninguém diz: Restitui.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem há entre vós que dará ouvidos a isso? Que escutará e ouvirá doravante?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem entregou Jacó por despojo e Israel aos roubadores? Acaso, não foi Jeová? Aquele contra quem temos pecado, em cujos caminhos eles não queriam andar, e cuja lei não queriam observar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, Jeová derramou sobre Israel o furor da sua ira e a violência da guerra; isso lhe ateou fogo ao redor; contudo, ele não percebeu; e o queimou; contudo, ele não entendeu.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, agora, assim diz Jeová, que te criou, ó Jacó, e que te formou, ó Israel: Não temas, porque te redimi; chamei-te pelo teu nome, tu és meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando passares pelas águas, serei contigo; quando passares pelos rios, não te submergirão; quando andares pelo fogo, não serás queimado, nem a chama arderá em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eu sou Jeová, teu Deus, o Santo de Israel, teu Salvador; como teu resgate dei o Egito; em teu lugar, a Etiópia e Sebá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto que te tornas precioso aos meus olhos e digno de honra, e eu te amo, portanto darei homens por ti e povos pela tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temas, porque eu sou contigo; trarei do Oriente a tua semente e te congregarei do Ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Direi ao Norte: Dá; e ao Sul: Não retenhas. Traze de longe meus filhos e das extremidades da terra, minhas filhas;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>traze todo aquele que é chamado pelo meu nome, e que tenho criado para minha glória, e que formei e fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Faze sair o povo cego e que tem olhos e os surdos que têm ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sejam reunidas todas as nações, e congregados os povos; quem, dentre eles, pode anunciar isso e mostrar-nos coisas já passadas? Produzam as suas testemunhas para que sejam justificados ou ouçam e digam: Verdade é.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós sois as minhas testemunhas, diz Jeová; o meu servo a quem escolhi, para que saibais, me acrediteis e entendais que eu sou; antes de mim, não se formou nenhum deus, nem haverá depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, sim, eu, sou Jeová; e fora de mim não há salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu é que tenho anunciado, que tenho trazido a salvação e que tenho mostrado, e não houve entre vós deus estranho; portanto, vós sois as minhas testemunhas, e eu sou Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sim, de hoje em diante, eu sou, não há quem possa livrar da minha mão; operarei, e quem o impedirá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz Jeová, vosso Redentor, o Santo de Israel: Por amor de vós, enviei contra Babilônia e, nos navios em que exultam, farei embarcar todos eles como fugitivos, os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou Jeová, o vosso Santo, o Criador de Israel, vosso Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz Jeová, que prepara um caminho no mar e uma vereda nas águas impetuosas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que faz sair o carro e o cavalo, o exército e a força; eles juntos se deitam, nem se levantarão; estão extintos, apagados como uma torcida:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos lembreis das coisas passadas, nem considereis as antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que estou para fazer uma coisa nova; agora sairá à luz; porventura, não a conhecereis? Farei um caminho no deserto e rios, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais do campo me honrarão, os chacais e as avestruzes; porque porei águas no deserto e rios, no ermo, a fim de dar de beber ao meu povo, ao meu escolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ao povo que formei para mim mesmo, a fim de que manifestassem o meu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, não me tens invocado, ó Jacó; mas de mim te hás cansado, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não me tens trazido o gado miúdo dos teus holocaustos, nem me tens honrado com os teus sacrifícios. Não te hei feito servir com ofertas, nem te hei cansado com incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não me tens comprado por dinheiro cana aromática, nem me tens enchido da gordura dos teus sacrifícios; mas me tens feito servir com os teus pecados, me tens cansado com as tuas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu, eu mesmo, sou o que apago as tuas transgressões por amor de mim; não me lembrarei dos teus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aviva-me a memória, e juntos entremos em juízo; apresenta a tua causa, para que sejas justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Teu primeiro pai pecou, e os teus intérpretes transgrediram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, profanarei os príncipes do santuário, e farei de Jacó um anátema, e de Israel, um opróbrio.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Contudo, agora, ouve, ó Jacó, meu servo; e Israel, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz Jeová, que te fez, que te formou desde o ventre e que te ajudará: Não temas, Jacó, meu servo; e tu, Jesurum, a quem escolhi;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque derramei água sobre o sedento e correntes, sobre a terra seca. Derramarei o meu Espírito sobre a tua semente e a minha bênção, sobre a tua descendência;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e brotarão entre a erva como salgueiros junto às correntes de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Este dirá: Eu sou de Jeová; aquele se chamará do nome de Jacó, e aquele outro escreverá do seu punho: A Jeová, e por sobrenome tomará o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz Jeová, Rei de Israel e o seu Redentor, Jeová dos Exércitos: Eu sou o primeiro e eu sou o último; fora de mim, não há Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem, como eu, proclama desde que estabeleci o antigo povo? Que me anuncie e exponha, e coisas vindouras e as que hão de suceder, anunciem-nas!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos espanteis, nem temais; acaso, não te fiz ouvir há muito tempo, não te anunciei? Vós sois as minhas testemunhas. Porventura, há outro deus fora de mim? Não, não há Rocha: não conheço nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quanto aos artífices de imagens esculpidas, todos eles são caos; as coisas que os deleitam de nada aproveitarão; as suas testemunhas não veem, nem conhecem, para que sejam eles envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem forma um deus ou funde uma imagem que de nada aproveita?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos os seus associados serão cobertos de vergonha, e os artífices não passam de homens; ajuntem-se todos e se apresentem; espantar-se-ão e, à uma, serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro fabrica um instrumento, trabalhando nas brasas, e faz um deus a marteladas, formando-o com o seu forte braço; depois, tem fome, e faltam-lhe as forças; se não bebe água, desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O carpinteiro estende a régua sobre um pau e, com lápis, esboça um deus; trabalhando-o com plainas, e determinando-lhe o esboço com o compasso, o fez semelhante à figura e beleza de homem, para habitar na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem corta para si cedros e toma uma azinheira ou um carvalho, fazendo a sua escolha dentre as árvores do bosque. Qualquer planta um pinheiro, que a chuva faz crescer</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e que depois lhe servirá de combustível; tomando parte dele, esse homem com ela se aquenta; também acende um fogo e assa pão; também faz um deus e diante desse deus se prostra; faz uma imagem esculpida e adora-a.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele queima no fogo a metade do pau; com a outra metade, prepara a carne, para dela comer; faz um assado e dele se farta; também se aquenta e diz: Ah! Estou me aquentando, sinto o calor!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do que ficou do pau faz ele para si um deus, uma imagem esculpida, prostra-se diante dela e a adora, dirige-lhe a sua oração e diz: Livra-me, porque tu és o meu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles não sabem, nem entendem, porque fechados estão os seus olhos, para que não possam ver, e os seus corações, para que não possam entender.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ninguém reflete, e não há conhecimento nem entendimento para dizer: Queimei no fogo a metade desta madeira e assei pão sobre as suas brasas; fiz um assado e dele comi; e do seu resto farei eu uma abominação? Prostrar-me-ei diante do tronco de uma árvore?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal homem se apascenta de cinza. O seu coração enganado o transviou, de modo que não possa livrar a sua alma, nem dizer: Porventura, não há uma mentira na minha mão direita?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lembra-te dessas coisas, ó Jacó, e tu, ó Israel; porque tu és o meu servo. Eu te formei, tu és o meu servo; tu, ó Israel, não serás esquecido por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apaguei as tuas transgressões como a névoa e os teus pecados, como a nuvem; volta-te para mim, porque te remi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Exultai, ó céus, porque Jeová o fez; clamai, ó profundezas da terra, rompei em cânticos, ó montes, bosques e todas as vossas árvores, porque Jeová remiu a Jacó e se glorificará em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz Jeová, que te remiu e que te formou desde o ventre: Eu sou Jeová, que faço todas as coisas, que sozinho estendi os céus, que desdobrei a terra ( quem estava comigo?),</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que desfaço os sinais dos paroleiros e torno loucos os adivinhos; que faço os sábios voltar para trás e converto em loucura a sua ciência;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que confirmo a palavra do meu servo e cumpro o conselho dos meus mensageiros; que digo de Jerusalém: Ela será habitada; e das cidades de Judá: Elas serão edificadas, e eu levantarei as suas ruínas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>que digo ao abismo: Seca-te, e eu secarei os teus rios;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que digo de Ciro: Ele é meu pastor e cumprirá todo o meu beneplácito; que digo também de Jerusalém: Ela será habitada; e ao templo: Tu serás fundado.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz Jeová ao seu ungido, a Ciro, a quem tomei pela mão direita para lhe sujeitar nações ante a sua face, desapertar os lombos de reis e lhe abrir portas cujas entradas não serão fechadas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu irei diante de ti e farei planos os lugares escabrosos; quebrarei as portas de bronze e despedaçarei as trancas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dar-te-ei os tesouros das trevas e as riquezas escondidas em lugares secretos, para que saibas que eu sou Jeová, o Deus de Israel, que te chamo pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por amor do meu servo Jacó e de Israel, meu escolhido, te chamei pelo teu nome e te dei títulos, embora não me conhecesses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou Jeová, e não há outro; fora de mim não há Deus; cingir-te-ei, ainda que não me tenhas conhecido;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que se saiba, desde o nascente do sol e desde o poente, que fora de mim não há outro: eu sou Jeová, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu formo a luz e crio as trevas; faço a paz e crio o mal; eu sou Jeová, que faço todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Destilai, ó céus, lá de cima, e chovam as nuvens a justiça para que produzam a salvação; abrase a terra e, ao mesmo tempo, faça nascer a justiça; eu, Jeová, criei tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que contende com o seu Criador! Ai do caco entre os cacos da terra! Porventura, dirá o barro ao que o forma: Que fazes? Porventura, dirá a tua obra do seu artífice: Ele não tem mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai de quem diz ao pai: Que é o que geras? Ou à mulher: Que é o de que estás de parto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz Jeová, o Santo de Israel e seu Criador: Perguntai-me que há de suceder; demandai-me acerca de meus filhos e acerca da obra das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu é que fiz a terra e sobre ela criei o homem; eu, com as minhas mãos, estendi os céus e a todo o seu exército dei as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu o despertei em justiça e o endireitarei em todos os seus caminhos. Ele edificará a minha cidade e deixará ir livres os meus exilados, não por preço nem por presentes, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz Jeová: O trabalho do Egito, e o tráfico da Etiópia, e os sabeus, homens de grande estatura, passarão para ti e serão teus. Irão atrás de ti, em cadeias virão; diante de ti se prostrarão e a ti te suplicarão, dizendo: Certamente, Deus está em ti, e não há outro que seja Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deveras tu, ó Deus de Israel, Salvador, és um Deus que te encobres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Envergonhados e confundidos serão todos eles; cairão, à uma, em confusão todos os que fabricam ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Israel, porém, será salvo por Jeová com uma salvação eterna; vós não sereis envergonhados, nem confundidos para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois assim diz Jeová, o Deus que criou os céus, que formou a terra e a fez (Ele a estabeleceu, não a criou para ser um caos, mas formou-a para ser habitada.): Eu sou Jeová, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não tenho falado em oculto, em algum lugar da terra de trevas; eu não disse à semente de Jacó: Buscai-me em vão; eu, Jeová, falo a justiça, anuncio o que é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Congregai-vos e vinde; chegai-vos todos juntos, os que escapastes das nações; não têm entendimento os que carregam o lenho da sua imagem esculpida e oram a um deus que não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Anunciai e apresentai as razões; juntamente, tomem conselho. Quem mostrou essas coisas desde os tempos antigos? Quem as anunciou de há muito? Não o fiz eu, Jeová? Fora de mim não há outro Deus; Deus justo e Salvador não há outro fora de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olhai para mim e sede salvos, todos os confins da terra; pois eu sou Deus, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por mim mesmo jurei; da minha boca já saiu em justiça a palavra, que não voltará. Diante de mim se dobrará todo joelho, e jurará toda língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tão somente em Jeová, dir-me-ão, há justiça e força. A ele virão os homens, e serão envergonhados todos os que se indignarem contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em Jeová será justificada e se gloriará toda a semente de Israel.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bel encurva-se, Nebo abaixa-se; os seus ídolos estão entregues aos animais e às bestas. Essas imagens que costumáveis levar já estão postas sobre animais que se cansam do peso delas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bel e Nebo abaixam-se, juntamente se encurvam; não puderam salvar a carga, mas eles mesmos lá se foram para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escutai-me, casa de Jacó e todo o resto da casa de Israel; vós que por mim tendes sido carregados desde o ventre, que tendes sido levados desde a madre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até à vossa velhice, eu serei o mesmo e eu vos carregarei quando vos sobrevierem as cãs; o que eu gerei também carregarei, e levarei, e livrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A quem me assemelhareis, e me igualareis, e me comparareis, para que sejamos semelhantes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os que derramam da bolsa o ouro e pesam a prata na balança alugam um ourives para que faça um deus; prostram-se diante dele e adoram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles o carregam sobre o ombro, o transportam e o colocam no seu lugar; aí ficará de pé; do seu lugar não se moverá. Ainda que alguém clame a ele, não poderá ouvir, nem salva-o da sua tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrai-vos disso, portai-vos varonilmente; trazei-o à memória, transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrai-vos das coisas passadas da antiguidade; lembrai-vos de que eu sou Deus, e de que não há outro. Eu sou Deus, e não há outro semelhante a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que anuncio o fim desde o princípio e, desde os tempos antigos, as coisas que ainda não têm sido feitas; que digo: O meu conselho subsistirá, e farei toda a minha vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que, do Oriente, chamo uma ave de rapina e, de um país remoto, o homem do meu conselho. Eu o disse, eu também o cumprirei; formei esse propósito, também o executarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escutai-me, vós os que sois de coração duro, que estais longe da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vou fazer aproximar-se a minha justiça; ela não estará de longe, e a minha salvação não se demorará; estabelecerei em Sião a salvação e, em Israel, a minha glória.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desce e assenta-te no pó, virgem filha de Babilônia; assenta-te no chão sem trono, filha dos caldeus. Pois não serás chamada mais mimosa e delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma a mó e mói a farinha; tira o teu véu e arranca a cauda da vestidura, descobre as pernas e passa os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tua nudez será descoberta, ver-se-á a tua vergonha; tomarei vingança e não pouparei a homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto ao nosso Redentor, Jeová dos Exércitos é o seu nome, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Senta-te calada e entra nas trevas, filha dos caldeus; porque não serás chamada mais a senhora dos reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu me agastei contra o meu povo, profanei a minha herança e entreguei-os nas tuas mãos; tu não usaste de misericórdia com eles, sobre os velhos fizeste muito pesado o teu jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disseste: Eu serei senhora para sempre; assim, não te importaste dessas coisas, nem te lembraste do fim delas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, ouve isso, tu, a que estás entregue a prazeres, que habitas descuidada e que dizes no teu coração: Eu sou, e fora de mim não há outra; não me sentarei como viúva, nem conhecerei a perda de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, num momento, num só dia, virão sobre ti ambos esses males: a perda de filhos e a viuvez — em toda a sua plenitude virão sobre ti apesar da multidão das tuas feitiçarias e da grande abundância dos teus encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois confiaste na tua maldade; disseste: Ninguém me vê. A tua sabedoria e a tua ciência, essas te perverteram. Disseste no teu coração: Eu sou, e fora de mim não há outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, virá sobre ti o mal de que, por encantamentos, não saberás livrar-te; cairá sobre ti uma calamidade, que não poderás espiar, e virá sobre ti repentinamente uma desolação que ignorarás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixa-te estar com os teus encantamentos e com a multidão das tuas feitiçarias, em que tens trabalhado desde a tua mocidade, para ver se, acaso, podes tirar algum proveito, se, acaso, podes prevalecer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tens-te cansado na multidão dos teus conselhos; apresentem-se, pois, e te salvem os teus astrólogos, os que contemplam os astros, os que te anunciam de lua nova em lua nova o que há de vir sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que se tornarão como o restolho; o fogo os queimará, e eles não se poderão livrar do poder das chamas. Essas chamas não serão umas brasas a que se aquentem, nem fogo, para que diante dele se assentem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim te virão a parar as coisas em que tens trabalhado; os que tiveram negócios contigo desde a tua mocidade andarão errantes, cada um para o seu lugar; não haverá quem te salve.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouve isto, casa de Jacó, vós os que vos chamais do nome de Israel e saístes das águas de Judá; que jurais pelo nome de Jeová e fazeis menção do Deus de Israel, porém não em verdade nem em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois eles se chamam da cidade santa e se firmam sobre o Deus de Israel; Jeová dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Há muito anunciei as coisas passadas; e da minha boca é que saíram, e as fiz ouvir. De repente, as pus por obra, e elas aconteceram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eu sabia que és obstinado, que a tua cerviz é um nervo de ferro, e a tua testa, de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por isso, há muito eu as anunciei; antes que acontecessem, eu as manifestei, para que não dissesses: O meu ídolo é o que fez essas coisas, e a minha imagem esculpida e a minha imagem fundida as ordenaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já o tens ouvido; olha para tudo isso; acaso, vós não o anunciareis? Desde agora, te mostro coisas novas, coisas escondidas, que não sabias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>São criadas agora e não de há muito; e, antes deste dia, não as ouviste, para que não dissesses: Eis que eu já sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu nem as ouviste, nem as soubeste, nem há muito que se lhe abriu o teu ouvido; porque eu sabia que procedeste mui perfidamente e foste chamado transgressor desde o ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por amor do meu nome, dilatarei a minha ira e, por causa do meu louvor, me refrearei para contigo, a fim de que eu não te extermine.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que eu te purifiquei, porém não como a prata; escolhi-te na fornalha da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por amor de mim, por amor de mim, o farei; pois como seria o meu nome profanado? A minha glória, não a darei a outrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escuta-me, ó Jacó, e tu, ó Israel, a quem eu chamei; eu sou o mesmo, eu sou o primeiro, também eu sou o último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A minha mão é também a que fundou a terra, e a minha destra é a que estendeu os céus. Quando eu os chamar, eles se apresentarão juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ajuntai-vos, todos vós, e ouvi; qual dentre eles anunciou essas coisas? Aquele a quem Jeová amou executará a sua vontade contra Babilônia, e o seu braço estará sobre os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, eu tenho falado; também já o chamei. Eu o trouxe, e o seu caminho será próspero.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegai-vos perto de mim e ouvi isto; desde o princípio, não falei às escondidas; desde o tempo em que aconteceu, estava eu ali. Agora, o Senhor Jeová me enviou, e o seu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz Jeová, teu Redentor, o Santo de Israel: Eu sou Jeová, teu Deus, que te ensino o que é útil, que te guio pelo caminho em que deves andar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Oxalá que tivesses atendido aos meus mandamentos! Então, a tua paz teria sido como um rio, e a tua justiça, como as ondas do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>teria sido a tua posteridade como a areia, e os que procedem das tuas entranhas, como os seus grãos; não havia de ser o seu nome cortado, nem destruído de diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saí de Babilônia, fugi dos caldeus. Anunciai com voz de júbilo, fazei ouvir isto e levai-o até os fins da terra; dizei: Jeová remiu ao seu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles não tinham sede quando os conduzia pelos desertos; da pedra lhes fez correr águas; fendeu a pedra, e as águas correram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para os ímpios não há paz, diz Jeová.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi-me, ilhas; e escutai, povos de longe. Jeová chamou-me desde o ventre, desde as entranhas de minha mãe, fez menção do meu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fez a minha boca como uma espada aguda e, na sombra da sua mão, me escondeu; fez-me como uma seta polida, e, na sua aljava, me encobriu</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e me disse: Tu és o meu servo; és Israel, no qual hei de ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu disse: Debalde tenho trabalhado, inútil e vãmente tenho gasto as minhas forças; contudo, certamente, o meu direito está com Jeová, e a minha recompensa, com o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, diz Jeová, que me formou desde o ventre para ser o seu servo, para de novo trazer Jacó a ele e para se reunir Israel a ele (Pois sou glorificado aos olhos de Jeová, e o meu Deus se faz a minha fortaleza.),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sim, diz ele: Pouco é que sejas o meu servo para suscitares as tribos de Jacó e restaurares os que de Israel têm sido preservados; também te porei para a luz dos gentios, a fim de seres a minha salvação até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz Jeová, o Redentor de Israel e o Santo dele, ao que é desprezado dos homens, ao que é aborrecido da nação, ao servo dos que dominam: Reis bem como príncipes verão, se levantarão, adorarão, por causa de Jeová, que é fiel, por causa do Santo de Israel, que te escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz Jeová: No tempo aceitável, te respondi e, no dia da salvação, te auxiliei; conservar-te-ei e te darei por uma aliança do povo, para restaurares a terra, para distribuíres as herdades assoladas</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e para dizeres aos que estão em cadeias: Sai; aos que estão em trevas: Mostrai-vos. Eles pastarão nos caminhos, e em todos os altos desnudados haverá o seu pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não terão fome nem sede; não os molestará nem a miragem nem o sol, porque o que deles se compadece os guiará, sim, os conduzirá aos mananciais de água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Transformarei em caminho todos os meus montes, e as minhas estradas serão exaltadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que estes virão de longe, eis que aqueles do Norte e do Ocidente, e aqueles outros, da terra de Sinim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantai, céus; regozija-te, terra; rompei em cânticos, montes; porque Jeová conforta ao seu povo e se compadecerá dos seus aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sião, porém, disse: Jeová desamparou-me, e o Senhor esqueceu-se de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acaso, pode uma mulher esquecer-se de seu filho de peito, de sorte que ela não se compadeça do filho das suas entranhas? Embora as mães se esqueçam, contudo, eu não me esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que te gravei nas palmas das minhas mãos; os teus muros estão continuamente diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus filhos se apressam; sairão para fora de ti os que te destruíam e te assolavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta os teus olhos ao redor e olha; todos estes se reúnem e vêm ter comigo. Por minha vida, juro, diz Jeová, que de todos estes te vestirás como de um ornamento e te cingirás deles, à moda de uma noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, quanto aos teus lugares desertos e desolados e à tua terra arruinada, agora tu, ó Sião, serás, certamente, estreita demais para os moradores; e os que te devoravam estarão longe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda dirão em teus ouvidos os filhos de que fostes privados: Este lugar é demasiadamente estreito para mim; dá-me espaço em que eu habite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, dirás no teu coração: Quem me gerou estes, visto que fui privada de meus filhos e sou solitária, exilada e errante? Estes, quem os criou? Eis que fui deixada sozinha; estes, onde estavam?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Eis que eu levantarei as minhas mãos para as nações e arvorarei o meu estandarte para os povos; eles trarão teus filhos nos braços e tuas filhas, sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Terás reis por teus aios e as suas rainhas, por tuas amas; diante de ti, se inclinarão com o rosto em terra e lamberão o pó dos teus pés; saberás que eu sou Jeová e que os que por mim esperam não serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaso, tirar-se-á a presa ao forte ou serão libertados os que são legalmente cativos?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas assim diz Jeová: Certamente, os cativos serão tirados ao forte, e a presa do tirano será libertada; porque eu contenderei com o que contende contigo e salvarei teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os que te oprimem alimentarei com as suas próprias carnes; e, com o seu próprio sangue, eles se embriagarão como com o mosto. Toda carne saberá que eu, Jeová, sou o teu Salvador e que o teu Redentor é o Poderoso de Jacó.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz Jeová: Onde está a carta de divórcio de vossa mãe, pela qual carta eu a repudiei? Ou qual dos meus credores é aquele a quem vos vendi? Eis que, por causa das vossas iniquidades, é que fostes vendidos, e, por causa das vossas transgressões, foi repudiada vossa mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que, quando vim, não houve ninguém? Quando chamei, não houve quem respondesse? Acaso, tanto se encolheu a minha mão que não possa remir? Ou não tenho eu poder de livrar? Eis que, pela minha repreensão, faço secar o mar e torno os rios em deserto; por não haver água, apodrecem os seus peixes e morrem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu visto de luto os céus e lhes ponho saco por coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor Jeová deu-me a língua dos que são instruídos, para que eu saiba sustentar com palavras o que está cansado; desperta-me de manhã em manhã, desperta-me o ouvido para que eu ouça como os que são instruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor Jeová abriu-me o ouvido, e eu não fui rebelde, nem me retirei para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dei as minhas costas aos que me feriam e as minhas faces, aos que me arrancavam os cabelos da barba; o meu rosto, não o escondi de opróbrios e de escarros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor Jeová, porém, me ajudará; pelo que não me sinto confundido, e, por esse motivo, pus o meu rosto como uma pederneira, e sei que não serei envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perto está aquele que me justifica; quem contenderá comigo? Apresentemo-nos juntos; quem é o meu adversário? Chegue-se para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o Senhor Jeová me ajudará; quem há que me condene? Eis que todos eles envelhecerão como um vestido; a traça os comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem há, entre vós, que tema a Jeová, que escute a voz do seu Servo? Aquele que anda em trevas e não tem luz confie em o nome de Jeová e firme-se sobre o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eia! Todos vós, os que acendeis um fogo e vos cingis com tições acesos, andai no lume do vosso fogo e por entre os tições que ateastes. Da minha mão vos sobrevirá isso; em tormentos vos deitareis.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutai-me, vós os que seguis a justiça, que buscais a Jeová; olhai para a rocha de que fostes cortados e para a caverna do poço de que fostes cavados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhai para Abraão, vosso pai e para Sara, que vos deu à luz; porque, estando ele só, o chamei, e o abençoei, e o multipliquei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Jeová conforta a Sião, conforta todos os lugares desolados e faz o seu deserto como o Éden e o seu ermo, como o jardim de Jeová; nela, se achará gozo e alegria, ação de graças e som de música.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atendei-me, povo meu, e escutai-me, nação minha; porque de mim sairá a lei, e o meu juízo, estabelecê-lo-ei para a luz dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perto está a minha justiça, já saiu a minha salvação, e os meus braços julgarão os povos; as ilhas me aguardarão, e no meu braço confiarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantai os vossos olhos para os céus, e olhai para a terra cá embaixo, porque os céus desaparecerão como o fumo e a terra envelhecerá como um vestido, e os seus moradores perecerão da mesma maneira; a minha salvação, porém, será para sempre, e a minha justiça não será abolida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Escutai-me, vós os que seguis a justiça, povo em cujo coração está a minha lei; não temais o opróbrio dos homens, nem vos perturbeis por causa dos seus vilipêndios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois a traça os consumirá como a um vestido, e o bicho os comerá como à lã; a minha justiça, porém, será para sempre, e a minha salvação, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta-te, desperta-te, veste-te de fortaleza, ó braço de Jeová; desperta-te como nos dias da antiguidade, nas gerações dos tempos antigos. Porventura, não és tu o que cortou em pedaços a Raabe, aquele que traspassou ao dragão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não és tu o que secou o mar, as águas do grande abismo; o que fez do fundo do mar um caminho, para que por ele passassem os remidos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os resgatados de Jeová voltarão e, com júbilo, virão para Sião; e alegria sempiterna descansará sobre as suas cabeças. Eles alcançarão gozo e alegria, e a tristeza e o gemido fugirão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, eu sou o que vos conforta; quem és tu, para teres medo de um homem, que morre, e do filho do homem, que se tornará como feno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem és tu que te esqueces de Jeová, teu Criador, o qual estendeu os céus e fundou a terra; e que o dia todo temes continuamente por causa do furor do opressor, quando se prepara para destruir? Onde está o furor do opressor?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O exilado cativo depressa será solto e não morrerá para ir à sepultura, nem lhe faltará o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eu sou Jeová, teu Deus, que agito o mar, de modo que bramem as suas ondas; Jeová dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pus as minhas palavras na tua boca e, na sombra da minha mão, te escondi, para que eu plante os céus, funde a terra e diga a Sião: Tu és o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desperta-te, desperta-te, põe-te de pé, Jerusalém, que bebeste da mão de Jeová o cálice do seu furor, que bebeste da taça de atordoamento e a esgotaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De todos os filhos que ela teve, não há nenhum que a guie; e, de todos os filhos que ela criou, não há nenhum que a tome pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essas duas coisas te sobrevieram; quem se condoerá de ti? A desolação e a destruição, a fome e a espada! Como te consolarei?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Teus filhos já desmaiaram, jazem nas esquinas de todas as ruas, como um antílope tomado no laço; cheios estão do furor de Jeová, da repreensão de teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora, ouve isto, ó tu que estás aflita e embriagada, porém não de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o teu Senhor Jeová e teu Deus, que pleiteia a causa do teu povo: Eis que tiro da tua mão o cálice de atordoamento, a taça do meu furor; tu não o tornarás mais a beber,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas eu o porei nas mãos dos que te afligem, os quais diziam à tua alma: Abaixa-te, para que passemos. Tu punhas as tuas costas como o chão e como a rua para os que passavam.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desperta, desperta, veste-te da tua fortaleza, ó Sião; veste-te dos teus vestidos formosos, ó Jerusalém, cidade santa. Pois não mais tornará a entrar em ti o incircunciso nem o imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacode-te do pó; levanta-te, senta-te, Jerusalém; desata as cadeias do teu pescoço, cativa filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois assim diz Jeová: Por nada fostes vendidos e sem dinheiro sereis remidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: O meu povo desceu, no princípio, ao Egito para peregrinar ali, e a Assíria, sem razão, o oprimiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora que tenho eu que fazer aqui, diz Jeová, visto haver sido o meu povo levado sem preço? Os que dominam sobre ele dão uivos, diz Jeová, e o meu nome é blasfemado continuamente o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, o meu povo saberá o meu nome; portanto, saberá, naquele dia, que sou eu o que falo: Eis que sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quão formosos são sobre os montes os pés do que anuncia coisas boas, do que prega a paz, do que anuncia coisas boas, do que prega a salvação, do que diz a Sião: O teu Deus reina!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouve a voz dos teus vigias! Eles alçam a voz, juntamente exultam; porque olho a olho verão, quando Jeová voltar a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Rompei em júbilo, exultai à uma, lugares desertos de Jerusalém; porque Jeová confortou ao seu povo, remiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeová tem desnudado o seu santo braço aos olhos de todas as nações, e todos os confins da terra verão a salvação de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Retirai-vos, retirai-vos, saí daí, não toqueis coisa imunda; saí do meio dela; purificai-vos, os que levais os vasos de Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois não saireis em tumulto, nem vos ireis fugindo, porque Jeová irá diante de vós, e o Deus de Israel será a vossa retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que o meu Servo procederá com prudência, será exaltado, e elevado, e mui sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como muitos pasmaram à vista dele (tão desfigurado estava o seu aspecto, que não era o de um homem, e a sua figura não era a dos filhos dos homens),</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim borrifará muitas nações; por causa dele, reis taparão a boca. Pois verão aquilo que não se lhes havia anunciado e entenderão aquilo que não tinham ouvido.</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem creu a nossa mensagem? E a quem foi revelado o braço de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Crescia diante dele, como servo e como raiz que sai de uma terra seca. Ele não tinha beleza nem formosura; quando olhávamos para ele, não mostrava beleza, para que nele tivéssemos prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era desprezado e rejeitado dos homens; um varão de dores e que tinha experiência de enfermidades. Como um de quem os homens escondiam o rosto, era ele desprezado, e dele não fizemos caso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Verdadeiramente, foi ele quem tomou sobre si as nossas enfermidades e carregou com as nossas dores; e nós o reputávamos como aflito, ferido de Deus e oprimido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele foi ferido por causa das nossas transgressões, esmagado por causa das nossas iniquidades; o castigo que nos devia trazer a paz caiu sobre ele, e pelas suas pisaduras fomos nós sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós temos andado desgarrados como ovelhas; temo-nos desviado cada um para o seu caminho; e Jeová fez cair sobre ele a iniquidade de todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido, contudo, humilhou-se a si mesmo e não abriu a boca. Como o cordeiro que é levado ao matadouro e como a ovelha que é muda diante dos que a tosquiam, assim não abriu ele a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela opressão e pelo juízo, foi ele arrebatado, e, quanto à sua geração, quem considerou que ele foi cortado da terra dos viventes? Por causa da transgressão do meu povo, foi ele ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deram-lhe a sepultura com os ímpios, e com o rico esteve na sua morte, ainda que ele não tinha cometido violência, nem havia dolo na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia foi do agrado de Jeová esmagá-lo; deu-lhe enfermidades. Quando a sua alma fizer uma oferta pelo pecado, ele verá a sua semente, prolongará os seus dias, e na sua mão será próspera a boa vontade de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele verá o fruto do trabalho de sua alma e ficará satisfeito; pelo seu conhecimento, o meu Servo justo justificará a muitos, e as iniquidades deles, ele as tomará sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, lhe darei a sua parte com os grandes, e com os fortes ele partilhará os despojos; porque derramou a sua alma até a morte e foi contado com os transgressores. Contudo, levou sobre si os pecados de muitos e intercedeu pelos transgressores.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Canta, estéril, que não deste à luz; rompe em cânticos e clama, tu que não tiveste dores de parto; porque mais são os filhos da desolada do que os da que tem marido, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alarga o sítio da tua tenda, e estendam-se as cortinas das tuas habitações; não o impeças; alonga as tuas cordas e segura as tuas estacas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque trasbordarás para a direita e para a esquerda; a tua posteridade possuirá as nações e fará que sejam habitadas as cidades desertas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temas, porque não serás envergonhada; não te envergonhes, porque não terás que sofrer afrontas. Certamente, te esquecerás da vergonha da tua mocidade e não te lembrarás mais do opróbrio da tua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o teu Criador é teu marido; Jeová dos Exércitos é o seu nome, e o Santo de Israel é o teu Redentor; será chamado o Deus de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Jeová te chamou como a mulher desamparada e angustiada de espírito, sim, como a mulher da mocidade, que fora repudiada, diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois um breve momento te deixei, mas, com grandes misericórdias, te recolherei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Num ímpeto de indignação, escondi de ti por um momento a minha face, mas, com sempiterna benignidade, me compadecerei de ti, diz Jeová, teu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois isso é para mim como as águas de Noé. Como jurei que as águas de Noé não passariam mais sobre a terra, assim juro que não me irarei mais contra ti, nem te repreenderei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois os montes se retirarão, e os outeiros serão removidos; a minha benignidade, porém, não se apartará de ti, nem será removida a minha aliança de paz, diz Jeová, que se compadece de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó tu, aflita, combatida da tempestade e desconsolada, eis que eu porei as tuas pedras com antimônio e lançarei os teus alicerces com safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei os teus baluartes de rubins, e as tuas portas, de carbúnculos, e todo o teu termo, de pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os teus filhos serão ensinados de Jeová; e grande será a paz de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela justiça serás estabelecida; estarás removida longe de opressão, porque não temerás; e do terror, porque a ti não se chegará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que, embora se ajuntem os teus inimigos, isso não procede de mim; todos os que se ajuntarem contra ti, por amor de ti, cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que sou eu o que criei o ferreiro, que assopra o fogo de brasas e que produz a ferramenta para a sua obra; também sou eu o que criei o assolador para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não prosperará nenhuma ferramenta que tiver sido fabricada contra ti, e toda língua que se levantar contra ti em juízo, tu a condenarás. Esta é a herança dos servos de Jeová e a sua justiça que de mim procede, diz Jeová.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah! Todos vós os que tendes sede, vinde às águas, bem como vós os que não tendes dinheiro; vinde, comprai e comei; sim, vinde, comprai sem dinheiro e sem preço vinho e leite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que gastais dinheiro naquilo que não é pão? E o fruto do vosso trabalho, naquilo que não pode dar satisfação? Ouvi-me com atenção e comei o que é bom, e deleite-se a vossa alma com a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inclinai os vossos ouvidos e vinde a mim; ouvi, e a vossa alma viverá; farei convosco uma aliança sempiterna, a saber, as santas e firmes coisas prometidas a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que o dei por testemunha aos povos, por príncipe e comandante aos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que chamarás uma nação que não conheces, e uma nação que não te conheceu correrá a ti, por amor de Jeová, teu Deus, e do Santo de Israel, porque ele te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscai a Jeová enquanto se pode achar; invocai-o enquanto está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deixe o iníquo o seu caminho, e o injusto, os seus pensamentos; volte-se para Jeová, porque se compadecerá dele; e para o nosso Deus, porque muito perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, nem os vossos caminhos são os meus caminhos, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como os céus são mais altos do que a terra, assim os meus caminhos são mais altos do que os vossos caminhos, e os meus pensamentos, do que os vossos pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim como do céu desce a chuva e a neve e para lá não torna, mas rega a terra, e a faz produzir e brotar, e dá semente ao que semeia e pão ao que come,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim será a minha palavra que sair da minha boca. Não tornará para mim vazia, mas efetuará o que me apraz e prosperará naquilo para que a enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois saireis em alegria e em paz sereis conduzidos; os montes e os outeiros romperão em cânticos diante de vós, e todas as árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em lugar do espinheiro, nascerá o cipreste, e, em lugar da urtiga, nascerá a murta; o que será para Jeová por nome, por sinal sempiterno, que não se apagará.</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz Jeová: Guardai o juízo e fazei justiça, pois a minha salvação está prestes a vir, e a minha justiça, prestes a se manifestar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Feliz é o homem que faz isso, e o filho do homem que lança mão disso, que guarda o sábado para não o profanar e guarda as suas mãos para não praticar mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não diga o estrangeiro que se uniu a Jeová: Certamente, Jeová me separará do seu povo; não diga o eunuco: Eis que sou uma árvore seca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz Jeová a respeito dos eunucos que guardam os seus sábados, e escolhem as coisas em que me agrado, e abraçam a minha aliança:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dar-lhes-ei, na minha casa e dentro dos meus muros, um memorial e um nome melhor do que o de filhos e filhas; dar-lhes-ei um nome sempiterno, que não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também os estrangeiros que se unem a Jeová, para o servirem, e amarem o nome de Jeová, a fim de que lhe sejam servos, sim, todos os que guardam o sábado, para que não o profanem, e abraçam a minha aliança;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a estes, os levarei ao meu santo monte e os alegrarei na minha casa de oração. Os seus holocaustos e os seus sacrifícios serão aceitos sobre o meu altar, porque a minha casa será chamada Casa de Oração para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor Jeová, que congrega os dispersos de Israel, diz: Ainda outros congregarei a ele, além dos seus que se acham congregados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vós, todos os animais do campo, todos os animais do bosque, vinde a devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus vigias são cegos, todos eles são sem entendimento; todos são cães mudos que não podem ladrar; sonham, deitam-se, gostam de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os cães são vorazes, nunca podem fartar-se; e estes são pastores que não podem entender; todos eles declinaram para o seu caminho, cada um para a sua ganância, todos sem exceção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vinde, trarei vinho, e nos encheremos de bebida forte; amanhã será como hoje, dia desmesuradamente grande.</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O justo perece, e não há quem se importe com isso; e homens compassivos são arrebatados, sem que alguém considere que o justo é arrebatado para ser livre do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele entra na paz; descansam nos seus leitos todos os que andam na sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, porém, chegai-vos para cá, filhos da agoureira, linhagem do adúltero e da prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De quem fazeis escárnio? Contra quem distendeis a boca e deitais fora a língua? Porventura, não sois vós filhos da transgressão, estirpe da falsidade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>vós os que vos inflamais junto aos terebintos, debaixo de toda árvore verde, que sacrificais os filhos nos vales debaixo das fendas dos penhascos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por entre as pedras lisas do vale, está a tua porção; estas, estas são a tua sorte; também a estas derramaste a tua libação, ofereceste uma oblação. Contentar-me-ia destas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Puseste o teu leito sobre um alto e elevado monte; e lá subiste para oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Detrás das portas e das ombreiras colocaste o teu memorial; pois te descobriste a um outro que não a mim e subiste; alargaste a tua cama e com eles fizeste aliança; amaste o seu leito, onde quer que o viste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foste ao rei com óleo, e multiplicaste os teus perfumes, e enviaste os teus mensageiros para longe, e te abateste até o Sheol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu te cansaste na tua comprida viagem; contudo, não disseste: Não há esperança. Achaste com que renovar as tuas forças; por isso, não enfraqueceste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De quem tiveste receio e medo, para que mentisses, e não te lembrasses de mim, nem te importasses? Certamente, me conservo calado, e isso há muito tempo, pelo que não me temes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu publicarei essa justiça tua; e, quanto às tuas obras, elas não te aproveitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando clamares, livrem-te os que tens ajuntado. Levá-los-á o vento, um assopro arrebatará a todos eles; porém o que em mim confia possuirá a terra e herdará o meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Este dirá: Aterrai, aterrai, preparai o caminho, tirai os tropeços do caminho do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois assim diz o Alto e o Excelso, que habita a eternidade, de quem o nome é Santo: Habito no alto e santo lugar, também com aquele que é contrito e humilde de espírito, para vivificar o espírito dos humildes e vivificar o coração dos contritos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não contenderei para sempre, nem ficarei continuamente irado, porque diante de mim desfaleceria o espírito, bem como as almas que tenho feito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por causa da iniquidade da sua cobiça, indignei-me e o feri; escondi a face, indignei-me, e ele se foi andando perverso no caminho do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho visto os seus caminhos e o sararei; também o conduzirei e tornarei a dar consolação a ele e aos que o pranteiam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu crio o fruto dos lábios; paz, paz ao que está longe e ao que está perto, diz Jeová; e o sararei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os iníquos, porém, são como o mar agitado, pois não pode ficar quieto, e as suas águas lançam de si lama e lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não há paz para os iníquos, diz o meu Deus.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Clama em alta voz, não cesses, levanta como trombeta a tua voz e anuncia ao meu povo a sua transgressão e à casa de Jacó, os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, me buscam cada dia e têm prazer em conhecerem os meus caminhos; como uma nação que praticou a justiça e não abandonou o juízo do seu Deus, pedem-me juízos retos, têm prazer em se chegarem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que temos nós jejuado, dizem eles, e tu não atentas? Por que temos afligido as nossas almas, e tu não o sabes? Eis que, no dia do vosso jejum, prosseguis as vossas empresas e exigis que se façam todos os vossos trabalhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que jejuais para contendas e rixas e para ferirdes com punho iníquo; não jejuais hoje, de maneira que a vossa voz se faça ouvir no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acaso, pode tal jejum ser o que escolhi? O dia em que o homem humilha a sua alma? Consiste, porventura, em inclinar o homem a cabeça como junco e em estender debaixo de si saco e cinza? Porventura chamará a isso jejum e dia aceitável a Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso, não é este o jejum que escolhi — romper as ligaduras da iniquidade, desatar as ligaduras do jugo, deixar ir livres os oprimidos e quebrar todo o jugo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso, não consiste ele em repartires o teu pão com o faminto e recolheres em casa os pobres desamparados? Em cobrires o nu quando o vires e não te esconderes da tua carne?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, romperá a tua luz como a aurora, e depressa nascerá a tua cura; a tua justiça irá diante de ti; a glória de Jeová será a tua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, clamarás, e Jeová responderá; chamarás, e ele dirá: Eis-me aqui. Se tirares do meio de ti o jugo, o estender do dedo e o falar iniquamente;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se abrires a tua alma ao faminto e fartares a alma aflita; então, nascerá a tua luz nas trevas, e a tua escuridão tornar-se-á como o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeová te guiará continuamente, fartará a tua alma mesmo em lugares áridos e fortificará os teus ossos; serás como um jardim regado e como um manancial de águas cujas águas não falham.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que de ti procederem edificarão as antigas ruínas; levantarás os fundamentos de muitas gerações e serás chamado reparador da brecha, restaurador de veredas para que o país se torne habitável.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se apartares do sábado o teu pé e não prosseguires as tuas empresas no meu santo dia, se ao sábado chamares deleitoso, santificado por Jeová e digno de honra; se o honrares, não seguindo os teus caminhos, nem te ocupando nas tuas empresas, nem falando as tuas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, te deleitarás em Jeová. Eu te farei cavalgar sobre as alturas da terra e te alimentarei com a herança de teu pai Jacó, porque a boca de Jeová falou.</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que a mão de Jeová não é tão curta, que não possa salvar, nem o seu ouvido tão pesado, que não possa ouvir;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas as vossas iniquidades são as que fizeram uma separação entre vós e o vosso Deus, e os vossos pecados fizeram-lhe esconder de vós o seu rosto, de sorte que não vos ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois as vossas mãos estão manchadas de sangue, e os vossos dedos, de iniquidade; os vossos lábios falam mentiras, a vossa língua profere a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não há ninguém que invoque a justiça com retidão, nem há quem pleiteie com verdade; confiam na vaidade e falam mentiras; concebem o mal e dão à luz iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chocam ovos de basiliscos e tecem teias de aranha; o que comer dos ovos deles morrerá, e, se um dos ovos for pisado, sairá uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas teias não servirão para vestidos, nem os homens se cobrirão das obras deles; as suas obras são obras de iniquidade, e atos de violência estão nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus pés correm para o mal e se apressam para derramar o sangue inocente; os seus pensamentos são pensamentos de iniquidade; a desolação e a destruição acham-se nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho da paz, eles não o conhecem; e não há juízo nos seus passos; fizeram para si veredas tortas; todo o que anda por elas não conhece a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, está longe de nós o juízo, e não nos alcança a justiça; esperamos pela luz, mas eis as trevas; pelos raios de luz, mas andamos na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como cegos, apalpamos as pedras e, como homens sem olhos, andamos apalpando; tropeçamos ao meio-dia como no crepúsculo e nos achamos como os mortos entre os que são cheios de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos nós bramamos como ursos e andamos gemendo como pombas; esperamos o juízo, e não o há; a salvação, e ela fica longe de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois as nossas transgressões se multiplicam diante de ti, e os nossos pecados dão testemunho contra nós; as nossas transgressões estão conosco, e, quanto às nossas iniquidades, nós as conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Transgredimos, negamos a Jeová e nos desviamos de seguir após o nosso Deus; falamos a opressão e a rebelião, concebemos e proferimos do coração palavras de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O juízo já se tornou para trás, e a justiça põe-se de longe, porque na praça caiu por terra a verdade, e não pode entrar a equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A verdade foi posta em esquecimento, e quem se desvia do mal expõe-se a ser despojado. Jeová o viu, e desagradou-lhe o não haver juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Viu que não havia varão e maravilhou-se por não haver quem intercedesse; por isso, o seu próprio braço lhe trouxe a salvação, e a sua própria justiça o susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiu-se de justiça como de uma couraça e pôs na cabeça o capacete da salvação; por vestidura, pôs sobre si vestidos de vingança e cobriu-se de zelo como de um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Segundo as obras deles, assim retribuirá com furor aos seus adversários e, com recompensa, aos seus inimigos; ele retribuirá recompensa às ilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, temerão o nome de Jeová desde o poente e a sua glória, desde o nascente do sol, porque virá como uma corrente impetuosa, que o assopro de Jeová impele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Virá um Redentor a Sião e aos que em Jacó se desviam de transgressão, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a mim, esta é a minha aliança com ele, diz Jeová: o meu Espírito, que está sobre ti, e as minhas palavras, que pus na tua boca, não se apartarão da tua boca, nem da boca da tua posteridade, nem da boca da posteridade da tua posteridade, diz Jeová, desde agora e para todo o sempre.</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levanta-te, resplandece, porque é chegada a tua luz, e é nascida sobre ti a glória de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois eis que as trevas cobrirão a terra, e a escuridão, os povos; sobre ti, porém, nascerá Jeová, sobre ti se verá a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As nações se encaminharão para a tua luz, e os reis, para o resplendor da tua aurora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levanta em roda os teus olhos e vê; todos estes se ajuntam, eles vêm ter contigo; teus filhos virão de longe, e tuas filhas serão levadas nos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, verás e estarás radiante; o teu coração palpitará e se dilatará, porque a abundância do mar se tornará a ti, as riquezas das nações virão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão de camelos te cobrirá, os dromedários de Midiã e de Efá; todos virão de Sabá, trarão ouro e incenso e publicarão os louvores de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rebanhos de Quedar se ajuntarão em ti, os carneiros de Nebaiote te servirão; serão aceitos ao serem oferecidos sobre o meu altar, e glorificarei a casa da minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem são estes que vêm voando como as nuvens e como as pombas para as suas janelas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certamente, as ilhas me esperarão, e as naus de Társis virão primeiro para trazerem de longe teus filhos e, com eles, a sua prata e o seu ouro para o nome de Jeová, teu Deus, e para o Santo de Israel, porque ele te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estrangeiros edificarão os teus muros, e os seus reis te servirão, porque, na minha ira, te feri, mas, no meu furor, tive compaixão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As tuas portas também, de contínuo, estarão abertas; não serão fechadas nem de dia nem de noite, para que te sejam trazidas as riquezas das nações e conduzidos com elas os seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois a nação e o reino que não te servirem perecerão; as tuas nações serão de todo assoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A glória do Líbano virá a ti, o cipreste, o olmeiro e o buxo juntamente, para adornar o lugar do meu santuário, e farei glorioso o lugar dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Virão a ti, inclinando-se, os filhos dos que te oprimiram; e prostrar-se-ão diante das plantas dos teus pés todos os que te desprezaram e chamar-te-ão a Cidade de Jeová, Sião do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em lugar de seres abandonada e aborrecida, sem que ninguém por ti passe, far-te-ei uma excelência perpétua, delícias de muitas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mamarás o leite das nações e mamarás o peito dos reis; saberás que eu Jeová sou o teu Salvador e o teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em lugar de cobre, trarei ouro; em lugar de ferro, trarei prata; e, por madeira, cobre; e, por pedra, ferro; e farei paz os teus oficiais e justiça, os teus magistrados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se ouvirá mais falar de violência na tua terra, de desolação e de destruição nos teus termos, mas chamarás aos teus muros Salvação e às tuas portas, Louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te servirá mais o sol para luz de dia, nem com o seu resplendor te alumiará a lua; mas Jeová te servirá de luz perpétua, e o teu Deus será a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se porá mais o sol, nem a tua lua se retirará, porque Jeová será a tua luz perpétua, e acabados serão os dias do teu pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O teu povo também, todos serão justos, eles herdarão a terra para sempre — renovos da minha plantação, obras das minhas mãos, para que eu seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mais pequeno virá a ser mil, e o mínimo, uma nação forte; eu, Jeová, apressarei isso a seu tempo.</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito de Jeová está sobre mim, porque Jeová me ungiu para pregar boas-novas aos mansos: enviou-me para sarar os quebrantados de coração, para apregoar liberdade aos cativos e abertura de prisão aos que estão encarcerados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para apregoar o ano aceitável de Jeová e o dia da vingança do nosso Deus; para confortar a todos os que choram;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para pôr sobre os que choram em Sião uma grinalda em vez de cinzas e dar-lhes óleo de gozo em vez de pranto, vestidos de louvor em vez de espírito de tristeza; para que sejam chamados árvores de justiça, plantação de Jeová, a fim de que seja ele glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Edificarão as antigas ruínas, levantarão as desolações de seus antepassados e repararão as cidades assoladas, as desolações de muitas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estranhos apresentar-se-ão e apascentarão os vossos rebanhos, e estrangeiros serão os vossos lavradores e os vossos vinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vós, porém, sereis chamados sacerdotes de Jeová; chamar-vos-ão ministros do vosso Deus; comereis as riquezas das nações e da glória deles vos ufanareis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em lugar da vossa vergonha, haveis de ter uma porção dobrada; e, em lugar de confusão, vos exultareis na vossa porção; por isso, na vossa terra, possuireis o dobro; tereis uma alegria sempiterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois eu, Jeová, amo o juízo, aborreço aquilo que é injustamente arrebatado; dar-lhes-ei fielmente sua recompensa e, com eles, farei uma aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua posteridade será conhecida entre as nações, e os seus descendentes, entre os povos; todos os que os virem os reconhecerão que são a semente que Jeová abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Grandemente me regozijarei em Jeová, e a minha alma se alegrará no meu Deus, porque me vestiu dos vestidos de salvação, me cobriu do manto de justiça, como um noivo se adorna com uma grinalda e como a noiva se enfeita com as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, como a terra produz os seus renovos e como o jardim faz brotar o que nele se semeia; assim o Senhor Jeová fará brotar a justiça e o louvor diante de todas as nações.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por amor de Sião, não me calarei; e, por amor de Jerusalém, não descansarei, até que saia a sua justiça como um resplendor, a sua salvação, como uma tocha acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As nações verão a tua justiça, e todos os reis, a tua glória; e serás chamado por um novo nome, que a boca de Jeová ordenará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também serás uma coroa de adorno na mão de Jeová e um diadema real na mão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não serás chamada dali em diante Desamparada, nem a tua terra será mais chamada Desolada, mas serás chamada Hefezi-Bá, e a tua terra, Beulá, porque Jeová se deleita em ti, e a tua terra será casada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, como o mancebo se casa com a donzela, assim teus filhos se casarão contigo; e, como o noivo se alegra da noiva, assim o teu Deus se alegrará de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tenho posto vigias sobre os teus muros, ó Jerusalém; eles não se calarão jamais em todo o dia nem em toda a noite; não descanseis, vós os que fazeis lembrar a Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e não lhe deis a ele descanso, até que estabeleça e até que ponha a Jerusalém por objeto de louvor na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeová jurou pela sua destra e pelo braço da sua fortaleza, dizendo: Certamente, não darei mais o teu trigo por comida aos teus inimigos; e não beberão estrangeiros o teu vinho em que trabalhaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que o tiverem recolhido o comerão; e os que o tiverem recolhido o beberão nos átrios do meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passai, passai pelas portas; preparai o caminho ao povo; aterrai, aterrai a estrada; tirai as pedras; arvorai um estandarte aos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que Jeová fez ouvir até os confins da terra estas palavras: Dizei à filha de Sião: Eis que vem o teu Salvador; eis que o seu galardão está com ele, e a sua recompensa, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chamar-lhes-ão o povo santo, os remidos de Jeová; e tu serás chamada Buscada, Cidade-Não-Desamparada.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é este que vem de Edom, de Bozra, com as vestiduras tintas de escarlate? Este que é glorioso no seu traje, que marcha na plenitude da sua fortaleza? Eu, que falo a justiça, poderoso para salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que, então, é vermelho o teu traje, e as tuas vestiduras, como as do que pisa no lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sozinho pisei o lagar, e dos povos não se achava comigo homem algum; pisei-os na minha ira e calquei-os aos pés no meu furor, e o seu sangue veio salpicar as minhas vestiduras, e manchei o meu traje todo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o dia da vingança estava no meu coração, e é chegado o ano dos meus remidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhei, e não houve quem me ajudasse; e admirei-me de que não houvesse quem me sustivesse; pelo que o meu próprio braço me trouxe a salvação; e o meu furor, ele me susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Calquei aos pés os povos na minha ira, e embriaguei-os no meu furor, e derramei sobre a terra o seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Celebrarei as benignidades de Jeová, os louvores de Jeová, segundo tudo o que ele nos tem concedido, e a grande bondade para com a casa de Israel, a qual bondade ele lhes tem concedido segundo as suas misericórdias e segundo a multidão das suas benignidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois ele disse: Certamente, eles são o meu povo, filhos que não serão falsos; assim se lhes tornou Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda a angústia deles, foi ele angustiado, e o Anjo da sua face os salvou; no seu amor e na sua clemência, os remiu, os tomou e os levou em todos os dias da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles, porém, se rebelaram e lhe contristaram o seu Santo Espírito; por isso, ele se lhes tornou inimigo e pelejou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, se lembrou dos dias da antiguidade, de Moisés e do seu povo, dizendo: Onde está o que os tirou do mar com os pastores do seu rebanho? Onde está o que pôs no meio deles o seu Santo Espírito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o que fez o seu braço glorioso andar à mão direita de Moisés; o que dividiu as águas diante deles, para adquirir para si um nome sempiterno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o que os fez passar pelos abismos como a um cavalo pelo deserto, sem que tropeçassem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o gado que desce ao vale, o Espírito de Jeová fê-los descansar; assim, guiaste o teu povo para adquirires um nome glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atenta lá do céu e olha lá da habitação da tua santidade e da tua glória; onde está o teu zelo e as tuas grandezas? O anelo das tuas entranhas e as tuas misericórdias estancaram para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois tu és nosso Pai, ainda que Abraão não nos conhece e Israel não nos reconhece; tu, Jeová, és nosso Pai; nosso Redentor desde a antiguidade é o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que nos fazes, Jeová, errar dos teus caminhos e endureces o nosso coração para te não temermos? Volta por amor dos teus servos, das tribos da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Só por um pouco de tempo, o teu povo santo possuiu o país; os nossos adversários pisaram o teu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somos feitos como aqueles sobre quem nunca dominaste, como aqueles sobre quem nunca foi invocado o teu nome.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oxalá fenderas tu os céus e desceras, para que tremessem os montes na tua presença,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como quando o fogo pega em acendalhas, como quando o fogo faz ferver a água, a fim de fazeres notório o teu nome, aos teus adversários, de sorte que, à tua presença, tremam as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fizeste coisas terríveis, que não esperávamos, desceste; os montes tremeram à tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desde a antiguidade, não têm ouvido os homens, nem com os ouvidos têm percebido, nem tem o olho visto a um Deus fora de ti, o qual opera a favor daquele que o espera.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sais ao encontro àquele que se alegra e pratica a justiça, aos que se lembram de ti nos teus caminhos; eis que tu te iraste, e nós pecamos; há muito tempo, temos estado em pecados e havemos de ser salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois todos nós somos como o imundo, e todas as nossas justiças, como trapo de imundície; todos nós murchamos como a folha; e as nossas iniquidades, como o vento, nos arrebatam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não há quem invoque o teu nome, quem se desperte para pegar de ti, porque escondeste de nós a tua face e nos consumiste pelas nossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, agora, Jeová, tu és nosso Pai; nós somos o barro, e tu, o nosso oleiro; e todos nós somos obra das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te agastes muito, Jeová, nem para sempre te lembres da iniquidade; olha, te pedimos, todos nós somos o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As tuas cidades santas tornaram-se um deserto; Sião está feita um deserto, Jerusalém, uma desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A nossa santa e gloriosa casa, em que nossos pais te louvaram, está queimada a fogo; e todas as nossas coisas deleitáveis estão consumidas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso, conter-te-ás, Jeová, apesar disso? Ficarás calado e afligir-nos-ás até as últimas?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fui consultado dos que não perguntavam por mim; fui achado dos que me não buscavam. Eu disse a uma nação que não se chamava do meu nome: Eis-me aqui, eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estendi as minhas mãos o dia todo a um povo rebelde, que anda por um caminho que não é bom, após os seus pensamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao povo que, de contínuo, me provoca diante da minha face, sacrificando nos jardins e queimando incenso sobre os tijolos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que se assenta nos sepulcros e passa a noite em lugares secretos, que come carne de porco, e em cujos vasos acha-se caldo de coisas abomináveis;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que diz: Fica-te lá, não te chegues a mim, porque sou mais santo do que tu. Estes são um fumo no meu nariz, um fogo que arde o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que isso está escrito diante de mim; não me calarei, mas retribuirei (sim retribuirei no seio deles)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>as vossas iniquidades e, juntamente, as iniquidades de vossos pais, diz Jeová, os quais queimaram incenso sobre os montes e me blasfemaram sobre os outeiros; portanto, primeiro lhes medirei a recompensa no seu seio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz Jeová: Como quando se acha o mosto num cacho de uvas e se diz: Não o desperdices, porque nele há uma bênção, assim farei por amor do meu servo, de sorte que eu não os destrua a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei sair de Jacó uma semente e, de Judá, um herdeiro dos meus montes; os meus escolhidos herdarão a terra, e os meus servos nela habitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sarom servirá de curral de rebanhos, e o vale de Acor, de um lugar onde se deitam os gados, para os do meu povo que me buscaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, quanto a vós que deixais a Jeová, que vos esqueceis do meu santo monte, que preparais uma mesa para a Fortuna e que misturais bebidas para o Destino,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>destinar-vos-ei à espada, e todos vós vos prostrareis diante da matança, porque, quando chamei, não respondestes; quando falei, não ouvistes, mas fizestes o que era mau aos meus olhos e escolheste aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Eis que os meus servos comerão, mas vós tereis fome; os meus servos beberão, mas vós tereis sede; os meus servos se regozijarão, mas vós sereis envergonhados;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os meus servos exultarão pela alegria de coração mas vós chorareis pela tristeza de coração, e uivareis pela vexação de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deixareis o vosso nome para maldição aos meus escolhidos, e o Senhor Jeová te matará; aos seus servos chamarás por outro nome;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de modo que o que se abençoar sobre a terra se abençoará no Deus de verdade; e o que jurar sobre a terra jurará pelo Deus de verdade; porque já estão esquecidas as angústias passadas e porque estão escondidas dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois eis que crio uns céus novos e uma terra nova; e não persistirão na memória as coisas passadas, nem serão elas lembradas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alegrai-vos e regozijai-vos para sempre no que eu crio, porque crio a Jerusalém para exultação e ao seu povo, para gozo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Exultarei em Jerusalém e folgarei no meu povo; não se ouvirá mais nela voz de choro nem voz de lamento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não haverá mais ali criança de dias, nem velho que não tenha enchido os seus dias; porque o menino morrerá de cem anos, e o pecador de cem anos será amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles edificarão casas e nelas habitarão; plantarão vinhas e comerão o fruto delas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não edificarão para que outrem habite; não plantarão para que outrem coma. Pois como os dias da árvore são os dias do meu povo, e os meus escolhidos gozarão por longo tempo das obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não trabalharão debalde, nem gerarão filhos para calamidade, porque são a semente dos benditos de Jeová, juntamente com os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acontecerá que, antes de clamarem eles, eu responderei; e, estando eles ainda falando, eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro se apascentarão juntos, e o leão comerá palha como o boi; o pó será a comida da serpente. Eles não farão o mal, nem destruirão em todo o meu santo monte, diz Jeová.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz Jeová: O céu é o meu trono, e a terra é o escabelo dos meus pés. Que casa é essa que me haveis de edificar? E em que lugar será o meu descanso?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A minha mão fez todas essas coisas, e assim vieram a ser todas elas, diz Jeová; mas para esse homem olharei, isto é, para aquele que é pobre e de um espírito contrito e que treme da minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem mata um boi, é como o que tira a vida a um homem; quem sacrifica um cordeiro, como o que quebra o pescoço a um cão; quem oferece uma oblação, como o que oferece sangue de porco; quem queima incenso, como o que bendiz a um ídolo. Eles fizeram escolha dos seus caminhos, e a sua alma se deleita nas suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também eu escolherei os seus infortúnios e trarei sobre eles o que eles temem; porque, quando chamei, ninguém respondeu; quando falei, eles não ouviram, mas fizeram o que era mau aos meus olhos e escolheram aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi a palavra de Jeová, os que tremeis da sua palavra. Vossos irmãos que vos odeiam e vos rejeitam por causa do meu nome disseram: Seja glorificado Jeová, para que vejamos o vosso gozo! Eles, porém, serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz do tumulto, vinda da cidade, uma voz vinda do templo, uma voz de Jeová, que dá o pago aos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Antes que ela estivesse de parto, deu à luz; antes que lhe viessem as dores, nasceu-lhe um filho varão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem jamais ouviu tal coisa? Quem viu coisas semelhantes? Acaso, nascerá a terra num só dia? Acaso, será uma nação dada à luz de uma só vez? Pois, logo que Sião esteve de parto, deu à luz seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, farei eu abrir a madre e não farei nascer? — diz Jeová; acaso, eu que faço nascer fecharei a madre? — diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijai-vos com Jerusalém e alegrai-vos por causa dela, todos vós os que a amais; regozijai-vos com ela de alegria, todos vós os que chorais sobre ela, para que mameis e vos farteis dos peitos das suas consolações,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que chupeis e vos deleiteis com a abundância da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois assim diz Jeová: Eis que eu estenderei sobre ela a paz, como um rio, e a glória das nações, como uma torrente que trasborda, e delas chupareis; nos braços, sereis levados e, sobre os joelhos, sereis acariciados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como quem recebe de sua mãe conforto, assim eu vos confortarei, e em Jerusalém sereis confortados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós o vereis, e o vosso coração se regozijará, e os vossos ossos como a relva verde florescerão; conhecer-se-á a mão de Jeová a favor dos seus servos, e ele se indignará contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eis que virá Jeová com fogo, e os seus carros serão como o torvelinho, para retribuir a sua ira com furor e a sua repreensão, com labaredas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, com o fogo e com a sua espada, entrará Jeová em juízo com toda a carne; e serão muitos os que ficarão mortos por Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que se santificam e se purificam para entrarem nos jardins após a deusa que está no meio, os que comem de carne de porco, e da abominação, e do rato, todos eles serão consumidos, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois eu conheço as suas obras e os seus pensamentos; vem o dia em que ajuntarei todas as nações e línguas; elas comparecerão e verão a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porei nela um sinal, e os que dentre eles escaparem, eu os enviarei às nações, a Társis, Pul e Lude, cujos povos atiram com setas, a Tubal e Javã, às ilhas remotas, que não ouviram a minha fama, nem viram a minha glória; eles anunciarão entre as nações a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A todos os vossos irmãos, tirados dentre todas as nações, eles os trarão como uma oferta para Jeová; sobre cavalos, em carros, em liteiras, sobre mulas e sobre dromedários, os trarão ao meu santo monte, a Jerusalém, diz Jeová, como os filhos de Israel trazem a sua oferta num vaso limpo à Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deles também tomarei alguns para sacerdotes e para levitas, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, como diante de mim durarão os céus novos e a terra nova, que hei de fazer, assim durará a vossa posteridade e o vosso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde uma lua nova até outra e desde um sábado até outro, virá toda a carne a adorar perante mim, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles sairão e verão os cadáveres dos homens que transgrediram contra mim. Pois o seu verme não morrerá, nem o seu fogo se apagará, e eles serão uma abominação para toda a carne.</para>
</usx>
