<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JAS" style="id">Tiago (TB)</book>
  <para style="h">Tiago</para>
  <para style="toc1">Tiago</para>
  <para style="toc2">Tiago</para>
  <para style="toc3">TG</para>
  <para style="mt1">Tiago</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos da dispersão, saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Meus irmãos, tende por motivo de grande gozo quando passardes por diversas tentações,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>conhecendo que a provação da vossa fé produz a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A fortaleza deve completar a sua obra, para que sejais perfeitos e completos, não faltando em coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas se algum de vós necessita de sabedoria, peça-a a Deus, que dá a todos liberalmente e não impropera, e ser-lhe-á dada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Peça-a, porém, com fé, nada duvidando; porque quem duvida é semelhante à vaga do mar, que o vento subleva e agita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não cuide esse homem que alcançará do Senhor alguma coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>sendo homem irresoluto e inconstante em todos os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas glorie-se o irmão de condição humilde na sua exaltação,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o rico, na sua humilhação, porque ele passará como a flor da erva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o sol se levanta, seguido de um vento abrasador, e seca a erva; e a sua flor cai, e a beleza do seu aspecto desaparece; assim também murchará o rico nos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bem-aventurado o homem que suporta a tentação, porque, depois de ter sido provado, receberá a coroa da vida, que o Senhor prometeu aos que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém, ao ser tentado, diga: Sou tentado por Deus; pois Deus não é tentado pelo mal, e ele a ninguém tenta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas cada um é tentado pela sua própria cobiça, quando esta o atrai e seduz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então, a cobiça, havendo concebido, dá à luz o pecado, e o pecado, sendo consumado, gera a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não vos enganeis, meus amados irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda boa dádiva e todo dom perfeito vêm lá de cima, descendo do Pai das luzes, no qual não pode haver mudança nem sombra de variação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela sua própria vontade, ele nos gerou pela palavra da verdade, para que, de algum modo, fôssemos as primícias das suas criaturas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isso sabeis, meus amados irmãos. Mas todo homem seja pronto para ouvir, tardio para falar e tardio para irar-se;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque a ira do homem não cumpre a justiça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, renunciando toda imundícia e todo excesso de malícia, recebei com mansidão a palavra em vós enxertada, a qual pode salvar as vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tornai-vos cumpridores da palavra e não ouvidores tão somente, enganando-vos a vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem ouve a palavra e não a pratica é semelhante a um homem que mira no espelho o seu rosto nativo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque se mira a si mesmo, e se vai, e logo esquece qual ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas quem contempla atentamente a lei perfeita — a lei da liberdade — e nela persevera, sendo não ouvidor esquecidiço, mas fazedor de obra, este será bem-aventurado na sua ação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém cuida que é religioso, não refreando a sua língua, mas iludindo o seu coração, a sua religião é vã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A religião pura e imaculada diante de nosso Deus e Pai é esta: visitar os órfãos e as viúvas nas suas aflições e guardar-se a si mesmo isento da corrupção do mundo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus irmãos, não tenhais a fé em nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor da glória, com respeitos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, se entrar na vossa reunião algum homem que tem anel de ouro e com vestido esplêndido, e se entrar também um pobre com vestido sujo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e se tratardes com deferência ao que tem o vestido esplêndido e lhe disserdes: Senta-te aqui neste bom lugar, e disserdes ao pobre: Fica-te para ali em pé ou senta-te abaixo do escabelo dos meus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não fazeis, porventura, distinções entre vós mesmos e não vos tornais juízes de maus pensamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escutai, meus amados irmãos. Não escolheu Deus os pobres do mundo para fazê-los ricos na fé e herdeiros do reino que ele prometeu aos que o amam?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vós, porém, desprezastes o pobre. Não são os ricos os que vos oprimem e os que vos arrastam perante os tribunais?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não são eles os que blasfemam o bom Nome pelo qual sois chamados?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vós, porém, cumpris a lei real segundo a Escritura: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo, fazeis bem;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas, se vos deixais levar de respeitos humanos, cometeis um pecado, sendo condenados pela Lei como transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois quem guardar a Lei toda, porém tropeçar em um só ponto tem-se tornado culpado de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O mesmo que disse: Não adulterarás, disse também: Não matarás. Ora, se não cometes adultério, mas és homicida, te hás tornado transgressor da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Falai de tal sorte e de tal sorte procedei como aqueles que hão de ser julgados pela lei da liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois o juízo é sem misericórdia para aquele que não tem usado de misericórdia; a misericórdia triunfa do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De que serve, meus irmãos, se alguém disser que tem fé se não tiver obras? Acaso, pode essa fé salvá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um irmão ou uma irmã estiverem nus e necessitarem do pão quotidiano,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e algum de vós lhes disser: Ide em paz, aquentai-vos e saciai-vos, e não lhes derdes o que é necessário para o corpo, que lhes aproveita?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim também a fé, se não tiver obras, é morta em si mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguém dirá: Tu tens fé, e eu tenho obras; mostra-me a tua fé sem as obras, e eu te mostrarei a minha fé pelas minhas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Crês tu que Deus é um só? Fazes bem; os demônios também o creem e estremecem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas queres saber, ó homem vão, que a fé sem as suas obras é estéril?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não foi pelas obras que Abraão, nosso pai, foi justificado, quando ofereceu a seu filho Isaque sobre o altar?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vês que a fé cooperou com as suas obras e que pelas suas obras a fé foi consumada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e cumpriu-se o que diz a Escritura: E Abraão creu a Deus, e isso lhe foi imputado para justiça; e: Ele foi chamado amigo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vedes que é pelas obras que o homem é justificado e não somente pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do mesmo modo, também não foi Raabe, a meretriz, justificada pelas obras, quando recebeu os espias e os fez partir por outro caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, assim como o corpo sem espírito é morto, assim também a fé sem obras é morta.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não vos torneis, muitos de vós, mestres, meus irmãos, sabendo que receberemos um juízo mais severo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois todos nós tropeçamos em muitas coisas; se alguém não tropeça em sua palavra, é um homem perfeito, capaz de refrear também todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, se pomos freios nas bocas dos cavalos, para que nos obedeçam, também governamos todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vede também os navios, ainda que sejam grandes e levados por impetuosos ventos, entretanto, com um pequenino leme, se voltam para onde quer o impulso do timoneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, a língua também é um pequeno membro, mas se gaba de grandes coisas. Vede como um pouco de fogo abrasa um grande bosque!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a língua é um fogo. Como um mundo de iniquidade, está colocada entre os nossos membros a língua que contamina o corpo todo, e incendeia o curso da vida, e é incendiada pelo fogo da Geena.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois toda espécie de feras, e de aves, e de répteis, e de peixes se doma e tem sido domada pela espécie humana;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porém a língua, não há homem que a possa domar; é um mal irrequieto, está cheia de veneno mortífero.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com ela, bendizemos ao Senhor e Pai; e, com ela, amaldiçoamos aos homens, que foram criados à imagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da mesma boca procede bênção e maldição. Não convém, meus irmãos, que isso assim seja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, a fonte lança por uma mesma abertura água doce e água amargosa?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso, meus irmãos, pode uma figueira dar azeitonas ou uma videira figos? Nem tampouco pouco pode uma fonte de água salgada dar água doce.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem entre vós é sábio e instruído? Mostre, por seu bom procedimento, as suas obras em mansidão de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se tendes zelo amargo e o espírito de contenda nos vossos corações, não vos glorieis e não mintais contra a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa sabedoria não é a sabedoria que vem de cima, mas é terrena, animal e diabólica;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque, onde há zelo e espírito de contenda, ali também há confusão e toda obra má.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas a sabedoria que vem lá de cima é primeiramente pura; depois, pacífica, moderada, fácil de se conciliar, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o fruto da justiça é semeado em paz para aqueles que são pacificadores.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Donde vêm as guerras, e donde vêm as contendas entre vós? Não vêm, porventura, disto: dos vossos deleites, que combatem nos vossos membros?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cobiçais e não possuis; matais, e invejais, e não podeis alcançar; contendeis e fazeis guerras. Não tendes, porque não pedis;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pedis e não recebeis, porque pedis erradamente, a fim de o despenderdes em vossos deleites.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Adúlteros, não sabeis que a amizade do mundo é inimizade contra Deus? Aquele, pois, que quiser ser amigo do mundo constitui-se inimigo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acaso, julgais que é em vão que a Escritura diz: Com zelos anela por nós o Espírito, que ele fez habitar em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém dá maior graça, pelo que também diz: Deus resiste aos orgulhosos e dá graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sujeitai-vos, pois, a Deus; mas resisti ao Diabo, e ele fugirá de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegai-vos para Deus, e ele se chegará para vós. Lavai, pecadores, as mãos, e, vós de espírito vacilante, purificai os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Afligi-vos, pranteai e chorai; converta-se o vosso riso em pranto, e a vossa alegria, em tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Humilhai-vos diante do Senhor, e ele vos exaltará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Irmãos, não faleis mal uns dos outros. Aquele que fala mal dum irmão ou julga a seu irmão fala contra a Lei e julga a Lei; mas, se julgas a Lei, não és mais observador da Lei, mas juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um só é o Legislador e o Juiz, aquele que pode salvar e destruir; tu, porém, quem és que julgas ao teu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eia agora, vós que dizeis: Hoje ou amanhã, iremos a tal cidade, ali passaremos um ano, negociaremos e ganharemos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós não sabeis o que sucederá amanhã. Que é a vossa vida? Pois nada mais sois que um vapor que aparece por um pouco e logo se desvanece.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez de dizerdes: Se o Senhor quiser, viveremos e faremos isto ou aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, porém, vos jactais das vossas presunções. Toda jactância tal como esta é maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, para quem sabe fazer o bem e não o faz, para este é pecado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eia, agora, vós ricos, chorai, dando urros por causa das desgraças que hão de vir sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As vossas riquezas estão corruptas, as vossas vestes estão roídas pela traça,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o vosso ouro e a vossa prata estão enferrujados, e a sua ferrugem dará testemunho contra vós e devorará a vossa carne como um fogo. Entesourastes nos últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que o salário que defraudastes aos trabalhadores que ceifaram os vossos campos clama, e as vozes dos ceifadores têm chegado aos ouvidos do Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendes vivido em delícias sobre a terra e vos tendes regalado; tendes cevado os vossos corações no dia do morticínio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendes condenado e matado o justo; ele não vos resiste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tende, pois, paciência, irmãos, até a vinda do Senhor. Vede como o lavrador aguarda com paciência o precioso fruto da terra, até receber esta as primeiras e as últimas chuvas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tende vós também paciência; fortalecei os vossos corações, porque a vinda do Senhor está próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não vos queixeis, irmãos, uns dos outros, para não serdes julgados; eis que o Juiz está à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Irmãos, tomai como exemplo no sofrimento e na paciência os profetas, que falaram em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que chamamos felizes aos que sofreram. Tendes ouvido da paciência de Jó e tendes visto o fim do Senhor, que o Senhor é cheio de ternura e de compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, sobretudo, irmãos meus, não jureis, nem pelo céu, nem pela terra, nem façais outro qualquer juramento; porém o vosso sim seja sim, e o vosso não seja não, para não incorrerdes no juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Está aflito alguém entre vós? Ore. Está alguém alegre? Cante louvores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Está alguém doente? Chame os presbíteros da igreja; e estes façam oração sobre ele, ungindo-o com óleo, em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A oração da fé salvará o doente, e o Senhor o restabelecerá; e, se tiver cometido pecados, ser-lhe-ão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Confessai os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para serdes curados. Muito pode a súplica fervorosa do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elias era homem de natureza semelhante à nossa e pediu, com fervor, que não chovesse, e não choveu sobre a terra durante três anos e seis meses;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tornou a pedir, e o céu deu chuva, e a terra produziu o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meus irmãos, se algum de vós se desviar da verdade, e algum outro o converter,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>sabei que aquele que converte um pecador do erro do seu caminho salvará uma alma da morte e cobrirá uma multidão de pecados.</para>
</usx>
