<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JDG" style="id">Juízes (TB)</book>
  <para style="h">Juízes</para>
  <para style="toc1">Juízes</para>
  <para style="toc2">Juízes</para>
  <para style="toc3">JZ</para>
  <para style="mt1">Juízes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Josué, consultaram os filhos de Israel a Jeová, dizendo: Quem dentre nós subirá, primeiro, aos cananeus, para pelejar contra eles?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu Jeová: Subirá Judá; eis que lhe entreguei a terra na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse Judá a Simeão, seu irmão: Sobe comigo à minha sorte, e pelejemos contra os cananeus, que eu também subirei contigo à tua sorte. Simeão foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Subiu Judá, e Jeová lhes entregou nas mãos os cananeus e os ferezeus: feriram deles, em Bezeque, dez mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acharam, em Bezeque, a Adoni-Bezeque; pelejaram contra ele e feriram aos cananeus e aos ferezeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fugiu Adoni-Bezeque; mas, perseguindo-o, prenderam-no, e cortaram-lhe os dedos polegares das mãos e dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse Adoni-Bezeque: Setenta reis, a quem haviam sido cortados os dedos polegares das mãos e dos pés, apanhavam as migalhas debaixo da minha mesa: assim como eu fiz, assim Deus me retribuiu. Levaram-no a Jerusalém, e ali morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Judá, pelejando contra Jerusalém, tomaram-na e passaram-na ao fio da espada, pondo fogo à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, os filhos de Judá desceram a pelejar contra os cananeus, que habitavam na região montanhosa, no Neguebe e na Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Judá marchou contra os cananeus que moravam em Hebrom (ora o nome de Hebrom era dantes Quiriate-Arba); e feriu a Sesai, Aimã e Talmai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali partiu contra os habitantes de Debir (ora, o nome de Debir era dantes Quiriate-Sefer).</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Calebe: Ao homem que ferir a Quiriate Sefer, e a tomar, a esse darei por mulher minha filha Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomou-a Otniel, filho de Quenaz, irmão mais moço de Calebe; e este lhe deu por mulher sua filha Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estando ela em caminho para casa de Otniel, persuadiu-lhe que pedisse ao pai um campo. Ela saltou do seu jumento; Calebe perguntou-lhe: Que é o que tens?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu ela: Dá-me uma bênção; porquanto me estabeleceste na terra do Neguebe, dá-me também fontes de água. Deu-lhe, pois, Calebe as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos do queneu, sogro de Moisés, subiram da cidade das Palmeiras com os filhos de Judá ao deserto de Judá, que está no Neguebe de Arade; foram e habitaram com o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, Judá marchou com Simeão, seu irmão, e feriram aos cananeus que habitavam em Zefate e totalmente a destruíram. O nome da cidade chamava-se Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também Judá tomou a Gaza, a Asquelom e a Ecrom com os seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jeová foi com Judá. Este desapossou os habitantes da região montanhosa; porém não pôde desapossar os habitantes do vale, porque tinham carros de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como Moisés havia dito, deram Hebrom a Calebe, que dali expulsou os três gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Benjamim não expulsaram os jebuseus que habitavam em Jerusalém; mas eles ficaram habitando com os filhos de Benjamim em Jerusalém, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A casa de José, também eles subiram contra Betel; e Jeová era com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A casa de José enviou espias a reconhecer a Betel (ora, a cidade antes se chamava Luz).</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os vigias viram sair da cidade um homem e disseram-lhe: Mostra-nos o caminho para entrarmos na cidade, e usaremos de misericórdia contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mostrou-lhes o caminho para entrarem na cidade, a qual foi por eles passada ao fio da espada; porém deixaram ir livre aquele homem com toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, entrou esse homem na terra dos heteus, edificou uma cidade e pôs-lhe o nome de Luz, a qual assim se chama até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Manassés não expulsou os habitantes de Bete-Seã e suas vilas, nem os de Taanaque, de Dor, de Ibleão e de Megido com suas vilas; porém os cananeus resolveram habitar na mesma terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Israel cobrou forças bastantes, obrigou os cananeus a trabalhos forçados e não os expeliu de todo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Efraim não expulsou os cananeus que habitavam em Gezer, mas estes ficaram habitando ali com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Zebulom não expulsou os habitantes de Quitrom, nem os de Naalol; mas os cananeus ficaram habitando entre eles e foram obrigados a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aser não expulsou os habitantes de Aco, nem de Sidom, nem de Alabe, nem de Aczibe, nem de Helba, nem de Afeca, nem de Reobe;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas os aseritas moraram no meio dos cananeus, habitantes da terra, porque não os expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naftali não expulsou os habitantes de Bete-Semes, nem os de Bete-Anate; porém morou entre os cananeus, habitantes da terra; todavia, os habitantes de Bete-Semes e Bete-Anate foram obrigados a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os amorreus impeliram aos filhos de Dã até a região montanhosa; porque não lhes permitiram descer ao vale;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>mas os amorreus resolveram habitar em Heres, em Aijalom e em Saalbim. Contudo, a mão da casa de José prevaleceu, de sorte que foram obrigados a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O termo dos amorreus foi desde a subida de Acrabim, Sela e dali para cima.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Anjo de Jeová subiu de Gilgal a Boquim e disse: Eu vos fiz sair do Egito e vos trouxe à terra que, com juramento, prometi a vossos pais (eu disse: Nunca violarei a minha aliança convosco);</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>vós não fareis aliança alguma com os habitantes desta terra, derrubareis os seus altares; porém não obedecestes à minha voz. Que é o que fizestes?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que também eu disse: Não os expulsarei de diante de vós, mas eles vos serão por ciladas, e os seus deuses vos serão laços.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao falar o Anjo de Jeová estas palavras a todos os filhos de Israel, levantou o povo a sua voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, esse lugar se chamou Boquim; ali fizeram sacrifícios a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo Josué despedido o povo, foram-se os filhos de Israel cada um para a sua herança, a fim de possuírem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo serviu a Jeová todos os dias de Josué e dos anciãos que sobreviveram a Josué, os quais tinham visto todas as grandes obras que Jeová fizera a favor de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Morreu Josué, filho de Num, servo de Jeová, com a idade de cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sepultaram-no no termo da sua herança em Timnate-Heres, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Foi também congregada a seus pais toda aquela geração; após ela levantou-se outra geração, que não conhecia a Jeová, nem tampouco as obras que ele fizera a favor de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, os filhos de Israel fizeram o mal à vista de Jeová e serviram aos Baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abandonaram a Jeová, Deus de seus pais, que os tirou da terra do Egito, e seguiram a outros deuses, dentre os deuses dos povos que estavam ao redor deles; adoraram-nos e provocaram a Jeová à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abandonaram a Jeová, e serviram a Baal e a Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acendeu-se a ira de Jeová contra Israel, e ele os entregou nas mãos dos espoliadores para os despojarem, e os vendeu aos seus inimigos ao redor, de sorte que lhes não puderam mais resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por onde quer que saíam, a mão de Jeová estava contra eles para o mal, como ele havia dito, e como lhes havia jurado; e estavam em grande aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeová suscitou juízes, que os livraram da mão dos que os despojavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, não obedeceram aos seus juízes, porque se prostituíram a outros deuses e os adoraram. Depressa se desviaram do caminho, por onde seus pais andaram em obediência aos mandamentos de Jeová; não fizeram assim como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jeová lhes suscitava juízes, ele era com o juiz, e os livrava da mão dos seus inimigos todos os dias do juiz; pois Jeová se arrependia em atenção ao gemer que lhes provocavam os que os oprimiam e apertavam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, depois que o juiz era morto, reincidiam e tornavam-se piores do que seus pais, seguindo após outros deuses para os servir e adorar; não abandonavam nenhuma das suas práticas, nem a sua obstinação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acendeu-se a ira de Jeová contra Israel e ele disse: Porquanto esta nação tem violado a minha aliança que ordenei a seus pais, e não tem obedecido à minha voz,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>eu também não expulsarei de diante dela nenhuma das nações que Josué, ao morrer, deixou,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>para por elas provar a Israel, se guardarão ou não, como seus pais o guardaram, o caminho de Jeová para nele andar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deixou Jeová essas nações, sem as desapossar imediatamente; nem as entregou nas mãos de Josué.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as nações que Jeová deixou, para por elas provar a Israel, isto é, a quantos não tiveram experiência de todas as guerras de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isto fez tão somente para que as gerações dos filhos de Israel tivessem experiência de guerra, sendo nela instruídos unicamente os que dantes não tinham essa experiência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estas são os cinco régulos dos filisteus, e todos os cananeus, e os sidônios, e os heveus que habitavam no monte Líbano, desde o monte Baal-Hermom até à entrada de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes serviram para provar a Israel, a fim de saber se eles obedeceriam aos mandamentos de Jeová, que ele ordenou aos seus pais por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Israel habitaram no meio dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomaram por mulheres as filhas deles, deram suas filhas aos filhos dos mesmos e serviram aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram o mal à vista de Jeová, e esqueceram-se de Jeová, seu Deus, servindo os Baalins e as Aserotes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que se acendeu a ira de Jeová contra Israel, e os entregou nas mãos de Cusã-Risataim, rei de Mesopotâmia; os filhos de Israel serviram a Cusã-Risataim oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os filhos de Israel clamaram a Jeová, suscitou-lhes ele um salvador que os livrou, a saber, Otniel filho de Quenaz, irmão mais moço de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Espírito de Jeová veio sobre ele, e ele julgou a Israel; saiu a pelejar, e Jeová entregou-lhe nas mãos a Cusã-Risataim, rei de Mesopotâmia, contra o qual prevaleceu a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A terra teve descanso quarenta anos. Otniel, filho de Quenaz, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, tornaram os filhos de Israel a fazer o mal à vista de Jeová; e Jeová fortaleceu a Eglom, rei de Moabe, contra Israel, porque haviam feito o mal à sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eglom, unindo a si os filhos de Amom e de Amaleque, foi-se e feriu a Israel. Apoderaram-se da cidade das Palmeiras,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e os filhos de Israel serviram a Eglom, rei de Moabe, dezoito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando os filhos de Israel clamaram a Jeová, suscitou-lhes ele um salvador, Eúde, filho de Gera, benjamita, homem canhoto. Por ele enviaram os filhos de Israel tributo a Eglom, rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eúde, fazendo para si um punhal de dois gumes, dum côvado de comprido, cingiu-o debaixo do vestido à sua coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apresentou o tributo a Eglom, rei de Moabe; ora, Eglom era em extremo gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eúde despediu a gente que trouxera o tributo, depois de o ter apresentado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém ele mesmo voltou das pedras esculpidas que estavam junto a Gilgal e disse: Tenho que dizer-te, ó rei, uma palavra em segredo. Disse o rei: Silêncio! Todos os que lhe assistiam saíram da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eúde entrou a ele, e o rei estava sentado inteiramente a sós na sua sala de verão. Disse Eúde: Tenho que dizer-te uma palavra da parte de Deus. O rei levantou-se logo da sua cadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Eúde, estendendo a mão esquerda, tirou o punhal de sobre a coxa direita e lho cravou no ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O cabo também entrou após a folha, e a gordura fechou-se sobre ela, porque não tirou do ventre o punhal. Saíram as fezes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eúde, saindo ao pórtico, cerrou sobre ele as portas da sala e trancou-as.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois de ter ele saído, vieram os servos do rei. Olharam, e eis que as portas da sala estavam trancadas. Disseram: Sem dúvida ele está aliviando o ventre na privada do seu quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esperaram até que viram que estavam enganados, pois que não abriu as portas da sala; portanto, tomaram a chave e as abriram. Eis que o seu senhor estava estendido morto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eúde escapou enquanto se demoravam e, tendo passado pelas pedras esculpidas, foi para Seirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois de ter chegado, tocou na trombeta o alarme na região montanhosa de Efraim, e os filhos de Israel, com ele à frente, desceram dali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse-lhes: Segui-me, porque Jeová vos entregou nas mãos os vossos inimigos, os moabitas. Desceram após ele, apoderaram-se dos vaus do Jordão contra os moabitas, e não deixaram passar nem um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquele tempo, feriram dos moabitas uns dez mil homens, cada um deles robusto e valente; e não escapou nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, foi subjugado Moabe, naquele dia, debaixo da mão de Israel. A terra teve descanso oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dele foi Sangar, filho de Anate, que matou a seiscentos homens dos filisteus com uma aguilhada de boi; também ele livrou a Israel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel tornaram a fazer o mal à vista de Jeová, depois da morte de Eúde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entregou-os Jeová nas mãos de Jabim, rei de Canaã, que reinou em Hazor; o general do seu exército era Sísera, que habitava em Harosete dos Gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Clamaram os filhos de Israel a Jeová, porque Jabim tinha novecentos carros de ferro e, por vinte anos, oprimia cruelmente os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Débora, profetisa, mulher de Lapidote, julgava a Israel naquele tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela se assentava debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim; e os filhos de Israel subiam a ter com ela a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta mandou chamar a Baraque, filho de Abinoão, de Quedes-Naftali, e lhe disse: Não te ordena Jeová, Deus de Israel: Vai, e marcha para o monte Tabor, e leva contigo dez mil homens dos filhos de Naftali e dos filhos de Zebulom?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atrairei a ti ao rio Quisom Sísera, general das hostes de Jabim, juntamente com os seus carros e com as suas tropas, e to entregarei nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhe Baraque: Se vieres comigo, irei; mas, se não vieres comigo, não irei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu ela: Certamente irei contigo. Contudo, não será tua a glória na expedição em que vais; porque Jeová entregará a Sísera nas mãos duma mulher. Levantou-se Débora e foi com Baraque a Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Baraque convocou a Zebulom e a Naftali em Quedes; subiram dez mil homens após ele; também Débora subiu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, Héber, queneu, se tinha separado dos queneus, a saber, dos filhos de Hobabe, sogro de Moisés, e tinha armado as suas tendas até chegar ao terebinto em Zaanim, que está junto a Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Anunciaram a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, tinha subido ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sísera ajuntou todos os seus carros, novecentos carros de ferro, e todo o povo que estava com ele, desde Harosete dos Gentios até o rio Quisom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Débora a Baraque: Levanta-te, porque este é o dia em que Jeová entregou nas tuas mãos a Sísera; não saiu Jeová diante de ti? Desceu Baraque do monte Tabor e dez mil homens após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diante de Baraque Jeová desbaratou ao fio da espada a Sísera com todos os seus carros e todas as suas hostes; Sísera desceu do seu carro e fugiu a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Baraque perseguiu os carros e as hostes até Harosete dos Gentios. Todas as hostes de Sísera caíram ao fio da espada; não escapou nem sequer um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, Sísera fugiu a pé à tenda da Jael, mulher de Héber, queneu, porque havia paz entre Jabim, rei de Hazor, e a casa de Héber, queneu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saindo Jael ao encontro de Sísera, disse-lhe: Entra, senhor meu, entra na minha tenda; não temas. Sísera entrou-lhe na tenda, e ela o cobriu com uma coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele lhe disse: Dá-me de beber um pouco de água, porque estou com sede. Ela abriu um odre de leite, e lhe deu a beber, e o cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele lhe disse mais: Põe-te à porta da tenda, e quando alguém vier e te perguntar: Está aqui alguém? responderás: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jael, mulher de Héber, tomou uma estaca da tenda e, levando um martelo na mão, chegou-se a ele mansamente e cravou-lhe a estaca na fonte, de sorte que penetrou na terra; pois estava num profundo sono e mui exausto. Assim morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que, seguindo Baraque a Sísera, saiu-lhe Jael ao encontro e disse-lhe: Vem, e mostrar-te-ei o homem a quem procuras. Entrou-lhe na tenda; e eis que Sísera jazia morto, e o prego estava encerrado na sua fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, humilhou Deus a Jabim, rei de Canaã, diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mão dos filhos de Israel prevalecia cada vez mais contra Jabim, rei de Canaã, até que de todo o destruíram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cantaram, naquele dia, Débora e Baraque, filho de Abinoão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por iniciarem o movimento os capitães em Israel, por se oferecer voluntariamente o povo, bendizei a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi, reis, dai ouvidos, potentados: eu mesma, eu da minha parte cantarei a Jeová, entoarei hinos a Jeová, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeová, quando saías de Seir, quando marchavas da região de Edom, tremeu a terra, gotejaram os céus, também as nuvens gotejaram águas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes se derreteram na presença de Jeová, até o Sinai, na presença de Jeová, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias de Sangar, filho de Anate, nos dias de Jael cessavam as caravanas, e andavam os viajantes por atalhos desviados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cessaram as aldeias em Israel, cessaram, até que eu, Débora, me levantei, até que eu me levantei por mãe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escolheram novos deuses; então, estava a guerra nas portas: viu-se, porventura, escudo ou lança entre quarenta mil em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu coração inclina-se para os comandantes de Israel, que se ofereceram voluntariamente entre o povo; bendizei a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contai isso, vós os que cavalgais sobre jumentas brancas, os que vos assentais sobre ricos tapetes, e os que andais pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Longe do estrondo dos flecheiros, nos lugares em que se tira água, ali falarão da justiça de Jeová, das suas justiças para com as suas aldeias de Israel. Desceu o povo de Jeová às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desperta, desperta, Débora: desperta, desperta, entoa um cântico. levanta-te, Baraque, e leva presos os teus cativos, ó filho de Abinoão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desceu o restante dos nobres e o povo, desceu Jeová por mim contra os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De Efraim… a sua raiz em Amaleque; após de ti, Benjamim…, entre os teus povos. De Maquir desceram os comandantes, e, de Zebulom, os que levam o báculo de inspetores de tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os príncipes de Issacar estavam com Débora; e Issacar… assim Baraque. Ao vale precipitaram-se em suas pegadas, entre as facções de Rúben havia grandes discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que te sentaste junto às lareiras, para ouvires os que apitam chamando os rebanhos? Entre as facções de Rúben havia grandes discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gileade ficou da banda dalém do Jordão. Dã, por que vive ele na vizinhança dos navios? Aser habitou na costa do Grande Mar, e deixou-se estar junto aos portos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zebulom é um povo que temerariamente se expôs à morte, como também Naftali, nas alturas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vieram os reis e pelejaram; os reis de Canaã pelejaram então, em Taanaque, junto às águas de Megido; lucro de dinheiro não levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde os céus pelejaram, desde as suas órbitas pelejaram as estrelas contra Sísera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arrastou-os a torrente de Quisom, a antiga torrente, a torrente de Quisom. Ó minha alma, calcaste aos pés a força!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, feriram a terra as unhas dos cavalos no galope desenfreado dos seus ginetes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amaldiçoai a Meroz, diz o Anjo de Jeová, amaldiçoai amargamente aos seus habitantes, porque não vieram ao socorro de Jeová, ao socorro de Jeová, como homens de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Bendita mais que todas as mulheres será Jael, mulher de Héber, o queneu; bendita será mais que as mulheres nômades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Água pediu ele, leite lhe deu ela; numa taça de príncipes ofereceu-lhe coalhada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estendeu a mão à estaca e a mão direita, ao martelo dos trabalhadores; feriu a Sísera, rachou-lhe a cabeça, furou e traspassou-lhe as fontes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aos pés dela se encurvou, caiu, ficou estirado; aos pés dela se encurvou, caiu; onde se encurvou, ali caiu morto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhava pela janela a mãe de Sísera e exclamava através da grade: Por que tarda em vir o seu carro? Por que se demoram os passos das suas carruagens?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As mais sábias das suas damas lhe respondem, e ela mesma responde a si própria:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não estão, porventura, achando, repartindo os despojos? A cada homem, uma ou mais donzelas; para Sísera, despojos de estofos tintos, despojos de estofos tintos bordados, um ou mais destes bordados como despojo para os pescoços…?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim perecerão, Jeová, todos os teus inimigos; porém os que o amam serão como quando o sol se levanta na sua força. Teve a terra descanso por quarenta anos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fizeram os filhos de Israel o mal à vista de Jeová, e ele os entregou nas mãos de Midiã sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mão de Midiã prevaleceu sobre Israel, por cuja causa fizeram para si os filhos de Israel as covas que estão nos montes, e as cavernas, e as fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo Israel feito as suas semeaduras, subiam contra ele os midianitas, os amalequitas e os filhos do Oriente;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, acampando-se, destruíram as novidades da terra até a vizinhança de Gaza, e nada deixavam em Israel para sustentar a vida, nem ovelhas, nem bois, nem jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois eles subiam com os seus gados e tendas, e vinham tanto eles como os seus camelos em multidão inumerável como gafanhotos; e entravam na terra para a destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Israel ficou muito extenuado por causa de Midiã; e clamavam os filhos de Israel a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filhos de Israel clamaram a Jeová por causa de Midiã,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mandou-lhes ele um profeta, que lhes disse: Assim diz Jeová, Deus de Israel: Eu vos fiz subir do Egito e vos tirei da casa da servidão;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e vos livrei das mãos dos egípcios, e de todos os que vos oprimiam, e os desapossei de diante de vós e dei-vos a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu vos disse: Eu sou Jeová, vosso Deus; não temais os deuses dos amorreus, em cuja terra habitais. Porém não obedecestes à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio o Anjo de Jeová, e sentou-se debaixo do terebinto que estava em Ofra e pertencia a Joás, abiezrita, cujo filho Gideão estava malhando trigo no lagar, para o esconder dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então lhe apareceu o Anjo de Jeová e lhe disse: Jeová é contigo, valentíssimo varão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu-lhe Gideão: Ó senhor meu, se Jeová é conosco, por que, então, nos tem sucedido tudo isto? Onde estão todas as suas obras maravilhosas, de que nos falaram nossos pais, dizendo: Não nos fez Jeová subir do Egito? Porém, agora, ele nos desamparou e nos entregou nas mãos de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Virou-se para ele Jeová e disse: Vai nessa tua força e livra a Israel da mão de Midiã; porventura não te enviei?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Replicou-lhe Gideão: Ó Senhor, como livrarei a Israel? Eis que a minha família é a mais pobre em Manassés, e eu sou o menor na casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tornou-lhe Jeová: Certamente serei contigo, e ferirás aos midianitas como a um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prosseguiu Gideão: Se achei graça aos teus olhos, dá-me um sinal de que tu és quem fala comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te vás daqui até que eu volte, e traga o meu presente e ponha diante de ti. Respondeu ele: Eu esperarei até que voltes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão entrou, e preparou um cabrito, e fez dum efa de farinha bolos asmos; pôs a carne num cesto, e o caldo, numa panela, e trouxe-lhe tudo para debaixo do terebinto, e lho apresentou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhe o Anjo de Deus: Toma a carne e os bolos, põe-nos sobre esta rocha, e derrama-lhes por cima o caldo. Assim fez Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estendeu o Anjo de Jeová a ponta da vara que tinha na mão, e tocou a carne e os bolos asmos; da rocha subiu fogo e consumiu a carne e os bolos asmos; e o anjo de Jeová desapareceu-lhe dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vendo que era o Anjo de Jeová, disse Gideão: Ai de mim, Deus Jeová, porque vi o Anjo de Jeová face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhe Jeová: Paz seja contigo; não temas: não morrerás!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ali edificou Gideão um altar a Jeová, e chamou-lhe Jeová-Shalom: ainda está o altar até o dia de hoje em Ofra dos abiezritas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela noite lhe disse Jeová: Toma o touro de teu pai, a saber, o segundo touro de sete anos, e derruba o altar de Baal, que é de teu pai, e corta a Aserá que está junto ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Edifica um altar a Jeová, teu Deus, no cume deste lugar forte, na forma devida, toma o segundo touro, e oferece um holocausto, usando da lenha da Aserá que cortarás.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Gideão tomou dez dos seus servos e fez segundo Jeová lhe falara; mas, porque teve medo da casa de seu pai e dos homens da cidade, não o fez de dia, fê-lo de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levantando-se os homens da cidade de madrugada, eis que estava o altar de Baal derrubado, cortada a Aserá que estava junto a ele e oferecido o segundo touro sobre o altar que havia sido edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Falaram uns aos outros: Quem fez isto? Depois de investigarem e inquirirem, disseram: Foi Gideão, filho de Joás, quem fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os homens da cidade disseram a Joás: Tira para fora teu filho, para que morra, porque derrubou o altar de Baal e cortou a Aserá que estava junto a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Respondeu Joás a todos os que se puseram contra ele: Pleiteareis vós por Baal? Ou salvá-lo-eis vós? (Quem pleitear por ele será morto ainda esta manhã.) Se ele é deus, pleiteie por si mesmo, porque alguém derrubou o seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquele dia, chamou a Gideão Jerubaal, dizendo: Pleiteie Baal contra ele, pois derrubou o seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ajuntaram-se todos os midianitas, os amalequitas e os filhos do Oriente; passaram e acamparam-se no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o Espírito de Jeová tomou posse de Gideão, que tocou o alarme; congregou-se Abiezer após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enviou mensageiros por toda a tribo de Manassés, que se congregou após ele; enviou também mensageiros a Aser, a Zebulom e a Naftali, que lhes saíram ao encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse Gideão a Deus: Se tu hás de livrar a Israel por minha mão, como disseste,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>eis que porei eu um velo de lã na eira: se o orvalho estiver só no velo, e toda a terra ficar seca, conhecerei que hás de livrar a Israel por minha mão, como disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim sucedeu, porque se levantou cedo no dia seguinte, apertou o velo, e do velo espremeu o orvalho, enchendo de água uma taça.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Disse mais Gideão a Deus: Não se acenda a tua ira contra mim, e só falarei mais uma vez. Permite que eu faça a prova ainda esta vez com o velo; rogo-te que só o velo esteja seco, e que haja orvalho sobre a terra toda.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deus assim o fez naquela noite: só no velo houve secura, e orvalho na terra toda.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantando-se de madrugada Jerubaal, que é Gideão, e todo o povo que estava com ele, acamparam-se junto à fonte Harode: o arraial de Midiã estava da banda do norte, perto do outeiro de Moré, no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Jeová a Gideão: Tens contigo gente demais para eu entregar os midianitas nas suas mãos, sem que Israel se glorie contra mim, dizendo: Foi a minha própria mão que me salvou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora apregoa aos ouvidos do povo, dizendo: Quem é medroso e tímido, volte e retire-se do monte Gileade. Voltaram do povo vinte e dois mil; e ficaram dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse mais Jeová a Gideão: Ainda há povo em demasia. Faze-o descer às águas, e ali tos provarei: Irá contigo aquele de quem eu te disser: Este irá contigo; porém não irá aquele de quem eu te disser: Este não irá contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fez descer o povo às águas; e disse Jeová a Gideão: Todo homem que lamber as águas com a língua, como faz o cão, a esse porás à parte; como também a todo aquele que se abaixar de joelhos para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foi o número daqueles que lamberam, levando a mão à boca, trezentos homens; mas todo o resto do povo abaixou-se de joelhos para beber água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Jeová a Gideão: Com estes trezentos homens que lamberam a água vos salvarei, e entregarei os midianitas nas tuas mãos. Quanto a todo o povo, vá cada um ao seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomou o povo provisões na sua mão e as suas trombetas: Gideão enviou todos os homens de Israel, cada um à sua tenda, porém reteve os trezentos homens. Estava o arraial de Midiã em baixo do vale.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe naquela noite Jeová: Levanta-te, desce ao arraial, porque to entreguei nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se tu tiveres medo de descer, desce tu e teu moço, Pura, ao arraial;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ouvirás o que dizem; depois, serão fortalecidas as tuas mãos para desceres sobre o arraial. Desceu ele e o seu moço Pura ao extremo das sentinelas que estavam no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os midianitas, os amalequitas e todos os filhos do Oriente estavam estendidos no vale como gafanhotos em multidão; eram os seus camelos uma multidão inumerável como areia que há na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No momento em que Gideão chegou, um homem estava contando um sonho ao seu companheiro e dizia: Tive um sonho. Eis que um pão de cevada torrado veio rolando sobre o arraial de Midiã, chegou a uma tenda, bateu nela de sorte que ela caiu, e virou-a de cima para baixo, de modo que ficou estendida por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu-lhe o companheiro: Isso não é outra coisa senão a espada de Gideão, filho de Joás, homem israelita; nas mãos dele entregou Deus a Midiã e a todo o arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo Gideão ouvido a narração do sonho e a sua interpretação, prostrou-se para adorar; voltou ao arraial de Israel e disse: Levantai-vos, pois Jeová vos entregou nas mãos o arraial de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dividiu os trezentos homens em três companhias e pôs nas mãos de todos eles trombetas e cântaros vazios, contendo tochas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhes: Olhai para mim e fazei assim como eu fizer. Quando eu chegar à extremidade do arraial, como eu fizer, assim fareis vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu tocar a trombeta, eu e todos os que estiverem comigo, tocai também vós as trombetas ao redor de todo o arraial e dizei: por Jeová e por Gideão!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão e os cem homens que com ele iam chegaram à extremidade do arraial ao princípio da vigília média, havendo sido de pouco colocadas as guardas; tocaram as trombetas e despedaçaram os cântaros que tinham nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As três companhias tocaram as trombetas, despedaçaram os cântaros, segurando com as mãos esquerdas as tochas e com as direitas as trombetas para as tocarem e clamaram: A espada de Jeová e de Gideão!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Conservou-se cada um no seu lugar ao redor do arraial, que todo deitou a correr: gritaram e puseram-nos em fuga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tocaram as trezentas trombetas, e Jeová fez voltar a espada de um contra outro, e contra todo o arraial, que fugiu até Bete-Sita em direção de Zererá, até ao termo de Abel-Meolá, junto a Tabate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foram convocados os homens de Israel, de Naftali, de Aser e de toda a tribo de Manassés, e perseguiam a Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão enviou mensageiros por toda a região montanhosa de Efraim, dizendo: Descei ao encontro de Midiã e tomai-lhes as águas até Bete-Bara, isto é, o Jordão. Foram convocados todos os homens de Efraim, e tomaram as águas até Bete-Bara, o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aprisionaram aos dois príncipes de Midiã, a Orebe e a Zeebe; mataram a Orebe no penhasco de Orebe, e a Zeebe, no lagar de Zeebe. Perseguiram a Midiã; e trouxeram as cabeças de Orebe e de Zeebe a Gideão, da banda dalém do Jordão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então lhe disseram os homens de Efraim: Que é isso que nos fizeste, em não nos chamares, quando foste pelejar contra Midiã? Repreenderam-no asperamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu-lhes: Que fiz eu comparável com o que vós fizestes? Não são os rabiscos de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus vos entregou nas mãos os príncipes de Midiã, Orebe e Zeebe; que pude eu fazer de comparável com o que vós fizestes? Então se lhes aplacou a ira, depois que ele dissera isso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Veio Gideão ao Jordão, que passou juntamente com os trezentos homens que estavam com ele, desfalecidos, mas perseguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse aos homens de Sucote: Dai uns pães ao povo que me segue, pois estão desfalecidos, e eu vou perseguindo a Zeba e a Zalmuna, reis de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Responderam os príncipes de Sucote: Porventura, já se acham no teu poder as mãos de Zeba e Zalmuna, para que déssemos pão ao teu exército?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tornou-lhes Gideão: Pois, quando Jeová me tiver entregado nas mãos a Zeba e a Zalmuna, hei de vos rasgar as carnes com os espinhos do deserto e com os abrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali subiu a Penuel, e falou-lhes da mesma maneira. Os homens de Penuel responderam-lhe como os homens de Sucote lhe haviam respondido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse também aos homens de Penuel: Quando eu voltar em paz, derrubarei esta torre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estavam Zeba e Zalmuna em Carcor, com as suas hostes, uns quinze mil homens, os restantes de todo o exército dos filhos do Oriente: pois caíram cento e vinte mil homens que puxavam da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Subiu Gideão pelo caminho dos nômades, ao oriente de Noba e Jogbeá, e feriu a hoste inimiga, porque ela se dava por segura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fugiram Zeba e Zalmuna: Gideão perseguiu-os, prendeu os dois reis de Midiã, Zeba e Zalmuna, e desbaratou toda a hoste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão, filho de Joás, voltou da peleja desde a subida de Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo prendido a um moço dos homens de Sucote, o inquiriu. Este lhe deu por escrito os nomes dos príncipes de Sucote, e dos seus anciãos, setenta e sete homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Veio aos homens de Sucote e disse: Eis aqui Zeba e Zalmuna, a respeito dos quais me motejastes, dizendo: Porventura, se acham no teu poder as mãos de Zeba e Zalmuna, para que déssemos pão aos teus homens que estão desfalecidos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomou os anciãos da cidade, e espinhos do deserto e abrolhos e, com eles, ensinou aos homens de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Derrubou também a torre de Penuel e matou os homens da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse a Zeba e Zalmuna: Que sorte de homens eram os que matastes em Tabor? Responderam eles: Como és tu, assim eram eles; cada um parecia filho de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão tornou: Eles eram meus irmãos, filhos de minha mãe; por Jeová, que se vós tivésseis poupado a vida a eles, eu não vos mataria!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse a Jéter, seu primogênito: Levanta-te e mata-os. O mancebo, porém, não puxou da espada; pois temia, porque ainda era moço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disseram Zeba e Zalmuna: Levanta-te e lança-te sobre nós, porque qual o homem, tal a sua força. Levantando-se Gideão, matou a Zeba e a Zalmuna, e tirou os colares que estavam aos pescoços dos seus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disseram os homens de Israel a Gideão: Domina sobre nós, tanto tu, e teu filho, bem como o filho de teu filho; porque nos livraste do poder de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gideão respondeu-lhes: Eu não dominarei sobre vós, nem sobre vós dominará meu filho; Jeová vos dominará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse-lhes mais Gideão: Permiti-me fazer-vos um pedido: dá-me cada um as arrecadas do seu despojo. (Porque os ismaelitas usavam arrecadas de ouro.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles responderam: De boa vontade as daremos. Estenderam uma capa, e cada um deles deitou ali as arrecadas do seu despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O peso das arrecadas de ouro, que pediu, foi mil e setecentos siclos de ouro (afora os colares, e os pendentes, e os vestidos de púrpura que os reis de Midiã trajavam, e afora as cadeias que estavam aos pescoços dos seus camelos).</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dele fez Gideão um éfode, e colocou-o na sua cidade de Ofra; ali ia todo o Israel a idolatrá-lo; e foi um laço para Gideão e sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foram abatidos os midianitas diante dos filhos de Israel e nunca mais levantaram a cabeça. A terra teve descanso quarenta anos nos dias de Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Retirou-se Jerubaal, filho de Joás, e habitou em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Gideão teve setenta filhos que saíram da sua coxa, porque tinha muitas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A sua concubina que morava em Siquém deu-lhe à luz também um filho; e ele lhe pôs por nome Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Morreu Gideão, filho de Joás, numa boa velhice, e foi sepultado no sepulcro de seu pai, Joás, em Ofra dos abiezritas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Logo que morreu Gideão, tornaram os filhos de Israel a idolatrarem os Baalins e fizeram a Baal-Berite o seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Israel não se lembraram de Jeová, seu Deus, que os havia libertado da mão de todos os seus inimigos ao redor;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem usaram de beneficência para com a casa de Jerubaal, o qual é Gideão, segundo toda a bondade que ele havia mostrado para com Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abimeleque, filho de Jerubaal, foi a Siquém, aos irmãos de sua mãe, e falou com eles e com toda a parentela da casa de seu avô materno, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai aos ouvidos de todos os cidadãos de Siquém: Qual é melhor para vós: que todos os filhos de Jerubaal, setenta pessoas, vos dominem, ou que um só domine sobre vós? Lembrai-vos também de que eu sou osso vosso e carne vossa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os irmãos de sua mãe falaram essas palavras a respeito dele aos ouvidos de todos os cidadãos de Siquém; e inclinaram-se os corações deles a seguir a Abimeleque, porque disseram: É nosso irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deram-lhe setenta siclos de prata do templo de Baal-Berite, com os quais alugou Abimeleque a uns homens miseráveis e atrevidos, que o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi à casa de seu pai, a Ofra, e matou a seus irmãos, filhos de Jerubaal, umas setenta pessoas, sobre uma mesma pedra; mas Jotão, filho mais moço de Jerubaal, foi deixado, pois se escondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então se ajuntaram todos os cidadãos de Siquém, e toda Bete-Milo, e foram e constituíram rei a Abimeleque junto ao terebinto da coluna que havia em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo sido avisado disso Jotão, foi e pôs-se de pé no cume do monte Gerizim; e levantando a voz, clamou e disse-lhes: Ouvi-me, cidadãos de Siquém, para que Deus vos ouça a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foram uma vez as árvores a ungir sobre si um rei; e disseram à oliveira: Reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a oliveira respondeu-lhes: Deixarei, porventura, a minha gordura de que se usa para honrar aos deuses e aos homens, e irei a dominar sobre as árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disseram as árvores à figueira: Vem tu, e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a figueira respondeu-lhes: Deixarei, porventura, a minha doçura e boas novidades, e irei a dominar sobre as árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram as árvores à videira: Vem tu, e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu-lhes a videira: Deixarei, porventura, o meu suco, que alegra aos deuses e aos homens e irei a dominar sobre as árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as árvores disseram ao espinheiro: Vem tu, e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu o espinheiro às árvores: Se vós, na verdade, me ungis por vosso rei, vinde e refugiai-vos debaixo da minha sombra; mas, se não, do espinheiro sairá fogo, e devorará os cedros do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, se de boa fé e com retidão procedestes, constituindo rei a Abimeleque, se vos portastes bem com Jerubaal e com a sua casa e lhe fizestes conforme os seus merecimentos</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>(meu pai pelejou por vós, expôs a sua vida aos perigos e vos livrou do poder de Midiã;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porém vós hoje vos levantastes contra a casa de meu pai, matastes a seus filhos, umas setenta pessoas, sobre uma mesma pedra, e fizestes reinar sobre os cidadãos de Siquém a Abimeleque, filho de uma sua escrava, porque é vosso irmão);</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se vos tendes portado hoje de boa fé e com retidão para com Jerubaal e para com a sua casa, alegrai-vos em Abimeleque, e ele também se alegre em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se não, de Abimeleque sairá fogo, e devorará os cidadãos de Siquém e a Bete-Milo; dos cidadãos de Siquém e de Bete-Milo sairá fogo, e devorará a Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, partiu Jotão, fugiu e foi a Beer, e ali habitou por temer a seu irmão Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Reinou Abimeleque sobre Israel três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus enviou um espírito mau para o meio de Abimeleque e dos cidadãos de Siquém; estes se houveram aleivosamente contra Abimeleque,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para que a violência praticada contra os setenta filhos de Jerubaal aparecesse, e para que o sangue deles caísse sobre Abimeleque, seu irmão, que os matou, e sobre os de Siquém, que lhe auxiliaram para tirar a vida a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Puseram-lhe os cidadãos de Siquém emboscadas nos cumes dos outeiros, e roubaram a todos os que passavam por eles na estrada: disto foi avisado Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Veio Gaal, filho de Ebede, com seus irmãos, e estabeleceu-se em Siquém; e confiaram nele os cidadãos de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Saindo ao campo, vindimaram as suas vinhas, pisaram as uvas e fizeram uma festa; e, tendo entrado no templo do seu deus, comeram, beberam e amaldiçoaram a Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse Gaal, filho de Ebede: Quem é Abimeleque, e quem é Siquém, para que o sirvamos? Não é, porventura, filho de Jerubaal? Não é Zebul o seu legado? Servi, antes, aos homens de Hamor, pai de Siquém; mas nós, por que o serviremos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Prouvera a Deus que este povo estivesse sob a minha direção; pois eu expeliria a Abimeleque. Disse a Abimeleque: Aumenta o teu exército e sai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo Zebul, governador da cidade, ouvido as palavras de Gaal, filho de Ebede, acendeu-se em ira.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enviou astutamente a Abimeleque mensageiros que lhe dissessem: Eis que Gaal, filho de Ebede, e seus irmãos são vindos a Siquém e procuram sublevar a cidade contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, levanta-te de noite, tu e o povo que estiver contigo, e deixa-te estar escondido no campo;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e pela manhã, logo que nascer o sol, levantar-te-ás e darás de golpe sobre a cidade: saindo contra ti Gaal com a sua gente, far-lhe-ás como te permitirem as circunstâncias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Levantou-se de noite Abimeleque com toda a sua gente; e divididos em quatro companhias puseram emboscadas a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Saiu Gaal, filho de Ebede, e pôs-se à entrada da cidade; e levantou-se do lugar das emboscadas Abimeleque e o povo que estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Gaal viu ao povo, disse a Zebul: Eis que desce gente dos cumes dos outeiros. Respondeu-lhe Zebul: Tu vês as sombras dos outeiros, como se fossem homens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Gaal tornou a falar e disse: Está descendo gente de perto do umbigo da terra, e vem vindo uma companhia do caminho do terebinto de Meonenim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então lhe disse Zebul: Onde está agora a tua boca, com a qual dizias: Quem é Abimeleque, para que o sirvamos? Não é este o povo que desprezavas? Sai agora e peleja contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Saiu Gaal à vista dos cidadãos de Siquém e pelejou contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Abimeleque o perseguiu, e fugiu Gaal diante dele, e muitos caíram feridos até a entrada da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Abimeleque habitou em Arumá: e Zebul expeliu a Gaal e a seus irmãos, para que não habitassem em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No dia seguinte, saiu o povo ao campo; disto foi avisado Abimeleque,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>que tomou a sua gente, a dividiu em três companhias e pôs emboscadas no campo. Olhou, e eis que o povo saía da cidade, pelo que se levantou contra eles e os feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Abimeleque e as companhias que com ele estavam correram e puseram-se à entrada da cidade; as outras duas companhias deram de improviso sobre todos os que estavam no campo e os feriram.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Abimeleque pelejou contra a cidade todo aquele dia, tomou-a e matou ao povo que nela se achava; e assolando-a, a semeou de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Tendo ouvido isso todos os habitantes de Migdol-Siquém, entraram no esconderijo, no templo de El-Berite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Abimeleque foi avisado de que se achavam congregados todos os habitantes de Migdol-Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Subiu ao monte Zalmom, ele e toda a sua gente; e, tomando um machado na mão, cortou um ramo de árvore, levantou-o e pô-lo no ombro, e disse ao povo que estava com ele: O que me vistes fazer, fazei-o também, depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, todo o povo cortou cada um o seu ramo, e seguiram a Abimeleque; e tendo posto os ramos junto ao esconderijo, o incendiaram sobre eles, de sorte que morreram também todos os habitantes de Migdol-Siquém, quase mil pessoas, homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois, foi Abimeleque a Tebes, a qual sitiou e tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Havia, porém, no meio da cidade, uma torre forte, para onde se refugiaram todos os homens e mulheres, a saber, todos os habitantes da cidade que, fechadas as portas, subiram ao eirado da torre.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Chegando Abimeleque à torre, pelejou contra ela e aproximou-se da porta para a incendiar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Uma mulher lançou a pedra superior de um moinho sobre a cabeça de Abimeleque e quebrou-lhe o crânio.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então, chamou depressa ao moço, seu escudeiro, e lhe disse: Desembainha a tua espada e mata-me, para que não se diga de mim: Uma mulher matou-o. O moço atravessou-o, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Vendo os homens de Israel que Abimeleque já era morto, foram-se cada um para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Assim, Deus fez cair sobre Abimeleque o mal que tinha feito a seu pai, tirando a vida a seus setenta irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Também toda a maldade dos homens de Siquém, fê-la cair sobre a cabeça deles; e veio sobre eles a maldição de Jotão, filho de Jerubaal.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de Abimeleque, levantou-se para livrar a Israel, Tola, filho de Puá, filho de Dodô, homem de Issacar, que habitava em Samir, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele julgou a Israel vinte e três anos, morreu e foi sepultado em Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois dele levantou-se Jair, gileadita, que julgou a Israel vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele tinha trinta filhos que montavam em trinta jumentos, e que tinham trinta cidades que se chamam até hoje Havote-Jair, as quais estão na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Morreu Jair e foi sepultado em Camom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tornaram os filhos de Israel a fazer o mal à vista de Jeová e serviram aos Baalins, às Astarotes e aos deuses da Síria, de Sidom, de Moabe, dos filhos de Amom e dos filisteus; deixaram a Jeová e não o serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acendeu-se a ira de Jeová contra Israel, e entregou-os na mão dos filisteus e dos filhos de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os quais esse mesmo ano começaram a vexá-los e oprimi-los. Por dezoito anos, oprimiram a todos os filhos de Israel que estavam além do Jordão, na terra dos amorreus, que é em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Passaram o Jordão os filhos de Amom para pelejar também contra Judá, contra Benjamim e contra a casa de Efraim, de sorte que Israel se viu mui angustiado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Clamaram os filhos de Israel a Jeová, dizendo: Pecamos contra ti, porque deixamos o nosso Deus e servimos aos Baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu Jeová aos filhos de Israel: Não vos livrei eu dos egípcios, dos amorreus, dos filhos de Amom e dos filisteus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também os sidônios, os amalequitas e os maonitas vos oprimiram; clamastes a mim, e livrei-vos das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, vós me deixastes a mim e servistes a outros deuses, pelo que não vos livrarei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ide e clamai aos deuses que escolhestes; que eles vos livrem no tempo do vosso aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disseram os filhos de Israel a Jeová: Pecamos; faze tu a nós tudo quanto te parecer bem; somente livra-nos hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles tiraram do meio de si os deuses estranhos e serviram a Jeová, que se angustiou em sua alma por causa da miséria de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo-se ajuntado os filhos de Amom, acamparam-se em Gileade. Mas os filhos de Israel, tendo-se congregado, acamparam-se em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O povo, os príncipes de Gileade, disseram uns aos outros: Quem começará a pelejar contra os filhos de Amom? Esse será por cabeça sobre todos os habitantes de Gileade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Jefté, gileadita, era ilustre em valor, mas filho de uma prostituta; Gileade gerou a Jefté.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher de Gileade deu-lhe filhos; quando os filhos de sua mulher eram já grandes, expulsaram a Jefté e disseram-lhe: Não herdarás na casa de nosso pai, pois és filho de outra mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jefté fugiu de seus irmãos e habitou na terra de Tobe; agregaram-se-lhe homens miseráveis e saíam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Passado algum tempo, pelejaram os filhos de Amom contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como os filhos de Amom pelejassem contra Israel, foram os anciãos de Gileade buscar da terra de Tobe a Jefté;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disseram-lhe: Vem e sê o nosso chefe, para que combatamos contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntou Jefté aos anciãos de Gileade: Não sois vós os que me tivestes ódio, e que me expulsastes da casa de meu pai? Por que sois vindos a mim agora, quando vos achais em aperto?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Responderam a Jefté os anciãos de Gileade: É por isso que tornamos a ti, para que venhas conosco e pelejes contra os filhos de Amom. Ser-nos-ás por cabeça sobre todos os habitantes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Jefté aos anciãos de Gileade: Se vós me fizerdes voltar para pelejar contra os filhos de Amom, e Jeová mos entregar nas mãos, serei eu vosso cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Replicaram a Jefté os anciãos de Gileade: Jeová será testemunha entre nós, de que faremos conforme a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi Jefté com os anciãos de Gileade, e o povo fê-lo cabeça e chefe sobre si: e Jefté proferiu todas as suas palavras perante Jeová, em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jefté enviou mensageiros ao rei dos filhos de Amom, que lhe dissessem: Que tens tu comigo, que vieste a mim para pelejares contra a minha terra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu o rei dos filhos de Amom aos mensageiros de Jefté: É porque Israel, vindo do Egito, me tomou a terra desde Arnom até Jaboque e o Jordão; agora restitui-me essas terras em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornou Jefté a enviar mensageiros ao rei dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse-lhe: Assim diz Jefté: Israel não tomou a terra de Moabe, nem a terra dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas, quando Israel subiu do Egito e andou pelo deserto até o mar Vermelho e chegou a Cades,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>enviou mensageiros ao rei de Edom, que lhe dissessem: Deixa-me passar pela tua terra. Mas o rei de Edom não lhe deu ouvidos. Enviou também ao rei de Moabe, mas este não consentiu; assim, Israel ficou em Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, andou pelo deserto, e rodeou a terra de Edom e a terra de Moabe, e veio pelo lado oriental da terra de Moabe, e se acampou da outra banda de Arnom; porém não entrou no território de Moabe, porque Arnom era o termo de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Israel enviou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, rei de Hesbom, e disse-lhe: Deixa-nos passar pela tua terra ao meu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Seom recusou deixar passar Israel pelo seu território; pelo contrário, tendo Seom ajuntado todas as suas forças, acampou-se em Jaza e pelejou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeová, Deus de Israel, entregou-o com todas as suas forças nas mãos de Israel, que os feriu; assim se fez senhor de toda a terra dos amorreus, que habitavam naquele país.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tomaram posse de todo o território dos amorreus, desde Arnom até Jaboque e desde o deserto até o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Jeová, Deus de Israel, desapossou os amorreus de diante do seu povo de Israel, e hás de tu possuir este território?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não possuirás tu o território dos que desapossar Camos, teu deus? Assim, possuiremos nós o território de todos os que desapossar, diante de nós, Jeová, nosso Deus .</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>És tu melhor do que Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe? Porventura contendeu ele, em algum tempo, com Israel ou lhe fez guerra alguma vez ?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante os trezentos anos que Israel habitou em Hesbom e suas vilas, e em Aroer e suas vilas, e em todas as cidades vizinhas ao Arnom; por que não as recuperastes nesse tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não sou eu, portanto, quem pecou contra ti, és tu, porém, que me estás fazendo injúria a mim, declarando-me a guerra. Jeová, que hoje é árbitro, julgue entre os filhos de Israel e os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, o rei dos filhos de Amom não deu ouvidos à mensagem que Jefté lhe enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tendo o Espírito de Jeová vindo sobre Jefté, atravessou ele a Gileade e a Manassés e, passando por Mispa de Gileade, dali foi aos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fez Jefté um voto a Jeová e disse: Se, na verdade, me entregares nas mãos os filhos de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a pessoa, seja ela qual for, que sair da porta da minha casa ao meu encontro, quando eu voltar vitorioso dos filhos de Amom, será de Jeová, e eu a oferecerei em holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, passou Jefté aos filhos de Amom, a pelejar contra eles; e Jeová entregou-os nas mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jefté feriu-os com grande mortandade desde Aroer até chegar a Minite, numas vinte cidades, e até Abel-Queramim. Foram subjugados os filhos de Amom diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jefté voltou para sua casa em Mispa, e saiu-lhe ao encontro sua filha com tambores e com danças. Ela era a filha única; além dela não tinha outro filho nem filha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando a viu, rasgou os seus vestidos e disse: Ai de mim, filha minha! Tu me arruinaste e te fizeste a causa da minha calamidade; porquanto dei a minha palavra a Jeová e não posso voltar atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ela lhe respondeu: Pai meu, deste a tua palavra a Jeová; faze a mim conforme o que prometeste, pois que Jeová te vingou dos teus inimigos, dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse a seu pai: Seja isto feito a meu favor: deixa-me por dois meses, para que eu vá e desça pelos montes, chorando a minha virgindade com as minhas companheiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu-lhe ele: Vai. Deixou-a ir por dois meses; então se foi ela com as suas companheiras e chorou a sua virgindade nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Passados os dois meses, tornou ela para seu pai, o qual lhe fez segundo o seu voto: ela não tinha conhecido varão. Veio a ser costume em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>o irem de ano em ano as filhas de Israel a chorar a filha de Jefté por quatro dias.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então se congregaram os homens de Efraim e, passando até Zafom, disseram a Jefté: Por que passaste a pelejar contra os filhos de Amom e não nos chamaste para irmos contigo? Por isso, queimaremos a fogo a tua casa contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu-lhes Jefté: Eu e o meu povo tivemos uma grande contenda com os filhos de Amom; chamei-vos, porém não me livráveis da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vi que não me livrastes, arrisquei a vida, passei contra os filhos de Amom, e Jeová mos entregou nas mãos; por que subistes contra mim, hoje, para me fazerdes guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, reuniu Jefté todos os homens de Gileade e pelejou contra Efraim, que foi ferido pelos de Gileade, porque este dissera: Sois fugitivos de Efraim, vós, gileaditas, que morais no meio de Efraim e no meio de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os gileaditas apoderaram-se dos vaus do Jordão contra os efraimitas; quando algum dos fugitivos de Efraim dizia: Deixai-me passar, perguntavam-lhe os homens de Gileade: És tu efraimita? Se ele respondia: Não;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>replicavam-lhe eles: Dize chibolete. Se ele dizia sibolete, não conseguindo pronunciar bem, pegavam dele e o degolavam aos vaus do Jordão. De Efraim caíram, naquele tempo, quarenta e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jefté julgou a Israel seis anos. Morreu Jefté, gileadita, e foi sepultado numa das cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois dele, Ibsã, de Belém, julgou a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tinha trinta filhos e trinta filhas que casou fora, e de fora trouxe trinta mulheres para seus filhos. Julgou a Israel sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Morreu Ibsã e foi sepultado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sucedeu-lhe Elom, zebulonita, que julgou a Israel dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Morreu e foi sepultado em Aijalom, na terra de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois dele, Abdom, filho de Hilel, piratonita, julgou a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tinha quarenta filhos e trinta netos que montavam em setenta jumentos. Julgou a Israel oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Morreu Abdom, filho de Hilel, piratonita, e foi sepultado em Piratom, na terra de Efraim, na região montanhosa dos amalequitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel tornaram a fazer o mal à vista de Jeová, que os entregou nas mãos dos filisteus por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um homem de Zorá, da família dos danitas cujo nome era Manoá; sua mulher era estéril, e não lhe dera filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Anjo de Jeová apareceu à mulher, e disse-lhe: Eis que és estéril e não tens tido filhos; mas conceberás e darás à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, toma cuidado, e não bebas vinho nem bebida que possa embriagar, e não comas coisa alguma imunda;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois conceberás e darás à luz um filho por cuja cabeça não passará navalha: porque o menino será nazireu para com Deus; e ele começará a livrar a Israel da mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entrou a mulher e disse a seu marido: Veio a mim um homem de Deus, cujo rosto era como o do anjo de Deus, em extremo terrível. Não lhe perguntei donde era, nem ele me disse o seu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porém disse-me: Eis que conceberás e darás à luz um filho. Agora, não bebas vinho nem bebida que possa embriagar, nem comas coisa alguma imunda, porque o menino será nazireu para com Deus desde o nascimento até o dia da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Suplicou Manoá a Jeová e disse: Peço-te, Senhor, que o homem de Deus, que enviaste, venha ter conosco outra vez e nos ensine o que devemos fazer ao menino que há de nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus ouviu a voz de Manoá; e o Anjo de Deus veio ter com a mulher outra vez, estando ela sentada no campo, porém não estava com ela seu marido Manoá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apressou-se a mulher e, correndo, deu notícia disso ao marido e disse-lhe: Eis que me apareceu o homem que veio ter comigo outro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levantou-se Manoá, seguiu a sua mulher e, tendo chegado ao homem, perguntou-lhe: És tu o que falaste a esta mulher? Ele respondeu: Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Manoá: Quando, pois, se cumprirem as tuas palavras, como se há de criar o menino e que fará ele?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu o Anjo de Jeová a Manoá: Guarde-se a mulher de tudo quanto eu lhe disse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De nenhum produto da vinha poderá ela comer, não beba vinho nem bebida que possa embriagar e não coma coisa alguma imunda. Guarde tudo quanto lhe ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Manoá disse ao Anjo de Jeová: Permite-nos deter-te, para que preparemos um cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu a Manoá o Anjo de Jeová: Ainda que me detenhas, não comerei o teu pão; e, se preparares um holocausto, oferecê-lo-ás a Jeová. Pois Manoá não sabia que era o Anjo de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Manoá perguntou ao Anjo de Jeová: Qual é o teu nome, para que, verificada que seja a tua palavra, te honremos?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhe o Anjo de Jeová: Por que perguntas pelo meu nome, visto que é admirável?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tomou Manoá o cabrito com a oferta de cereais e o ofereceu sobre a pedra a Jeová, que obra maravilhas. Manoá e sua mulher estavam observando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao subir a chama de sobre o altar para o céu, subiu com ela o Anjo de Jeová; o que vendo Manoá e sua mulher, caíram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, o Anjo de Jeová não tornou a aparecer a Manoá ou a sua mulher. Então, soube Manoá que era o Anjo de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Manoá disse a sua mulher: Certamente morreremos, porque vimos a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas sua mulher lhe respondeu: Se Jeová nos quisera matar, não teria ele recebido das nossas mãos um holocausto e uma oferta de cereais, nem nos teria mostrado todas estas coisas, nem nos teria dito neste tempo tais coisas como estas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mulher deu à luz um filho, a quem pôs o nome de Sansão. O menino cresceu, e Jeová abençoou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O Espírito de Jeová começou a incitá-lo em Maané-Dã, entre Zorá e Estaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desceu Sansão a Timna, onde viu uma mulher das filhas dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Subiu, deu notícias disso a seu pai e a sua mãe e disse: Vi em Timna uma mulher das filhas dos filisteus; agora, tomai-ma por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Responderam-lhe seu pai e sua mãe: Não há mulheres entre as filhas de teus irmãos, ou entre todo o meu povo, para que tu vás tomar mulher dos filisteus incircuncisos? Sansão disse a seu pai: Toma-me esta, porque ela muito me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas seu pai e sua mãe não sabiam que isso vinha de Jeová, pois ele procurava ocasião contra os filisteus. Ora, naquele tempo, os filisteus dominavam sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desceu Sansão com seu pai e com sua mãe a Timna, a cujas vinhas chegaram; eis que lhe saiu ao encontro, rugindo, um leão novo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Espírito de Jeová apoderou-se de Sansão, que despedaçou ao leão, como quem despedaça um cabrito, sem ter coisa alguma na mão; porém nem a seu pai nem a sua mãe disse o que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desceu e falou com a mulher; e ela muito lhe agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passado algum tempo, voltou para recebê-la e apartou-se do caminho para ver o cadáver do leão; eis que estava no corpo do leão um enxame de abelhas e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tirando-o nas mãos, ia comendo pelo caminho; e chegando aonde estavam seu pai e sua mãe, deu-lhes do mel, e eles comeram. Porém não lhes disse que do corpo do leão havia ele tirado o mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seu pai desceu à casa da mulher; e fez ali Sansão um banquete, pois assim o costumavam fazer os mancebos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o viram os homens do lugar, deram-lhe trinta companheiros para estarem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse-lhes Sansão: Permiti-me propor-vos um enigma. Se puderdes decifrá-lo dentro dos sete dias das bodas, e descobri-lo, dar-vos-ei trinta roupões de linho e trinta mudas de vestidos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas, se não puderdes decifrá-lo, vós me dareis a mim trinta roupões e trinta mudas de vestidos. Responderam-lhe eles: Propõe o teu enigma, para que o ouçamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então lhes disse: Do comedor saiu comida, e do forte saiu doçura. Em três dias não puderam decifrar o enigma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao sétimo dia, disseram à mulher de Sansão: Persuade a teu marido que nos declare o enigma, para que não te queimemos a ti e à casa de teu pai a fogo; acaso nos convidastes a fim de nos empobrecer?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher de Sansão chorou diante dele e disse: Tão somente me aborreces e não me amas; propuseste um enigma aos filhos de meu povo e não mo declaraste. Ele lhe disse: Nem a meu pai nem a minha mãe o declarei e to declararei a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela chorava diante dele durante os sete dias em que celebravam as bodas. Ao sétimo dia, ele lho declarou, porque o importunava; e ela o declarou aos filhos do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disseram-lhe os homens da cidade, antes de se pôr o sol: Que coisa há mais doce do que o mel? E que coisa há mais forte do que o leão? Respondeu-lhes ele: Se não tivésseis lavrado com minha novilha, não teríeis descoberto o meu enigma.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Espírito de Jeová apoderou-se de Sansão, que desceu a Asquelom, matou trinta homens dos habitantes, tomou os despojos e deu as mudas de vestidos aos que decifraram o enigma. Acendeu-se a sua ira, e subiu para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém a mulher de Sansão foi dada ao seu companheiro, que lhe servira de paraninfo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado algum tempo, nos dias da ceifa do trigo, Sansão, levando um cabrito, foi visitar a sua mulher e disse: Entrarei na câmara de minha mulher. Mas o pai dela não o deixou entrar</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhe disse: Pensei, na verdade, que de todo a aborrecias; por isso, a dei ao teu companheiro. Não é, porém, mais formosa do que ela sua irmã mais nova? Toma-a em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhes Sansão: Esta vez estou sem culpa para com os filisteus, se eu lhes fizer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sansão foi-se e apanhou trezentas raposas; tomou fachos e, viradas as raposas cauda a cauda, pôs-lhes um facho entre cada par de caudas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo ele chegado fogo aos fachos, largou as raposas nas searas dos filisteus, e abrasou tanto as medas como o trigo ainda em pé, e vinhas e olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disseram os filisteus: Quem fez isto? Respondeu-se-lhes: Sansão, genro do timnita, porque lhe tirou sua mulher, e a deu ao companheiro. Subiram, pois, os filisteus, e queimaram a fogo tanto a ela como a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhes Sansão: Se este é o vosso procedimento, sem dúvida me vingarei de vós, e depois desistirei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De todo os desbaratou com grande mortandade; então, desceu e habitou na fenda do penhasco de Etã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo subido os filisteus, acamparam-se em Judá e espalharam-se por Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Perguntaram-lhes os homens de Judá: Por que subistes contra nós? Responderam eles: Para amarrarmos a Sansão é que subimos, a fim de lhe fazermos como nos fez a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, três mil homens de Judá desceram à fenda do penhasco do Etã e disseram a Sansão: Não sabes tu que os filisteus dominam sobre nós? Que é isso que nos fizeste? Respondeu-lhes ele: Como me fizeram a mim, assim lhes fiz a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Descemos, replicaram eles, para te amarrar, a fim de te entregar nas mãos dos filisteus. Jurai-me, disse-lhes Sansão, que vós mesmos não me agredireis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles lhe responderam: Não te agrediremos, mas te amarraremos e te entregaremos nas suas mãos; porém de maneira alguma te mataremos. Amarraram-no com duas cordas novas e tiraram-no do penhasco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegando ele a Leí, jubilaram os filisteus, ao saírem-lhe ao encontro. O Espírito de Jeová apoderou-se dele, as cordas que tinha nos braços tornaram-se como linho queimado, e as suas amarraduras lhe caíram das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Achou uma queixada verde dum jumento e, estendendo a mão, tomou-a e matou mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse Sansão: Com a queixada dum jumento, montões e mais montões; com a queixada dum jumento matei mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo acabado de falar, lançou da mão a queixada. Aquele lugar chamou-se Ramate-Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sentindo grande sede, clamou a Jeová e disse: Tu deste ao teu servo esta grande vitória; agora, morrerei eu de sede e cairei nas mãos dos incircuncisos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém Deus fendeu a mactés que está em Leí, e dali saiu água; tendo bebido, Sansão recobrou alento e reviveu; por isso, o lugar ficou sendo chamado En-Hacoré, que está em Leí até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Julgou a Israel nos dias dos filisteus vinte anos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sansão foi a Gaza, e viu ali uma prostituta e entrou a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi dito aos gazitas: Sansão é chegado aqui. Cercaram-no e esperaram-no às escondidas na porta da cidade, e ficaram quietos toda a noite, dizendo: Quando raiar o dia, matá-lo-emos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Sansão deitou-se até à meia-noite, tempo em que se levantou, e pegou nas duas meias portas da cidade e nas duas ombreiras, arrancou-as juntamente com a tranca e, pondo-as sobre os ombros, levou-as até o cume do monte que está defronte de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso se afeiçoou a uma mulher que morava no vale de Soreque, e que se chamava Dalila.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Subiram a ter com ela os régulos dos filisteus e disseram-lhe: Persuade-lhe que descubra donde lhe vem tamanha força e de que modo o poderemos vencer, a fim de o amarrarmos para o atormentar; e nós te daremos, cada um de nós, mil e cem siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Dalila a Sansão: Declara-me donde te vem tamanha força e de que modo poderás ser amarrado para sofrer tormentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe Sansão: Se me amarrassem com sete cordas de nervos, ainda não secados, tornar-me-ia fraco, e seria como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trouxeram-lhe os régulos dos filisteus sete cordas de nervos, ainda não secados, com as quais ela o amarrou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora tinha ela homens que esperavam escondidos na câmara interior. Disse-lhe: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! Ele quebrou as cordas como se quebra o fio da estopa ao chegar-lhe o cheiro do fogo. Assim, não se soube donde lhe vinha a força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Dalila a Sansão: Eis que zombaste de mim e me disseste mentiras; agora, dize-me de que modo poderás ser amarrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu-lhe ele: Se me amarrassem bem com cordas novas, que ainda não houvessem sido usadas para obra alguma, tornar-me-ia fraco e seria como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dalila tomou cordas novas, e amarrou-o com elas, e disse-lhe: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! Ora, os homens esperavam escondidos na câmara interior. Ele as quebrou dos seus braços como um fio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Dalila a Sansão: Até agora, tens zombado de mim e me tens dito mentiras; dize-me de que modo poderás ser amarrado. Respondeu-lhe ele: Se teceres as sete tranças dos cabelos da minha cabeça com a urdidura da teia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela as fixou com o torno do tear e disse-lhe: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! Ele, despertando do sono, arrancou o torno, o tear e a teia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela lhe disse: Como podes dizer que me amas, quando não confias em mim? Já três vezes tens zombado de mim e não me tens dito donde te vem a tua grande força.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Importunando-o ela todos os dias com as suas palavras e molestando-o, a alma dele angustiou-se até a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Descobriu-lhe todo o seu coração e disse-lhe: Nunca passou navalha pela minha cabeça; porque tenho sido nazireu para com Deus desde o ventre de minha mãe. Se me fosse rapada a cabeça, ir-se-ia de mim a minha força, tornar-me-ia fraco e seria como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo Dalila que ele lhe descobrira todo o seu coração, mandou chamar os régulos dos filisteus, dizendo: Subi esta vez, porque agora me descobriu ele todo o seu coração. Então, os régulos dos filisteus subiram a ter com ela e trouxeram o dinheiro nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela fez que Sansão dormisse sobre os seus joelhos; e mandou chamar a um homem, e fez que cortasse as sete tranças dos cabelos da sua cabeça. Começou a atormentá-lo, e a sua força se lhe foi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhe: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! Despertando ele do sono, disse: Sairei como nas outras ocasiões e me sacudirei. Porém não sabia que Jeová se havia retirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus pegaram nele, e vazaram-lhe os olhos; e, tendo-o levado a Gaza, amarraram-no com cadeias de bronze e obrigaram-no a mover um moinho no cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, os cabelos da sua cabeça, logo que foram rapados, começaram a crescer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os régulos dos filisteus reuniram-se para oferecer um grande sacrifício ao seu deus Dagom e para se regozijar; pois diziam: O nosso deus nos entregou nas mãos a Sansão, nosso inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o povo o viu, louvaram ao seu deus; pois diziam: O nosso deus nos entregou nas mãos o nosso inimigo e o destruidor do nosso país, que multiplicou os nossos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estando eles alegres, disseram: Mandai vir Sansão, para que nos divirta. Mandaram vir do cárcere Sansão que os divertia: e puseram-no entre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse Sansão ao moço que o guiava pela mão: Deixa-me apalpar as colunas, em que se sustem a casa, para que a elas me encoste.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, a casa estava cheia de homens e mulheres; estavam também ali todos os régulos dos filisteus; havia no telhado uns três mil homens e mulheres, que olhavam enquanto Sansão os divertia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sansão clamou a Jeová e disse: Senhor Jeová, lembra-te de mim, e fortalece-me ainda esta vez, ó Deus, para que me vingue nos filisteus ao menos dum dos meus dois olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abraçou-se Sansão com as duas colunas do meio, em que a casa se sustinha, e pegou nelas, numa com a mão direita, noutra com a mão esquerda</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e disse: Morra eu com os filisteus. Empurrou com toda a sua força; e a casa caiu sobre os régulos e sobre todo o povo que nela estava. Assim, foram mais os mortos que matou na sua morte do que os que matou na sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, desceram seus irmãos e toda a casa de seu pai, tomaram-no e, tendo voltado, sepultaram-no entre Zorá e Estaol, no lugar da sepultura de seu pai Manoá. Ele julgou a Israel vinte anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem da região montanhosa de Efraim, cujo nome era Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse a sua mãe: Os mil e cem siclos de prata que te foram tirados, por cuja causa praguejaste, e de que também falaste a mim, eis que está no meu poder; eu a tomei. Respondeu-lhe sua mãe: Bendito de Jeová seja meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Restituiu os mil e cem siclos de prata a sua mãe, que disse: Da minha mão solenemente dedico a prata a Jeová a favor de meu filho, para fazer uma imagem de escultura e de fundição; agora, ta darei de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ele restituiu a prata a sua mãe, tomou ela duzentos siclos de prata e deu-os ao ourives, o qual fez uma imagem de escultura e de fundição. A imagem ficou em casa de Mica,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que tinha uma capelinha de deuses; fez um éfode e terafins, e consagrou a um de seus filhos, o qual lhe serviu de sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naqueles dias, não havia rei em Israel; cada qual fazia o que bem lhe parecia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia um mancebo, vindo de Belém-Judá, da família de Judá, que era levita e habitava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem partiu da cidade de Belém-Judá para ficar onde quer que achasse colocação. Seguindo o seu caminho, chegou à região montanhosa de Efraim, à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntou-lhe Mica: Donde vens? Respondeu-lhe ele: Sou levita de Belém-Judá, e vou ficar onde quer que ache colocação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhe Mica: Fica comigo e serve-me de pai e de sacerdote; dar-te-ei cada ano dez siclos de prata, o vestuário e o sustento. Assim, o mancebo levita entrou,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, concordando em ficar com o homem, foi-lhe como um de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mica consagrou ao mancebo levita, que lhe serviu de sacerdote, e ficou em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse Mica: Agora sei que Jeová me fará o bem, visto que tenho um levita por sacerdote.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, não havia rei em Israel, e a tribo dos danitas buscava para si herança onde habitar; porque, até então, não lhe tinha caído entre as tribos de Israel a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De Zorá e de Estaol os filhos de Dã enviaram da sua família cinco homens, tirados dos seus vários ramos, homens de valor, a espiar e explorar a terra. Disseram-lhes: Ide explorar a terra. Eles chegaram à região montanhosa de Efraim, à casa de Mica, e ali pousaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estando eles perto da casa de Mica, reconheceram a voz do mancebo levita; e dirigindo-se para lá, perguntaram-lhe: Quem te trouxe para cá? Que é o que estás fazendo aqui? Que é o que tens aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu-lhes ele: Tais e tais coisas me tem feito Mica, ele me assalariou, e eu me tornei o seu sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disseram-lhe: Consulta a Deus, para que saibamos se será próspero o caminho que seguimos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhes o sacerdote: Ide em paz; perante Jeová está o caminho que seguis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Partiram os cinco homens e, indo a Laís, viram o povo que estava nela, como quieto e em paz habitava seguro, conforme o costume dos sidônios. Não havia na terra nenhuma autoridade que o envergonhasse em coisa alguma, achava-se longe dos sidônios e não tinha relações com outra gente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltaram aos seus irmãos em Zorá e Estaol, os quais lhes perguntaram: Que dizeis vós?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Responderam eles: Levantai-vos e subamos contra eles; porque vimos a terra, e é ela muito fértil. Vós estais quietos! Não vos demoreis em irdes ocupar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando fordes, achareis um povo descuidado, e a terra é muito espaçosa; pois Deus vo-la entregou nas mãos, lugar em que não há falta de coisa alguma que há na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da família dos danitas partiram dali, de Zorá e de Estaol, seiscentos homens armados em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo subido, acamparam-se em Quiriate-Jearim, em Judá, pelo que esse lugar ficou sendo chamado Maané-Dã até hoje; eis que está ao ocidente de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali, passaram à região montanhosa de Efraim e chegaram à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disseram aos seus irmãos os cinco homens que foram a espiar a terra de Laís: Sabeis, porventura, que há nestas casas um éfode, e terafins, e uma imagem de escultura e de fundição? Agora, considerai o que haveis de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dirigiram-se para lá e chegaram à casa do mancebo levita, à casa de Mica, e saudaram-no com amizade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os seiscentos homens, filhos de Dã, armados em guerra, ficaram à entrada da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os cinco homens que foram espiar a terra subiram, entraram ali e tomaram a imagem de escultura, o éfode, os terafins e a imagem de fundição. O sacerdote estava em pé à entrada da porta com os seiscentos homens, armados em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eles entraram na casa de Mica e levaram a imagem de escultura, o éfode, os terafins e a imagem de fundição, perguntou-lhes o sacerdote: Que estais fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Responderam-lhe: Cala-te, põe a mão sobre a tua boca, vem conosco e serve-nos de pai e de sacerdote. É-te melhor ser sacerdote na casa de um particular, ou sê-lo numa tribo e numa família em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alegrou-se o coração do sacerdote, que tomou o éfode, os terafins e a imagem de escultura e se foi com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Viraram-se e partiram, tendo posto diante de si os pequeninos, e o gado, e os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estando eles já longe da casa de Mica, foram convocados os homens que estavam nas casas vizinhas à de Mica e alcançaram aos filhos de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gritaram atrás deles, e eles, virando o rosto, perguntaram a Mica: Que queres, visto que vens com tanta gente?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondeu-lhes: Tomastes os meus deuses que fiz e o sacerdote, e fostes embora, e que tenho eu mais? Que pergunta é essa que me fazes: Que queres?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Replicaram-lhe os filhos de Dã: Não faças ouvir a tua voz entre nós, para que não suceda que se lancem sobre vós uns homens violentos, e percas a vida e bem assim a vida dos da tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, seguiram o seu caminho os filhos de Dã. Mica, vendo que eles eram mais fortes do que ele, virou-se e voltou para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles levaram o que Mica havia feito e o sacerdote que tivera, chegando a Laís, a um povo quieto e descuidado, passaram-no ao fio da espada e puseram fogo à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não havia quem o livrasse, porque estava longe de Sidom, e eles não tinham relações com outra gente; estava a cidade no vale que pertence a Bete-Reobe. Tendo reedificado a cidade, habitaram nela</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e chamaram-lhe Dã, do nome de seu pai Dã, que nascera a Israel. Todavia, o nome da cidade era originalmente Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Dã erigiram para si a imagem de escultura. Jônatas, filho de Gérson, filho de Moisés, juntamente com seus filhos foram sacerdotes da tribo dos danitas até o dia do cativeiro da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estabeleceram a imagem de escultura que fizera Mica por todo o tempo em que a casa de Deus estava em Siló.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias em que não havia rei em Israel, habitava um levita nas partes remotas da região montanhosa de Efraim, o qual tomou para si uma concubina de Belém-Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A sua concubina lhe foi infiel e, deixando-o, foi para a casa de seu pai em Belém-Judá. Ali ficou uns quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu marido, tendo consigo o seu servo e dois jumentos, levantou-se e foi atrás dela para lhe falar bondosamente, a fim de tornar a trazê-la. Ela o fez entrar na casa de seu pai. Quando o pai da moça o viu, saiu alegre a recebê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu sogro, o pai da moça, o deteve, de modo que ficou com ele três dias. Assim, comeram, beberam e se alojaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao quarto dia, levantaram-se de manhã, e ele se ergueu para partir. O pai da moça disse ao seu genro: Fortalece-te com um bocado de pão e, depois, partirás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sentaram-se ambos juntos, e comeram e beberam; e disse o pai da moça ao homem: Peço-te que te deixes passar aqui a noite, e alegre-se o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem ergueu-se para partir, porém o seu sogro, instando com ele, fê-lo pernoitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao quinto dia, levantou-se de manhã para partir; e disse o pai da moça: Conforta o teu coração. Assim se detiveram até o declinar do dia; e comeram ambos juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem se ergueu para partir, com a sua concubina e com o seu servo, e disse-lhe o seu sogro, o pai da moça: Eis que o dia declina para a tarde; peço-te que passes aqui a noite. Eis que o dia se vai acabando; passa aqui a noite, para que se alegre o teu coração. Amanhã, levanta-te cedo para encetares viagem e irás para tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém o homem não quis passar ali a noite, mas, erguendo-se, partiu e chegou à altura de Jebus (que é Jerusalém). Levava consigo dois jumentos albardados e também a sua concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando passavam por Jebus, o dia estava a terminar; e o servo disse ao seu senhor: Vem, tomemos o caminho desta cidade dos jebuseus e passemos nela a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu-lhe o seu senhor: Não tomaremos o caminho da cidade de gente estrangeira, que não é dos filhos de Israel; mas passaremos até Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse mais o seu servo: Vinde, vamos a um destes lugares; e passaremos a noite em Gibeá, ou em Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Passaram adiante e continuaram o seu caminho; e o sol se lhes pôs perto de Gibeá, que pertence a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dirigiram-se para lá, a fim de passarem ali a noite. Entrando ele, sentou-se na praça da cidade, porque não havia quem os recolhesse em casa para ali pernoitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que, ao anoitecer, vinha do campo, do seu trabalho, um homem velho, que era da região montanhosa de Efraim, e forasteiro em Gibeá; porém os habitantes do lugar eram benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantando o velho os olhos, viu na praça da cidade o viajante e perguntou-lhe: Para onde vais? Donde vens?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhe: Estamos viajando de Belém-Judá para as partes remotas da região montanhosa de Efraim, donde sou; fui a Belém-Judá, e agora estou de viagem para a Casa de Jeová; e não há quem me receba em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, temos palha e pasto para os nossos jumentos; há pão e vinho para mim, e para a tua serva, e para o criado que está com os teus servos; não há falta de coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse o velho: Paz seja contigo; porém tudo o que faltar ficará ao meu cargo; somente não passes a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fê-lo entrar em sua casa e deu pasto aos jumentos; e havendo eles lavado os pés, comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles se alegravam, eis que uns homens da cidade, filhos de Belial, cercaram a casa, batendo à porta; e falaram ao dono da casa, ao velho, dizendo: Traze cá para fora o homem que entrou na tua casa, para que o conheçamos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O dono da casa saiu a ter com eles e disse-lhes: Não, meus irmãos, não cometais semelhante maldade; visto que o homem já entrou em minha casa, não façais essa loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis aqui está minha filha virgem e a concubina do homem. Trá-las-ei cá para fora, humilhai-as a elas, e fazei-lhes o que parecer bem aos vossos olhos; porém a este homem não façais tal loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os homens não o queriam ouvir; o homem pegou na sua concubina e a fez sair a eles, para fora. Eles a conheceram e dela abusaram a noite toda até pela manhã: largaram-na ao raiar da alva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao romper do dia, veio a mulher e caiu à porta da casa do homem, onde estava o seu senhor, e ali ficou até que se fez claro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Levantando-se pela manhã o seu senhor, abriu as portas da casa e saiu para seguir o seu caminho; eis que a mulher, sua concubina, estava estirada à porta da casa com as mãos sobre o limiar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele lhe disse: Levanta-te, e vamo-nos; mas ninguém respondeu. Então a pôs sobre o jumento e, levantando-se o homem, foi para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegou em casa, tomou um cutelo, e pegou na sua concubina, e dividindo-a, membro por membro, em doze pedaços, enviou-os por todo o território de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dizia todo homem que aquilo via: Nunca tal coisa se fez nem se viu desde o dia em que os filhos de Israel subiram da terra do Egito até hoje. Ponderai isto, consultai e não caleis.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saíram todos os filhos de Israel, e reuniu-se perante Jeová em Mispa a congregação como se fora um só homem, desde Dã até Berseba, como também a terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens principais de todo o povo, a saber, de todas as tribos de Israel, apresentaram-se na assembleia do povo de Deus, em número de quatrocentos mil que tiravam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Ouviram os filhos de Benjamim que os filhos de Israel haviam subido a Mispa.) Disseram os filhos de Israel: Dizei-nos, de que modo se cometeu esta maldade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu o levita, marido da mulher que fora morta: Em Gibeá, que pertence a Benjamim, entrei eu com minha concubina para ali passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cidadãos de Gibeá levantaram-se contra mim e cercaram de noite a casa em que eu estava; a mim me tencionaram matar e a minha concubina a violaram, de maneira que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, peguei na minha concubina, dividi-a em pedaços e enviei-os por todo o país da herança de Israel, porque cometeram tal abominação e loucura em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis aqui estais todos vós, israelitas; dai a vossa palavra e conselho neste caso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todo o povo se levantou como um só homem, dizendo: Nenhum de nós irá para a sua tenda, e nenhum de nós voltará para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém isto é o que faremos a Gibeá; subiremos contra ela por sorte;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>tomaremos de todas as tribos de Israel dez homens de cada cem, e cem de cada mil, e mil de cada dez mil para procurarem víveres para o povo, a fim de que, vindo a Gibeá de Benjamim, lhe deem o pago de toda a loucura que fez em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim se ajuntaram contra a cidade todos os homens de Israel, coligados como um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As tribos de Israel mandaram homens por toda a tribo de Benjamim, para que lhe dissessem: Que maldade é essa que se fez entre vós?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entregai-nos, agora, os homens, filhos de Belial, que estão em Gibeá, para que os façamos morrer e para que tiremos de Israel este mal. Porém Benjamim não quis ouvir a voz de seus irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Das cidades ajuntaram-se em Gibeá os filhos de Benjamim para saírem a pelejar contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contaram-se naquele dia os filhos de Benjamim, das cidades, vinte e seis mil homens que tiravam a espada, afora os habitantes de Gibeá, de que se contaram setecentos homens escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entre todo este povo havia setecentos homens escolhidos que usavam da mão esquerda em vez da direita, cada um podia dar tiros de funda num cabelo sem errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foram contados dos homens de Israel, excluindo a Benjamim, quatrocentos mil que tiravam a espada, todos eles homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo-se levantado os filhos de Israel, subiram a Betel e consultaram a Deus, perguntando: Quem de nós subirá primeiro para pelejar contra os filhos de Benjamim? Respondeu Jeová: Judá subirá primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levantaram-se de manhã os filhos de Israel e acamparam-se contra Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saíram os homens de Israel para pelejar contra Benjamim, e ordenaram batalha contra eles junto a Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, os filhos de Benjamim saíram de Gibeá, e derrubaram por terra, naquele dia, vinte e dois mil homens dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esforçou-se o povo, os homens de Israel, e tornaram a ordenar batalha no lugar em que a tinham ordenado no primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Subiram os filhos de Israel e choraram diante de Jeová até à tarde, e perguntaram-lhe: Tornarei a pelejar contra os filhos de meu irmão Benjamim? Respondeu Jeová: Subi contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Marcharam os filhos de Israel contra os filhos de Benjamim no segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também Benjamim, nesse mesmo dia, lhes saiu de Gibeá ao encontro, e derrubou por terra dos filhos de Israel mais dezoito mil homens; todos estes tiravam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os filhos de Israel e todo o povo subiram a Betel, choraram, ali se assentaram diante de Jeová e jejuaram aquele dia até à tarde. Diante de Jeová ofereceram holocaustos e ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Israel perguntaram a Jeová (porque a arca da aliança de Deus estava ali naqueles dias,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Fineias, filho de Eleazar, filho de Arão, lhe assistia): Tornarei ainda a sair à peleja contra os filhos de meu irmão Benjamim, ou desistirei? Respondeu Jeová: Subi, porque amanhã tos entregarei nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Israel pôs emboscadas ao redor de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao terceiro dia, subiram os filhos de Israel contra os filhos de Benjamim, e como das outras vezes ordenaram batalha contra Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Saíram os filhos de Benjamim ao encontro do povo e foram atraídos da cidade; como das outras vezes, começaram a ferir e mataram do povo uns trinta homens de Israel no campo, pelas estradas, uma das quais sobe para Betel, e a outra, para Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disseram os filhos de Benjamim: Estão derrotados diante de nós como dantes. Porém os filhos de Israel disseram: Fujamos, e atraiamo-los da cidade para as estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todos os homens de Israel se levantaram do seu lugar e ordenaram batalha em Baal-Tamar. A emboscada de Israel surgiu de repente do seu lugar ao ocidente de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vieram contra Gibeá dez mil homens escolhidos de todo o Israel e travou-se renhido combate; mas os de Gibeá não sabiam que a derrota vinha sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeová feriu a Benjamim diante de Israel, que lhe destruiu, naquele dia, vinte e cinco mil e cem homens: todos estes tiravam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, os filhos de Benjamim viram que estavam derrotados; pois os homens de Israel cederam lugar a Benjamim, porque confiaram na emboscada que haviam posto contra Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A emboscada apressou-se, correu impetuosamente para Gibeá e, apresentando-se ali, feriu a cidade toda ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os homens de Israel tinham combinado com a emboscada que fizesse subir uma nuvem de fumo como sinal do tempo</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>em que deviam voltar ao combate. Benjamim começou a ferir e a matar dos homens de Israel quase trinta pessoas, pois disseram: Sem dúvida estão derrotados diante de nós, como na peleja anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, quando a nuvem começou a subir da cidade numa coluna de fumo, os benjamitas olharam para trás, e eis que a cidade toda subia em fumo ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os homens de Israel deram volta, e os homens de Benjamim pasmaram, pois viram que a derrota lhes tinha sobrevindo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Portanto, viraram as costas diante dos filhos de Israel em busca do caminho do deserto; porém a peleja os apertou; os das cidades os destruíram ao passar por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Cercaram aos benjamitas, perseguiram-nos e pisaram-nos desde Menuá até a altura de Gibeá, para o nascente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Caíram de Benjamim dezoito mil homens, todos eles homens de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, viraram as costas e fugiram para o deserto até a penha de Rimom. Rabiscaram deles nas veredas ainda cinco mil homens; seguiram-nos de perto até Gidom e mataram deles uns dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim que todos os que de Benjamim caíram, naquele dia, foram vinte e cinco mil homens que tiravam a espada, todos eles homens de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas seiscentos homens viraram as costas e, fugindo para o deserto até a penha de Rimom, ficaram ali quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os filhos de Israel voltaram para os filhos de Benjamim e feriram ao fio da espada a cidade com os homens e animais e tudo o que se achava ali; além disso, puseram fogo a todas as cidades que acharam.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os homens de Israel haviam jurado em Mispa, dizendo: Nenhum de nós dará sua filha por mulher aos benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Veio o povo a Betel, e ali se assentaram até à tarde diante de Deus, e levantaram a sua voz e choraram com grande pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram: Por que, Jeová, Deus de Israel, aconteceu que hoje falte uma tribo em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte, levantou-se cedo o povo, edificou ali um altar e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disseram os filhos de Israel: Quem é o que dentre todas as tribos de Israel não subiu à assembleia de Jeová? Porque tinha sido pronunciado contra aquele que não subisse a Jeová em Mispa o grande juramento de que fosse morto sem falta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Israel tiveram pena de seu irmão Benjamim, e disseram: Uma tribo é hoje cortada de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como obteremos mulheres para os que restam deles, visto que nós juramos por Jeová que não lhes daríamos nossas filhas por mulheres?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disseram, pois: Quem é o que dentre as tribos de Israel não subiu a Jeová em Mispa? Ora, de Jabes-Gileade não viera um só homem ao arraial, à assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o povo foi contado, não se achou ali nenhum dos habitantes de Jabes-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A congregação enviou para lá doze mil homens dos mais valentes e ordenou-lhes: Ide e passai ao fio da espada os habitantes de Jabes-Gileade juntamente com as mulheres e os pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso é o que haveis de fazer: exterminareis a todos os homens e a todas as mulheres que tiverem conhecido varão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acharam entre os habitantes de Jabes-Gileade quatrocentas moças virgens, que não tinham conhecido varão; e trouxeram-nas ao arraial em Siló, que está na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, toda a congregação enviou e falou aos filhos de Benjamim que estavam na penha de Rimom e lhes proclamou a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse tempo, voltaram os benjamitas; deram-se-lhes as mulheres que foram conservadas vivas dentre as mulheres de Jabes-Gileade, e estas ainda não lhes bastaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O povo teve pena de Benjamim, porque Jeová havia aberto uma brecha nas tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disseram os anciãos da congregação: Como obteremos mulheres para os que restam, visto que de Benjamim as mulheres haviam sido exterminadas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disseram mais: Deve haver uma herança para os que escaparam de Benjamim, para que uma tribo não seja apagada de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, não lhes poderemos dar mulheres de nossas filhas; porque os filhos de Israel tinham jurado: Maldito seja aquele que der mulher a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disseram: A festa de Jeová realiza-se anualmente em Siló, que está situada ao norte de Betel, ao oriente da estrada que sobe de Betel a Siquém e ao sul de Lebona.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ordenaram aos filhos de Benjamim, dizendo: Ide e escondei-vos de emboscada nas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Olhai e, quando saírem as filhas de Siló a dançar nos coros, saí vós das vinhas e arrebatai, cada um a sua mulher, das filhas de Siló, e ide para a terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando seus pais ou seus irmãos vierem queixar-se a nós, dir-lhes-emos: Dignai-vos de no-las conceder, porque não tomamos mulher para cada um deles na batalha, nem lhas destes; de outra sorte, seríeis agora culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Benjamim; e, segundo o seu número, tomaram para si mulheres, arrebatando-as dentre as que dançavam; foram, voltaram para a sua herança, edificaram as cidades e nelas habitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Partiram dali, nesse tempo, os filhos de Israel, cada um para a sua tribo, para a sua família e para a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naqueles dias, não havia rei em Israel: cada um fazia o que bem lhe parecia.</para>
</usx>
