<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JHN" style="id">João (TB)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">JO</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio era o Verbo, e o Verbo estava com Deus, e o Verbo era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele estava no princípio com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo foi feito por ele; e nada do que tem sido feito foi feito sem ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nele estava a vida, e a vida era a luz dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A luz resplandece nas trevas, e contra ela as trevas não prevaleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Houve um homem enviado por Deus e chamava-se João;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>este veio como testemunha para dar testemunho da luz, a fim de que todos cressem por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não era a luz, mas veio para dar testemunho da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia a verdadeira luz que, vinda ao mundo, alumia a todo homem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele estava no mundo, e o mundo foi feito por ele e o mundo não o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio para o que era seu, e os seus não o receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas a todos os que o receberam, aos que creem em seu nome, deu ele o direito de se tornarem filhos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os quais não nasceram do sangue, nem da vontade da carne, nem da vontade do homem, mas sim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Verbo se fez carne e habitou entre nós, cheio de graça e de verdade, e vimos a sua glória, glória como do unigênito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>João deu testemunho dele e clamou, dizendo: Este é o de quem falei: Aquele que há de vir depois de mim tem passado adiante de mim, porque existia antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois todos nós recebemos da sua plenitude e graça sobre graça;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque a Lei foi dada por intermédio de Moisés, mas a graça e a verdade vieram por Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus; o Deus unigênito, que está no seio do Pai, esse o revelou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este é o testemunho de João, quando os judeus lhe enviaram de Jerusalém sacerdotes e levitas para lhe perguntar: Quem és tu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele confessou e não negou, e a sua confissão foi: Eu não sou o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perguntaram-lhe eles: Que és, então? És tu Elias? Ele respondeu: Não sou. És tu o profeta? Respondeu: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disseram-lhe, pois: Quem és, para que possamos dar resposta aos que nos enviaram? Que pensas de ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele replicou: Eu sou a voz do que clama no deserto: Endireitai o caminho do Senhor, como disse o profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, eles tinham sido enviados pelos fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Perguntaram-lhe também: Por que, então, batizas, se tu não és o Cristo, nem Elias, nem o profeta?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu-lhes João: Eu batizo com água; no meio de vós está quem vós não conheceis;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>é aquele que há de vir depois de mim, e ao qual eu não sou digno de lhe desatar a correia das sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isso passou-se em Betânia além do Jordão, onde João estava batizando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, viu João a Jesus, que vinha para ele, e disse: Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Este é o mesmo de quem eu disse: Depois de mim há de vir um homem que tem passado adiante de mim, porque existia antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu não o conhecia, mas para que ele fosse manifestado a Israel é que eu vim batizar com água.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>João deu testemunho, dizendo: Vi o Espírito descer do céu como pomba, e permaneceu sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu não o conhecia, mas o que me enviou a batizar com água disse-me: Aquele sobre quem vires descer o Espírito e ficar sobre ele, este é o que batiza com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu tenho visto e testificado que ele é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, João estava lá outra vez com dois de seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e, olhando para Jesus, que passava, disse: Eis ali o Cordeiro de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os dois discípulos, ouvindo dizer isso, seguiram a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Voltando-se Jesus e vendo que eles o seguiam, perguntou-lhes: Que buscais? Disseram-lhe: Rabi (que quer dizer, Mestre), onde assistes?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele respondeu: Vinde e vereis. Foram, pois, e viram onde assistia; e ficaram aquele dia com ele; era mais ou menos a hora décima.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>André, irmão de Simão Pedro, era um dos dois que ouviram João falar e que seguiram a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele procurou primeiro seu irmão Simão e lhe disse: Temos achado o Messias (que quer dizer, Cristo).</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o levou a Jesus. Jesus, olhando para ele, disse: Tu és Simão, filho de João; tu serás chamado Cefas (que significa Pedro).</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No dia seguinte, resolveu Jesus ir à Galileia e encontrou a Filipe. E disse-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ora, Filipe era de Betsaida, cidade de André e Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filipe encontrou a Natanael e declarou-lhe: Temos achado aquele de quem escreveu Moisés na Lei e de quem falaram os profetas, Jesus de Nazaré, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Perguntou-lhe Natanael: De Nazaré pode sair coisa que boa seja? Respondeu-lhe Filipe: Vem e vê.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus, vendo a Natanael aproximar-se, disse dele: Eis um verdadeiro israelita, em quem não há dolo!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Perguntou-lhe Natanael: Donde me conheces? Respondeu Jesus: Antes de Filipe chamar-te, eu te vi, quando estavas debaixo da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Replicou-lhe Natanael: Mestre, tu és o Filho de Deus, tu és o Rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Por eu te dizer que te vi debaixo da figueira, crês? Maiores coisas do que estas verás.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E acrescentou: Em verdade, em verdade vos digo que vereis o céu aberto e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do Homem.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao terceiro dia, depois disso houve um casamento em Caná da Galileia, e achava-se ali a mãe de Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e foi também Jesus convidado ao casamento com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo acabado o vinho, a mãe de Jesus disse-lhe: Eles não têm mais vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Que tenho eu contigo, mulher? Ainda não é chegada a minha hora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse sua mãe aos serventes: Fazei o que ele vos mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, estavam ali colocadas seis talhas de pedra, que os judeus usavam para as purificações, e levava cada uma duas ou três metretas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Enchei de água as talhas. Encheram-nas até acima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, lhes disse: Tirai agora e levai ao presidente da mesa. Eles o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o presidente da mesa provou a água tornada em vinho, não sabendo donde era (mas o sabiam os serventes que haviam tirado a água), chamou ao noivo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse-lhe: Todo homem põe primeiro o bom vinho e, quando os convidados têm bebido bastante, então, lhes apresenta o inferior; mas tu guardaste o bom vinho até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com esse milagre deu Jesus em Caná da Galileia princípio aos seus milagres e assim manifestou a sua glória; e os seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, desceu ele a Cafarnaum com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos; e não ficaram ali muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estava próxima a Páscoa dos judeus, e Jesus subiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Achou no templo os que vendiam bois, ovelhas e pombas e também os cambistas sentados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, tendo feito um azorrague de cordas, expulsou a todos do templo, as ovelhas bem como os bois, derramou pelo chão o dinheiro dos cambistas, virou as mesas</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse aos que vendiam as pombas: Tirai daqui estas coisas; não façais da casa de meu Pai uma casa de negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, se lembraram seus discípulos de que está escrito: O zelo da tua casa me devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois, os judeus: Que milagre nos mostras, visto que fazes essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Deitai por terra este santuário, e em três dias o levantarei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Replicaram-lhe, pois, os judeus: Em quarenta e seis anos foi edificado este santuário, e tu o levantarás em três dias?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas ele se referia ao santuário de seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando, pois, foi ressuscitado dentre os mortos, lembraram-se seus discípulos de que ele dissera isso e creram na Escritura e na palavra que Jesus havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estando ele em Jerusalém na festa da Páscoa, muitos, vendo os milagres que ele fazia, creram no seu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas o próprio Jesus não confiava neles, porque conhecia a todos</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e não precisava que alguém lhe desse testemunho do homem; pois ele mesmo conhecia o que havia no homem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem, dentre os fariseus, chamado Nicodemos, principal entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este foi ter com Jesus de noite e disse-lhe: Rabi, sabemos que és mestre vindo da parte de Deus; pois ninguém pode fazer estes milagres que tu fazes, se Deus não estiver com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu-lhe: Em verdade, em verdade te digo que, se alguém não nascer de novo, não pode ver o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntou-lhe Nicodemos: Como pode um homem nascer, sendo velho? Pode, porventura, entrar novamente no ventre de sua mãe e nascer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu Jesus: Em verdade, em verdade te digo que, se alguém não nascer da água e do Espírito, não pode entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que é nascido da carne é carne; e o que é nascido do Espírito é espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não te maravilhes de eu te dizer: É-vos necessário nascer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O vento sopra onde quer, e ouves a sua voz, mas não sabes donde vem, nem para onde vai; assim é todo aquele que é nascido do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como pode ser isso? — perguntou-lhe Nicodemos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Tu és mestre em Israel e não entendes essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em verdade, em verdade te digo que falamos o que sabemos e testificamos o que temos visto, e não recebeis o nosso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se vos tenho falado das coisas terrenas, e não me credes, como crereis, se vos falar das celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém subiu ao céu, senão aquele que desceu do céu, a saber, o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como Moisés levantou a serpente no deserto, assim importa que o Filho do Homem seja levantado,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que todo o que nele crê tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois assim amou Deus ao mundo que deu seu Filho unigênito, para que todo o que nele crê não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Deus não enviou o Filho ao mundo para julgar o mundo, mas para que o mundo seja salvo por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem nele crê não é julgado; o que não crê já está julgado, porque não crê no nome do Filho unigênito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O juízo é este: que a luz veio ao mundo, e os homens amaram mais as trevas do que a luz; pois eram más as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto todo aquele que pratica o mal aborrece a luz e não vem para a luz, a fim de que as suas obras não sejam arguidas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas aquele que faz o bem chega-se para a luz, a fim de que sejam manifestas as suas obras, que têm sido feitas em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, foi Jesus com seus discípulos para a terra da Judeia; ali se demorava com eles e batizava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>João também estava batizando em Enom, perto de Salim, porque havia ali muitas águas, e o povo ia e era batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois João não tinha sido ainda lançado no cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, levantou-se uma discussão entre os discípulos de João e um judeu acerca da purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles foram ter com João e disseram-lhe: Mestre, aquele que estava contigo além do Jordão, de quem tens dado testemunho, ei-lo aí está batizando, e todos vão a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Respondeu João: O homem não pode receber coisa alguma se do céu não lhe for dada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vós mesmos me sois testemunhas de que eu disse: Eu não sou o Cristo, mas sou enviado adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que tem a esposa é o esposo; mas o amigo do esposo, que está presente e o ouve, muito se regozija por causa da voz do esposo. Pois este meu gozo está completo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É necessário que ele cresça e que eu diminua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O que vem de cima é sobre todos; o que é da terra é da terra e fala da terra. O que vem do céu é sobre todos;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o que ele tem visto e ouvido, isso testifica; e ninguém recebe o seu testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O que recebeu o seu testemunho, este certificou que Deus é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois aquele que Deus enviou fala as palavras de Deus; porque ele não dá o Espírito por medida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Pai ama ao Filho e tudo tem posto nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O que crê no Filho tem a vida eterna; o que, porém, desobedece ao Filho não verá a vida, mas sobre ele permanece a ira de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando, pois, o Senhor soube que os fariseus tinham ouvido dizer que ele, Jesus, fazia e batizava mais discípulos que João</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(se bem que Jesus mesmo não batizasse, mas sim seus discípulos),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>deixou a Judeia e voltou para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Precisava atravessar a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegou, pois, a uma cidade da Samaria, chamada Sicar, perto das terras que Jacó deu a seu filho José;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>era ali a fonte de Jacó. Cansado da viagem, estava Jesus assim sentado ao pé da fonte; era cerca da hora sexta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uma mulher da Samaria veio tirar água. Disse-lhe Jesus: Dá-me de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois seus discípulos tinham ido à cidade comprar alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe, então, a mulher samaritana: Como, sendo tu judeu, pedes de beber a mim, que sou mulher samaritana? Os judeus não se comunicam com os samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Se tivesses conhecido o dom de Deus, e quem é o que te diz: Dá-me de beber, tu lhe terias pedido, e ele te haveria dado água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela lhe respondeu: Senhor, não tens com que a tirar, e o poço é fundo; donde, pois, tens essa água viva?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>És tu, porventura, maior que nosso pai Jacó, que nos deu este poço, do qual ele bebeu, e seus filhos e os seus gados?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: Todo o que bebe desta água tornará a ter sede;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas quem beber da água que eu lhe der nunca mais terá sede; pelo contrário, a água que eu lhe der virá a ser nele uma fonte de água que mana para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhe a mulher: Senhor, dá-me dessa água, para que eu não tenha mais sede, nem venha aqui tirá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-lhe ele: Vai, chama teu marido e vem cá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu a mulher: Não tenho marido. Replicou-lhe Jesus: Disseste bem que não tens marido;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque cinco maridos tiveste, e o que agora tens não é teu marido; isso disseste com verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Senhor, disse-lhe a mulher, vejo que tu és profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nossos pais adoraram neste monte; e vós dizeis que em Jerusalém é o lugar onde se deve adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Mulher, crê-me, a hora vem em que nem neste monte, nem em Jerusalém adorareis o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós adorais o que não conheceis, nós adoramos o que conhecemos, pois a salvação vem dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas a hora vem e agora é, em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai em espírito e em verdade; porque são estes que o Pai procura para seus adoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus é espírito; e é necessário que os que o adoram o adorem em espírito e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu sei, respondeu a mulher, que vem o Messias (que se chama Cristo); quando ele vier, anunciar-nos-á todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Eu o sou, eu que falo contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nisso, chegaram os seus discípulos e maravilhavam-se de que estivesse falando com uma mulher. Ninguém, todavia, lhe perguntou: Que procuras ou que falas com ela?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mulher deixou o cântaro, foi à cidade e disse ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vinde ver um homem que me contou tudo o que fiz. Será este, porventura, o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saíram da cidade e vieram ter com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entretanto, os discípulos lhe rogavam, dizendo: Mestre, come.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas ele lhes respondeu: Eu para comer tenho um manjar que vós não conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os discípulos, pois, diziam uns aos outros: Porventura, alguém lhe trouxe de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse-lhes Jesus: A minha comida é fazer eu a vontade daquele que me enviou e completar a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não dizeis vós que ainda há quatro meses até a ceifa? Eu, porém, vos digo: Erguei os vossos olhos e contemplai estes campos, que estão brancos para a ceifa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem ceifa já está recebendo salário e ajuntando fruto para a vida eterna, a fim de que o que semeia e o que ceifa, juntamente, se regozijem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois nisso é verdadeiro o ditado: Um é o que semeia, e outro, o que ceifa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu vos enviei a colher aquilo em que não tendes trabalhado; outros trabalharam, e vós tendes entrado no seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Muitos samaritanos daquela cidade creram nele por causa das palavras da mulher, que testificara: Ele disse-me tudo o que fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando, pois, esses samaritanos vieram ter com Jesus, pediram-lhe que ficasse com eles; e passou ali dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos mais creram por causa das palavras de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e diziam à mulher: Não é mais pelas tuas palavras que nós cremos; mas porque nós mesmos temos ouvido e sabemos que este é verdadeiramente o Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois destes dois dias, partiu dali para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pois Jesus mesmo testificou que um profeta não recebe honra em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim, quando chegou a Galileia, os galileus o receberam bem, porque tinham visto tudo o que ele fizera em Jerusalém na ocasião da festa; pois eles também foram à festa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Voltou, então, a Caná da Galileia, onde fizera da água vinho. Ali se achava um oficial do rei, cujo filho estava doente em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Esse homem, ao saber que Jesus tinha vindo da Judeia para a Galileia, foi ter com ele e rogou-lhe que descesse para curar seu filho; porque estava à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Se não virdes milagres e prodígios, de modo algum crereis.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Rogou-lhe o oficial: Desce, Senhor, antes que meu filho morra.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Vai, disse Jesus; teu filho vive. O homem creu na palavra que Jesus lhe dissera e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Já ele descia, quando os seus servos lhe vieram ao encontro, dizendo que o seu filho vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Perguntou-lhes, então, a que hora ele se sentira melhor. Eles lhe responderam: Ontem, à sétima hora, a febre o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Reconheceu o pai ser aquela a mesma hora em que Jesus dissera: Teu filho vive; e creu ele e toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Este foi o segundo milagre que Jesus fez, depois de vir da Judeia para a Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, havia uma festa dos judeus, e Jesus subiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, em Jerusalém, junto à Porta das Ovelhas, há um tanque, que em hebraico se chama Betesda, o qual tem cinco alpendres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nestes jazia um grande número de enfermos, cegos, coxos, paralíticos</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>[esperando que se movesse a água. Pois descia um anjo em certo tempo ao tanque e agitava a água; e o primeiro que entrava no tanque, depois de se mover a água, ficava curado de qualquer doença que tivesse.]</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Achava-se ali um homem que havia trinta e oito anos estava enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus, vendo-o deitado e sabendo que estava assim desde muito tempo, perguntou-lhe: Queres ficar são?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe o enfermo: Senhor, não tenho ninguém que me ponha no tanque, quando a água for movida; mas, enquanto eu vou, outro desce antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Levanta-te, toma o teu leito e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imediatamente, o homem ficou são, tomou o seu leito e começou a andar. Era sábado aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, disseram os judeus ao que havia sido curado: Hoje, é sábado, e não te é lícito levar o teu leito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: Aquele que me curou, este mesmo me disse: Toma o teu leito e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles lhe perguntaram: Quem é o homem que te disse: Toma o teu leito e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o que havia sido curado não sabia quem era; porque Jesus se tinha retirado, por haver muita gente naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, Jesus o encontrou no templo e lhe disse: Olha, já estás são; não peques mais, para que te não suceda coisa pior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem foi dizer aos judeus que Jesus era quem o havia curado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, os judeus perseguiam a Jesus, porque fazia essas coisas nos sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus disse-lhes: Meu Pai não cessa de agir até agora, e eu, também.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, pois, os judeus procuravam com maior ânsia tirar-lhe a vida, porque não somente violava o sábado, mas também dizia que Deus era seu próprio Pai, fazendo-se igual a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, pois, lhes disse: Em verdade, em verdade vos digo que o Filho nada pode fazer de si mesmo, senão o que vir o Pai fazer; porque tudo o que ele fizer, o faz também semelhantemente o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o Pai ama ao Filho e lhe mostra tudo o que faz, e maiores obras do que estas lhe mostrará, para que vós vos maravilheis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, assim como o Pai ressuscita os mortos e lhes dá vida, assim também o Filho dá vida aos que ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Pai a ninguém julga, mas tem dado todo o julgamento ao Filho,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a fim de que todos honrem o Filho, assim como honram o Pai. Quem não honra o Filho não honra o Pai, que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que o que ouve a minha palavra e crê aquele que me enviou tem a vida eterna e não entra em juízo; pelo contrário, já passou da morte para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que vem a hora e agora é, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus; e os que a ouvirem viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, assim como o Pai tem vida em si mesmo, assim também deu ele ao Filho ter vida em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele lhe deu autoridade para julgar, porque é Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não vos maravilheis disso, porque vem a hora em que todos os que se acham nos túmulos ouvirão a sua voz e sairão:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>os que fizeram o bem, para a ressurreição da vida; e os que praticaram o mal, para a ressurreição do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu não posso de mim mesmo fazer coisa alguma; assim como ouço, julgo; o meu juízo é justo, porque não procuro a minha vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se eu der testemunho de mim mesmo, o meu testemunho não é verdadeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>outro é o que dá testemunho de mim, e sei que é verdadeiro o testemunho que ele dá de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vós tendes mandado mensageiros a João, e ele tem dado testemunho da verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>eu, porém, não é do homem que recebo o testemunho, mas digo-vos essas coisas para que sejais salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele era a lâmpada que ardia e brilhava, e vós quisestes alegrar-vos por algum tempo com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas o testemunho que eu tenho é maior que o de João; porque as obras que o Pai me tem dado para executar, essas obras que eu faço dão testemunho de mim que o Pai me tem enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O Pai que me enviou, este é que tem dado testemunho de mim. Nunca tendes ouvido a sua voz, nem visto a sua forma,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e a sua palavra não permanece em vós, porque não credes aquele a quem ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Examinais as Escrituras, porque julgais ter nelas a vida eterna, e elas mesmas são as que dão testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e não quereis vir a mim para terdes vida.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Não recebo glória dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas eu vos conheço e sei que não tendes em vós o amor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu vim em nome de meu Pai, e não me recebeis; se outro vier em seu próprio nome, recebê-lo-eis.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Como podeis crer, vós que recebeis glória uns dos outros e não buscais a glória que vem do único Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Não penseis que eu vos hei de acusar perante o Pai; quem vos acusa é Moisés, no qual confiais.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois, se tivésseis crido a Moisés, me teríeis crido a mim; porque ele escreveu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém, se não dais crédito aos seus escritos, como dareis crédito às minhas palavras?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus atravessou o mar da Galileia, que é o de Tiberíades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma grande multidão seguia-o, porque viram os milagres que operara nos que se achavam enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus subiu ao monte e ali se assentou com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, a Páscoa, festa dos judeus, estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus, então, levantando os olhos e vendo que uma grande multidão vinha ter com ele, disse a Filipe: Onde compraremos pão para lhes dar de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Mas dizia isso para o experimentar; porque ele sabia o que ia fazer.)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe Filipe: Duzentos denários de pão não lhes bastam, para que cada um receba um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um de seus discípulos, chamado André, irmão de Pedro, disse-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Está aqui um rapaz que tem cinco pães de cevada e dois peixes; mas que é isso para tanto povo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Jesus: Fazei sentar o povo. Havia naquele lugar muito feno. Sentaram-se, pois, os homens em número de cerca de cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, então, tomou os pães e, tendo dado graças, distribuiu-os pelos que estavam sentados; e do mesmo modo dos peixes, quanto queriam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de saciados, disse Jesus a seus discípulos: Recolhei os pedaços que sobejaram, para que nada se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, os recolheram e encheram doze cestos de pedaços dos cinco pães de cevada, que sobejaram aos que haviam comido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o povo viu o milagre que Jesus fizera, dizia: Este é verdadeiramente o profeta que havia de vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Percebendo Jesus que eles estavam para vir e levá-lo à força, a fim de constituí-lo rei, retirou-se novamente para o monte, ele só.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegada a tarde, desceram os seus discípulos ao mar; e, entrando numa barca,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>atravessaram o mar para ir a Cafarnaum. Era já escuro, e Jesus ainda não tinha vindo ter com eles;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o mar empolava-se, porque soprava um vento forte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo remado uns vinte e cinco ou trinta estádios, viram a Jesus andando sobre o mar e aproximando-se da barca, e ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ele lhes disse: Sou eu. Não temais!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, então, o receberam de boa vontade na barca, e imediatamente a barca chegou à terra para onde iam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, a multidão que ficara no outro lado do mar notou que não havia ali senão uma barca, e que Jesus não tinha entrado nela com seus discípulos, mas que estes tinham partido sós;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>chegaram, porém, outras barcas de Tiberíades, perto do lugar onde comeram o pão, depois de o Senhor ter dado graças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando, pois, a multidão viu que Jesus não estava ali nem os seus discípulos, entraram nas barcas e foram a Cafarnaum em procura de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de o terem achado no outro lado do mar, perguntaram-lhe: Mestre, quando chegaste aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: vós me procurais, não porque vistes milagres, mas porque comestes dos pães e vos fartastes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Trabalhai, não pela comida que perece, mas pela comida que permanece para a vida eterna, a qual o Filho do Homem vos dará; porque sobre ele imprimiu o seu selo o Pai, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles lhe perguntaram: Que havemos de fazer para praticar as obras de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: A obra de Deus é esta: que creiais naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois: Que milagre operas tu, para que o vejamos e te creiamos? Que fazes tu?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nossos pais comeram o maná no deserto, como está escrito: Deu-lhes a comer pão do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: não foi Moisés quem vos deu o pão do céu, mas meu Pai é quem vos dá o verdadeiro pão do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>porque o pão de Deus é o que desce do céu e dá vida ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disseram-lhe, então: Senhor, dá-nos sempre esse pão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Declarou-lhes Jesus: Eu sou o pão da vida; o que vem a mim de modo algum terá fome; e o que crê em mim nunca jamais terá sede.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu vos disse que vós me tendes visto e não credes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo o que o Pai me dá virá a mim; e o que vem a mim de modo nenhum o lançarei fora;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>porque eu desci do céu, não para fazer a minha vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A vontade daquele que me enviou é esta: que eu nada perca de tudo o que ele me tem dado, mas que eu o ressuscite no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois esta é a vontade de meu Pai: que todo o que vê o Filho do Homem e nele crê tenha a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os judeus, pois, murmuravam dele, porque dissera: Eu sou o pão que desci do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e perguntaram: Este não é Jesus, o filho de José, cujo pai e mãe nós conhecemos? Como, pois, diz agora: Desci do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Não murmureis entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ninguém pode vir a mim, se o Pai, que me enviou, o não trouxer; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Está escrito nos profetas: E serão todos ensinados por Deus. Todo aquele que do Pai tem ouvido e aprendido vem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não que alguém tenha visto o Pai; somente aquele que vem de Deus tem visto o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: quem crê tem a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Eu sou o pão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vossos pais comeram o maná no deserto e morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Este é o pão que desce do céu, para que o homem coma dele e não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu sou o pão vivo que desci do céu; se alguém comer desse pão, viverá eternamente; e o pão que eu darei pela vida do mundo é a minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Disputavam, pois, os judeus entre si, dizendo: Como pode este homem dar-nos a comer a sua carne?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: se não comerdes a carne do Filho do Homem e não beberdes o seu sangue, não tendes a vida em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quem come a minha carne e bebe o meu sangue tem a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois a minha carne é verdadeira comida, e o meu sangue, verdadeira bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quem come a minha carne e bebe o meu sangue permanece em mim e eu nele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim como o Pai, que vive, me enviou, e eu também vivo pelo Pai, assim quem de mim se alimenta também viverá por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Este é o pão que desceu do céu. Não é como o pão de vossos pais, que comeram e morreram; quem come este pão viverá eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Essas coisas disse ele, quando ensinava na sinagoga em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Muitos de seus discípulos, ouvindo isso, disseram: Duro é este discurso; quem o pode ouvir?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas Jesus, sabendo por si mesmo que seus discípulos murmuravam das suas palavras, disse-lhes: Isso vos escandaliza?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Que seria, se vós vísseis o Filho do Homem subir aonde estava antes?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O Espírito é o que vivifica; a carne para nada aproveita; as palavras que eu vos tenho dito são espírito e são vida.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Mas entre vós há alguns que não creem. Pois Jesus sabia, desde o princípio, quais eram os que não criam e quem o havia de trair.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E continuou: Por isso, eu vos tenho dito que ninguém pode vir a mim, se, pelo Pai, lhe não for concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Nisso, muitos de seus discípulos se retiraram e não andavam mais com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Perguntou, então, Jesus aos doze: Quereis vós também retirar-vos?</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Respondeu-lhe Simão Pedro: Senhor, para quem havemos nós de ir? Tu tens palavras da vida eterna;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>e nós temos crido e conhecemos que tu és o Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: Não vos escolhi eu a vós, os doze? Contudo, um de vós é um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Falava de Judas, filho de Simão Iscariotes; porque era ele o que o havia de trair, sendo um dos doze.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, andava Jesus pela Galileia, porque não queria andar pela Judeia, visto que os judeus procuravam tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, a Festa dos judeus, que é a dos Tabernáculos, estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram-lhe, então, seus irmãos: Sai daqui e vai para a Judeia, a fim de que também teus discípulos vejam as obras que fazes;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque ninguém faz coisa alguma em oculto, quando procura ser conhecido. Já que fazes essas coisas, manifesta-te ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois nem seus irmãos criam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhes Jesus: O meu tempo ainda não é chegado, mas o vosso tempo está sempre presente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mundo não vos pode odiar; mas a mim odeia, porque eu dou dele testemunho, que as suas obras são más.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Subi vós à festa; eu não subo ainda a essa festa, porque o meu tempo não está ainda cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo-lhes dito isso, ficou na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando seus irmãos já tinham ido à festa, então, foi ele também, não publicamente, mas como em secreto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Procurando-o, então, os judeus na festa, perguntavam: Onde está ele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Era grande a murmuração que dele se fazia entre as multidões. Uns diziam: Ele é bom; outros: Não é; antes, desencaminha o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, ninguém falava dele abertamente, por medo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estando a festa já em meio, subiu Jesus ao templo e pôs-se a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maravilharam-se, então, os judeus, dizendo: Como sabe este letras, sem ter estudado?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus respondeu-lhes: O meu ensino não é meu, mas daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém quiser fazer a vontade de Deus, há de saber se o ensino é dele ou se eu falo por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem fala por si mesmo busca a sua própria glória; mas quem busca a glória daquele que o enviou, este é verdadeiro, e não há nele injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não vos deu Moisés a Lei? No entanto, nenhum de vós a cumpre. Por que procurais tirar-me a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu o povo: Estás endemoninhado; quem procura tirar-te a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: Uma só obra fiz, e todos vós vos maravilhais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés vos deu a circuncisão (se bem que ela não venha de Moisés, mas dos patriarcas), e no sábado circuncidais um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois bem: se um homem recebe a circuncisão no sábado, para não violar a Lei de Moisés, como ficais indignados comigo, porque eu, no sábado, tornei um homem inteiramente são?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não julgueis pela aparência, mas julgai segundo a reta justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Diziam alguns de Jerusalém: Não é este aquele a quem procuram tirar a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que ele fala abertamente, e nada lhe dizem. Será possível que as autoridades tenham realmente reconhecido que este homem é o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nós, todavia, sabemos donde este é; mas, quando vier o Cristo, ninguém saberá donde ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Jesus levantou a voz no templo, ensinando e dizendo: Vós não somente me conheceis, mas também sabeis donde eu sou; e eu não vim de mim mesmo, mas é verdadeiro aquele que me enviou, a quem vós não conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu o conheço, porque venho dele, e ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Procuravam, então, prendê-lo; mas ninguém pôs as mãos nele, porque ainda não era chegada a sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas muitos do povo creram nele e diziam: Quando o Cristo vier, fará mais milagres do que este homem tem feito?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os fariseus ouviram murmurar a multidão essas coisas a respeito dele, e os principais sacerdotes e os fariseus mandaram os oficiais de justiça para o prender.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas disse Jesus: Ainda por um pouco de tempo estou convosco; depois, vou para aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Procurar-me-eis e não me achareis; e, onde eu estiver, vós não podeis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Perguntaram, pois, os judeus entre si: Onde irá este que não o acharemos? Acaso, irá à Dispersão entre os gregos e ensinará os gregos?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Que palavras são estas que ele disse: Procurar-me-eis e não me achareis; e onde eu estiver, vós não podeis ir?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No último, no grande dia da festa, levantou-se Jesus e exclamou: Se alguém tiver sede, venha a mim e beba.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem crê em mim, como disse a Escritura, do seu interior manarão rios de água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Disse isso a respeito do Espírito que iam receber os que nele criam; pois o Espírito ainda não fora dado, porque Jesus não havia sido ainda glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, alguns dentre o povo que tinham ouvido estas palavras diziam: Este homem é realmente o profeta;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>outros: Este é o Cristo; outros, porém, perguntavam: Pois da Galileia é que vem o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não declarou a Escritura que o Cristo vem da descendência de Davi e da aldeia de Belém, donde era Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, houve uma dissensão entre o povo por causa dele;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>alguns queriam prendê-lo, mas ninguém lhe pôs as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Voltaram, então, os oficiais de justiça aos principais sacerdotes e fariseus, e estes lhes perguntaram: Por que não o trouxestes?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Responderam os oficiais: Nunca homem algum falou como esse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Replicaram-lhes os fariseus: Estais vós também iludidos?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Porventura, creu nele alguma das autoridades ou alguns dos fariseus?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas este povo que não entende a Lei é amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nicodemos, um deles, que antes fora ter com Jesus, perguntou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porventura, julga a nossa lei a alguém, sem primeiro ouvi-lo e saber o que ele faz?</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Eles lhe responderam: És tu também da Galileia? Examina e vê que da Galileia não se levanta profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>[Cada um foi para sua casa;</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>mas Jesus foi para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De madrugada, voltou ao templo, e todo o povo ia ter com ele; e Jesus, sentando-se o ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os escribas e os fariseus trouxeram uma mulher apanhada em adultério, puseram-na no meio de todos</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disseram a Jesus: Mestre, esta mulher tem sido apanhada em flagrante adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés nos ordenou na Lei que tais mulheres sejam apedrejadas; tu, pois, que dizes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isso diziam, experimentando-o, para ter de que o acusar. Jesus, porém, abaixando-se começou a escrever no chão com o dedo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como eles insistissem na pergunta, levantou-se e disse-lhes: Aquele que dentre vós está sem pecado seja o primeiro que lhe atire uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tornando a abaixar-se, continuou a escrever no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, ouvindo essa resposta, foram saindo um a um, começando pelos mais velhos, ficando só Jesus e a mulher no lugar em que estava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, levantando-se Jesus, perguntou-lhe: Mulher, onde estão eles? Ninguém te condenou?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu ela: Ninguém, Senhor. Disse Jesus: Nem eu tampouco te condeno; vai e não peques mais.]</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Jesus tornou a falar-lhes, dizendo: Eu sou a luz do mundo; quem me segue de modo nenhum andará nas trevas; pelo contrário, terá a luz da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disseram-lhe os fariseus: Tu dás testemunho de ti mesmo; o teu testemunho não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Ainda que eu dou testemunho de mim mesmo, o meu testemunho é verdadeiro; porque sei de onde vim e para onde vou; mas vós não sabeis donde venho, nem para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vós julgais segundo a carne, eu a ninguém julgo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, se eu julgo, o meu juízo é verdadeiro; porque não estou só, mas o Pai, que me enviou, está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na vossa Lei está escrito que o testemunho de duas pessoas é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu dou testemunho de mim, e meu Pai, que me enviou, também dá testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes lhe perguntaram: Onde está teu Pai? Respondeu Jesus: Não me conheceis a mim, nem a meu Pai; se me conhecêsseis, também conheceríeis a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Proferiu ele essas palavras no lugar do gazofilácio, quando ensinava no templo; e ninguém o prendeu, porque não era ainda chegada a sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhes outra vez: Eu vou retirar-me, e me buscareis e morrereis em vossos pecados; para onde eu vou, vós não podeis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, diziam os judeus: Será caso que se suicide, pois diz: Para onde eu vou, não podeis vós ir?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Vós sois cá de baixo; eu sou lá de cima; vós sois deste mundo; eu não sou deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, eu vos disse que morrereis em vossos pecados; porque, se não crerdes que Eu Sou, morrereis em vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Perguntaram-lhe, então: Quem és tu? Respondeu-lhes Jesus: Perguntais aquilo que vos tenho dito desde o princípio?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitas coisas tenho a falar e a julgar acerca de vós; mas aquele que me enviou é verdadeiro, e o que dele ouvi, isto falo ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles não perceberam que ele lhes falava do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus, pois, continuou: Quando tiverdes levantado o Filho do Homem, então, conhecereis que Eu Sou e que nada faço de mim mesmo, mas, como me ensinou o Pai, assim falo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem me enviou está comigo; ele não me deixou só, porque eu faço sempre as coisas que são do seu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Falando essas coisas, muitos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse, pois, Jesus aos judeus que o haviam crido: Se vós permanecerdes na minha palavra, verdadeiramente sois meus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>conhecereis a verdade, e a verdade vos libertará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles lhe responderam: Nós somos descendência de Abraão e nunca temos sido escravos de ninguém; como dizes tu: Vós sereis livres?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: todo o que comete pecado é escravo do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O escravo não fica para sempre na casa; o filho fica para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se, pois, o Filho vos libertar, sereis realmente livres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sei que sois descendência de Abraão; mas procurais tirar-me a vida, porque a minha palavra não cabe em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu falo o que tenho visto na presença de meu Pai; e vós fazeis o que ouvistes de vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Responderam-lhe eles: Nós somos filhos de Abraão. Disse-lhes Jesus: Se sois filhos de Abraão, fazei as obras de Abraão;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>mas agora procurais tirar-me a vida, a mim que vos tenho falado a verdade que ouvi de Deus; isso Abraão não fez.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vós fazeis as obras de vosso pai. Responderam-lhe eles: Nós não somos bastardos; temos um pai, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: Se Deus fosse vosso pai, vós me amaríeis; porque eu vim de Deus e estou aqui; pois não vim de mim mesmo, mas ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que não compreendeis a minha linguagem? É porque não podeis ouvir as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Vós sois filhos do Diabo e tendes vontade de cumprir os desejos de vosso pai. Ele era homicida desde o princípio e não permaneceu na verdade, porque não há nele verdade. Quando ele diz uma mentira, fala do que lhe é próprio, porque é mentiroso e o pai da mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas porque eu digo a verdade, vós não me credes.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Qual de vós me convence de pecado? Se digo a verdade, porque não me credes?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem é de Deus ouve as palavras de Deus; por isso, vós não me ouvis, porque não sois de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Responderam-lhe os judeus: Não dizemos nós bem que és samaritano e tens demônio?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Replicou Jesus: Eu não tenho demônio; mas honro a meu Pai, e vós me desonrais.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eu não busco a minha glória; há quem a busque e julgue.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: se alguém guardar a minha palavra, nunca jamais verá a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Disseram-lhe os judeus: Agora, estamos certos de que estás possesso de demônio. Abraão morreu, e também os profetas, e tu dizes: Se alguém guardar a minha palavra, nunca jamais provará a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Porventura, és tu maior do que nosso pai Abraão, que morreu? Também os profetas morreram. Quem pretendes tu ser?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Respondeu Jesus: Se eu me glorificar, a minha glória não é nada. Quem me glorifica é meu Pai, aquele que vós dizeis ser vosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>entretanto, vós não o tendes conhecido, mas eu o conheço. Se eu disser que não o conheço, serei, como vós, mentiroso; mas eu o conheço e guardo a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Vosso pai Abraão alegrou-se de ver o meu dia, viu-o e regozijou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Perguntaram-lhe os judeus: Ainda não tens cinquenta anos e viste a Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: antes que Abraão fosse feito, Eu Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então, pegaram em pedras, para lhe atirar, mas ele encobriu-se e saiu do templo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, ao passar, viu um homem cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntaram-lhe seus discípulos: Mestre, quem pecou para que este homem nascesse cego? Ele ou seus pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu Jesus: Nem ele pecou, nem seus pais, mas isso se deu para que as obras de Deus nele sejam manifestas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É necessário que façamos as obras do que me enviou, enquanto é dia; vem a noite, quando ninguém pode trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estando eu no mundo, sou a luz do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo assim falado, cuspiu no chão e, fazendo lodo com o cuspo, aplicou-o aos olhos do cego,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dizendo: Vai lavar-te no tanque de Siloé (que quer dizer, Enviado). Ele foi, lavou-se e voltou com vista.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, os vizinhos e os que dantes o conheciam de vista, como mendigo, perguntavam: Não é este o que se assentava para mendigar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É ele mesmo, respondiam uns; não é, mas é parecido com ele, diziam outros. Porém ele dizia: Sou eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois: Como te foram abertos os olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu ele: Aquele homem chamado Jesus fez lodo, ungiu-me os olhos e disse-me: Vai a Siloé e lava-te; então, fui, lavei-me e fiquei vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles lhe perguntaram: Onde está ele? Respondeu: Não sei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levaram aos fariseus o que fora cego.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, era sábado o dia em que Jesus fez lodo e lhe abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, os fariseus, por sua vez, perguntaram-lhe como recebeu a vista. Ele respondeu: Aplicou lodo aos meus olhos, lavei-me e agora vejo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, alguns dos fariseus diziam: Este homem não é de Deus, porque não guarda o sábado. Outros, porém, diziam: Como pode um homem pecador fazer tais milagres? Havia dissensão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tornaram a perguntar ao cego: Que dizes tu a respeito dele, visto que te abriu os olhos? É profeta, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os judeus não acreditaram que ele tivesse sido cego e que tivesse recebido a vista, enquanto não chamaram os pais dele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e os interrogaram: É este vosso filho, que vós dizeis ter nascido cego? Como, pois, vê agora?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Responderam seus pais: Sabemos que este é nosso filho e que nasceu cego;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas como agora vê não sabemos; ou quem lhe abriu os olhos nós não sabemos. Interrogai-o, já tem idade; ele mesmo falará por si.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isso disseram seus pais, porque tinham medo dos judeus, porquanto estes já tinham combinado que, se alguém confessasse ser Jesus o Cristo, fosse expulso da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, disseram seus pais: Ele já tem idade; interrogai-o.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, chamaram pela segunda vez o homem que fora cego e lhe disseram: Dá glória a Deus; nós sabemos que este homem é pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele respondeu: Se é pecador, não sei; uma coisa sei: eu era cego e agora vejo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois: Que é o que te fez? Como te abriu os olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele lhes respondeu: Já vo-lo disse e não ouvistes; por que quereis ouvir outra vez? Porventura, quereis também vós tornar-vos seus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Injuriaram-no e disseram: Discípulo dele és tu; mas nós somos discípulos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nós sabemos que Deus falou a Moisés, mas este não sabemos donde ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondeu-lhes o homem: É maravilhoso que não saibais donde ele é; contudo, ele me abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sabemos que Deus não ouve a pecadores; mas, se alguém temer a Deus e fizer a sua vontade, a este ele ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desde que há mundo, nunca se ouviu que alguém abrisse os olhos a um cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se esse homem não fosse de Deus, nada poderia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles lhe replicaram: Tu nasceste todo em pecados e tu nos estás ensinando? E lançaram-no fora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Soube Jesus que o haviam lançado fora e, encontrando-o, lhe perguntou: Crês tu no Filho do Homem?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem é ele, Senhor, para que eu creia nele? — respondeu-lhe o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Já o viste, e é ele quem fala contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele disse: Creio, Senhor; e o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus prosseguiu: Eu vim a este mundo para um juízo, a fim de que os que não veem vejam; e os que veem se tornem cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ouvindo isso alguns dos fariseus que estavam com ele, perguntaram-lhe: Porventura somos nós também cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Se fôsseis cegos, não teríeis pecado algum; mas agora dizeis: Nós vemos, fica subsistindo o vosso pecado.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: o que não entra pela porta no aprisco das ovelhas, mas sobe por outra parte, este é ladrão e salteador;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas o que entra pela porta, este é o pastor das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A este abre o porteiro, e as ovelhas ouvem a sua voz; e ele chama pelo nome as suas ovelhas e as conduz para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de fazer sair todas as que lhe pertencem, vai adiante delas, e elas o seguem, porque conhecem a sua voz;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas de modo algum seguirão o estranho; antes, fugirão dele, porque não conhecem a voz dos estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus lhes fez essa comparação, mas eles não compreenderam que era o que ele lhes falava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tornou, pois, Jesus a dizer: Em verdade, em verdade vos digo: eu sou a porta das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os que vieram antes de mim são ladrões e salteadores; mas as ovelhas não os ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu sou a porta. Se alguém entrar por mim, será salvo; e entrará, sairá e achará pastagem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O ladrão não vem senão para furtar, matar e destruir; eu vim para que elas tenham vida e a tenham em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu sou o bom pastor. O bom pastor dá a sua vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que é mercenário e não pastor, a quem não pertencem as ovelhas, vê vir o lobo, abandona as ovelhas e foge, e o lobo as arrebata e dispersa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mercenário foge, porque é mercenário e não se importa com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sou o bom pastor, conheço as minhas ovelhas, e as que são minhas me conhecem a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim como o Pai me conhece, e eu conheço o Pai; e dou a minha vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tenho também outras ovelhas que não são deste aprisco; estas também é necessário que eu as traga; elas ouvirão a minha voz, e haverá um rebanho e um pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, o Pai me ama, porque eu dou a minha vida para a reassumir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém a tira de mim, mas eu de mim mesmo a dou. Tenho direito de a dar e tenho direito de a reassumir; esse mandamento recebi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa desses discursos, houve de novo dissensão entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos deles diziam: Ele tem demônio e perdeu o juízo; por que o escutais?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outros diziam: Essas palavras não são de um endemoninhado; pode, porventura, o demônio abrir os olhos aos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, celebrava-se em Jerusalém a Festa da Dedicação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Era o inverno. Jesus passeava no templo, no Pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cercaram-no os judeus e perguntaram-lhe: Até quando nos deixarás suspensos? Se tu és o Cristo, dize-no-lo francamente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Eu vo-lo disse, e não credes; as obras que eu faço em nome de meu Pai dão testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas vós não credes, porque não sois das minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas ovelhas ouvem a minha voz; eu as conheço, e elas me seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes dou a vida eterna, e nunca jamais hão de perecer, e ninguém as arrebatará da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquilo que meu Pai me tem dado é maior do que tudo; e ninguém pode arrebatá-lo da mão do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu e meu Pai somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus outra vez pegaram em pedras para lhe atirar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Mostrei-vos muitas obras boas da parte do Pai; por qual dessas obras ides apedrejar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Responderam-lhe os judeus: Não te vamos apedrejar por uma boa obra, mas por blasfêmia e porque, sendo tu homem, te fazes Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: Não está escrito na vossa Lei: Eu disse que vós sois deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se ele chamou deuses àqueles a quem foi dirigida a palavra de Deus, e a Escritura não pode falhar,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>daquele a quem o Pai santificou e enviou ao mundo dizeis vós: Tu blasfemas, porque eu disse: sou Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se não faço as obras de meu Pai, não me creiais;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas, se as faço, embora não me creiais, crede nas obras, para que conheçais e compreendais que o Pai está em mim, e eu estou no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>De novo, procuravam prendê-lo; mas ele saiu das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Retirou-se, outra vez, para além do Jordão, para o lugar onde João batizava no princípio; e ali ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos foram ter com ele e diziam: João, na verdade, não fez milagre algum; mas tudo quanto ele disse deste homem era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Muitos ali creram nele.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estava doente um homem chamado Lázaro, de Betânia, da aldeia de Maria e sua irmã Marta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Maria, cujo irmão Lázaro se achava doente, era a que ungira o Senhor com perfume e lhe enxugara os pés com os seus cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mandaram, pois, as irmãs de Lázaro dizer a Jesus: Senhor, aquele que amas está doente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao saber isso, disse Jesus: Esta doença não é para morte, mas para a glória de Deus, a fim de que o Filho de Deus seja por ela glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Jesus estimava a Marta, e a sua irmã, e a Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo sabido, pois, que este estava doente, demorou-se ainda dois dias no lugar onde se achava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, passado isso, disse aos discípulos: Voltemos para a Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntaram estes: Mestre, agora mesmo os judeus procuravam apedrejar-te, e voltas ainda para lá?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu Jesus: Não são doze as horas do dia? Se alguém andar de dia, não tropeça, porque vê a luz deste mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas, se alguém andar de noite, tropeça, porque a luz não está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim falou e depois lhes disse: Nosso amigo Lázaro dorme, mas vou despertá-lo do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram-lhe, então, os discípulos: Senhor, se dorme, ficará bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus tinha falado da morte de Lázaro; mas eles supunham que falasse do repouso do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse-lhes, pois, Jesus abertamente: Lázaro morreu;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, por vossa causa, folgo de não me achar lá, para que creiais; mas vamos ter com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Tomé, chamado Dídimo, disse aos seus condiscípulos: Vamos também nós, para morrermos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chegando Jesus, achou que estava Lázaro no túmulo havia já quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, Betânia distava de Jerusalém cerca de quinze estádios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Muitos dos judeus tinham vindo ter com Marta e Maria, para as consolar pela morte de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Marta, quando soube que vinha Jesus, foi encontrá-lo; Maria, porém, ficou sentada em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse, então, Marta a Jesus: Senhor, se tivesses estado aqui, não teria morrido meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E mesmo agora sei que tudo o que pedires a Deus Deus to dará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Teu irmão há de ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu sei, replicou Marta, que ele há de ressuscitar na ressurreição, no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Eu sou a ressurreição e a vida. O que crê em mim, ainda que esteja morto, viverá;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e todo o que vive e crê em mim nunca jamais morrerá. Crês isso?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sim, Senhor, respondeu ela, eu creio que tu és o Cristo, o Filho de Deus que havia de vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo dito isso, foi ela chamar a Maria, sua irmã, e lhe disse em particular: Está aí o Mestre e te chama.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ela, ouvindo isso, levantou-se depressa e foi ter com ele</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(pois Jesus não havia ainda entrado na aldeia, mas permanecia no lugar onde Marta o encontrara).</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus que estavam com Maria em casa e a consolavam, vendo-a levantar-se depressa e partir, seguiram-na, pensando que ela ia ao túmulo para ali chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Maria chegou ao lugar onde estava Jesus, ao vê-lo, lançou-se-lhe aos pés, dizendo: Senhor, se tivesses estado aqui, não teria morrido meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus, vendo-a chorar e chorar também os judeus que a acompanhavam, gemeu em espírito, perturbou-se</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e perguntou: Onde o pusestes? Eles lhe responderam: Senhor, vem e vê.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os judeus, então, diziam: Vede como ele o amava!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas alguns deles disseram: Não podia este homem, que abriu os olhos ao cego, fazer que este não morresse?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, gemendo outra vez em si mesmo, foi ao túmulo; era este uma gruta, a cuja entrada estava posta uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus disse: Tirai a pedra. Disse-lhe Marta, irmã do morto: Senhor, ele já cheira mal; porque está morto há quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Não te disse eu que, se creres, verás a glória de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tiraram, então, a pedra. Jesus, levantando os olhos, disse: Pai, graças te dou que me ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eu sabia que sempre me ouves, mas assim falei por causa desta multidão que me cerca, a fim de crerem que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tendo assim falado, clamou em alta voz: Lázaro, sai para fora!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Saiu aquele que estivera morto, ligados os pés e as mãos com faixas e envolto o seu rosto em um lenço. Disse-lhes Jesus: Desatai-o e deixai-o ir.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Muitos dos judeus que vieram ter com Maria e viram o que fizera Jesus creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Alguns deles, porém, foram ter com os fariseus e lhes contaram o que Jesus tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então, os principais sacerdotes e os fariseus convocaram uma reunião do Sinédrio e disseram: Que estamos fazendo, pois que esse homem faz muitos milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se o deixarmos assim, todos crerão nele; e virão os romanos e nos tirarão tanto o nosso lugar como a nossa nação.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Caifás, porém, um dentre eles, sumo sacerdote naquele ano, disse-lhes: Vós nada sabeis,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>nem considerais que vos convém que morra um só homem pelo povo e que não pereça toda a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ora, ele não disse isso por si mesmo; mas, sendo sumo sacerdote daquele ano, profetizou que Jesus havia de morrer pela nação</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e não somente pela nação, mas também para reunir em um corpo os filhos de Deus, que estão dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Desde aquele dia, resolveram tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Assim, já não andava Jesus abertamente entre os judeus, mas retirou-se dali para uma região próxima do deserto, a uma cidade chamada Efraim; e ali ficou com os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Estava próxima a Páscoa dos judeus; e muitos subiram daquela região a Jerusalém antes da Páscoa, para se purificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Procuravam a Jesus e perguntavam uns aos outros, estando no templo: Que vos parece? Não virá ele à festa?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ora, os principais sacerdotes e os fariseus tinham dado ordens que, se alguém soubesse onde ele estava, o denunciasse, para o prenderem.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias antes da Páscoa, foi Jesus a Betânia, onde estava Lázaro, a quem ele ressuscitou dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deram-lhe aí uma ceia, e nela Marta servia, e Lázaro era um dos que estavam à mesa com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Maria, tomando uma libra de perfume de nardo puro, mui precioso, ungiu os pés de Jesus e enxugou-os com os seus cabelos; e a casa encheu-se do cheiro do perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Judas Iscariotes, um de seus discípulos, aquele que o havia de trair, perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que não se vendeu este perfume por trezentos denários e não se deu aos pobres?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isso disse ele, não porque cuidasse dos pobres, mas porque era ladrão e, tendo a bolsa, subtraía o que nela se deitava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu Jesus: Deixai-a, a fim de que guarde isso para o dia da minha sepultura;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque os pobres, sempre os tendes convosco, mas a mim nem sempre me tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Soube uma grande multidão dos judeus que Jesus estava ali, e foram lá não somente por causa dele, mas também para verem a Lázaro, a quem ele ressuscitara dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os principais sacerdotes resolveram também tirar a vida a Lázaro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois muitos judeus, por causa dele, se retiravam e criam em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, uma grande multidão que tinha vindo à festa, sabendo que Jesus vinha a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tomaram ramos de palmeiras e saíram ao seu encontro, clamando: Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor! Bendito o Rei de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, tendo achado um jumentinho, montou nele, segundo está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não temas, filha de Sião, eis que vem o teu Rei, montado em um filho de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seus discípulos, a princípio, não compreenderam tudo isso; mas, quando Jesus foi glorificado, então, se lembraram de que isso estava escrito a respeito dele e de que assim lhe fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão que estava com ele, quando chamara a Lázaro do túmulo e o levantara dentre os mortos, dava testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, também a multidão lhe saiu ao encontro, porque souberam que ele tinha feito esse milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De sorte que os fariseus disseram entre si: Vedes que nada conseguis; eis aí após ele foi todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre os que tinham ido para adorar na festa, havia alguns gregos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>estes, pois, foram ter com Filipe, que era de Betsaida da Galileia, e lhe fizeram este pedido: Senhor, queremos ver a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filipe foi dizê-lo a André, e André e Filipe foram-no dizer a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhes Jesus: É chegada a hora de ser glorificado o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: se o grão de trigo, caindo na terra, não morrer, fica só; mas, se morrer, dá muito fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem ama a sua vida perdê-la-á; mas quem aborrece a sua vida neste mundo conservá-la-á para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém me servir, siga-me, e, onde eu estou, estará aquele que me serve; se alguém me servir, o Pai o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Agora, está perturbada a minha alma, e que direi? Pai, livra-me desta hora. Mas para isso foi que vim a esta hora.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pai, glorifica o teu nome. Veio, então, do céu esta voz: Eu já o glorifiquei e outra vez o glorificarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A multidão, pois, que ali estava e a ouvira, dizia ter havido um trovão; outros diziam que um anjo lhe falara.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse Jesus: Não foi por minha causa, mas sim por vossa causa que veio esta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Agora, é o juízo deste mundo; agora, será expulso o príncipe deste mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e eu, quando for levantado da terra, atrairei todos a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isso dizia, dando a entender o modo por que havia de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Replicou o povo: Nós ouvimos da Lei que o Cristo permanece para sempre, e como dizes tu ser necessário que o Filho do Homem seja levantado? Quem é esse Filho do Homem?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Ainda por um pouco, a luz está entre vós. Andai enquanto tendes a luz, para que as trevas não vos apanhem; e quem anda nas trevas não sabe para onde vai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto tendes a luz, crede na luz, para que vos torneis filhos da luz. Assim falou Jesus e, tendo-se retirado, escondeu-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Embora tivesse feito tantos milagres na presença deles, não criam nele,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para que se cumprisse a palavra proferida pelo profeta Isaías: Senhor, quem creu a nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Não podiam crer, porque, como diz ainda Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cegou-lhes os olhos e endureceu-lhes o coração, para que não vejam com os seus olhos, e entendam no coração, e se convertam, e eu os sare.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Isso disse Isaías, porque viu a glória dele e dele falou.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Contudo, muitos das próprias autoridades creram nele, mas, por causa dos fariseus, não o confessavam, para não serem expulsos da sinagoga;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>porque prezaram mais a glória que vem dos homens do que a glória que vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Clamou Jesus, dizendo: Quem crê em mim não crê em mim, mas naquele que me enviou;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e quem me vê vê aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eu, que sou a luz, vim ao mundo, a fim de que todo o que crê em mim não permaneça nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se alguém ouvir as minhas palavras e não as guardar, eu não o julgo; porque não vim a julgar o mundo, mas a salvar o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quem me despreza e não recebe as minhas palavras tem quem o julgue; a palavra que falei, esta o julgará no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois eu por mim mesmo não falei, mas o Pai, que me enviou, este mesmo me tem prescrito o que devo dizer e o que devo falar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eu sei que o seu mandamento é vida eterna. Aquilo, pois, que eu falo, falo-o como o Pai mo tem dito.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes da festa da Páscoa, sabendo Jesus que era chegada a sua hora de passar deste mundo ao Pai, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Durante a ceia, como o Diabo havia já posto no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, que traísse a Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sabendo este que o Pai tudo pusera nas suas mãos e que saíra de Deus e ia para Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>levantou-se da mesa, tirou as suas vestes e, tomando uma toalha, cingiu-se;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>depois, deitou água na bacia e começou a lavar os pés aos discípulos e a enxugar-lhos com a toalha com que estava cingido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegando a Simão Pedro, perguntou-lhe este: Senhor, tu a mim me lavas os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: O que eu faço, tu não o sabes agora, mas entendê-lo-ás mais tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Não me lavarás os pés jamais. Replicou-lhe Jesus: Se eu não te lavar, não tens parte comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe Simão Pedro: Senhor, não somente os meus pés, mas também as mãos e a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Declarou-lhe Jesus: Aquele que já se banhou não tem necessidade de lavar senão os pés, porém está todo limpo; e vós estais limpos, mas não todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele conhecia aquele que o havia de trair; por isso, disse: Não estais todos limpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de lhes ter lavado os pés, tomou as suas vestes e, pondo-se de novo à mesa, perguntou-lhes: Compreendeis o que vos tenho feito?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós me chamais Mestre e Senhor e dizeis bem, porque eu o sou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu, pois, sendo Senhor e Mestre, vos lavei os pés, também vós deveis lavar os pés uns aos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque vos dei exemplo, a fim de que, como eu fiz, assim façais vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que o servo não é maior do que seu senhor, nem o enviado maior do que aquele que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se sabeis essas coisas, bem-aventurados sois se as praticardes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não falo de todos vós; eu conheço aqueles que escolhi, mas para que se cumpra a Escritura: Aquele que come o meu pão, levantou contra mim o seu calcanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desde já, vo-lo digo, antes que suceda, para que, quando suceder, vós creiais que eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: quem recebe aquele que eu enviar a mim me recebe; e quem me recebe a mim recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dito isso, perturbou-se Jesus em espírito e protestou: Em verdade, em verdade vos digo que um de vós me há de trair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os discípulos olharam uns para os outros, sem saber a quem ele se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estava reclinado no seio de Jesus um de seus discípulos, a quem ele amava.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A este fez Simão Pedro um sinal e pediu-lhe que dissesse a quem ele se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquele discípulo, assim reclinado, encostou-se ao peito de Jesus e perguntou-lhe: Quem é, Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu Jesus: É aquele a quem eu der o pedaço de pão molhado. Tendo, pois, molhado o pedaço de pão, deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Após o bocado, entrou logo nele Satanás. Disse-lhe Jesus: O que fazes, faze-o depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nenhum dos que estavam à mesa percebeu a que fim lhe dissera isso;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois, como Judas era quem trazia a bolsa, alguns pensavam que Jesus lhe dissera: Compra as coisas de que precisamos para a festa ou lhe ordenara que desse alguma coisa aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele, tendo recebido o pedaço de pão, saiu imediatamente. Era noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de ter ele saído, disse Jesus: Agora, é glorificado o Filho do Homem, e Deus é glorificado nele;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>se Deus é glorificado nele, também Deus o glorificará nele mesmo e glorificá-lo-á imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Filhinhos, ainda um pouco estou convosco; procurar-me-eis, e o que eu disse aos judeus: Aonde eu vou, não podeis vós ir, isso digo também a vós neste momento.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Um novo mandamento vos dou: que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nisto conhecerão todos que sois meus discípulos: se tiverdes amor uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Perguntou-lhe Simão Pedro: Senhor, para onde vais? Respondeu Jesus: Para onde vou, não me podes seguir agora, mas seguir-me-ás mais tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Replicou-lhe Pedro: Senhor, por que não te posso seguir agora? Por ti darei a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu Jesus: Darás a tua vida por mim? Em verdade, em verdade te digo que não cantará o galo, sem que três vezes me tenhas negado.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não se turbe o vosso coração; crede em Deus, crede também em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na casa de meu Pai há muitas moradas. Se assim não fora, eu vo-lo teria dito. Pois vou preparar-vos lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>depois que eu for e vos preparar lugar, voltarei e tomar-vos-ei para mim mesmo, para que, onde eu estou, estejais vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabeis o caminho para onde eu vou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhe Tomé: Senhor, não sabemos para onde vais; como saberemos o caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Eu sou o caminho, e a verdade, e a vida; ninguém vem ao Pai senão por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vós me tivésseis conhecido, teríeis conhecido também a meu Pai. Desde agora o conheceis e o tendes visto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Replicou-lhe Filipe: Senhor, mostra-nos o Pai, e isso nos basta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Há tanto tempo que estou convosco, e não me tens conhecido, Filipe? Quem me vê a mim vê o Pai; como dizes tu: Mostra-nos o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não crês que eu estou no Pai e que o Pai está em mim? As palavras que eu vos digo, não as digo por mim mesmo; mas o Pai, que permanece em mim, faz as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Crede-me que eu estou no Pai, e o Pai, em mim; ou, senão, crede ao menos por causa das mesmas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que aquele que crê em mim, este fará também as obras que eu faço e fará ainda maiores, porque eu vou para o Pai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e tudo o que pedirdes em meu nome, isto farei, a fim de que o Pai seja glorificado no Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se me pedirdes qualquer coisa em meu nome, eu a farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se me amardes, guardareis os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu rogarei ao Pai, e ele vos dará um outro Paráclito, a fim de que esteja para sempre convosco,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o Espírito da verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê, nem o conhece; vós o conheceis, porque ele habita convosco e estará em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos deixarei órfãos; eu voltarei a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda por um pouco e depois o mundo não me verá mais, mas vós me vereis, porque eu vivo, e vós vivereis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, vós conhecereis que eu estou em meu Pai, e vós, em mim, e eu, em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que tem os meus mandamentos e os guarda, esse é o que me ama; e aquele que me ama será amado por meu Pai, e eu o amarei e me manifestarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse-lhe Judas (não o Iscariotes): Donde procede, Senhor, que te hás de manifestar a nós e não ao mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Jesus: Se alguém me amar, guardará a minha palavra, e meu Pai o amará, e nós viremos a ele e faremos nele morada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem me não ama não guarda as minhas palavras; a palavra que estais ouvindo não é minha, mas do Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu vos tenho falado essas coisas, estando ainda convosco;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas o Paráclito, o Espírito Santo, a quem o Pai enviará em meu nome, este vos ensinará todas as coisas e vos fará lembrar de tudo o que eu vos disse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A paz vos deixo, a minha paz vos dou; eu não vo-la dou como a dá o mundo. Não se turbe o vosso coração, nem se arreceie.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouvistes que eu vos disse: Vou e voltarei a vós. Se me amásseis, alegrar-vos-íeis de que eu vá para o Pai, pois o Pai é maior do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu vo-lo tenho dito agora, antes que aconteça, para que, quando acontecer, vós creiais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Já não falarei muito convosco, porque vem o príncipe do mundo; ele nada tem em mim,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas isso se dá para que o mundo saiba que amo o Pai e que faço como o Pai me ordenou. Levantai-vos, vamo-nos daqui.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou a verdadeira videira, e meu Pai é o viticultor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toda vara em mim que não dá fruto, ele a corta; e toda vara que dá fruto, ele a limpa, para que o dê mais abundante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós já estais limpos pela palavra que vos tenho falado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>permanecei em mim, e eu permanecerei em vós. Como a vara não pode dar fruto de si mesma, se não permanecer na videira, assim nem vós o podeis dar, se não permanecerdes em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou a videira; vós sois as varas. Aquele que permanece em mim e no qual eu permaneço dá muito fruto, pois sem mim nada podeis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém não permanecer em mim, é lançado fora, como a vara, e seca-se; semelhantes varas são ajuntadas, lançadas no fogo e elas ardem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se permanecerdes em mim, e as minhas palavras permanecerem em vós, pedi o que quiserdes, e ser-vos-á feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nisso é glorificado meu Pai, em que deis muito fruto; e assim vos tornareis meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o Pai me amou, assim também eu vos amei; permanecei no meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se guardardes os meus mandamentos, permanecereis no meu amor, assim como eu tenho guardado os mandamentos de meu Pai e permaneço no seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu vos tenho dito essas coisas a fim de que o meu gozo esteja em vós, e o vosso gozo seja completo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este é o meu mandamento: que vos ameis uns aos outros como eu vos amei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém tem maior amor do que este: de dar alguém a sua vida pelos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois meus amigos, se fizerdes o que vos mando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não vos chamo servos, porque o servo não sabe o que faz seu senhor; mas tenho-vos chamado amigos, porque vos revelei tudo quanto ouvi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vós não me escolhestes a mim, mas eu vos escolhi a vós e vos designei para que vades e deis fruto, e o vosso fruto permaneça, a fim de que tudo quanto pedirdes ao Pai, em meu nome, ele vo-lo conceda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isto vos mando: que vos ameis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o mundo vos aborrece, sabei que primeiro do que a vós me tem aborrecido a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vós fôsseis do mundo, o mundo amaria o que era seu; mas, como não sois do mundo, antes, vos escolhi eu do mundo, por isso é que o mundo vos aborrece.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembrai-vos das palavras que eu vos disse: o servo não é maior do que seu senhor. Se me perseguiram a mim, também vos hão de perseguir a vós; se guardaram as minhas palavras, também hão de guardar as vossas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas todas essas coisas vos farão por causa do meu nome, porque não conhecem aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se eu não viera e não lhes falara, não teriam eles cometido pecado; agora, porém, não têm desculpa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que me aborrece aborrece também a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu não tivesse feito entre eles tais obras, quais nenhum outro fez, não teriam cometido pecado; mas agora não somente têm eles visto, mas também aborrecido tanto a mim como a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas isso é para que se cumpra a palavra que está escrita na sua Lei: Eles me aborreceram sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando, porém, vier o Paráclito, que eu vos enviarei da parte do Pai, o Espírito da verdade, que procede do Pai, este dará testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e vós também dareis testemunho, porque estais comigo desde o princípio.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu tenho dito essas coisas, para que não vos escandalizeis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Expulsar-vos-ão das sinagogas; ainda mais vem a hora em que todo o que vos mata julgará oferecer um culto a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isso farão, porque não conheceram ao Pai, nem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, eu vos tenho dito essas coisas, para que, quando chegar aquela hora, vos lembreis de que eu vo-las disse. Não vo-las disse desde o princípio, porque estava convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, porém, vou para aquele que me enviou, e nenhum de vós me pergunta: Para onde vais?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes, porque vos tenho falado essas coisas, encheu-se o vosso coração de tristeza. Contudo, eu vos digo a verdade:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>convém-vos que eu vá. Pois, se eu não for, não virá a vós o Paráclito; mas, se eu for, enviar-vo-lo-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele vier, convencerá o mundo de pecado, de justiça e de juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de pecado, porque não creem em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de justiça, porque vou para o Pai, e não me vereis mais;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de juízo, porque o príncipe deste mundo está julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tenho ainda muito que vos dizer, mas não o podeis suportar agora;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando vier, porém, aquele Espírito da verdade, ele vos guiará a toda a verdade; porque não falará por si mesmo, mas dirá o que tiver ouvido e vos anunciará as coisas que estão para vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me glorificará, porque há de receber do que é meu e vo-lo há de anunciar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo o que o Pai tem é meu; por isso eu vos disse que ele receberá do que é meu e vo-lo anunciará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um pouco e já não me vereis, e outra vez um pouco e ver-me-eis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então alguns de seus discípulos perguntaram entre si: Que vem a ser isso que ele nos diz: Um pouco e já não me vereis, e outra vez um pouco e ver-me-eis; e: Porque eu vou para o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Diziam, pois: Que vem a ser esse “um pouco”? Não compreendemos o que está ele dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, percebendo que desejavam interrogá-lo, perguntou-lhes: Indagais entre vós sobre o que vos disse: Um pouco e já não me vereis, e outra vez um pouco e ver-me-eis?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que vós haveis de chorar e lamentar, mas o mundo há de regozijar-se; vós vos entristecereis, mas a vossa tristeza se tornará em gozo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mulher, quando dá à luz, enche-se de tristeza, porque chegou a sua hora; mas depois de nascida a criança, já não se lembra da aflição pelo gozo de haver um homem nascido ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim também vós estais agora em tristeza; mas eu vos tornarei a ver, e o vosso coração se encherá de gozo, e esse gozo ninguém vo-lo tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia nada me perguntareis. Em verdade, em verdade vos digo que, se pedirdes alguma coisa ao Pai, ele vo-la concederá em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Até agora nada tendes pedido em meu nome; pedi, e recebereis, para que o vosso gozo seja completo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estas coisas vos tenho falado por figuras; vem a hora, em que não vos falarei mais por figuras, mas vos falarei abertamente acerca do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquele dia pedireis em meu nome, e não vos digo que eu rogarei ao Pai por vós;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois o Pai mesmo vos ama, visto que vós me tendes amado e crido que eu saí de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saí do Pai e vim ao mundo, outra vez deixo o mundo e volto para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disseram seus discípulos: Agora é que falas abertamente e não usas mais de figuras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora vemos que tu sabes todas as coisas, e que não precisas de ser interrogado; por isso cremos que saíste de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Agora credes?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eis que vem a hora e é já chegada, em que sereis espalhados cada um para o seu lado e me deixareis só; mas eu não estou só, porque o Pai está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu vos tenho falado essas coisas para que tenhais paz em mim. No mundo tereis tribulações; mas tende bom ânimo; eu tenho vencido o mundo.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de assim falar, Jesus, levantando os olhos ao céu, disse: Pai, é chegada a hora; glorifica a teu Filho, para que o Filho te glorifique a ti,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>assim como lhe deste poder sobre toda a humanidade, a fim de que ele conceda vida eterna a todos aqueles que tu lhe tens dado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A vida eterna, porém, é esta: que conheçam a ti, único verdadeiro Deus, e a Jesus Cristo, aquele que tu enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te glorifiquei na terra, cumprindo a obra que me tens dado para fazer;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>agora, glorifica-me tu, Pai, contigo mesmo com a glória que eu tive junto de ti, antes que houvesse mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Manifestei o teu nome aos homens que me deste do mundo. Eram teus, e tu mos deste, e eles têm guardado a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, eles conhecem que todas as coisas que me tens dado vêm de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque eu lhes tenho dado as palavras que me deste, e eles as receberam, e verdadeiramente conheceram que saí de ti, e creram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu rogo por eles; não rogo pelo mundo, mas por aqueles que me tens dado, porque são teus;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>tudo o que é meu é teu; e tudo o que é teu é meu; e neles sou glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não estou mais no mundo, mas eles estão no mundo, e eu vou para ti. Pai santo, guarda-os no teu nome, no nome que me deste, para que eles sejam um, assim como nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando eu estava com eles, guardava-os no teu nome, que me deste, e protegi-os, e nenhum deles se perdeu, a não ser o filho da perdição, para que se cumprisse a Escritura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora vou para ti, e isso falo no mundo, para que eles tenham o meu gozo completo em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhes tenho dado a tua palavra, e o mundo os aborreceu, porque eles não são do mundo, como eu não sou do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não rogo que os tires do mundo, mas que os guardes do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não são do mundo, como eu não sou do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Santifica-os na verdade; a tua palavra é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim como tu me enviaste ao mundo, também eu os enviei ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por amor deles, me santifico, para que eles também em mim mesmo sejam santificados em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não rogo somente por estes, mas também por aqueles que creem em mim por meio da sua palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a fim de que todos sejam um; e que, como tu, Pai, és em mim, e eu, em ti, também sejam eles em nós; para que o mundo creia que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu lhes tenho dado a glória que tu me tens dado, para que sejam um como nós somos um;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>eu neles, e tu em mim, para que sejam aperfeiçoados em um; e para que o mundo conheça que tu me enviaste e que tu os amaste, como também amaste a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pai, quero que, onde eu estou, estejam comigo os que me tens dado, a fim de verem a minha glória que me tens dado, pois me amaste antes da fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pai justo, o mundo não te conheceu, mas eu te conheci; e estes conheceram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhes fiz conhecer o teu nome e o farei conhecer, a fim de que o amor com que me amaste esteja neles, e eu, neles.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de assim falar, saiu Jesus com seus discípulos para o outro lado do ribeiro de Cedrom, onde havia um jardim; e aí entrou com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Judas, que o traía, também conhecia o lugar, porque Jesus ali estivera muitas vezes com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judas, portanto, tendo recebido a coorte e alguns oficiais de justiça dos principais sacerdotes e dos fariseus, chegou a esse lugar com lanternas, archotes e armas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, sabendo tudo o que lhe ia acontecer, adiantou-se e perguntou-lhes: A quem buscais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles lhe responderam: A Jesus, o Nazareno. Disse-lhes Jesus: Sou eu. Judas, que o traía, estava também com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo que Jesus lhes disse: Sou eu, recuaram e caíram por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus, de novo, perguntou-lhes: A quem buscais? Eles responderam: A Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Já vos declarei que sou eu; se é a mim, pois, que buscais, deixai ir estes,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para se cumprirem as palavras que ele dissera: Não perdi nenhum dos que me deste.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Simão Pedro, que tinha uma espada, puxou dela e, dando um golpe no servo do sumo sacerdote, decepou-lhe a orelha direita; e o servo chamava-se Malco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus disse a Pedro: Mete a tua espada na bainha; não hei de beber o cálice que o Pai me deu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim a coorte, o tribuno e os oficiais de justiça dos judeus prenderam a Jesus, maniataram-no</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e conduziram-no primeiramente a Anás, pois era sogro de Caifás, sumo sacerdote naquele ano;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>era Caifás quem aconselhara aos judeus que convinha morrer um homem pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Simão Pedro e um outro discípulo seguiam a Jesus. Sendo esse discípulo conhecido do sumo sacerdote, entrou no pátio da casa deste com Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pedro, porém, ficou de fora, à porta. Saindo, pois, o outro discípulo, que era conhecido do sumo sacerdote, falou com a porteira e levou a Pedro para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, a criada que guardava a porta perguntou a Pedro: Não és tu também um dos discípulos deste homem? Não sou, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, os servos e os oficiais de justiça estavam ali, tendo acendido um braseiro por causa do frio, e aquentavam-se. Pedro estava também no meio deles, aquentando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o sumo sacerdote interrogou a Jesus acerca de seus discípulos e acerca do seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Eu tenho falado abertamente ao mundo; eu ensinei continuadamente nas sinagogas e no templo, onde se reúnem todos os judeus, e nada falei ocultamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que me interrogas? Pergunta aos meus ouvintes o que lhes falei; eles sabem o que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havendo dito isso, um dos oficiais de justiça que estava perto de Jesus deu-lhe uma bofetada, dizendo: É assim que respondes ao sumo sacerdote?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Se eu falei mal, dá testemunho do mal; mas, se falei bem, porque me feres?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Anás o enviou, maniatado, a Caifás, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Simão Pedro lá estava, aquentando-se. Perguntaram-lhe, pois: Não és tu também um de seus discípulos? Ele negou, dizendo: Não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um dos servos do sumo sacerdote, parente daquele a quem Pedro tinha decepado a orelha, perguntou: Não te vi eu no jardim com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De novo, Pedro o negou, e no mesmo instante cantou o galo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Conduziram a Jesus da casa de Caifás para o Pretório. Era de manhã cedo. Eles não entraram no Pretório para não se contaminarem, mas para poderem comer a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pilatos saiu para ir ter com eles e perguntou-lhes: Que acusação trazeis contra este homem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Responderam-lhe: Se ele não fosse malfeitor, não to entregaríamos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Replicou-lhes Pilatos: Tomai-o vós mesmos e julgai-o segundo a vossa Lei. Disseram-lhe os judeus: A nós não nos é permitido tirar a vida a ninguém;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para se cumprir o que dissera Jesus, significando o modo por que havia de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pilatos tornou a entrar no Pretório, chamou a Jesus e perguntou-lhe: És tu o Rei dos Judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu Jesus: Dizes tu isso por ti mesmo ou foram outros os que to disseram de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Replicou Pilatos: Porventura, sou eu judeu? A tua própria nação e os principais sacerdotes entregaram-te nas minhas mãos. Que fizeste?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Respondeu Jesus: O meu reino não é deste mundo. Se o meu reino fosse deste mundo, os meus súditos pelejariam, para não ser eu entregue aos judeus; mas agora o meu reino não é daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Perguntou-lhe, pois, Pilatos: Logo tu és rei? Respondeu Jesus: Tu dizes que sou rei. Eu para isso nasci e para isso vim ao mundo, a fim de dar testemunho da verdade. Todo aquele que é da verdade ouve a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Perguntou-lhe Pilatos: Que é a verdade? Depois de dizer isso, saiu outra vez para ir ter com os judeus e disse-lhes: Eu não acho nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas é costume entre vós que eu vos solte alguém por ocasião da Páscoa; quereis, pois, que vos solte o Rei dos Judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles tornaram a clamar: Não a este, mas a Barrabás. Ora, Barrabás era salteador.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Pilatos tomou a Jesus e o mandou açoitar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os soldados, tendo tecido uma coroa de espinhos, puseram-lha na cabeça e vestiram-no com um manto de púrpura;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>chegavam-se a ele e diziam: Salve, Rei dos Judeus! E davam-lhe bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Outra vez, saiu Pilatos e disse-lhes: Eis que vo-lo trago fora, para que saibais que não acho nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saiu, pois, Jesus, trazendo a coroa de espinhos e o manto de púrpura. Disse-lhes Pilatos: Eis o homem!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo que o viram, os principais sacerdotes e os oficiais de justiça clamaram: Crucifica-o! Crucifica-o! Disse-lhes Pilatos: Tomai-o vós mesmos e crucificai-o, porque eu não acho nele crime.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Responderam-lhe os judeus: Nós temos uma Lei, e, segundo a nossa Lei ele deve morrer, porque se fez Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pilatos, ouvindo isso, temeu ainda mais</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, tornando a entrar no Pretório, perguntou a Jesus: Donde és? Mas Jesus não lhe respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Perguntou-lhe Pilatos: Não me falas? Não sabes que tenho poder para te soltar e poder para te crucificar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu Jesus: Não terias sobre mim poder algum, se ele te não fosse dado lá de cima; por isso, o que me entregou a ti tem maior pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde então, Pilatos procurava soltá-lo, mas os judeus clamavam: Se soltares este homem, não és amigo de César; todo aquele que se faz rei opõe-se a César.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pilatos, ouvindo essas palavras, trouxe a Jesus para fora e sentou-se no tribunal, no lugar chamado Pavimento e, em hebraico, Gábata.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era a Parasceve, e cerca da hora sexta. Pilatos disse aos judeus: Eis o vosso Rei!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles, porém, clamaram: Tira-o! Tira-o! Crucifica-o! Disse-lhes Pilatos: Hei de crucificar o vosso Rei? Responderam os principais sacerdotes: Não temos outro rei, senão César.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Pilatos lhes entregou Jesus para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles tomaram a Jesus; e ele próprio, carregando a sua cruz, saiu para o lugar chamado Calvário e, em hebraico, Gólgota,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>onde o crucificaram e, com ele, outros dois, um de cada lado e Jesus no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pilatos escreveu também um título e o mandou colocar no alto da cruz; nele estava escrito: JESUS, O NAZARENO, REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos judeus leram esse título, porque o lugar em que Jesus fora crucificado era perto da cidade; e estava escrito em hebraico, latim e grego.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os principais sacerdotes disseram a Pilatos: Não escrevas: Rei dos Judeus, mas sim que ele disse: Eu sou Rei dos Judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu Pilatos: O que escrevi escrevi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os soldados, depois de terem crucificado a Jesus, tomaram-lhe as vestes (dividiram-nas em quatro partes, uma para cada um) e também a túnica. Ora, a túnica não tinha costura, porque era toda tecida de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disseram, pois, uns aos outros: Não a rasguemos, mas deitemos sortes sobre ela, para ver a quem tocará, para se cumprir a Escritura: Repartiram entre si as minhas vestes e deitaram sortes sobre a minha vestidura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, pois, fizeram os soldados. Perto da cruz de Jesus, estavam sua mãe, e a irmã de sua mãe, Maria, mulher de Cléopas, e Maria Madalena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus, vendo a sua mãe e, perto dela, o discípulo a quem ele amava, disse a sua mãe: Mulher, eis aí teu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, disse ao discípulo: Eis aí tua mãe! Dessa hora em diante, o discípulo a tomou para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois disso, sabendo Jesus que tudo já estava consumado, para se cumprir a Escritura, disse: Tenho sede.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estava ali um vaso cheio de vinagre; ensopando nele uma esponja e pondo-a em um hissopo, chegaram-lha à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus, depois de ter tomado o vinagre, disse: Está consumado; e, inclinando a cabeça, rendeu o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus, porém, como era a Parasceve e para que os corpos não ficassem na cruz ao sábado (pois aquele sábado era um grande dia), pediram a Pilatos que se lhes quebrassem as pernas e que fossem eles dali retirados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os soldados foram e quebraram as pernas ao primeiro e ao outro que fora com ele crucificado;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>chegando-se, porém, a Jesus, como o vissem já morto, não lhe quebraram as pernas,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>mas um dos soldados lhe abriu o lado com uma lança, e logo saiu sangue e água.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aquele que isso viu deu testemunho, e o seu testemunho é verdadeiro; e ele sabe que diz a verdade, para que também vós creiais.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois essas coisas aconteceram para se cumprir a Escritura: Nenhum dos seus ossos será quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Diz ainda outra passagem: Olharão para aquele a quem traspassaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois disso, José de Arimateia, que era discípulo de Jesus, ainda que oculto, por medo dos judeus, pediu a Pilatos permissão para tirar o corpo de Jesus; e Pilatos concedeu-a. Foi José e tirou o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nicodemos, aquele que no princípio viera ter com Jesus de noite, foi também, levando uma composição de cerca de cem libras de mirra e aloés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tomaram o corpo de Jesus e envolveram-no em panos de linho com os aromas, como é costume entre os judeus sepultar os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No lugar em que Jesus fora crucificado, havia um jardim, e, neste, um túmulo novo, em que ninguém tinha sido ainda posto.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ali, pois, por causa da Parasceve dos judeus e por estar perto o túmulo, depositaram a Jesus.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, Maria Madalena foi cedo ao túmulo, sendo ainda escuro, e viu a pedra removida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Correu ela, e foi ter com Simão Pedro e com o outro discípulo a quem Jesus amava, e disse-lhes: Tiraram do túmulo o Senhor, e não sabemos onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, saíram Pedro e o outro discípulo e foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Corriam ambos juntos, mas o outro discípulo correu mais ligeiro do que Pedro e chegou primeiro ao túmulo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tendo-se abaixado e olhando para dentro, viu os panos de linho postos no chão, porém não entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou Simão Pedro, que o seguia, e entrou no túmulo. Ele também viu os panos de linho e o lenço</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que estivera sobre a cabeça de Jesus e que não estava com os panos, mas dobrado num lugar à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, entrou também o outro discípulo, que tinha chegado primeiro ao túmulo, e viu, e creu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois ainda não compreendiam a Escritura, que era necessário ressuscitar ele dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E voltaram os discípulos para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Maria, porém, estava junto à entrada do túmulo, chorando. Enquanto chorava, abaixou-se, e olhou para dentro do túmulo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos com vestes brancas, sentados onde o corpo de Jesus fora posto, um à cabeceira e outro aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles lhe perguntaram: Mulher, por que choras? Respondeu ela: Porque tiraram o meu Senhor, e não sei onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo dito isso, virou-se para trás e viu a Jesus em pé, mas sem saber que era ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Perguntou-lhe Jesus: Mulher, por que choras? A quem procuras? Ela, supondo ser ele o jardineiro, respondeu: Senhor, se tu o tiraste, dize-me onde o puseste, e eu o levarei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Maria! Ela, virando-se, lhe disse em hebraico: Rabôni! (que quer dizer, Mestre).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Não me toques; porque ainda não subi ao Pai, mas vai a meus irmãos e dize-lhes que subo para meu Pai e vosso Pai, para meu Deus e vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maria Madalena foi contar aos discípulos: Vi o Senhor, e ele disse-me essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nesse dia, que era o primeiro da semana, à tarde, trancadas as portas da casa onde se achavam os discípulos, por medo que tinham dos judeus, veio Jesus, e pôs-se no meio deles, e disse-lhes: Paz seja convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dito isso, mostrou-lhes as mãos e o lado. Os discípulos alegraram-se muito ao verem o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, de novo, disse-lhes: Paz seja convosco! Como o Pai me enviou a mim, assim eu vos envio a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dito isso, soprou sobre eles e disse-lhes: Recebei o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Àqueles a quem perdoardes os pecados, lhes serão perdoados; e àqueles a quem os retiverdes, lhes serão retidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Tomé, chamado Dídimo, um dos doze, não estava com eles quando veio Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disseram-lhe os outros discípulos: Vimos o Senhor. Mas ele respondeu: Se eu não vir nas suas mãos o sinal dos cravos, e não puser o meu dedo no lugar dos cravos, e não puser a minha mão no seu lado, de modo algum hei de crer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Oito dias depois, estavam outra vez ali reunidos seus discípulos, e Tomé, com eles. Estando as portas trancadas, veio Jesus, pôs-se em pé no meio deles e disse: Paz seja convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida, disse a Tomé: Chega aqui o teu dedo e olha as minhas mãos; chega também a tua mão e põe-na no meu lado; não sejas incrédulo, mas crente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Respondeu Tomé: Senhor meu e Deus meu!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Creste, porque me viste? Bem-aventurados os que não viram e creram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus fez na presença dos discípulos muitos outros sinais, que não estão escritos neste livro;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>estes, porém, estão escritos para que creiais que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo, tenhais vida em seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus tornou a manifestar-se aos discípulos na praia do mar de Tiberíades; e manifestou-se deste modo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Simão Pedro, Tomé, chamado Dídimo, Natanael, que era de Caná da Galileia, os filhos de Zebedeu e outros dois de seus discípulos estavam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhes Simão Pedro: Vou pescar. Disseram-lhe os outros: Também nós vamos contigo. Saíram, e entraram na barca, e naquela noite nada apanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, ao romper do dia, estava Jesus na praia; todavia, os discípulos não sabiam que era ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: Moços, apanhastes algum peixe? Responderam-lhe: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhes ele: Lançai a rede à direita da barca, e achareis. Lançaram-na, pois, e já não podiam puxá-la por causa do grande número de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: É o Senhor! Simão Pedro, quando ouviu que era o Senhor, tomou a sua veste (porque se havia despido) e lançou-se ao mar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas os outros discípulos vieram na barquinha, puxando a rede com os peixes; porque estavam afastados da terra somente cerca de duzentos cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao saltarem em terra, viram ali umas brasas, e um peixe posto em cima delas, e pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Trazei alguns dos peixes que acabastes de apanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Simão Pedro entrou na barca e puxou a rede à terra, cheia de cento e cinquenta e três grandes peixes; e, apesar de serem tantos, não se rompeu a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Vinde almoçar. Nenhum dos discípulos ousava perguntar-lhe: Quem és tu? Pois sabiam que era o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus aproximou-se, e, tomando o pão, deu-lhes, e, do mesmo modo, o peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi esta já a terceira vez que Jesus se manifestara aos discípulos, depois de ressurgir dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de terem almoçado, perguntou Jesus a Simão Pedro: Simão, filho de João, amas-me mais do que estes? Ele respondeu: Sim, Senhor, tu sabes que te amo. Ele lhe disse: Apascenta os meus cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Segunda vez, perguntou-lhe Jesus: Simão, filho de João, amas-me? Ele respondeu: Sim, Senhor, tu sabes que te amo. Ele lhe disse: Pastoreia as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Terceira vez, perguntou-lhe Jesus: Simão, filho de João, amas-me? Pedro entristeceu-se por ele lhe ter perguntado pela terceira vez: Amas-me? Respondeu-lhe ele: Senhor, tu conheces todas as coisas; tu sabes que te amo. Disse-lhe Jesus: Apascenta as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em verdade, em verdade te digo: quando eras mais moço, cingias-te e andavas por onde querias; mas, quando fores velho, estenderás as tuas mãos, e outro te cingirá e te levará para onde não queres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse isso para indicar com que gênero de morte Pedro havia de glorificar a Deus. Depois de assim falar, disse-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Virando-se Pedro, viu que o ia seguindo o discípulo a quem Jesus amava, e que durante a ceia se reclinara no seio de Jesus, e perguntara: Senhor, quem é o que te trai?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vendo-o Pedro, perguntou a Jesus: Senhor, e a este que sucederá?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu-lhe: Se eu quiser que ele fique até eu voltar, que tens tu com isso? Segue-me tu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espalhou-se, pois, este boato entre os irmãos de que aquele discípulo não morreria; entretanto, Jesus não disse a Pedro: Ele não morrerá, mas: Se eu quiser que ele fique até eu voltar, que tens tu com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este é o discípulo que dá testemunho dessas coisas e que as escreveu, e sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Muitas outras coisas há que fez Jesus; se elas fossem escritas uma por uma, suponho que nem no mundo inteiro caberiam os livros que se escrevessem.</para>
</usx>
