<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (TB)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oráculo da palavra de Jeová a Israel, por intervenção de Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vos tenho amado, diz Jeová. Contudo, vós dizeis: Em que nos tens amado? Acaso não era Esaú irmão de Jacó? — diz Jeová. Contudo, amei a Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e aborreci a Esaú, e fiz dos seus montes uma desolação, e dei a sua herança aos chacais do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, Edom diz: Temos sido arruinados, mas voltaremos e edificaremos os lugares desolados. Assim diz Jeová dos Exércitos: Eles edificarão; eu, porém, demolirei; e chamar-lhes-ão Termo de Impiedade e Povo contra o qual Jeová está indignado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os vossos olhos o verão, e vós direis: Magnificado seja Jeová sobre o termo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O filho honra a seu pai, e o servo, a seu amo; se eu, pois, sou pai, onde está a minha honra? E, se sou amo, onde está o temor de mim? — diz Jeová dos Exércitos a vós, ó sacerdotes, que desprezais o meu nome. Vós dizeis: Em que temos desprezado o teu nome?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ofereceis sobre o meu altar pão profano e dizeis: Em que te havemos profanado? Nisto que dizeis: A mesa de Jeová é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando oferecerdes em sacrifício um animal cego, isso não é mau? E, quando oferecerdes o que é coxo e doente, isso não é mau? Apresenta-o, pois, ao teu governador; acaso, terá ele agrado em ti? Ou aceitará ele a tua pessoa? — diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, suplicai o favor de Deus, para que se compadeça de nós (isso tem sido feito por vossas mãos). Acaso, aceitará ele qualquer um de vós? — diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Oxalá que entre vós houvesse um só que fechasse as portas, para que não acendêsseis debalde fogo sobre o meu altar! Não tenho prazer em vós, diz Jeová dos Exércitos, nem aceitarei da vossa mão oferta alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, desde o nascente do sol até o poente do mesmo, é grande entre os gentios o meu nome; e em todo o lugar se oferece ao meu nome incenso e uma oblação pura; porque o meu nome é grande entre os gentios, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vós o profanais, nisto que dizeis: A mesa de Jeová está profanada, e o seu fruto, isto é, a sua comida, é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizeis também: Eis que de canseira é! E tende-lo desprezado, diz Jeová dos Exércitos; e tendes trazido o que foi roubado, e o coxo, e o doente; assim, trazeis a oferta. Aceitaria eu isso da vossa mão? — diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas maldito seja o enganador que tem no seu rebanho um animal macho, e vota, e sacrifica a Jeová o que tem mácula, pois eu sou um grande rei, diz Jeová dos Exércitos, e o meu nome é terrível entre os gentios.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, para vós, ó sacerdotes, é este mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se não ouvirdes e se não aplicardes o vosso coração a dar glória ao meu nome, diz Jeová dos Exércitos, enviarei sobre vós a maldição e amaldiçoarei as vossas bênçãos; já as tenho amaldiçoado, porque não aplicais a isso o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que reprovarei a semente por causa de vós e atirar-vos-ei à cara com o esterco, sim, com o esterco dos vossos sacrifícios; e juntamente com ele sereis levados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabereis que vos enviei este mandamento, para que a minha aliança fosse com Levi, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A minha aliança com ele foi de vida e de paz; eu lhas dei para que me temesse, e ele me temeu e teve medo do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lei da verdade esteve na sua boca, e a injustiça não se achou nos seus lábios; ele andou comigo em paz e em equidade e da iniquidade apartou a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os lábios do sacerdote devem guardar a ciência, e da sua boca devem os homens procurar a lei; porque ele é o mensageiro de Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós vos tendes desviado do caminho; e tendes feito a muitos tropeçar na lei; tendes corrompido a aliança de Levi, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, também eu vos tenho feito desprezíveis e vis diante de todo o povo, assim como vós não tendes observado os meus caminhos, mas vos tendes deixado levar de respeitos humanos na lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temos todos nós um mesmo pai? Não nos criou um mesmo Deus? Por que nos havemos aleivosamente, cada um com seu irmão, profanando a aliança de nossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá se tem havido aleivosamente; e uma abominação se comete em Israel e em Jerusalém; porque Judá tem profanado a santidade de Jeová, a qual ele ama, e se casou com a filha dum deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No caso do homem que fizer isso, Jeová exterminará das tendas de Jacó o que vela, e o que responde, e o que faz ofertas a Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda fazeis mais isto: cobris de lágrimas, de choro e de gemidos o altar de Jeová, de sorte que ele não olha mais para a oferta, nem a aceitará com prazer da vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia dizeis: Por quê? Porque Jeová tem sido testemunha entre ti e a mulher da tua mocidade, contra a qual te hás havido aleivosamente, sendo ela a tua companheira e a mulher da tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não fez ele somente um, ainda que lhe sobrava o espírito? E por que somente esse um? Ele buscava uma semente pia. Portanto, guardai o vosso espírito, e não se haja alguém aleivosamente contra a mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois aborreço o divórcio, diz Jeová, Deus de Israel, e aquele que cobre de violência os seus vestidos, diz Jeová dos Exércitos. Portanto, guardai o vosso espírito, para que não vos hajais aleivosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendes enfadado a Jeová com as vossas palavras. Todavia dizeis: Em que o temos enfadado? Nisto que dizeis: Todo o que faz o mal é bom aos olhos de Jeová, e nestes tais ele se deleita; ou onde está o Deus do juízo?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que envio eu o meu mensageiro, e ele há de preparar o caminho diante de mim; de repente, virá ao seu templo o Senhor, a quem vós buscais; e o Anjo da Aliança, no qual vós vos agradais, eis que ele vem, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem pode suportar o dia da sua vinda? Quem subsistirá quando ele aparecer? Porque ele é como o fogo de fundidor e como o sabão de lavandeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sentar-se-á como fundidor e purificador de prata; purificará os filhos de Levi e os refinará como ouro e como prata. Eles farão a Jeová ofertas em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, a oferta de Judá e de Jerusalém será agradável a Jeová, como nos dias antigos e como nos anos passados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegar-me-ei a vós para juízo e serei uma testemunha veloz contra os feiticeiros, e contra os adúlteros, e contra os perjuros; contra os que oprimem o jornaleiro em seu salário, a viúva e o órfão, e que desviam o estrangeiro do seu direito, e não me temem, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eu, Jeová, não mudo; por isso, vós, filhos de Jacó, não sois consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias de vossos pais, vos tendes desviado das minhas ordenanças e não as tendes guardado. Tornai para mim, e eu me tornarei para vós, diz Jeová dos Exércitos. Mas vós dizeis: Em que nos tornaremos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso, roubará o homem a Deus? Contudo, vós me roubais. Mas vós dizeis: Em que te havemos roubado? Em dízimos e ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vós sois amaldiçoados com a maldição; porque me roubais vós, sim, esta nação toda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trazei o dízimo todo à casa do Tesouro, para que haja mantimento na minha casa e provai-me nisto, diz Jeová dos Exércitos, se não vos abrir eu as janelas do céu e não derramar sobre vós uma bênção até que não haja mais lugar para a recolherdes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por amor de vós, reprovarei o devorador, e ele não destruirá os frutos da vossa terra; nem a vossa vide perderá no campo o seu fruto antes do tempo, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as nações vos chamarão ditosos, porque vós sereis uma terra deleitosa, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As vossas palavras têm sido audazes contra mim, diz Jeová. Contudo, dizeis: Em que temos falado contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendes dito: Vão é servir a Deus; e que nos aproveita termos guardado o seu preceito e termos andado de luto perante Jeová dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, nós chamamos ditosos aos soberbos; os que obram impiedade são edificados; os que tentam a Deus são libertados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, os que temeram a Jeová falaram uns aos outros. Jeová escutou e ouviu, e um livro de memória foi escrito diante dele para os que temeram a Jeová e para os que pensaram no seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles serão meus, diz Jeová dos Exércitos, no dia que eu faço, uma possessão particular; poupá-los-ei, como um homem poupa seu filho que o serve.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, voltarei e discernirei entre o justo e o ímpio, entre o que serve a Deus e o que não o serve.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois eis que vem o dia e arde como fornalha; todos os soberbos e todos os que obram impiedade serão como o restolho; o dia que vem os abrasará, diz Jeová dos Exércitos, de sorte que não lhes deixará nem raiz nem ramo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas para vós, os que temeis o meu nome, nascerá o sol da justiça, trazendo curas nas suas asas; vós saireis e saltareis como os bezerros da estrebaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pisareis os ímpios, pois serão cinza debaixo das plantas dos vossos pés no dia que eu faço, diz Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembrai-vos da lei de Moisés, meu servo, a qual lhe mandei em Horebe para todo o Israel, a saber, estatutos e juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que eu vos enviarei o profeta Elias, antes que venha o grande e terrível Dia de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele converterá o coração dos pais aos filhos e o coração dos filhos a seus pais, para que eu não venha e fira a terra com anátema.</para>
</usx>
