<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (TB)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Livro da geração de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou a Isaque; Isaque gerou a Jacó; Jacó gerou a Judá e a seus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá gerou de Tamar a Perez e a Zara; Perez gerou a Esrom; Esrom gerou a Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão gerou a Aminadabe; Aminadabe gerou a Naassom; Naassom gerou a Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom gerou de Raabe a Boaz; Boaz gerou de Rute a Obede; Obede gerou a Jessé,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Jessé gerou ao rei Davi. Davi gerou a Salomão daquela que fora mulher de Urias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão gerou a Roboão; Roboão gerou a Abias; Abias gerou a Asa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa gerou a Josafá; Josafá gerou a Jorão; Jorão gerou a Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias gerou a Jotão; Jotão gerou a Acaz; Acaz gerou a Ezequias</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou a Manassés; Manassés gerou a Amom; Amom gerou a Josias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Josias gerou a Jeconias e a seus irmãos no tempo do exílio em Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do exílio em Babilônia, Jeconias gerou a Salatiel; Salatiel gerou a Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou a Abiúde; Abiúde gerou a Eliaquim; Eliaquim gerou a Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor gerou a Sadoque; Sadoque gerou a Aquim; Aquim gerou a Eliúde;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou a Eleazar; Eleazar gerou a Matã; Matã gerou a Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Jacó gerou a José, esposo de Maria, da qual nasceu Jesus, que se chama Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, todas as gerações desde Abraão até Davi são catorze gerações; também, desde Davi até o exílio em Babilônia, catorze gerações; e desde o exílio em Babilônia até o Cristo, catorze gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o nascimento de Jesus Cristo foi desta maneira: Estando Maria, sua mãe, já desposada com José, antes que se ajuntassem, ela se achou grávida por virtude do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, seu marido, sendo reto e não a querendo infamar, resolveu deixá-la secretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando, porém, pensava nessas coisas, eis que um anjo do Senhor lhe apareceu em sonhos, dizendo: José, filho de Davi, não temas receber a Maria, tua mulher, pois o que nela foi gerado é por virtude do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela dará à luz um filho, a quem chamarás JESUS, porque ele salvará o seu povo dos pecados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, tudo isto aconteceu, para que se cumprisse o que dissera o Senhor pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis que a virgem conceberá e dará à luz um filho, e ele será chamado Emanuel, que quer dizer Deus conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José, tendo despertado do sono, fez como o anjo do Senhor lhe ordenara e recebeu sua mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e não a conheceu enquanto ela não deu à luz um filho, a quem pôs o nome de JESUS.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus nascido em Belém da Judeia no tempo do rei Herodes, vieram do Oriente uns magos a Jerusalém, perguntando:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Onde está aquele que nasceu Rei dos Judeus? Porque vimos a sua estrela no Oriente, e viemos adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei Herodes, ouvindo isso, perturbou-se, e, com ele, toda Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e reunindo todos os principais sacerdotes e os escribas do povo, perguntava-lhes onde havia de nascer o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles lhe disseram: Em Belém da Judeia, pois assim está escrito pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E tu Belém, terra de Judá, não és de modo algum o menor entre os lugares principais de Judá; porque de ti sairá um condutor, que há de pastorear meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Herodes chamou secretamente os magos e deles indagou com precisão o tempo em que a estrela tinha aparecido;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, enviando-os a Belém, disse-lhes: Ide informar-vos cuidadosamente acerca do menino; e, quando o tiverdes achado, avisai-me, para eu também ir adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os magos, depois de ouvirem o rei, partiram; e eis que a estrela, que viram no Oriente, ia adiante deles, até que foi parar sobre o lugar onde estava o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao avistarem a estrela, ficaram extremamente jubilosos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entrando na casa, viram o menino com Maria, sua mãe, e, prostrando-se, adoraram-no; e, abrindo os seus cofres, fizeram-lhe ofertas de ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sendo em sonhos avisados por Deus que não voltassem a Herodes, seguiram por outro caminho para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de haverem partido, eis que um anjo do Senhor apareceu em sonhos a José, dizendo: Levanta-te, toma contigo o menino e sua mãe, foge para o Egito e fica ali até que eu te chame; pois Herodes há de procurar o menino para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José levantou-se, tomou de noite o menino e sua mãe e partiu para o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e ali ficou até a morte de Herodes; para que se cumprisse o que dissera o Senhor pelo profeta: Do Egito chamei a meu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Herodes, vendo-se iludido pelos magos, ficou muito irado e mandou matar todos os meninos que havia em Belém e em todo o seu termo, de dois anos para baixo, conforme o tempo que tinha com precisão indagado dos magos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então se cumpriu o que foi dito pelo profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouviu-se um clamor em Ramá, choro e grande lamento; era Raquel chorando a seus filhos e não querendo ser consolada, porque eles já não existem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, tendo morrido Herodes, eis que um anjo do Senhor apareceu em sonhos a José, no Egito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levanta-te, toma contigo o menino e sua mãe e vai para a terra de Israel; pois já morreram aqueles que procuravam tirar a vida ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>José, levantando-se, tomou o menino e sua mãe e voltou para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, sabendo que Arquelau reinava na Judeia em lugar de seu pai Herodes, temeu ir para lá; e, avisado em sonhos por Deus, retirou-se para os lados da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e foi morar em uma cidade chamada Nazaré; para se cumprir o que foi dito pelos profetas: Ele será chamado Nazareno.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, apareceu João Batista pregando no deserto da Judeia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Arrependei-vos, porque está próximo o reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois é a João que se refere o que foi dito pelo profeta Isaías: Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, o mesmo João usava uma veste de pelo de camelo e uma correia em volta da cintura; e alimentava-se de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, ia ter com ele o povo de Jerusalém, de toda a Judeia e de toda a circunvizinhança do Jordão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e eram por ele batizados no rio Jordão, confessando os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, vendo João que muitos fariseus e saduceus vinham ao seu batismo, disse-lhes: Raça de víboras, quem vos recomendou que fugísseis da ira vindoura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dai, pois, frutos dignos do vosso arrependimento</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não queirais dizer dentro de vós mesmos: Temos como pai a Abraão; porque vos declaro que destas pedras Deus pode suscitar filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O machado já está posto à raiz das árvores; toda árvore, pois, que não dá bom fruto é cortada e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, na verdade, vos batizo com água para o arrependimento; mas aquele que há de vir depois de mim é mais poderoso do que eu, e não sou digno de levar-lhe as sandálias; ele vos batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sua pá, ele a tem na sua mão e limpará bem a sua eira; recolherá o seu trigo no celeiro, mas queimará a palha em fogo inextinguível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, veio Jesus da Galileia ao Jordão ter com João, para ser batizado por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas João objetava-lhe: Eu é que preciso ser batizado por ti, e tu vens a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Deixa por agora, porque assim nos convém cumprir toda a justiça. Então ele anuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Batizado que foi Jesus, saiu logo da água; eis que se abriram os céus, e veio o Espírito de Deus descer como pomba e vir sobre ele; e uma voz dos céus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este é o meu Filho dileto, em quem me agrado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então foi levado Jesus pelo Espírito ao deserto, para ser tentado pelo Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chegando o tentador, disse-lhe: Se és Filho de Deus, manda que estas pedras se tornem em pães.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus respondeu: Está escrito: Não só de pão viverá o homem, mas de toda palavra que sai da boca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Diabo o levou à Cidade Santa, e o colocou sobre o pináculo do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse-lhe: Se és Filho de Deus, lança-te daqui abaixo; porque escrito está: Aos seus anjos ordenará a teu respeito, e eles te susterão nas suas mãos, para não tropeçares em alguma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tornou-lhe Jesus: Também está escrito: Não tentarás o Senhor, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De novo, o Diabo o levou a um monte muito alto, mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e disse-lhe: Tudo isto te darei, se, prostrado, me adorares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Vai-te, Satanás pois está escrito: Ao Senhor, teu Deus, adorarás e só a ele darás culto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Diabo o deixou; e eis que vieram anjos e o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Jesus soube que João fora preso, partiu para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deixando Nazaré, foi morar em Cafarnaum, situada à beira-mar, nos confins de Zebulom e Naftali,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que se cumprisse o que foi dito pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A terra de Zebulom e a terra de Naftali, caminho do mar, além do Jordão, a Galileia dos gentios!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que jazia nas trevas, viu uma grande luz, e aos que estavam de assento na região e sombra da morte, a estes raiou a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desde esse tempo começou Jesus a pregar e a dizer: Arrependei-vos, porque está próximo o reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Andando ao longo do mar da Galileia, viu dois irmãos, Simão, também chamado Pedro, e André, lançarem a rede ao mar, porque eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse-lhes: Segui-me, e eu vos farei pescadores de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Imediatamente, eles deixaram as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, passando adiante, viu outros dois irmãos, Tiago e João, filhos de Zebedeu, que estavam na barca com seu pai, consertando as suas redes; e os chamou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles, deixando logo a barca e seu pai, o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Andava Jesus por toda a Galileia, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do reino e curando todas as doenças e enfermidades entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A sua fama correu por toda a Síria; trouxeram-lhe todos os enfermos, acometidos de várias doenças e sofrimentos, endemoninhados, epiléticos e paralíticos, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Muita gente o seguiu da Galileia, de Decápolis, de Jerusalém, da Judeia e dalém do Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo Jesus a multidão, subiu ao monte; depois de se ter sentado, aproximaram-se seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele começou a ensiná-los, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem-aventurados os humildes de espírito, porque deles é o reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem-aventurados os que choram, porque eles serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem-aventurados os mansos, porque eles herdarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bem-aventurados os que têm fome e sede de justiça, porque eles serão fartos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem-aventurados os misericordiosos, porque eles alcançarão misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem-aventurados os limpos de coração, porque eles verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bem-aventurados os pacificadores, porque eles serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bem-aventurados os que têm sido perseguidos por causa da justiça, porque deles é o reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bem-aventurados sois, quando vos injuriarem, vos perseguirem e, mentindo, disserem todo mal contra vós, por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrai-vos e exultai, porque é grande o vosso galardão nos céus; pois assim perseguiram aos profetas que existiram antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós sois o sal da terra; se o sal se tiver tornado insípido, como se poderá restaurar-lhe o sabor? Para nada mais presta, senão para ser lançado fora e pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada sobre um monte;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ninguém acende uma candeia e a coloca debaixo do módio, mas no velador, e assim alumia a todos os que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De tal modo brilhe a vossa luz diante dos homens, que eles vejam as vossas boas obras e glorifiquem a vosso Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não penseis que vim revogar a lei ou os profetas; não vim revogar, mas cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque em verdade vos digo: Enquanto não passar o céu e a terra, de modo nenhum passará da lei um só i ou um só til, sem que tudo se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele, pois, que violar um destes mínimos mandamentos e assim ensinar aos homens será chamado mínimo no reino dos céus; mas aquele que os observar e ensinar, esse será chamado grande no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois vos digo que, se a vossa justiça não exceder a dos escribas e fariseus, de modo nenhum entrareis no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendes ouvido que foi dito aos antigos: Não matarás; e: Quem matar estará sujeito a julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu vos digo que todo aquele que se ira contra seu irmão estará sujeito a julgamento; e quem chamar a seu irmão: Raca estará sujeito ao julgamento do Sinédrio; e quem lhe chamar: Tolo estará sujeito à Geena de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se estiveres, pois, apresentando a tua oferta no altar e aí te lembrares que teu irmão tem contra ti alguma coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixa ali a tua oferta diante do altar, vai primeiro reconciliar-te com teu irmão e, depois, vem apresentar a tua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Harmoniza-te sem demora com o teu adversário, enquanto está no caminho com ele; para que não suceda que o adversário te entregue ao juiz, o juiz, ao oficial de justiça, e sejas recolhido à prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em verdade te digo que não sairás dali, até pagares o último ceitil.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendes ouvido que foi dito: Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu, porém, vos digo que todo o que põe seus olhos em uma mulher, para a cobiçar, já no seu coração adulterou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se o teu olho direito te serve de pedra de tropeço, arranca-o e lança-o de ti; pois te convém mais que se perca um dos teus membros do que todo o teu corpo seja lançado na Geena.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se a tua mão direita te serve de pedra de tropeço, corta-a e lança-a de ti; pois te convém mais que se perca um dos teus membros do que todo o teu corpo vá para a Geena.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também foi dito: Quem repudiar sua mulher, dê-lhe carta de divórcio.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, vos digo que todo o que repudia sua mulher, a não ser por causa de infidelidade, a faz ser adúltera; e qualquer que se casar com a repudiada comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também tendes ouvido que foi dito aos antigos: Não jurarás falso, mas cumprirás para com o Senhor os teus juramentos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, vos digo que absolutamente não jureis; nem pelo céu, porque é o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, porque é o escabelo dos seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade do grande Rei;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>nem jures pela tua cabeça, porque nem um só cabelo podes tornar branco ou preto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas seja o vosso falar: sim, sim; não, não; pois tudo que passa disso vem do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tendes ouvido que foi dito: Olho por olho, dente por dente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Não resistais ao homem mau; mas a qualquer que te dá na face direita, volta-lhe também a outra;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ao que quer demandar contigo e tirar-te a túnica, larga-lhe também a capa;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e quem te obriga a andar mil passos, vai com ele dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dá a quem te pede e não voltes as costas ao que deseja que lhe emprestes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tendes ouvido que foi dito: Amarás o teu próximo e aborrecerás o teu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Amai os vossos inimigos e orai pelos que vos perseguem,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para que vos torneis filhos de vosso Pai, que está nos céus, porque ele faz nascer o seu sol sobre maus e bons e vir chuvas sobre justos e injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois, se amardes aos que vos amam, que recompensa tendes? Não fazem os publicanos também o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se saudardes somente aos vossos irmãos, que fazeis de especial? Não fazem os gentios também o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Sede vós, pois, perfeitos como vosso Pai celestial é perfeito.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guardai-vos, não façais as vossas boas obras diante dos homens, para serdes vistos por eles; de outra sorte, não tendes recompensa junto de vosso Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando, pois, deres esmola, não faças tocar a trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas, para serem honrados dos homens; em verdade vos digo que já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, porém, quando dás esmola, não saiba a tua mão esquerda o que faz a tua direita,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que a tua esmola fique em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando orardes, não sejais como os hipócritas; porque eles gostam de orar em pé nas sinagogas e nos cantos das ruas, para serem vistos dos homens; em verdade vos digo que já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, porém, quando orares, entra no teu quarto e, fechada a porta, ora a teu Pai, que está em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando orais, não useis de repetições desnecessárias, como os gentios; porque pensam que pelo seu muito falar serão ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejais, pois, como eles; porque vosso Pai sabe o que vos é necessário, antes que lho peçais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, orai vós deste modo: Pai nosso, que estás nos céus; santificado seja o teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>venha o teu reino; seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O pão nosso de cada dia nos dá hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também temos perdoado aos nossos devedores;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e não nos deixes cair em tentação, mas livra-nos do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, se perdoardes aos homens as suas ofensas, também vosso Pai celestial vos perdoará;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas, se não perdoardes aos homens, tão pouco vosso Pai perdoará as vossas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando jejuardes, não tomeis um ar triste, como os hipócritas; porque eles desfiguram os seus rostos, para fazer ver aos homens que estão jejuando; em verdade vos digo que já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, porém, quando jejuas, unge a cabeça e lava o rosto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para não mostrar aos homens que jejuas, mas somente a teu Pai, que está em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não ajunteis para vós tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem os consomem e onde os ladrões penetram e roubam;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas ajuntai para vós tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem os consomem e onde os ladrões não penetram, nem roubam;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque onde está o teu tesouro, aí estará também o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A candeia do corpo são os olhos. Se estes, pois, forem simples, todo o teu corpo será luminoso;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas, se forem maus, todo o teu corpo ficará às escuras. Se, portanto, a luz que há em ti são trevas, quão densas são as trevas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém pode servir a dois senhores; pois ou há de aborrecer a um e amar ao outro ou há de unir-se a um e desprezar ao outro. Não podeis servir a Deus e às riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, vos digo: Não andeis cuidadosos da vossa vida, pelo que haveis de comer ou beber, nem do vosso corpo, pelo que haveis de vestir; não é a vida mais que o alimento, e o corpo, mais que o vestido?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhai para as aves do céu, que não semeiam, nem ceifam, nem ajuntam em celeiros, e vosso Pai celestial as alimenta; não valeis vós muito mais do que elas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Qual de vós, por mais ansioso que esteja, pode acrescentar um cúbito à sua estatura?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por que andais ansiosos pelo que haveis de vestir? Considerai como crescem os lírios do campo: eles não trabalham nem fiam,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>contudo vos digo que nem Salomão em toda a sua glória se vestiu como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se Deus, pois, assim veste a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais a vós, homens de pouca fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, não andeis ansiosos, dizendo: Que havemos de comer? Ou: Que havemos de beber? Ou: Com que nos havemos de vestir?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>(Pois os gentios é que procuram todas estas coisas); porque vosso Pai celestial sabe que precisais de todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas buscai primeiramente o seu reino e a sua justiça, e todas essas coisas vos serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não andeis, pois, ansiosos pelo dia de amanhã, porque o dia de amanhã a si mesmo trará seu cuidado; ao dia bastam os seus próprios males.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não julgueis, para que não sejais julgados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque, com o juízo com que julgais, sereis julgados; e a medida de que usais, dessa usarão convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que vês o argueiro no olho de teu irmão, porém não reparas na trave que tens no teu?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou como poderás dizer a teu irmão: Deixa-me tirar o argueiro do teu olho, quando tens a trave no teu?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita, tira primeiro a trave do teu olho e, então, verás claramente para tirar o argueiro do olho do teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deis aos cães o que é santo, nem lanceis as vossas pérolas diante dos porcos, para que não suceda que as calquem aos pés e, voltando-se, vos despedacem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pedi, e dar-se-vos-á; buscai, e achareis; batei, e abrir-se-vos-á.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todo o que pede recebe; o que busca acha; e a quem bate, abrir-se-lhe-á.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual de vós dará a seu filho uma pedra, se ele lhe pedir pão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou uma serpente, se pedir peixe?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, se vós, sendo maus, sabeis dar boas dádivas a vossos filhos, quanto mais vosso Pai, que está nos céus, dará boas coisas aos que lhas pedirem?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, tudo o que quiserdes que os homens vos façam, fazei-o assim também vós a eles; porque esta é a lei e os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entrai pela porta estreita (larga é a porta e espaçosa a estrada que conduz à perdição, e muitos são os que entram por ela),</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque estreita é a porta, e apertada, a estrada que conduz à vida, e poucos são os que acertam com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Guardai-vos dos falsos profetas, que vêm a vós com vestes de ovelhas, mas por dentro são lobos vorazes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelos seus frutos os conhecereis. Colhem-se, porventura, uvas dos espinheiros ou figos dos abrolhos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, toda árvore boa dá bons frutos, porém a árvore má dá maus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma árvore boa não pode dar maus frutos, nem uma árvore má dar bons frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não dá bom fruto é cortada e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Logo, pelo seus frutos os conhecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nem todo o que me diz: Senhor, Senhor entrará no reino dos céus, mas aquele que faz a vontade de meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia, muitos hão de dizer-me: Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome, e em teu nome não expelimos demônios, e em teu nome não fizemos muitos milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então lhes direi claramente: Nunca vos conheci; apartai-vos de mim, os que praticais a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo aquele, pois, que ouve essas minhas palavras e as observa será comparado a um homem prudente, que edificou a sua casa sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desceu a chuva, vieram as torrentes, sopraram os ventos e deram com ímpeto contra aquela casa, e ela não caiu; pois estava edificada sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas todo aquele que ouve essas minhas palavras e não as observa será comparado a um homem néscio, que edificou a sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Desceu a chuva, vieram as torrentes, sopraram os ventos e bateram com ímpeto contra aquela casa, e ela caiu: e foi grande a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo terminado Jesus este discurso, as turbas admiravam-se do seu ensino;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>porque ele as ensinava como quem tinha autoridade, e não como os escribas do povo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus desceu do monte, acompanharam-no grandes multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aproximando-se um leproso, adorava-o, dizendo: Senhor, se quiseres, bem podes tornar-me limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus, estendendo a mão, tocou-o, dizendo: Quero; fica limpo. No mesmo instante, ficou limpa a sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Olha, não o digas a alguém, mas vai mostrar-te ao sacerdote e fazer a oferta que Moisés ordenou, para lhes servir de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo Jesus entrado em Cafarnaum, chegou-se a ele um centurião e rogou-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Senhor, o meu criado jaz em casa paralítico, padecendo horrivelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe ele: Eu irei curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o centurião respondeu: Senhor, não sou digno de que entres em minha casa; porém dize somente uma palavra, e o meu criado há de sarar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois também eu sou homem sujeito à autoridade, e tenho soldados às minhas ordens, e digo a um: Vai ali, e ele vai; a outro: Vem cá, e ele vem; e ao meu servo: Faze isto, e ele o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus, ouvindo isso, admirou-se e disse aos que o acompanhavam: Em verdade vos afirmo que nem mesmo em Israel achei tamanha fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digo-vos que muitos virão do Oriente e do Ocidente e hão de sentar-se com Abraão, Isaque e Jacó no reino dos céus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mas os filhos do reino serão lançados nas trevas exteriores; ali haverá o choro e o ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Jesus ao centurião: Vai-te, e, como creste, assim te seja feito. Naquela mesma hora, sarou o criado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo entrado Jesus na casa de Pedro, viu que a sogra deste estava de cama e com febre;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, tocando-lhe a mão, a febre a deixou. Ela se levantou e o servia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>À tarde, trouxeram-lhe muitos endemoninhados; ele, com a sua palavra, expeliu os espíritos e curou todos os doentes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para se cumprir o que foi dito pelo profeta Isaías: Ele mesmo tomou as nossas enfermidades e carregou com as nossas doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo Jesus uma multidão ao redor de si, mandou passar para a outra margem do lago.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chegou um escriba e disse-lhe: Mestre, seguir-te-ei para onde quer que fores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: As raposas têm covis, e as aves do céu, pousos; mas o Filho do Homem não tem onde reclinar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um outro discípulo disse-lhe: Senhor, deixa-me ir primeiro enterrar meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Jesus respondeu-lhe: Segue-me e deixa que os mortos enterrem os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entrando ele na barca, seus discípulos acompanharam-no.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que se levantou no mar tão grande tempestade, que as ondas cobriam a barca; mas Jesus dormia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os discípulos, aproximando-se, acordaram-no, dizendo: Salva-nos, Senhor, que perecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele lhes disse: Por que temeis, homens de pouca fé? Então, erguendo-se, repreendeu os ventos e o mar; e fez-se grande bonança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos se maravilharam, dizendo: Que homem é este que até os ventos e o mar lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo ele chegado à outra banda, à terra dos gadarenos, dois endemoninhados, em extremo furiosos, de modo que ninguém podia passar por aquele caminho, saindo dos túmulos, vieram-lhe ao encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles gritaram: Que temos nós contigo, Filho de Deus? Vieste aqui atormentar-nos antes do tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, a alguma distância deles pastava uma grande manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os demônios rogavam-lhe: Se nos expeles, envia-nos para a manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Ide. Tendo eles saído, passaram para os porcos; toda a manada precipitou-se pelo declive no mar, e ali se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os pastores fugiram, foram à cidade, contaram todas essas coisas e o que tinha acontecido aos endemoninhados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, a cidade toda saiu ao encontro de Jesus; e, ao verem-no, rogaram-lhe que se retirasse daqueles termos.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus entrou numa barca, atravessou para o outro lado e foi à sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Trouxeram-lhe um paralítico, deitado em um leito. Vendo Jesus a fé que eles tinham, disse ao paralítico: Tem ânimo, filho; perdoados são os teus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns escribas disseram consigo: Este homem blasfema.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo-lhes os pensamentos, disse: Por que pensais mal nos vossos corações?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois qual é mais fácil? Dizer: Perdoados são os teus pecados, ou dizer: Levanta-te e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que saibais que o Filho do homem tem sobre a terra autoridade para perdoar pecados — disse então ao paralítico: Levanta-te, toma o teu leito e vai para tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele se levantou e foi para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendo isso as multidões, temeram e glorificaram a Deus, que dera tal autoridade aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus, partindo dali, viu um homem chamado Mateus sentado na coletoria e disse-lhe: Segue-me! Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando ele à mesa em casa, vieram muitos publicanos e pecadores e sentaram-se com Jesus e com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os fariseus, vendo isso, perguntavam aos discípulos: Por que come o vosso Mestre com os publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus, ouvindo-o, disse: Os sãos não precisam de médico, mas sim os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém ide aprender o que significa: Misericórdia quero e não holocaustos; pois não vim chamar os justos, mas os pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, o procuraram os discípulos de João e lhe perguntaram: Por que é que nós e os fariseus jejuamos, mas teus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Podem, porventura, estar tristes os convidados para o casamento, enquanto o noivo está com eles? Porém dias virão, em que lhes será tirado o noivo, e nesses dias jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém põe remendo de pano novo em vestido velho; porque o remendo tira parte do vestido, e fica maior a rotura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem se põe vinho novo em odres velhos; de outro modo, arrebentam os odres, e derrama-se o vinho, e estragam-se os odres. Mas vinho novo é posto em odres novos, e ambos se conservam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto assim lhes falava, veio um chefe da sinagoga e adorava-o, dizendo: Neste momento, acaba de expirar minha filha; mas vem, põe a tua mão sobre ela, e viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, levantando-se, o foi seguindo com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Uma mulher, padecendo há doze anos de uma hemorragia, veio por detrás dele e tocou-lhe a fímbria da capa;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque dizia consigo: Se eu lhe tocar somente a capa, ficarei curada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus, voltando-se e vendo-a, disse: Tem ânimo, filha; a tua fé te sarou. Desde aquela hora, a mulher ficou sã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa do chefe da sinagoga, vendo os tocadores de flauta e a multidão em alvoroço,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>disse: Retirai-vos; pois a menina não está morta, mas sim dormindo. Riam-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, retirada a multidão, entrou Jesus, tomou a menina pela mão, e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A fama desse fato correu por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Saindo Jesus dali, seguiram-no dois cegos, clamando: Tem compaixão de nós, filho de Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo ele entrado em casa, vieram a ele os cegos; Jesus perguntou-lhes: Credes que posso fazer isso? Responderam eles: Cremos, Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então lhes tocou os olhos, dizendo: Faça-se-vos conforme a vossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abriram-se-lhes os olhos. Jesus advertiu-lhes com energia, dizendo: Vede que ninguém o saiba.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, porém, saíram e lhe divulgaram a fama por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando se retiravam, foi-lhe trazido um mudo endemoninhado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Expulso o demônio, falou o mudo; e a multidão maravilhou-se, dizendo: Nunca tal se viu em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus afirmavam: É pelo príncipe dos demônios que ele expele os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus percorria todas as cidades e aldeias, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do reino e curando todas as doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vendo ele as turbas, compadeceu-se delas, porque estavam aflitas e exaustas como ovelhas sem pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, disse a seus discípulos: A seara, na verdade, é grande, mas os trabalhadores são poucos;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>rogai, pois, ao Senhor da seara que envie trabalhadores para a sua seara.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de reunir Jesus os seus doze discípulos, deu-lhes poder sobre os espíritos imundos, para os expelirem e para curarem todas as doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, os nomes dos doze apóstolos são estes: O primeiro, Simão, que também se chama Pedro, e André, seu irmão; Tiago e João, filhos de Zebedeu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, o zelote, e Judas Iscariotes, que o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A esses doze enviou Jesus, dando-lhes estas instruções: Não ireis aos gentios, nem entrareis nas cidades dos samaritanos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ide, antes, às ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pondo-vos a caminho, pregai que está próximo o reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curai os enfermos, ressuscitai os mortos, limpai os leprosos, expeli os demônios; de graça recebestes, de graça dai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não vos provereis de ouro, nem de prata, nem de cobre nas vossas bolsas;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem de alforje para o caminho, nem de duas túnicas, nem de calçado, nem de bordão; pois digno é o trabalhador do seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em qualquer cidade ou aldeia em que entrardes, indagai quem nela é digno; e aí ficai até vos retirardes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao entrardes na casa, saudai-a;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se ela for digna, desça sobre ela a vossa paz; mas, se o não for, torne para vós a vossa paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém não vos receber, nem ouvir as vossas palavras, ao sairdes daquela casa ou daquela cidade, sacudi o pó dos vossos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em verdade vos digo que, no dia de juízo, haverá menos rigor para a terra de Sodoma e de Gomorra do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu vos envio como ovelhas no meio de lobos; sede, pois, prudentes como as serpentes e simples como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Guardai-vos, porém, dos homens; porque vos entregarão aos tribunais e vos açoitarão nas suas sinagogas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>por minha causa sereis levados à presença dos governadores e dos reis, para lhes servir de testemunho, a eles e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando vos entregarem, não cuideis como ou o que haveis de falar, porque naquela hora vos será dado o que haveis de dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não sois vós os que falais, mas é o Espírito de vosso Pai o que fala em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Irmãos entregarão à morte a irmãos, e pais, a filhos; filhos se levantarão contra seus pais e os farão morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sereis odiados de todos por causa do meu nome; mas quem perseverar até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando, porém, vos perseguirem numa cidade, fugi para outra; porque em verdade vos digo que não acabareis de percorrer as cidades de Israel, antes que venha o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não é o discípulo mais que o seu mestre, nem o servo mais que o seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Basta ao discípulo ser como o seu mestre, e ao servo, como o seu senhor. Se chamaram Belzebu ao dono da casa, quanto mais aos seus domésticos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, não os temais; pois nada há encoberto que se não venha a descobrir; nem oculto, que se não venha a saber.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que vos digo às escuras, dizei-o às claras; e o que se vos diz ao ouvido, proclamai-o dos eirados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não temais aos que matam o corpo, mas não podem matar a alma; temei, antes, aquele que pode fazer perecer na Geena tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se vendem dois passarinhos por um asse? e nenhum deles cairá no chão senão pela vontade de vosso Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto a vós, até os cabelos da vossa cabeça estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não temais, pois; mais valeis vós que muitos passarinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, todo aquele que me confessar diante dos homens, também eu o confessarei diante de meu Pai, que está nos céus;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>mas aquele que me negar diante dos homens, também eu o negarei diante de meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não penseis que vim trazer paz à terra; não vim trazer paz, mas espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois vim causar divisão entre o filho e seu pai, entre a filha e sua mãe e entre a nora e sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, os inimigos do homem serão os da sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem ama seu pai ou sua mãe mais do que a mim não é digno de mim; quem ama seu filho ou sua filha mais do que a mim, não é digno de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e aquele que não toma a sua cruz e não me segue não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O que acha a sua vida perdê-la-á; mas o que perde a sua vida por minha causa achá-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Aquele que vos recebe a mim me recebe; e aquele que me recebe recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem recebe um profeta, por ser profeta, receberá a recompensa de profeta; e quem recebe um justo, por ser justo, receberá a recompensa de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Aquele que der de beber, ainda que seja um copo de água fria, a um destes pequeninos, por ser meu discípulo, em verdade vos digo que de modo algum perderá a sua recompensa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo acabado Jesus de dar estas instruções a seus doze discípulos, partiu dali a ensinar e a pregar nas cidades deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como João no cárcere tivesse ouvido falar das obras do Cristo, mandou pelos seus discípulos perguntar-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>És tu aquele que há de vir ou é outro o que devemos esperar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Ide contar a João o que estais ouvindo e observando:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os cegos veem, os coxos andam, os leprosos ficam limpos, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados, aos pobres anuncia-se-lhes o evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e bem-aventurado aquele que não achar em mim motivo de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao partirem eles, começou Jesus a falar ao povo a respeito de João: Que saístes a ver no deserto? Uma cana agitada pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas que saístes a ver? Um homem vestido de roupas finas? Os que vestem roupas finas assistem nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas para que saístes? Para ver um profeta? Sim, vos digo, e ainda mais do que profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é aquele de quem está escrito: Eis aí envio eu ante a tua face o meu anjo, que há de preparar o teu caminho diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em verdade vos digo que não tem aparecido entre os nascidos de mulher outro maior que João Batista; mas o que é menor no reino dos céus é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde os dias de João Batista até agora, o reino dos céus é tomado à força, e os que se esforçam são os que o conquistam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos os profetas e a lei até João profetizaram;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, se quereis recebê-lo, ele mesmo é Elias que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas a que hei de comparar esta geração? É semelhante aos meninos sentados nas praças, que gritam aos seus companheiros:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nós vos tocamos flauta, e vós não dançastes; entoamos lamentações, e não pranteastes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois veio João não comendo, nem bebendo, e dizem: Ele tem demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Veio o Filho do Homem comendo e bebendo, e dizem: Eis um homem glutão e bebedor de vinho, amigo de publicanos e pecadores! Contudo, a sabedoria é justificada pelas suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, começou a increpar as cidades onde se operara a maior parte dos seus milagres, por não se terem arrependido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se em Tiro e em Sidom se tivessem operados os milagres que em vós se fizeram, há muito elas se teriam arrependido em saco e em cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu vos digo, contudo, que no dia de juízo haverá menos rigor para Tiro e Sidom do que para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tu, Cafarnaum, elevar-te-ás, porventura, até o céu? Descerás até o Hades; porque, se em Sodoma se tivessem operado os milagres que em ti se fizeram, ela teria permanecido até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu vos digo, contudo, que menos rigor haverá no dia de juízo para a terra de Sodoma do que para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela ocasião, exclamou Jesus: Graças te dou a ti, Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste estas coisas aos sábios e entendidos e as revelaste aos pequeninos;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>assim é, Pai, porque assim foi do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todas as coisas me foram entregues por meu Pai: e ninguém conhece o Filho senão o Pai. E ninguém conhece o Pai senão o Filho e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vinde a mim, todos os que andais em trabalho e vos achais carregados, e eu vos aliviarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomai sobre vós o meu jugo e aprendei de mim, porque sou manso e humilde de coração; e achareis descanso para as vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois o meu jugo é suave, e o meu fardo é leve.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, em um sábado, passou Jesus pelas searas; e seus discípulos, tendo fome, começaram a colher espigas e a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os fariseus, vendo isso, disseram-lhe: Teus discípulos estão fazendo o que não é lícito fazer nos sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Não lestes o que fez Davi, quando ele e seus companheiros tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como entrou na Casa de Deus, e como eles comeram os pães da proposição, os quais não lhe era lícito comer, nem aos seus companheiros, mas somente aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou não lestes na Lei que aos sábados os sacerdotes no templo violam o sábado e ficam sem culpa?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Digo-vos, porém: Aqui está o que é maior que o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se vós tivésseis conhecido o que significa: Misericórdia quero e não holocaustos, não teríeis condenado os inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o Filho do Homem é senhor do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo Jesus partido daquele lugar, entrou na sinagoga deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Achava-se ali um homem que tinha seca uma das mãos. Para poderem acusar a Jesus, perguntaram-lhe: É lícito curar nos sábados?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: Qual de vós, tendo uma ovelha, se ela, ao sábado, cair em uma cova, não lançará mão dela para tirá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, quanto mais vale um homem que uma ovelha? Logo, é lícito fazer o bem nos sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse ao homem: Estende a mão. Ele a estendeu, e a mão ficou sã como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os fariseus saíram dali e tramaram o modo de tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus, sabendo isso, retirou-se daquele lugar. Muitos o acompanharam;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e ele curou a todos, advertindo-lhes que não o dessem a conhecer;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para se cumprir o que foi dito, pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis aqui o meu servo que escolhi, o meu amado em quem a minha alma se agrada Sobre ele porei o meu Espírito, e ele anunciará o juízo aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não contenderá, nem clamará, nem ouvirá alguém a sua voz nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará a torcida que fumega, até que faça triunfar o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seu nome, esperarão os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então lhe trouxeram um endemoninhado, cego e mudo; e ele o curou, de modo que o mudo falava e via.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a multidão, admirada, dizia: É este, porventura, o filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas os fariseus, ouvindo isso, disseram: Este não expele os demônios senão por Belzebu, chefe dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo-lhes os pensamentos, disse: Todo reino dividido contra si mesmo será desolado, e toda cidade ou casa dividida contra si mesma não subsistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás expele a Satanás, está dividido contra si mesmo; como, então, subsistirá o seu reino?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu expulso os demônios por Belzebu, por quem os expelem vossos filhos? Por isso, eles mesmos serão os vossos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se pelo Espírito de Deus eu expulso os demônios, logo é chegado a vós o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como pode alguém entrar na casa do valente e roubar-lhe os bens, sem primeiro amarrá-lo? E então lhe saqueará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem não é comigo é contra mim; e quem comigo não ajunta espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, vos declaro: todo pecado e blasfêmia serão perdoados aos homens, mas a blasfêmia contra o Espírito não lhes será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao que disser alguma palavra contra o Filho do Homem, isso lhe será perdoado; porém ao que falar contra o Espírito Santo, não lhe será perdoado, nem neste mundo, nem no vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Reconhecei que a árvore é boa, e o seu fruto, bom ou que a árvore é má, e o seu fruto, mau; porque pelo fruto se conhece a árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raça de víboras, como podeis falar coisas boas, sendo maus? Porque a boca fala o de que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O homem bom tira boas coisas do seu bom tesouro, e o homem mau tira más coisas do seu mau tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Digo-vos que de toda palavra ociosa que falarem os homens, dela darão conta no dia de juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porque pelas tuas palavras serás justificado e pelas tuas palavras serás condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, alguns escribas e fariseus disseram: Mestre, queremos ver algum milagre feito por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele, porém, replicou: Uma geração má e adúltera pede um sinal; e nenhum sinal se lhe dará, senão o do profeta Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois assim como Jonas esteve três dias e três noites no ventre do grande peixe, assim o Filho do Homem estará três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os ninivitas se levantarão no juízo juntamente com esta geração e a condenarão, porque se arrependeram com a pregação de Jonas; e aqui está quem é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha do Sul se levantará no juízo juntamente com esta geração e a condenará, porque veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão; e aqui está quem é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas, quando o espírito imundo tiver saído de um homem, anda por lugares áridos, buscando repouso, e não o acha.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, diz: Voltarei para minha casa donde saí; e, ao chegar, acha-a desocupada, varrida e ornada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois, vai e leva consigo mais sete espíritos piores do que ele, e ali entram e habitam; e o último estado daquele homem fica sendo pior do que o primeiro. Assim também acontecerá a esta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto ele ainda falava à multidão, achavam-se da parte de fora sua mãe e seus irmãos, procurando falar-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguém lhe disse: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e procuram falar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas ele respondeu ao que lhe falava: Quem é minha mãe e quem são meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Estendendo a mão para seus discípulos, exclamou: Eis minha mãe e meus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois aquele que fizer a vontade de meu Pai que está nos céus, esse é meu irmão, irmã e mãe.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, saindo Jesus de casa, sentou-se junto ao mar;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>chegaram-se a ele grandes multidões, de modo que entrou numa barca e se assentou; e todo o povo ficou em pé na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Muitas coisas lhes falou em parábolas, dizendo: O semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando semeava, uma parte da semente caiu à beira do caminho, e vieram as aves e comeram-na.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu nos lugares pedregosos, onde não havia muita terra; logo nasceu, porque a terra não era profunda;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, tendo saído o sol, queimou-se; e porque não tinha raiz, secou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra caiu entre os espinhos, e os espinhos cresceram e a sufocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra caiu na boa terra e dava fruto, havendo grãos que rendiam cem, outros, sessenta, outros, trinta por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chegando-se a ele os discípulos, perguntaram: Por que lhes falas em parábolas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu-lhes: Porque a vós vos é dado conhecer os mistérios do reino dos céus, mas a eles não lhes é isso dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois ao que tem dar-se-lhe-á, e terá em abundância; mas ao que não tem até aquilo que tem, ser-lhe-á tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, lhes falo em parábolas, porque, vendo, não veem; e, ouvindo, não ouvem, nem entendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Neles se está cumprindo a profecia de Isaías, que diz: Certamente, ouvireis e de nenhum modo entendereis; certamente, vereis e de nenhum modo percebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o coração deste povo se fez pesado, e os seus ouvidos se fizeram tardos, e eles fecharam os olhos; para não suceder que, vendo com os olhos e ouvindo com os ouvidos, entendam no coração e se convertam, e eu os sare.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas ditosos são os vossos olhos, porque veem; e os vossos ouvidos, porque ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois em verdade vos digo que muitos profetas e justos desejaram ver o que vedes e não viram; e ouvir o que ouvis, e não no ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouvi, pois, vós a parábola do semeador.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando alguém ouve a palavra do reino e não a entende, vem o Maligno e tira o que tem sido semeado no seu coração. Este é o que foi semeado à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que foi semeado nos lugares pedregosos, é quem ouve a palavra e logo a recebe com alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas não tem em si raiz; antes, é de pouca duração; e, sobrevindo tribulação ou perseguição por causa da palavra, logo se escandaliza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que foi semeado entre os espinhos é quem ouve a palavra, mas os cuidados do mundo e a sedução das riquezas abafam a palavra, e ela fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que foi semeado na boa terra é quem ouve a palavra e a entende, e verdadeiramente dá fruto, produzindo a cento, a sessenta e a trinta por um.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus lhes propôs outra parábola: O reino dos céus é semelhante a um homem que semeou boa semente no seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, enquanto os homens dormiam, veio um inimigo dele, semeou joio no meio do trigo e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, quando a erva cresceu e deu fruto, então apareceu também o joio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Chegando os servos do dono do campo, disseram-lhe: Senhor, não semeaste boa semente no teu campo? Pois donde vem o joio?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Respondeu-lhes: Homem inimigo é quem fez isso. Os servos continuaram: Queres, então, que vamos arrancá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não, respondeu ele, para que não suceda que, tirando o joio, arranqueis juntamente com ele também o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixai crescer ambos juntos até a ceifa; e no tempo da ceifa direi aos ceifeiros: ajuntai primeiro o joio e atai-o em feixes para o queimar, mas recolhei o trigo no meu celeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mais outra parábola lhes propôs, dizendo: O reino dos céus é semelhante a um grão de mostarda, que um homem tomou e plantou no seu campo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o qual grão é, na verdade, a menor de todas as sementes, mas, depois de crescido, é a maior das hortaliças e faz-se árvore, de tal modo que as aves do céu vêm pousar nos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ainda outra parábola lhes propôs, dizendo: O reino dos céus é semelhante ao fermento que uma mulher tomou e escondeu em três medidas de farinha, até ficar toda ela levedada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todas essas coisas falou Jesus ao povo em parábolas e nada lhes falava sem parábolas;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que se cumprisse o que foi dito pelo profeta: Abrirei em parábolas a minha boca e publicarei coisas escondidas desde a criação.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, tendo deixado as turbas, entrou Jesus em casa. Chegando-se a ele seus discípulos, disseram: Explica-nos a parábola do joio do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele respondeu: O que semeia a boa semente é o Filho do Homem;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o campo é o mundo; a boa semente são os filhos do reino; o joio são os filhos do Maligno;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o inimigo que o semeou é o Diabo; a ceifa é o fim do mundo, e os ceifeiros são anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois, assim como o joio é ajuntado e queimado no fogo, assim será no fim do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do Homem enviará os seus anjos, e eles ajuntarão do seu reino tudo o que serve de pedra de tropeço e os que praticam a iniquidade</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e lançá-los-ão na fornalha de fogo; ali, haverá o choro e o ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, os justos brilharão como o sol no reino de seu Pai. Quem tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O reino dos céus é semelhante a um tesouro que, oculto no campo, foi achado e escondido por um homem, o qual, movido de gozo, foi vender tudo o que possuía e comprou aquele campo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O reino dos céus é também semelhante a um negociante que buscava boas pérolas;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e, tendo achado uma de grande valor, foi vender tudo o que possuía e a comprou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Finalmente, o reino dos céus é semelhante a uma rede que foi lançada no mar e apanhou peixes de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Depois de cheia, os pescadores puxaram-na para a praia; e, sentados, puseram os bons em cestos, mas deitaram fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim será no fim do mundo: sairão os anjos, e separarão os maus dentre os justos,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e lançá-los-ão na fornalha de fogo; ali haverá o choro e o ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Entendestes vós todas essas coisas? Responderam-lhe: Entendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então, acrescentou: Por isso, todo escriba instruído no reino dos céus é semelhante a um pai de família que do seu tesouro tira coisas novas e velhas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tendo Jesus concluído essas parábolas, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Chegando à sua terra, ensinava o povo na sinagoga, de modo que muitos se admiravam e diziam: Donde lhe vêm esta sabedoria e estes milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Não é este o filho do carpinteiro? Sua mãe não se chama Maria, e seus irmãos não são Tiago, José, Simão e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Não vivem entre nós todas as suas irmãs? Donde lhe vem, pois, tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ele lhes servia de pedra de tropeço. Mas disse-lhes Jesus: Um profeta não deixa de receber honra, senão na sua terra e na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Não fez ali muitos milagres, por causa da incredulidade do povo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, o tetrarca Herodes soube da fama de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse aos seus familiares: Este é João Batista; ele ressuscitou dos mortos, e por isso nele operam virtudes sobrenaturais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Herodes havia mandado prender a João, atá-lo e pô-lo no cárcere, por causa de Herodias, mulher de seu irmão Filipe;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque João lhe havia dito: Não te é lícito tê-la por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Herodes, embora quisesse matá-lo, temia ao povo, porque este o tinha como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegado, porém, o dia natalício de Herodes, a filha de Herodias dançou diante de todos e agradou a Herodes,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pelo que este prometeu, sob juramento, dar-lhe o que ela pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela, instigada por sua mãe, disse: Dá-me, num prato, a cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei, embora entristecido, contudo, por causa dos seus juramentos e também dos convivas, mandou dar-lha</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e ordenou que degolassem a João no cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi trazida a sua cabeça num prato, e dada à moça; e ela a levou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vieram os discípulos de João, levaram o corpo e sepultaram-no; e foram dar a notícia a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus, ouvindo isso, retirou-se dali numa barca para um lugar deserto, à parte; quando as multidões o souberam, seguiram-no das cidades por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele, ao desembarcar, viu uma grande multidão, compadeceu-se dela e curou os seus enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>À tarde, aproximaram-se dele os discípulos, dizendo: Este lugar é deserto, e a hora é já passada; despede, pois, as multidões, para que, indo às aldeias, comprem alguma coisa para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Não precisam ir; dai-lhes vós de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Replicaram-lhe: Não temos aqui senão cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse-lhes ele: Trazei-mos cá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo mandado à multidão que se assentasse sobre a relva, tomou os cinco pães e os dois peixes e, erguendo os olhos ao céu, deu graças e, partindo os pães, entregou-os aos discípulos, e os discípulos entregaram-nos à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e do que sobejou levantaram doze cestos cheios de pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, os que comeram foram cerca de cinco mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida, obrigou os discípulos a embarcar e passar primeiro do que ele para o outro lado, enquanto ele despedia o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de despedi-lo, subiu só ao monte para orar. À tardinha, achava-se ali só.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entretanto, a barca já estava a muitos estádios da terra, açoitada pelas ondas; porque o vento era contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>À quarta vigília da noite, foi Jesus ter com eles, andando sobre o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os discípulos, vendo-o andar sobre o mar, perturbaram-se e exclamaram: É um fantasma! E, de medo, gritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus imediatamente lhes falou: Tende ânimo, sou eu; não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse Pedro: Se és tu, Senhor, ordena que eu vá por cima das águas até onde estás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele disse: Vem! E Pedro, saindo da barca, andou sobre as águas e foi para Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando, porém, sentiu o vento, teve medo e, começando a submergir-se, gritou: Salva-me, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No mesmo instante, Jesus, estendendo a mão, segurou-o e disse-lhe: Por que duvidaste, homem de pouca fé?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Entrando ambos na barca, cessou o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que estavam na barca, adoraram-no, dizendo: Verdadeiramente és Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tendo passado para o outro lado, desembarcaram em Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os homens daquele lugar, conhecendo-o, enviaram mensageiros a toda a circunvizinhança e trouxeram-lhe todos os que se achavam doentes;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e lhe rogavam que os deixasse tocar somente na fímbria da sua capa. Os que nela tocaram ficaram sãos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vieram de Jerusalém a Jesus alguns fariseus e escribas e perguntaram-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que transgridem os teus discípulos a tradição dos anciãos? Pois não lavam as mãos quando comem pão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu-lhes: E vós, por que transgredis o mandamento de Deus por causa da vossa tradição?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus disse: Honra a teu pai e a tua mãe; e também: Quem maldisser a seu pai ou a sua mãe, seja morto; mas vós ensinais:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém disser a seu pai ou a sua mãe: Aquilo que eu te poderia dar já ofereci a Deus</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o tal não precisará mais honrar a seu pai, nem a sua mãe. Assim, invalidais a palavra de Deus por causa da vossa tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas, bem profetizou de vós Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está longe de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adoram-me, porém, em vão, ensinando doutrinas que são preceitos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chamando a si a multidão, disse-lhe: Ouvi e entendei:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é o que entra pela boca o que contamina o homem, mas o que sai da boca, é isso o que o contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, os discípulos, aproximando-se de Jesus, perguntaram-lhe: Sabes que os fariseus, ouvindo o que disseste, ficaram escandalizados?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele respondeu: Toda planta que meu Pai celestial não plantou será arrancada pela raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixai-os; são cegos, guias de cegos. Se um cego guiar outro cego, cairão ambos no barranco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Explica-nos a parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu Jesus: Também vós não entendeis ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sabeis que tudo o que entra pela boca desce ao ventre e é lançado em lugar escuso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas tudo o que sai da boca vem do coração, e isso contamina o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois do coração procedem maus pensamentos, homicídios, adultérios, fornicações, furtos, falsos testemunhos, blasfêmias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estas coisas são as que contaminam o homem; porém o comer sem lavar as mãos não o contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo saído Jesus dali, retirou-se para os lados de Tiro e de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma mulher cananeia, que tinha vindo daquelas regiões, clamava: Senhor, filho de Davi, tem compaixão de mim! Minha filha está horrivelmente endemoninhada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todavia, ele não lhe respondeu palavra. Chegando seus discípulos, rogaram-lhe: Despede-a, porque vem clamando atrás de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jesus respondeu: Não fui enviado senão às ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, ela, aproximando-se, o adorou, dizendo: Senhor, socorre-me!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: Não é bom tomar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela, porém, replicou: Assim é, Senhor; mas até os cachorrinhos comem das migalhas que caem da mesa de seus donos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então lhe disse Jesus: Ó mulher, grande é a tua fé! Faça-se contigo como queres. E desde aquela hora sua filha ficou sã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Partiu Jesus daquele lugar e voltou ao mar da Galileia; e, tendo subido ao monte, ali se assentou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Veio a ele uma grande multidão, trazendo consigo coxos, aleijados, cegos, mudos e outros muitos, e puseram-lhos aos pés; ele os curou,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de modo que a multidão se maravilhou, ao ver mudos falar, aleijados ficar sãos, coxos andar, cegos ver; e glorificaram ao Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Chamando Jesus a seus discípulos, disse: Tenho compaixão deste povo, porque há três dias que estão sempre comigo e nada têm o que comer. Não quero despedi-los em jejum, para que não desfaleçam no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disseram-lhe os discípulos: Onde encontraremos neste deserto tantos pães para fartar tão grande multidão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: Quantos pães tendes? Responderam: Sete e alguns peixinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tendo mandado ao povo que se assentasse no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>tomou os sete pães e os peixes, e, dando graças, partiu-os, e entregou aos discípulos, e os discípulos entregaram-nos ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e do que sobejou levantaram sete alcofas cheias de pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ora, os que comeram foram quatro mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Despedido o povo, Jesus entrou na barca e foi para os confins de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegaram os fariseus e saduceus e, para experimentar a Jesus, pediram que lhes mostrasse um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele respondeu: À tarde dizeis: Teremos bom tempo, porque o céu está avermelhado;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e pela manhã: Hoje teremos tempestade, porque o céu está de um vermelho sombrio. Sabeis, na verdade, discernir o aspecto do céu e não podeis discernir os sinais dos tempos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração má e adúltera pede um sinal; e nenhum sinal se lhe dará, senão o de Jonas. Deixando-os, retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os discípulos passaram para o outro lado, esqueceram-se de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Olhai e guardai-vos do fermento dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles, porém, discorriam entre si, dizendo: É porque não trouxemos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus, percebendo-o, prosseguiu: Por que estais discorrendo entre vós, por não terdes pão, homens de pouca fé?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não compreendeis ainda, nem vos lembrais dos cinco pães para cinco mil homens e de quantos cestos levantastes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães para quatro mil e de quantas alcofas levantastes?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não compreendeis que não vos falei a respeito de pão? Mas eu vos disse: Guardai-vos do fermento dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, entenderam que lhes não dissera que se guardassem do fermento dos pães, mas sim da doutrina dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Indo Jesus para as bandas de Cesareia de Filipe, perguntou a seus discípulos: Quem diz o povo ser o filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Responderam: Uns dizem: João Batista; outros: Elias; e outros: Jeremias ou algum dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas vós, continuou ele, quem dizeis que sou eu?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu Simão Pedro: Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Bem-aventurado és, Simão Bar-Jonas, porque não foi carne e sangue quem to revelou, mas meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também eu te digo que tu és Pedro, e sobre esta pedra edificarei a minha igreja; e as portas do Hades não prevalecerão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dar-te-ei as chaves do reino dos céus: o que ligares sobre a terra, será ligado nos céus e o que desligares sobre a terra será desligado nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, ordenou a seus discípulos que a ninguém dissessem que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desde esse tempo, começou Jesus Cristo a mostrar a seus discípulos que lhe era necessário ir a Jerusalém e padecer muitas coisas dos anciãos, dos principais sacerdotes e dos escribas, ser morto e ressuscitar ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pedro, chamando-o à parte, começou a admoestá-lo, dizendo: Deus tal não permita, Senhor; isso de modo algum te acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas ele, voltando-se, disse a Pedro: Sai de diante de mim, Satanás; tu és para mim uma pedra de tropeço, porque não cuidas das coisas de Deus, mas sim das dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, disse Jesus a seus discípulos: Se alguém quer vir após mim, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois o que quiser salvar a sua vida perdê-la-á; e o que perder a sua vida por minha causa achá-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que aproveitará o homem se ganhar o mundo inteiro e perder a sua vida? Ou que dará o homem em troca da sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o Filho do Homem há de vir na glória de seu Pai com os seus anjos e, então, retribuirá a cada um segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade vos digo que alguns dos que estão aqui de modo algum morrerão até que vejam o Filho do Homem vir no seu reino.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, tomou Jesus consigo a Pedro e aos irmãos, Tiago e João, e levou-os a sós a um alto monte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi transfigurado diante deles; o seu rosto resplandeceu como o sol, e as suas vestes tornaram-se brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que lhes apareceram Moisés e Elias falando com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pedro disse a Jesus: Senhor, bom é estarmos aqui; se queres, farei aqui três tabernáculos: um para ti, outro para Moisés e outro para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falava ele ainda, quando uma nuvem luminosa os envolveu; e da nuvem saiu uma voz, dizendo: Este é o meu Filho dileto, em quem me agrado; ouvi-o.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os discípulos, ouvindo-a, caíram de bruços e ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aproximando-se Jesus, tocou-os e disse: Levantai-vos e não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles, erguendo os olhos, a ninguém viram mais, senão só a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, ordenou-lhes Jesus: A ninguém conteis esta visão, até que o Filho do Homem ressuscite dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Perguntaram-lhe os discípulos: Por que dizem, então, os escribas que Elias deve vir primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu ele: Na verdade, Elias há de vir e restaurará todas as coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>declaro-vos, porém, que Elias já veio, e não o conheceram; antes, fizeram-lhe tudo quanto quiseram. Assim também o Filho do Homem há de padecer às suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então. os discípulos entenderam que lhes falara a respeito de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegaram à multidão, procurou a Jesus um homem que, ajoelhando-se diante dele, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Senhor, compadece-te de meu filho! Porque é epilético e vai mal; pois muitas vezes cai no fogo e, muitas outras, na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu o trouxe a teus discípulos, e eles não puderam curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus exclamou: Ó geração incrédula e perversa! Até quando estarei convosco? Até quando vos sofrerei? Trazei-me aqui o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus ameaçou o demônio, o qual saiu do menino; e, desde aquela hora, ficou o menino curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então se chegaram os discípulos a Jesus em particular e perguntaram: Por que não pudemos nós expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu-lhes: Por causa da vossa pouca fé. Pois em verdade vos digo que, se tiverdes fé como um grão de mostarda, direis a este monte: Passa daqui para acolá, e ele passará. Nada vos será impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[Mas esta casta de demônios não se expele senão à força de oração e de jejum.]</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles se reuniam na Galileia, disse-lhes Jesus: O Filho do homem há de ser entregue às mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tirar-lhe-ão a vida, e ele, ao terceiro dia, ressuscitará. Os discípulos entristeceram-se em extremo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo chegado a Cafarnaum, dirigiram-se a Pedro os que cobravam as duas dracmas e perguntaram: Não paga vosso Mestre as duas dracmas?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Respondeu ele: Paga. Ao entrar Pedro em casa, antes que falasse, perguntou-lhe Jesus: Que te parece, Simão? De quem recebem os reis da terra tributo ou imposto? De seus filhos ou dos estranhos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondendo ele: Dos estranhos, concluiu Jesus: Logo, são isentos os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, para que os não escandalizemos, vai ao mar, lança o anzol, e o primeiro peixe que subir, tira-o; e, abrindo-lhe a boca, acharás um estáter. Toma-o e entrega-lhes por mim e por ti.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela hora, chegaram-se os discípulos a Jesus e perguntaram: Quem é, porventura, o maior no reino dos céus?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus, chamando para junto de si um menino, pô-lo no meio deles</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Em verdade vos digo que, se não vos converterdes e não vos fizerdes como meninos, de modo algum entrareis no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem, pois, se tornar humilde como este menino, esse será o maior no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que receber um menino, tal como este, em meu nome a mim é que recebe;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas quem puser uma pedra de tropeço no caminho de um destes pequeninos que creem em mim, melhor seria que se lhe pendurasse ao pescoço uma grande pedra de moinho e que fosse lançado no fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai do mundo por causa dos tropeços! Porque é necessário que apareçam tropeços; mas ai do homem por quem vem o tropeço!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a tua mão ou o teu pé te serve de pedra de tropeço, corta-o e lança-o de ti; melhor é entrares na vida manco ou aleijado do que, tendo duas mãos ou dois pés, seres lançado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o teu olho te serve de pedra de tropeço, arranca-o e lança-o de ti; melhor é entrares na vida com um só dos teus olhos do que, tendo dois, seres lançado na Geena de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vede, não desprezeis um destes pequeninos; porque vos digo que os seus anjos nos céus veem incessantemente a face de meu Pai celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>[Porque o Filho do homem veio salvar o que havia perecido.]</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que vos parece? Se um homem tiver cem ovelhas, e uma delas se extraviar, não deixa as noventa e nove e vai aos montes procurar a que se extraviou?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se acontecer achá-la, em verdade vos digo que se regozija mais por causa desta do que pelas noventa e nove que não se extraviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, não é da vontade de vosso Pai, que está nos céus, que pereça um destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se teu irmão pecar, vai repreendê-lo entre ti e ele só. Se ele te ouvir, ganhado terás teu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas, se não te ouvir, leva ainda contigo uma ou duas pessoas, para que, por boca de duas ou três testemunhas, toda questão fique decidida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ele recusar ouvi-los, dize-o à igreja; e, se também recusar ouvir a igreja, considera-o como gentio e publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em verdade vos digo: Tudo o que ligardes sobre a terra será ligado no céu; e tudo o que desligardes sobre a terra será desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda vos digo mais que, se dois de vós sobre a terra concordarem em pedir alguma coisa, ser-lhes-á feita por meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, onde dois ou três estão congregados em meu nome, ali estou eu no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Pedro, aproximando-se, lhe perguntou: Senhor, quantas vezes pecará meu irmão contra mim, que lhe hei de perdoar? Será até sete vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Não te digo que até sete vezes, mas até setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, o reino dos céus é semelhante a um rei que resolveu ajustar contas com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo começado a ajustá-las, trouxeram-lhe um que lhe devia dez mil talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não tendo, porém, o servo com que pagar, ordenou o seu senhor que fossem vendidos — ele, sua mulher, seus filhos e tudo quanto possuía, e que se pagasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O servo, pois, prostrando-se, o reverenciava, dizendo: Tem paciência comigo, que te pagarei tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O senhor teve compaixão daquele servo, deixou-o ir e perdoou-lhe a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo saído, porém, aquele servo, encontrou um dos seus companheiros que lhe devia cem denários; e, segurando-o, o sufocava, dizendo-lhe: Paga o que me deves.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Este, caindo-lhe aos pés, implorava: Tem paciência comigo, que te pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele, porém, não o atendeu; mas foi-se embora e mandou conservá-lo preso, até que pagasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vendo, pois, os seus companheiros o que se tinha passado, ficaram muitíssimo tristes e foram contar ao seu senhor tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, o seu senhor, chamando-o, disse-lhe: Servo malvado, eu te perdoei toda aquela dívida, porque me pediste;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>não devias tu também ter compaixão do teu companheiro, como eu tive de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Irou-se o seu senhor e o entregou aos verdugos, até que pagasse tudo o que lhe devia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim também meu Pai celestial vos fará, se cada um de vós, do íntimo do coração, não perdoar a seu irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus dito estas palavras, deixou a Galileia e foi para os confins da Judeia, além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seguiram-no grandes multidões, e ali curou os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vieram a ele alguns fariseus e o experimentaram, perguntando: É lícito a um homem repudiar sua mulher por qualquer causa?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu Jesus: Não tendes lido que o Criador, desde o princípio, os fez homem e mulher</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: Por esta razão o homem deixará seu pai e sua mãe e se unirá a sua mulher, e os dois se tornarão uma só carne?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim já não são dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus ajuntou, não o separe o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Replicaram-lhe: Por que, então, mandou Moisés dar carta de divórcio e repudiar a mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu Jesus: Por causa da dureza do vosso coração é que Moisés vos permitiu repudiar vossas mulheres, mas não foi assim desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vos digo que aquele que repudiar sua mulher, exceto por infidelidade, e casar com outra comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disseram-lhe os discípulos: Se tal é a condição de um homem para com sua mulher, não convém casar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas ele respondeu: Nem todos podem aceitar esse conceito, mas somente aqueles a quem é dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois há eunucos, que nasceram assim; há outros a quem os homens fizeram tais; e outros há que se fizeram eunucos por causa do reino dos céus. Quem pode aceitar isso, aceite-o.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então lhe trouxeram alguns meninos, para que lhes impusesse as mãos e orasse por eles; e os discípulos repreenderam aos que os trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, disse: Deixai os meninos e não os impeçais de virem a mim; porque dos tais é o reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de lhes impor as mãos, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegou um moço e perguntou-lhe: Mestre, que coisa boa farei para ter a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Por que me perguntas sobre o que é bom? Um há que é bom; mas, se queres entrar na vida, guarda os mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele inquiriu: Quais? Respondeu Jesus: Não matarás, não adulterarás, não furtarás, não dirás falso testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honra a teu pai e a tua mãe e amarás ao teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Replicou-lhe o moço: Tudo isso tenho guardado; que me falta ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Se queres ser perfeito, vai vender tudo o que tens, e dá-o aos pobres, e terás um tesouro nos céus; depois, vem seguir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O moço, porém, ouvindo esses preceitos, retirou-se triste, porque tinha muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus declarou a seus discípulos: Em verdade vos digo que um rico dificilmente entrará no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também vos digo que mais fácil é passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que entrar um rico no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ouvindo isso, ficaram os discípulos muito admirados e perguntaram: Quem pode, porventura, ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus, volvendo os olhos para eles, respondeu: Aos homens é isso impossível, mas a Deus tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Pedro lhe disse: E nós, que deixamos tudo e te seguimos, que receberemos?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Em verdade vos digo que vós que me seguistes, quando, na regeneração, o Filho do Homem se assentar no trono da sua glória, sentar-vos-eis também em doze tronos, para julgardes as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo o que tem deixado casas, irmãos, irmãs, pai, mãe, filhos ou terras por causa do meu nome receberá muitas vezes mais e herdará a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém muitos que são primeiros serão os últimos; e muitos que são últimos serão os primeiros.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois o reino dos céus é semelhante a um proprietário, que saiu de madrugada a assalariar trabalhadores para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Feito com os trabalhadores o ajuste de um denário por dia, mandou-os para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo saído cerca da hora terceira, viu estarem outros na praça desocupados,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disse-lhes: Ide também vós para a minha vinha, e vos darei o que for justo. Eles foram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saiu outra vez cerca da hora sexta e da nona, e fez o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cerca da undécima, saiu e achou outros que lá estavam, e perguntou-lhes: Por que estais aqui todo o dia desocupados?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Responderam-lhe: Porque ninguém nos assalariou. Disse-lhes: Ide também vós para a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>À tarde disse o dono da vinha ao seu administrador: Chama os trabalhadores e paga-lhes o salário, começando pelos últimos e acabando pelos primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo chegado os que tinham sido assalariados cerca da undécima hora, receberam um denário cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vindo os primeiros, pensavam que haviam de receber mais; porém receberam igualmente um denário cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao receberem-no, murmuravam contra o proprietário,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>alegando: Estes últimos trabalharam somente uma hora, e os igualaste a nós, que suportamos o peso do dia e o calor extremo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o proprietário disse a um deles: Meu amigo, não te faço injustiça; não ajustaste comigo um denário?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Toma o que é teu, e vai-te embora; pois quero dar a este último tanto como a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não me é lícito fazer o que me apraz do que é meu? Acaso o teu olho é mau, porque eu sou bom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim os últimos serão primeiros, e os primeiros serão últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estando Jesus para subir a Jerusalém, chamou à parte os doze e, em caminho lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que subimos a Jerusalém, e o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas; eles o condenarão à morte</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos gentios para ser escarnecido, açoitado e crucificado, e ao terceiro dia ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então se chegou a ele a mulher de Zebedeu com seus filhos, adorando-o e pedindo-lhe um favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus perguntou-lhe: Que queres? Ela respondeu: Manda que estes meus dois filhos se assentem, um à tua direita, e outro à tua esquerda, no teu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas ele replicou: Não sabeis o que pedis. Podeis beber o cálice que eu estou para beber? Responderam eles: Podemos:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele lhes disse: Na verdade, haveis de beber o meu cálice; mas o tomar assento à minha direita ou à minha esquerda não me pertence concedê-lo, porém será dado àqueles para quem está destinado por meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvindo isso os dez, indignaram-se contra os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus chamou-os a si e disse: Sabeis que os governadores dos gentios dominam os seus vassalos, e sobre eles os grandes exercem autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é assim entre vós. Mas quem quiser tornar-se grande entre vós, será esse o que vos sirva;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro entre vós, será esse o vosso servo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É assim que o Filho do Homem não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saindo eles de Jericó, acompanhou a Jesus uma grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dois cegos, sentados à beira do caminho, sabendo que Jesus passava, clamaram: Senhor, filho de Davi, tem compaixão de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A multidão mandou que se calassem, mas eles clamavam cada vez mais: Tem compaixão de nós, Senhor, filho de Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus, parando, chamou-os e perguntou-lhes: Que desejais que eu vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Responderam: Senhor, que se nos abram os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus, condoído, tocou-lhes os olhos; no mesmo instante, recuperaram a vista e seguiram-no.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé, ao monte das Oliveiras, enviou Jesus dois discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo-lhes: Ide à aldeia que está em frente de vós e achareis logo uma jumenta presa e, com ela, um jumentinho; desprendei-a e trazei-mos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém vos disser alguma coisa, respondei-lhe que o Senhor precisa deles; e logo deixará trazê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora isto aconteceu para se cumprir o que foi dito pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dizei à filha de Sião: eis que vem a ti o teu Rei, manso e montado em uma jumenta, e em um jumentinho, filho de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Indo os discípulos, fizeram como Jesus lhes ordenara;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>trouxeram a jumenta e o jumentinho, puseram sobre eles as capas e fizeram-no montar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A maior parte da multidão estendia as suas capas pela estrada, e outros cortavam ramos de árvores e os espalhavam no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As turbas que lhe precediam e as que o seguiam clamavam: Hosana ao filho de Davi! Bendito aquele que vem em nome do Senhor! Hosana nas maiores alturas!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao entrar ele em Jerusalém, agitou-se a cidade inteira, perguntando: Quem é este?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão respondia: Este é Jesus, o profeta de Nazaré da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus entrou no templo, expulsou todos os que ali vendiam e compravam, derribou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam as pombas</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disse-lhes: Está escrito: A minha casa será chamada casa de oração; vós, porém, a fazeis covil de salteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No templo, cegos e coxos o procuraram, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, vendo os principais sacerdotes e os escribas as maravilhas que ele fez e os meninos que clamavam no templo: Hosana ao filho de Davi!, indignaram-se</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e perguntaram-lhe: Ouves o que estes estão dizendo? Respondeu-lhes Jesus: Sim; nunca lestes: Da boca de pequeninos e crianças de peito tiraste perfeito louvor?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo-os deixado, saiu da cidade para Betânia, onde passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela manhã, ao voltar à cidade, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo uma figueira à beira do caminho, dela se aproximou e não achou nela senão folhas; e disse-lhe: Nunca jamais nasça fruto de ti. No mesmo instante, secou a figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vendo isso os discípulos, maravilharam-se e perguntaram: Como é que repentinamente secou a figueira?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Em verdade vos digo que, se tiverdes fé e não duvidardes, fareis não só o que foi feito à figueira, mas até se disserdes a este monte: Levanta-te e lança-te no mar, isso será feito;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e tudo o que, com fé, pedirdes em vossas orações haveis de receber.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo Jesus entrado no templo, quando estava ensinando, vieram a ele os principais sacerdotes e os anciãos do povo, perguntando: Com que autoridade fazes essas coisas? Quem te deu tal autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Também eu vos farei uma só pergunta; se me responderdes, então vos direi com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Donde era o batismo de João? Do céu ou dos homens? Eles discorriam entre si: Se dissermos: Do céu, dir-nos-á: Por que, então, não lhe destes crédito?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se dissermos: Dos homens, tememos o povo; porque todos consideram João como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Responderam a Jesus: Não sabemos. Ele, por sua vez, lhes declarou: Nem eu vos digo com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas que vos parece? Um homem tinha dois filhos; chegando ao primeiro, disse: Filho, vai trabalhar hoje na minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele respondeu: Irei, senhor; e não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Chegando ao segundo, disse-lhe o mesmo. Porém este respondeu: Não quero; mais tarde, tocado de arrependimento, foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Qual dos dois fez a vontade do pai? Responderam eles: O segundo. Declarou-lhes Jesus: Em verdade vos digo que os publicanos e as meretrizes entrarão primeiro do que vós no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois João veio a vós no caminho da justiça, e não lhe destes crédito, mas os publicanos e as meretrizes lho deram; e vós, vendo isso, nem vos arrependestes depois, para lhe dardes crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi outra parábola. Havia um proprietário que plantou uma vinha, cercou-a com uma sebe, cavou ali um lagar, edificou uma torre, arrendou-a a uns lavradores e partiu para outro país.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao aproximar-se o tempo dos frutos, enviou os seus servos aos lavradores, para receber os frutos que lhe tocavam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes, agarrando os servos, feriram um, mataram outro e a outro apedrejaram.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enviou ainda outros servos em maior número; e trataram-nos do mesmo modo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por último, enviou-lhes seu filho, dizendo: Terão respeito a meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas os lavradores, vendo-o, disseram entre si: Este é o herdeiro; vinde, matemo-lo e apoderemo-nos da sua herança;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e, agarrando-o, lançaram-no fora da vinha e mataram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando, pois, vier o senhor da vinha, que fará àqueles lavradores?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Responderam-lhe: Fará perecer horrivelmente a esses malvados e arrendará a vinha a outros, que lhe darão os frutos no tempo próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: Nunca lestes nas Escrituras: A pedra que os edificadores rejeitaram, essa foi posta como a pedra angular; isso foi feito pelo Senhor e é maravilhoso aos nossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto, vos declaro que o reino de Deus vos será tirado e oferecido a uma nação que dará os frutos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O que cair sobre essa pedra far-se-á em pedaços; mas aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os principais sacerdotes e os fariseus, ouvindo essas parábolas, perceberam que era deles que Jesus falava;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e ainda que procurassem prendê-lo, temeram o povo, porque este o considerava como profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo começou Jesus a falar em parábolas, dizendo-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O reino dos céus é semelhante a um rei, que celebrou as bodas de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou os seus servos a chamar os convidados para a festa, e estes não quiseram vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviou ainda outros servos com este recado: Dizei aos convidados: Tenho já preparado o meu banquete; as minhas reses e os meus cevados estão mortos, e tudo está pronto; vinde às bodas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles não fizeram caso e foram, um para o seu campo, outro para o seu negócio;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os outros, agarrando os servos, os ultrajaram e mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Irou-se o rei, e mandou as suas tropas exterminar aqueles assassinos e incendiar a sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse aos servos: As bodas estão preparadas, mas os convidados não eram dignos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ide, pois, às encruzilhadas dos caminhos e chamai para as bodas a quantos encontrardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Indo aqueles servos pelos caminhos, reuniram todos os que encontraram, maus e bons; e a sala nupcial ficou cheia de convivas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas entrando o rei para ver os convivas, notou ali um homem que não trajava veste nupcial,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perguntou-lhe: Amigo, como entraste aqui sem veste nupcial? Ele, porém, emudeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei disse aos servos: Atai-o de pés e mãos, e lançai-o nas trevas exteriores; ali haverá o choro e o ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois muitos são chamados, mas poucos escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus se retiraram e consultaram como apanhariam a Jesus em alguma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviaram os seus discípulos, juntamente com os herodianos, a perguntar: Mestre, sabemos que és verdadeiro e que ensinas o caminho de Deus segundo a verdade, e não se te dá de ninguém, porque não te deixas levar de respeitos humanos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dize-nos, pois, qual é o teu parecer; é lícito ou não pagar o tributo a César?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Jesus, tendo percebido a malícia deles, respondeu-lhes: Por que me experimentais, hipócritas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrai-me uma moeda de tributo. Trouxeram-lhe um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele perguntou: De quem é esta efígie e inscrição?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Responderam: De César. Então lhes disse Jesus: Dai, pois, a César o que é de César e a Deus, o que é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvirem isso, admiraram-se e, deixando-o, foram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, vieram alguns saduceus, afirmando não haver ressurreição, e fizeram-lhe esta pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mestre, Moisés disse: Se alguém morrer sem deixar filhos, seu irmão casará com a viúva e dará sucessão ao falecido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, havia entre nós sete irmãos: o primeiro, depois de ter casado, morreu e, não havendo sucessão, deixou sua mulher a seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>do mesmo modo também o segundo e o terceiro, até o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois de todos eles, morreu a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na ressurreição, pois, a qual dos sete pertencerá a mulher? Porque todos foram casados com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Errais, não sabendo as Escrituras, nem o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois, na ressurreição, nem os homens casam, nem as mulheres são dadas em casamento, porém são como os anjos no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto à ressurreição dos mortos, não tendes lido o que Deus vos disse:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó? Ele não é Deus de mortos, mas de vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvindo isso, o povo admirava-se da sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus, sabendo que ele fizera calar os saduceus, reuniram-se;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e um deles, doutor da lei, para o experimentar, fez-lhe esta pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mestre, qual é o grande mandamento da Lei?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Amarás ao Senhor, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma e de todo o teu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o grande e primeiro mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O segundo semelhante a este é: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Desses dois mandamentos dependem toda a lei e os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Como estivessem reunidos os fariseus, perguntou-lhes Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Que ideia fazeis do Cristo? De quem é filho?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Responderam-lhe: De Davi. Replicou Jesus: Como é, então, que Davi, pelo Espírito, lhe chama Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse o Senhor ao meu Senhor: Senta-te à minha mão direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, se Davi lhe chama Senhor, como é ele seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ninguém podia responder-lhe palavra, nem mais ousou alguém, desde aquele dia, fazer-lhe perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, falou Jesus ao povo e a seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na cadeira de Moisés se assentam os escribas e os fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazei e observai, pois, tudo quanto eles vos disserem, porém não os imiteis nas suas obras; porque dizem e não fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atam fardos pesados e põem-nos sobre os ombros dos homens; entretanto, eles mesmos nem com o dedo querem movê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Praticam, porém, todas as suas obras para serem vistos dos homens; pois alargam os seus filactérios, e alongam as suas fímbrias,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e gostam do primeiro lugar nos banquetes, das primeiras cadeiras nas sinagogas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>das saudações nas praças e de serem chamados mestres pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós não queirais ser chamados mestres; porque só um é vosso mestre, e todos vós sois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A ninguém sobre a terra chameis vosso pai, porque só um é vosso Pai, aquele que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem queirais ser chamados mestres, porque só um é vosso mestre, o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o maior dentre vós será vosso servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem se exaltar será humilhado; e quem se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque fechais aos homens o reino dos céus; pois nem vós entrais, nem deixais entrar os que estão entrando.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[Ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque devorais as casas das viúvas sob pretextos de longas orações; por isso recebereis maior condenação.]</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque rodeais o mar e a terra para fazerdes um prosélito; e, depois de feito, o tornais em dobro mais filho da Geena do que vós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de vós, guias cegos, que dizeis: Quem jurar pelo santuário, isso nada é; mas quem jurar pelo ouro do santuário fica obrigado ao que jurou!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Néscios e cegos! Pois qual é maior, o ouro ou o santuário que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem jurar pelo altar, isso nada é; mas quem jurar pela oferta que está sobre o altar fica obrigado ao que jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! Pois qual é maior: a oferta ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem, pois, jura pelo altar jura por ele e por tudo o que está sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quem jura pelo santuário jura por ele e por aquele que nele habita;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e quem jura pelo céu jura pelo trono de Deus e por aquele que nele se assenta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque dizimais a hortelã, o endro e o cominho e tendes negligenciado os preceitos mais importantes da lei, que são a justiça, a misericórdia e a fidelidade; essas coisas, porém, devíeis fazer sem omitirdes aquelas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos, que coais um mosquito e engolis um camelo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque limpais o exterior do copo e do prato, mas estes por dentro estão cheios de rapina e de intemperança.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseu cego, limpa primeiro o interior do copo, para que também o seu exterior se torne limpo!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque sois semelhantes aos sepulcros branqueados, que, por fora, parecem realmente vistosos, mas, por dentro, estão cheios de ossos de mortos e de toda imundícia!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim também vós exteriormente pareceis justos aos homens, mas, por dentro, estais cheios de hipocrisia e de iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus hipócritas! Porque erigis os sepulcros dos profetas e adornais os túmulos dos justos</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e dizeis: Se tivéssemos vivido nos dias de nossos pais, não teríamos sido seus cúmplices no sangue dos profetas!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, testificais contra vós mesmos que sois filhos daqueles que mataram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enchei, pois, a medida de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Serpentes, raça de víboras! Como escapareis da condenação da Geena?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso é que eu vos envio profetas, sábios e escribas. A uns matareis e crucificareis, a outros açoitareis nas vossas sinagogas e perseguireis de cidade em cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que venha sobre vós todo o sangue dos justos derramado sobre a terra, desde o sangue do justo Abel até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem matastes entre o santuário e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em verdade vos digo que tudo isso virá sobre esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas e apedrejas os que te são enviados! Quantas vezes quis eu ajuntar teus filhos, como uma galinha ajunta os do seu ninho debaixo das suas asas, e tu não o quiseste!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eis aí vos é deixada a vossa casa.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Declaro-vos, pois, que, desde agora, não me vereis mais, até que digais: Bendito aquele que vem em nome do Senhor!</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo saído Jesus do templo, ia-se retirando, quando se chegaram a ele seus discípulos para lhe mostrarem os edifícios do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele lhes disse: Vedes tudo isto? Em verdade vos digo que não ficará aqui pedra sobre pedra que não seja derribada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estando ele sentado no monte das Oliveiras, chegaram seus discípulos em particular, dizendo-lhe: Declara-nos quando sucederão essas coisas e qual o sinal da tua vinda e do fim do mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu Jesus: Vede que ninguém vos engane.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois muitos virão em meu nome, dizendo: Eu sou o Cristo, e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haveis de ouvir falar de guerras e rumores de guerras; olhai, não vos assusteis; porque é necessário que assim aconteça, mas não é ainda o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois se levantará nação contra nação, reino contra reino, e haverá fomes e terremotos em diversos lugares;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porém tudo isso é o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, sereis entregues à tribulação, e vos matarão; sereis odiados por todas as nações por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesse tempo, muitos hão de se escandalizar e trair-se uns aos outros, e uns aos outros se odiarão;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>hão de se levantar muitos falsos profetas e a muitos enganarão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, por se multiplicar a iniquidade, resfriar-se-á o amor da maior parte dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, quem persevera até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Será pregado este evangelho do reino por todo o mundo em testemunho a todas as nações, e então virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando, pois, virdes a abominação de desolação, predita pelo profeta Daniel, estabelecida no lugar santo ( quem lê, entenda),</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então os que estiverem na Judeia fujam para os montes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o que se achar no eirado não desça a tirar as coisas de sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o que estiver no campo, não volte para tomar a sua capa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rogai que a vossa fuga não suceda no inverno, nem no sábado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque haverá então grande tribulação, tal como nunca houve desde o princípio do mundo até agora, nem haverá jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se não se abreviassem aqueles dias, ninguém seria salvo; mas, por amor dos escolhidos, esses dias serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então se alguém vos disser: Eis aqui o Cristo! Ou: Ei-lo ali, não acrediteis;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque se hão de levantar falsos cristos e falsos profetas e mostrarão tais sinais e milagres que, se fora possível, enganariam até os escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vede que de antemão vo-lo tenho declarado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se, pois, vos disserem: Ei-lo que está no deserto!, não saiais. Ou: Ei-lo no interior da casa!, não acrediteis;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque, assim como o relâmpago sai do Oriente e se mostra até o Ocidente, assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onde estiver o cadáver, aí se juntarão os corvos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo depois da tribulação daqueles dias, o sol escurecerá, a lua não dará a sua claridade, as estrelas cairão do céu, e as potestades dos céus serão abaladas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, aparecerá no céu o sinal do Filho do Homem, e todas as tribos da terra se hão de lamentar e verão o Filho do Homem vir sobre as nuvens do céu com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele enviará os seus anjos com grande trombeta, os quais ajuntarão os escolhidos dos quatro ventos, de uma à outra extremidade dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aprendei essa parábola tirada da figueira: quando os seus ramos já estiverem tenros e brotarem folhas, sabeis que está próximo o verão;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>assim também vós, quando virdes todas essas coisas, sabei que ele está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em verdade vos digo que não passará esta geração sem que todas essas coisas se cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Passará o céu e a terra, mas não passarão as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas daquele dia e daquela hora ninguém sabe, nem os anjos dos céus, nem o Filho, senão só o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois assim como foi nos dias de Noé, assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois assim como naqueles dias antes do dilúvio comiam e bebiam, casavam-se e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e não o perceberam senão quando veio o dilúvio e os levou a todos, assim será também a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Naquele dia, de dois homens que estiverem no campo, um será tomado, e o outro será deixado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>de duas mulheres que estiverem moendo em um moinho, uma será tomada, e a outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Portanto, vigiai, porque não sabeis em que dia vem o vosso Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>mas considerai que, se o dono da casa tivesse sabido a que hora da noite havia de vir o ladrão, teria vigiado e não haveria deixado arrombar a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso, estai vós também apercebidos; porque, à hora em que não pensais, virá o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quem é, pois, o servo fiel e prudente, ao qual o seu senhor confiou a direção da sua casa, para que, a tempo, dê a todos o sustento?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Feliz aquele servo a quem o seu senhor, quando vier, achar assim fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Em verdade vos digo que lhe confiará todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas, se aquele servo, sendo mau, disser no seu coração: Meu senhor demora-se,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e começar a espancar os seus companheiros, e a comer, e beber com os ébrios,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>virá o senhor daquele servo no dia em que este o não espera e na hora que não sabe,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e cortá-lo-á pelo meio, e pô-lo-á com os ímpios; ali haverá o choro e o ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o reino dos céus será semelhante a dez virgens que, tomando as suas lâmpadas, saíram ao encontro do noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco dentre elas eram néscias, e cinco, prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As néscias, tomando as suas lâmpadas, não levaram azeite consigo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas as prudentes levaram azeite em suas vasilhas, juntamente com as lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tardando o noivo, toscanejaram todas e adormeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, à meia-noite, ouviu-se um grito: Eis o noivo! Saí ao seu encontro!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então se levantaram todas aquelas virgens e prepararam as suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disseram as néscias às prudentes: Dai-nos do vosso azeite, porque as nossas lâmpadas estão-se apagando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém as prudentes responderam: Talvez não haja bastante para nós e para vós; ide, antes, aos que o vendem e comprai-o para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto foram comprá-lo, veio o noivo; as que estavam apercebidas entraram com ele para as bodas, e fechou-se a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, vieram as outras virgens e disseram: Senhor, senhor, abre-nos a porta!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ele respondeu: Em verdade vos digo que não vos conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vigiai, porque não sabeis nem o dia nem a hora.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois é assim como um homem que, partindo para outro país, chamou os seus servos e lhes entregou os seus bens:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a um deu cinco talentos, a outro, dois e a outro, um, a cada qual segundo a sua capacidade; e seguiu viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que recebera cinco talentos foi imediatamente, negociar com eles e ganhou outros cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>do mesmo modo, o que recebera dois ganhou outros dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que tinha recebido um só foi-se, e fez uma cova no chão, e escondeu o dinheiro do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de muito tempo, voltou o senhor daqueles servos e ajustou contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegando o que recebera cinco talentos, apresentou-lhe outros cinco, dizendo: Senhor, entregaste-me cinco talentos; aqui estão outros cinco que ganhei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe o seu senhor: Muito bem, servo bom e fiel, já que foste fiel no pouco, confiar-te-ei o muito; entra no gozo do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Chegou também o que recebera dois talentos, e disse: Senhor, entregaste-me dois talentos; aqui estão outros dois que ganhei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhe o seu senhor: Muito bem, servo bom e fiel; já que foste fiel no pouco, confiar-te-ei o muito; entra no gozo do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegou, por fim, o que havia recebido um só talento, dizendo: Senhor, eu soube que és um homem severo, ceifas onde não semeaste e recolhes onde não joeiraste;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e, atemorizado, fui esconder o teu talento na terra; aqui tens o que é teu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém o seu senhor respondeu: Servo mau e preguiçoso, sabias que ceifo onde não semeei e que recolho onde não joeirei?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Devias, então, ter entregado o meu dinheiro aos banqueiros, e, vindo eu, teria recebido o que é meu com juros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tirai-lhe, pois, o talento e dai-o ao que tem os dez talentos;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>porque a todo o que tem, dar-se-lhe-á e terá em abundância; mas ao que não tem, até o que tem, ser-lhe-á tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao servo inútil, porém, lançai-o nas trevas exteriores; ali haverá o choro e o ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando vier o Filho do Homem na sua glória, e todos os anjos com ele, então se assentará no trono de sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as nações serão reunidas diante dele, e separará uns dos outros, como o pastor separa as ovelhas dos cabritos;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>porá as ovelhas à sua direita, mas os cabritos, à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, dirá o Rei aos que estiverem à sua direita: Vinde, benditos de meu Pai, possuí como herança o reino que vos está destinado desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois tive fome, e destes-me de comer; tive sede, e destes-me de beber; era forasteiro, e recolhestes-me;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>estava nu, e vestistes-me; enfermo, e visitastes-me; preso, e viestes ver-me.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, perguntarão os justos: Senhor, quando te vimos faminto e te demos de comer? Ou com sede e te demos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando te vimos forasteiro e te recolhemos? Ou nu e te vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando te vimos enfermo ou preso e fomos visitar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O Rei responderá: Em verdade vos digo que, quantas vezes o fizestes a um destes meus irmãos mais pequeninos, a mim o fizestes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dirá também aos que estiverem à sua esquerda: Apartai-vos de mim, malditos, para o fogo eterno, destinado ao Diabo e seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois tive fome, e não me destes de comer; tive sede e não me destes de beber;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>era forasteiro, e não me recolhestes; estava nu, e não me vestistes; enfermo e preso, e não me visitastes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também eles perguntarão: Senhor, quando te vimos faminto, com sede, forasteiro, nu, enfermo ou preso e não te servimos?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então lhes responderá: Em verdade vos digo que, quantas vezes o deixastes de fazer a um destes mais pequeninos, a mim o deixastes de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Irão estes para o suplício eterno, porém os justos, para a vida eterna.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus acabado todo esse discurso, disse a seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabeis que, de hoje a dois dias, celebrar-se-á a Páscoa; e o Filho do Homem será entregue para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, se reuniram os principais sacerdotes e os anciãos do povo no pátio da casa do sumo sacerdote, chamado Caifás,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e deliberaram prender a Jesus à traição e tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas diziam: Durante a festa, não, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estando Jesus em Betânia, na casa de Simão, o leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>chegou-se a ele uma mulher que trazia um vaso de alabastro com precioso perfume e lho derramou sobre a cabeça, quando ele estava à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendo isso, seus discípulos indignaram-se e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para que este desperdício? Pois o perfume podia ser vendido por muito dinheiro e ser este dado aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jesus, percebendo isso, disse-lhes: Por que molestais essa mulher? Ela me fez uma boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois os pobres, sempre os tendes convosco, mas a mim nem sempre me tendes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>derramando ela este perfume sobre o meu corpo, fê-lo para a minha sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em verdade vos digo que, onde quer que for pregado em todo o mundo este evangelho, será também contado para memória sua o que ela fez.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, um dos doze, chamado Judas Iscariotes, procurou os principais sacerdotes</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhes disse: Que me quereis dar, e eu vo-lo entregarei? Eles lhe pesaram trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde então, Judas buscava oportunidade para o entregar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia dos Pães Asmos, vieram os discípulos a Jesus perguntar-lhe: Onde queres que façamos os preparativos para comeres a Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhes: Ide à cidade ter com certo homem e dizei-lhe que o Mestre diz: O meu tempo está próximo; em tua casa celebrarei a Páscoa com meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles fizeram como Jesus lhes havia ordenado, e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À tarde, estava ele sentado à mesa com os doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto comiam, declarou Jesus: Em verdade vos digo que um de vós me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles, muitíssimo contristados, começaram um por um a perguntar-lhe: Porventura sou eu, Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele respondeu: O que põe comigo a mão no prato, este é o que me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Filho do Homem vai-se, segundo está escrito a seu respeito, mas ai daquele por quem o Filho do Homem é traído! Melhor fora para esse homem se não houvesse nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judas, que o traiu, perguntou: Porventura sou eu, Mestre? Respondeu-lhe Jesus: Tu o disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estando eles comendo, tomou Jesus o pão e, tendo dado graças, partiu-o e deu aos discípulos, dizendo: Tomai e comei; este é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tomando o cálice, rendeu graças e deu-lho, dizendo: Bebei dele todos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque este é o meu sangue, o sangue da aliança, que é derramado por muitos para remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas digo-vos que, desta hora em diante, não beberei deste fruto da videira, até aquele dia em que o hei de beber, novo, convosco no reino de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então lhes disse Jesus: A todos vós serei esta noite uma pedra de tropeço, pois está escrito: Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho ficarão dispersas;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas, depois que eu ressuscitar, irei adiante de vós para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Ainda que sejas para todos uma pedra de tropeço, nunca o serás para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Declarou-lhe Jesus: Em verdade te digo que esta noite, antes de cantar o galo, três vezes me negarás.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Replicou-lhe Pedro: Ainda que me seja necessário morrer contigo, de nenhum modo te negarei. Todos os discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em seguida, foi Jesus com eles a um lugar chamado Getsêmani e disse a seus discípulos: Sentai-vos aqui, enquanto eu vou ali orar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Levando consigo a Pedro e aos dois filhos de Zebedeu, começou a entristecer-se e angustiar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então lhes disse: A minha alma está numa tristeza mortal; ficai aqui e vigiai comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Adiantando-se um pouco, prostrou-se com o rosto em terra e orou: Pai meu, se é possível, passe de mim este cálice; todavia, não seja como eu quero, mas como tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, voltou para seus discípulos e, encontrando-os dormindo, perguntou a Pedro: Nem ao menos uma hora pudestes vigiar comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiai e orai, para que não entreis em tentação; o espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tornando a retirar-se, orou: Pai meu, se este cálice não pode passar sem que eu o beba, faça-se a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Voltando outra vez, encontrou-os dormindo, porque estavam com os olhos pesados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Deixando-os novamente, foi orar pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, voltou para os discípulos, dizendo-lhes: Agora, dormi e descansai; está próxima a hora, e o Filho do Homem está sendo traído nas mãos de pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantai-vos, vamo-nos! Pois o que me trai se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, chegou Judas, um dos doze, e, com ele, uma grande multidão armada de espadas e varapaus, enviada pelos principais sacerdotes e pelos anciãos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O traidor lhes havia dado um sinal, dizendo: Aquele a quem eu beijar, esse é que é; prendei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>No mesmo instante, chegou-se a Jesus e disse: Salve, Mestre! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus perguntou-lhe: Amigo, a que vieste? Nisto se aproximou a escolta e, pondo as mãos em Jesus, prendeu-o.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um dos que estavam com Jesus estendeu a mão, puxou da espada e, dando um golpe no servo do sumo sacerdote, decepou-lhe uma orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então, Jesus lhe disse: Embainha a tua espada pois todos os que tomam a espada morrerão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Acaso pensas que não posso rogar a meu Pai, e que ele não me mandará neste momento mais de doze legiões de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Como, pois, se cumpririam as Escrituras, que dizem que assim deve acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Naquela hora, disse Jesus à multidão: Viestes armados de espadas e varapaus para me prender, como se eu fora salteador? Todos os dias, sentado no templo, eu ensinava, e não me prendestes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isso aconteceu para que se cumprissem as Escrituras dos profetas. Então, todos os discípulos o deixaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Aqueles que tinham prendido a Jesus levaram-no à casa de Caifás, sumo sacerdote, onde se haviam reunido os escribas e os anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Pedro, porém, o ia seguindo de longe até o pátio da casa do sumo sacerdote e, entrando, sentou-se entre os oficiais de justiça para ver o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os principais sacerdotes e todo o Sinédrio buscavam algum falso testemunho contra Jesus, para o entregarem à morte;</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e não o acharam, não obstante se terem apresentado muitas testemunhas falsas. Mas, afinal, compareceram duas, afirmando:</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ele disse: Posso destruir o santuário de Deus e reedificá-lo em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Levantando-se o sumo sacerdote, perguntou: Nada respondes? Que é o que estes depõem contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Jesus, porém, conservou-se calado. O sumo sacerdote disse-lhe: Eu te conjuro pelo Deus vivo que nos digas se tu és o Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Respondeu Jesus: Tu o disseste; contudo, vos declaro que vereis mais tarde o Filho do Homem sentado à direita do Todo-Poderoso e vindo sobre as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então, o sumo sacerdote rasgou as suas vestes, dizendo: Blasfemou! Acabais de ouvir agora mesmo a blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Que vos parece? Responderam eles: É réu de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então, uns lhe cuspiram no rosto e lhe deram punhadas, e outros o esbofetearam,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>dizendo: Adivinha-nos, ó Cristo, quem é o que te deu?</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Entretanto, Pedro estava sentado fora no pátio; e uma criada, aproximando-se, disse-lhe: Também tu estavas com Jesus, o galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele o negou diante de todos, exclamando: Não sei o que dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Saindo para o alpendre, uma outra viu-o e disse aos que ali se achavam: Este também estava com Jesus, o nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Outra vez, Pedro o negou com juramento: Não conheço esse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Logo depois, se aproximaram de Pedro os que ali estavam e disseram-lhe: Também tu és, certamente, um deles, pois até a tua fala o revela.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Então, começou a praguejar e a jurar: Não conheço esse homem. Imediatamente, cantou o galo.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Pedro lembrou-se das palavras que Jesus proferira: Antes de cantar o galo, três vezes me negarás; e, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pela manhã, todos os principais sacerdotes e os anciãos do povo entraram em conselho contra Jesus, para o entregarem à morte;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, tendo-o maniatado, levaram-no e entregaram ao governador Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Judas, que o traiu, vendo que Jesus fora condenado, tocado de remorso, tornou a levar as trinta moedas de prata aos principais sacerdotes e aos anciãos</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disse: Pequei, traindo sangue inocente. Mas eles responderam: Que nos importa? Isso é lá contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Judas, depois de arremessar as moedas de prata no santuário, retirou-se e foi enforcar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os principais sacerdotes, tomando as moedas, disseram: Não é lícito deitá-las no tesouro sagrado, porque é preço de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de deliberarem em conselho, compraram com elas o Campo do Oleiro, a fim de servir de cemitério para os forasteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, aquele campo tem sido chamado até o dia de hoje Campo de Sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, se cumpriu o que foi dito pelo profeta Jeremias: E tomaram as trinta moedas de prata, preço daquele que foi avaliado, a quem alguns dos filhos de Israel apreçaram;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e deram-nas pelo Campo do Oleiro, assim como me ordenou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus estava em pé perante o governador; e este assim o interrogou: És tu o Rei dos Judeus? Respondeu-lhe Jesus: Tu o dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, enquanto os principais sacerdotes e os anciãos o acusavam, ele nada disse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então lhe perguntou Pilatos: Não ouves quantas acusações te fazem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus não respondeu sequer uma palavra, de modo que Pilatos muito se maravilhou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por ocasião da festa, costumava o governador dar liberdade a um preso, à vontade do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquela ocasião, tinham eles um preso famoso, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estando, pois, o povo reunido, perguntou-lhe Pilatos: Qual dos dois quereis que eu vos solte, Barrabás ou Jesus, chamado Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois sabia que, por inveja, lho tinham entregado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estava Pilatos sentado no tribunal, quando sua esposa mandou dizer-lhe: Não te envolvas na questão deste justo; porque hoje, em sonhos, muito padeci por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os principais sacerdotes e os anciãos persuadiram à multidão que escolhesse a Barrabás e fizesse morrer a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O governador perguntou: Qual dos dois quereis que eu vos solte? Responderam eles: Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Replicou-lhes Pilatos: Que hei de fazer, então, de Jesus, a quem chamam Cristo? Bradaram todos: Seja crucificado!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pilatos continuou: Pois que mal fez ele? Mas eles clamavam cada vez mais: Seja crucificado!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vendo Pilatos que nada conseguia e que, ao contrário, o tumulto aumentava, mandando vir água, lavou as mãos diante da multidão e declarou: Sou inocente deste sangue; isso é lá convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todo o povo disse: O sangue dele caia sobre nós e sobre nossos filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, Pilatos soltou a Barrabás; e, mandando açoitar a Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, os soldados do governador, conduzindo Jesus ao Pretório, reuniram em torno dele toda a coorte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Despindo-o, vestiram-lhe um manto carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, tecendo uma coroa de espinhos, puseram-lha na cabeça e uma cana na mão direita; e, ajoelhando-se diante dele, escarneciam-no, dizendo: Salve, rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, cuspindo nele, tomaram a cana e davam-lhe com ela na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de o terem escarnecido, tiraram-lhe o manto, vestiram-lhe as vestes e levaram-no para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao saírem, encontraram um homem cireneu, chamado Simão, a quem obrigaram a levar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegados a um lugar chamado Gólgota, que quer dizer Lugar da Caveira,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>deram-lhe a beber vinho com fel; e ele, tendo-o provado, não o quis beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois de o crucificarem, repartiram entre si as vestes dele, deitando sortes;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e, sentados, ali o guardavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Puseram-lhe sobre a cabeça a sua acusação escrita: ESTE É JESUS, O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, foram crucificados com ele dois salteadores, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que iam passando blasfemavam dele, meneando a cabeça</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e dizendo: Ó tu que destróis o santuário e em três dias o reedificas, salva-te a ti mesmo; se és Filho de Deus, desce da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Do mesmo modo, os principais sacerdotes, com os escribas e anciãos, escarnecendo, diziam:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele salvou aos outros, a si mesmo não se pode salvar; rei de Israel é ele! Desça agora da cruz, e creremos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Confia em Deus; Deus que o livre agora, se lhe quer bem; pois disse: Sou Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também os salteadores que foram crucificados com ele dirigiram-lhe os mesmos impropérios.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Desde a hora sexta até a hora nona, houve trevas sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Cerca da hora nona, deu Jesus um alto brado: Eli, Eli, lamá sabactâni? Que quer dizer: Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguns daqueles que estavam presentes, ouvindo isso, disseram: Ele chama por Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>No mesmo instante, um deles correu, tomou uma esponja, ensopou-a em vinagre e, pondo-a numa cana, deu-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas os outros disseram: Deixa, vejamos se Elias vem salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>De novo, dando Jesus um alto brado, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O véu do santuário rasgou-se em duas partes de alto a baixo, tremeu a terra, fenderam-se as rochas,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>abriram-se os túmulos e muitos corpos de santos, já falecidos, foram ressuscitados;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e, saindo dos túmulos depois da ressurreição de Jesus, entraram na Cidade Santa e apareceram a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O centurião e os que com ele guardavam a Jesus, vendo o terremoto e o que se passara, tiveram muito medo e disseram: Verdadeiramente, este era Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Estavam ali muitas mulheres, observando de longe, as quais desde a Galileia tinham seguido a Jesus para o servir;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>entre elas se achavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago e de José, e a mulher de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>À tarde, veio um homem rico de Arimateia, chamado José, que era também discípulo de Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>ele foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus. Então, Pilatos mandou que lho entregassem.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>José levou o corpo, envolveu-o em pano limpo de linho</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e depositou-o no seu túmulo novo, que fizera abrir na rocha; e, pondo uma grande pedra à entrada do túmulo, retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Achavam-se ali Maria Madalena e a outra Maria, sentadas em frente do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No outro dia, que era o seguinte a Parasceve, reunidos os principais sacerdotes e os fariseus, dirigiram-se a Pilatos</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e disseram-lhe: Senhor, lembramo-nos de que aquele embusteiro, ainda em vida, afirmou: Depois de três dias, ressuscitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Ordena, pois, que se faça seguro o sepulcro até o terceiro dia, para não suceder que, vindo os discípulos, o furtem e, depois, digam ao povo que ele ressuscitou dos mortos; e será o último embuste pior que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Disse-lhes Pilatos: Aí tendes uma guarda; ide segurá-lo, como entendeis.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Partiram eles e tornaram seguro o sepulcro, selando a pedra e deixando ali a guarda.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No fim do sábado, ao alvorecer do primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver o sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que tinha havido um grande terremoto; pois um anjo do Senhor descera do céu, e, chegando-se ao sepulcro, removera a pedra, e sentara-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sua aparência era como um relâmpago, e a sua veste, branca como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os guardas, receosos dele, tremeram e ficaram como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o anjo disse às mulheres: Não temais vós; porque sei que procurais a Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui, porque ressuscitou, como disse; vinde e vede o lugar onde ele jazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ide depressa dizer a seus discípulos que ele ressuscitou dos mortos e vai adiante de vós para a Galileia; lá, o vereis. Olhai que vo-lo tenho dito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elas deixaram apressadamente o túmulo, tomadas de medo e grande gozo, e foram correndo avisar os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que Jesus as encontrou e lhes disse: Salve! Elas, aproximando-se, abraçaram-lhe os pés e adoraram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então lhes disse Jesus: Não temais; ide avisar a meus irmãos que se dirijam à Galileia e lá me hão de ver.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto elas iam, vieram à cidade alguns soldados da guarda e contaram aos principais sacerdotes tudo o que havia sucedido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes, reunidos com os anciãos, tendo consultado entre si, deram bastante dinheiro aos soldados,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>recomendando-lhes que dissessem: Os seus discípulos vieram de noite e furtaram-no, enquanto nós dormíamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se isso chegar aos ouvidos do governador, nós o persuadiremos e vos livraremos de cuidado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os soldados receberam o dinheiro e fizeram como lhes haviam recomendado; e esta notícia se há divulgado entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Partiram os onze discípulos para a Galileia, para o monte que Jesus lhes designara;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, vendo-o, adoraram-no, mas alguns tiveram suas dúvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus, aproximando-se, disse-lhes: Foi-me dado todo o poder no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ide, pois, e fazei discípulos de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>instruindo-as a observar todas as coisas que vos tenho mandado. Eis que eu estou convosco todos os dias até o fim do mundo.</para>
</usx>
