<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NAM" style="id">Naum (TB)</book>
  <para style="h">Naum</para>
  <para style="toc1">Naum</para>
  <para style="toc2">Naum</para>
  <para style="toc3">NA</para>
  <para style="mt1">Naum</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oráculo no tocante a Nínive. Livro da visão de Naum, o elcosita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeová é Deus zeloso e vingador; Jeová é vingador e cheio de indignação; Jeová toma vingança dos seus adversários e reserva indignação para os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová é tardio em irar-se e grande em poder, e de maneira alguma terá por inocente o culpado; Jeová tem o seu caminho no turbilhão e na tempestade, e as nuvens são o pó dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele repreende o mar, e fá-lo secar, e esgota todos os rios; Basã desfalece, como também o Carmelo, e a flor do Líbano se murcha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes tremem por causa dele, e os outeiros se derretem; diante dele, se subleva a terra, sim, o mundo e todos os que nele habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem poderá subsistir na face da sua indignação? E quem poderá permanecer no furor da sua ira? O seu furor se derrama como fogo, e por ele as rochas estão fendidas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jeová é bom, uma fortaleza no dia da tribulação; ele conhece os que nele confiam,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com uma inundação trasbordante, acabará duma vez com o lugar dela e perseguirá os seus inimigos até lançá-los nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que é o que projetais contra Jeová? Ele vai destruir duma vez; não se levantará por duas vezes a angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, ainda que eles são como os espinhos que se entrelaçam e são ensopados no seu vinho, serão de todo consumidos como restolho seco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De ti saiu quem planeja o mal contra Jeová, quem aconselha a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz Jeová: Embora sejam completos e bem assim numerosos, ainda assim serão exterminados, e ele passará. Ainda que te hei afligido, não te afligirei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, quebrarei o seu jugo de sobre ti e romperei as tuas cadeias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová deu ordem a respeito de ti, que não haja mais semente do teu nome; da casa dos teus deuses exterminarei as imagens esculpidas e as imagens fundidas; farei a tua sepultura, porque és vil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis sobre os montes os pés do que traz boas-novas, que anuncia paz! Celebra as tuas festas, ó Judá, cumpre os teus votos, porque o ímpio não tornará mais a passar por ti; ele é de todo exterminado.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que destroça subiu diante de ti. Guarda a fortaleza, vigia o caminho, robustece os lombos, fortifica bem a tua força.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois Jeová restaura a excelência de Jacó, bem como a excelência de Israel; porque saqueadores os têm saqueado e lhes têm destruído os sarmentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os escudos dos seus heróis tingem-se de vermelho, os seus valentes estão vestidos de escarlate; os carros resplandecem de aço no dia do seu apercebimento, e as lanças são brandidas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os carros andam furiosamente nas ruas, cruzam as praças em todas as direções; parecem como tochas, correm como os relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele se lembra dos seus nobres. Tropeçam no seu caminho; apressam-se para chegar ao muro dela, e a manta está armada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As portas dos rios abrem-se, e o palácio está dissolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Está decretado: está ela despida, levada cativa; as suas servas gemem como pombas, batendo nos seus peitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nínive, desde tempos antigos, tem sido como um tanque de água; contudo, fogem. Parai, parai, clamam eles; mas ninguém olha para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saqueai a prata, saqueai o ouro; pois não há fim do tesouro, da glória de todos os móveis preciosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela está vácua, vazia e despojada; o coração se derrete, e os joelhos tremem, e em todos os lombos há angústia, e os rostos de todos eles empalidecem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde está o covil dos leões, e a habitação dos leões novos, onde andavam o leão, e a leoa, e o cachorro do leão, sem haver ninguém que os espantasse?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O leão despedaçou o que bastava para os seus cachorros, e afogou para as suas leoas, e encheu de presa as suas covas, e de rapina, os seus covis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que eu sou contra ti, diz Jeová dos Exércitos e queimarei no fumo os teus carros, e a espada devorará os teus leões novos; exterminarei da terra a tua presa, e a voz dos teus mensageiros não se ouvirá mais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da cidade ensanguentada! Está toda cheia de mentiras e de rapina; não se aparta dela a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis o estrépito do açoite e o estrondo do ruído das rodas; os cavalos que curveteiam, e os carros que saltam;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os cavaleiros que montam, a espada rutilante e a lança reluzente; a multidão de mortos e grande montão de cadáveres — não há fim dos corpos; tropeçam nos seus cadáveres —</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>por causa da multidão das fornicações da meretriz formosa, hábil em feitiçarias, que vende nações pelas suas fornicações, e famílias pelas suas feitiçarias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que eu sou contra ti, diz Jeová dos Exércitos, e levantarei as tuas fraldas sobre a tua face; às nações mostrarei a tua nudez e aos reinos, a tua vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Lançarei sobre ti coisas abomináveis, e te farei desprezível, e por-te-ei como espetáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há de ser que todos os que olharem para ti fugirão de ti e dirão: Nínive está destruída; quem se condoerá dela? Donde te buscarei consoladores?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso, és tu melhor do que Nô-Amom, que tinha o seu assento entre os rios, que estava cercada de águas; da qual o baluarte era o mar, e o muro constava do mar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A Etiópia e o Egito eram a sua força, que era infinita; Pute e Líbia eram os teus aliados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, foi levada cativa e se foi para o exílio; os seus pequeninos também foram despedaçados nas esquinas de todas as ruas; sobre os nobres dela deitaram sortes, e todos os seus grandes foram presos em grilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também tu serás embriagada, ficarás escondida; também tu buscarás um lugar forte por causa do teu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as tuas fortalezas serão como figueiras com os figos temporãos; se sacudirem, caem na boca do que os come.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que o teu povo no meio de ti são mulheres; as portas da tua terra estão de todo abertas aos teus inimigos; o fogo acaba de devorar os teus ferrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tira água para usares no cerco, reforça as tuas fortalezas; entra no lodo, pisa aos pés o barro, repara o forno de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali, te devorará o fogo; a espada te exterminará; ela te devorará com o brugo. Multiplica-te como o brugo, multiplica-te como o gafanhoto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tens feito os teus negociantes em maior número do que as estrelas do céu; o brugo despoja e vai-se voando.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus príncipes são como gafanhotos, e os teus marechais, como os enxames de gafanhotos, que se acampam nas sebes num dia de frio, mas, quando o sol se levanta, voam embora, e não se sabe o lugar em que estão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os teus pastores, ó rei da Assíria, dormitam; os teus nobres descansam; o teu povo está espalhado sobre os montes, e não há quem o ajunte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não há cura para a tua chaga; bem grande é a tua ferida. Todos os que ouvirem a tua fama baterão as palmas sobre ti; por que sobre quem não tem passado continuamente a tua malícia?</para>
</usx>
