<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NEH" style="id">Neemias (TB)</book>
  <para style="h">Neemias</para>
  <para style="toc1">Neemias</para>
  <para style="toc2">Neemias</para>
  <para style="toc3">NE</para>
  <para style="mt1">Neemias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Neemias, filho de Hacalias. Sucedeu no mês de quisleu, no ano vinte, quando eu estava no castelo de Susa,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>veio Hanani, um de meus irmãos, com alguns homens de Judá; e perguntei-lhes a respeito dos judeus que tinham escapado, os restos do cativeiro, e a respeito de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles me responderam: Os restos que ficaram do cativeiro lá na província estão em grande aflição e opróbrio. Os muros de Jerusalém estão demolidos, e as suas portas, consumidas do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao ouvir essas palavras, sentei-me, e chorei, e pranteei alguns dias; jejuei, e orei diante do Deus do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: Rogo-te, Jeová, Deus do céu, que és o Deus grande e terrível, que guardas a aliança e a misericórdia com aqueles que o amam e observam os seus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>estejam atentos os teus ouvidos e abertos os teus olhos, para ouvires a oração de teu servo, que eu hoje faço em tua presença, de dia e de noite, pelos filhos de Israel, teus servos, confessando eu os pecados dos filhos de Israel, que temos cometido contra ti. Eu e a casa de meu pai temos pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perversamente temos procedido contra ti e não temos guardado os mandamentos, nem os estatutos, nem os juízos que ordenaste ao teu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te da palavra que ordenaste ao teu servo Moisés, dizendo: Se vós transgredirdes, eu vos espalharei por entre os povos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas, se vos converterdes a mim, e guardardes os meus mandamentos, e os cumprirdes, ainda que os vossos dispersos estejam na extremidade do céu, contudo, de lá os ajuntarei, e os reconduzirei para o lugar que escolhi para ali fazer habitar o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes são os teus servos e o teu povo, os quais resgataste com teu grande poder e com tua mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Rogo-te, Senhor, que estejam atentos os teus ouvidos à oração do teu servo e à oração dos teus servos que se deleitam em temer o teu nome; faze hoje bem sucedido o teu servo e concede-lhe misericórdia diante deste homem. Ora, eu era copeiro do rei.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mês de nizã, no vigésimo ano do rei Artaxerxes, como o vinho estivesse posto diante dele, eu o tomei e o ministrei ao rei. Ora, eu não tinha estado dantes triste na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei me disse: Por que está triste o teu rosto, visto que não estás doente? Isso não é outra coisa senão tristeza de coração. Então, foi em extremo grande o meu medo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu disse ao rei: Viva o rei para sempre! Porque não há de estar triste o meu rosto, quando a cidade, lugar dos sepulcros de meus pais, está deserta, e as suas portas consumidas do fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntou-me o rei: Que me pedes tu? Orei ao Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu disse ao rei: Se for do agrado do rei, e se o teu servo tiver achado graça diante de ti, peço-te que me envies a Judá, à cidade dos sepulcros de meus pais, para que eu a reedifique.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei disse-me (estando a rainha também sentada junto a ele): Que tempo durará a tua viagem? Quando voltarás? Aprouve ao rei enviar-me; e eu lhe apontei um prazo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse mais eu ao rei: Se for do agrado do rei, deem-se-me cartas para os governadores além do rio, para que me permitam passar até chegar a Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>como também uma carta para Asafe, guarda do bosque do rei, a fim de que ele me dê madeiras para fazer vigas para as portas do castelo que pertence à casa, para os muros da cidade e para a casa em que eu entrar. O rei deu-mas, segundo a boa mão do meu Deus sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fui ter com os governadores além do rio, e lhes entreguei as cartas do rei. Ora, o rei tinha enviado comigo capitães do exército e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que, tendo ouvido, Sambalá, horonita, e o servo Tobias, amonita, ficaram em extremo agastados por ter vindo um homem a procurar o bem dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, cheguei a Jerusalém e estive ali três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantei-me de noite, eu e uns poucos homens comigo; e não disse eu a ninguém o que o meu Deus me pôs no coração para fazer em benefício de Jerusalém. Não havia comigo animal algum senão o em que eu estava montado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saí de noite pela Entrada do Vale, em direção à Fonte do Dragão, e até a Entrada do Esterco e contemplava os muros de Jerusalém, que estavam demolidos, e as suas portas, que tinham sido consumidas do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Passei à Entrada da Fonte e à piscina do rei; porém não havia lugar por onde pudesse passar o animal em que ia montado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Subi de noite pela torrente; contemplei os muros, e, voltando, entrei pela Entrada do Vale, e assim voltei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os magistrados não sabiam aonde eu fui, nem o que eu fiz; nem ainda o tinha eu dito aos judeus, nem aos sacerdotes, nem aos nobres, nem aos magistrados, nem aos mais que faziam a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu lhes disse: Vós vedes o triste estado em que nos achamos, como Jerusalém está deserta, e as suas portas consumidas do fogo; vinde, e reedifiquemos o muro de Jerusalém, para que não sejamos mais opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Referi-lhes como a mão do meu Deus me fora favorável e as palavras que o rei me tinha falado. Eles disseram: Levantemo-nos e edifiquemos. Fortaleceram as suas mãos para a boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando Sambalá, horonita, e o servo Tobias, amonita, e Gesém, árabe, o souberam, zombaram de nós, desprezaram-nos e disseram: Que é isto que vós fazeis? Quereis rebelar-vos contra o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondi-lhes: O Deus do céu é quem nos fará bem sucedidos; portanto, nós, seus servos, nos levantaremos e reedificaremos; mas vós não tendes parte, nem direito, nem memorial em Jerusalém.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, se levantou o sumo sacerdote Eliasibe, juntamente com os sacerdotes, seus irmãos, e reedificaram a Entrada das Ovelhas. Consagraram-na e assentaram as suas duas portas; sim, consagraram-na até a Torre de Meá, até a Torre de Hananel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Junto a ele, edificaram os homens de Jericó, ao lado dos quais edificou Zacur, filho de Inri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Hassenaá edificaram a Entrada dos Peixes; puseram-lhe as vigas e assentaram as suas duas portas, os seus ferrolhos e as suas trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Junto a ele, fez os reparos Meremote, filho de Urias, filho de Coz; junto a eles, Mesulão, filho de Berequias, filho de Mesezabel; junto a eles, Zadoque, filho de Baaná;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>junto a eles, os tecoítas; mas os seus nobres não se submeteram ao serviço do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Joiada, filho de Paseia, e Mesulão, filho de Besodias, repararam a Entrada Velha; puseram-lhe as vigas e assentaram as suas duas portas, os seus ferrolhos e as suas trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto a eles, fizeram os reparos Melatias, gibeonita, e Jadom, meronotita, homens de Gibeão, e de Mispa, que pertenciam ao trono do governador além do rio;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>junto a ele, Uziel, filho de Haraías, ourives; junto a ele Hananias, um dos perfumistas, e deixaram Jerusalém até o Muro Largo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Junto a eles, fez os reparos Refaías, filho de Hur, regente da metade do distrito de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>junto a eles, Jedaías, filho de Harumafe, defronte da sua casa; junto a ele, Hatus, filho de Hasabneias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Malquias, filho de Harim, e Hassube, filho de Paate-Moabe, repararam outra parte e a Torre dos Fornos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Junto a ele, fez os reparos Salum, filho de Haloés, regente da metade do distrito de Jerusalém, ele e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A Entrada do Vale, repararam-na Hanum, e os habitantes de Zanoa; edificaram-na e assentaram as suas duas portas, os seus ferrolhos e as suas trancas, como também mil cúbitos do muro até a Entrada do Esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A Entrada do Esterco, reparou-a Malquias, filho de Recabe, regente de distrito de Bete-Haquerém; edificou-a e assentou as suas portas, os seus ferrolhos e as suas trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A Entrada da Fonte, reparou-a Salum, filho de Col-Hozé, regente do distrito de Mispa; edificou-a, e a cobriu, e assentou as suas duas portas, os seus ferrolhos e as suas trancas; reparou também o Muro da Piscina de Siloé, junto ao jardim do rei até os degraus que descem da Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida a ele, fez os reparos Neemias, filho de Azbuque, regente da metade do distrito de Bete-Zur, até defronte dos sepulcros de Davi, e até a piscina que havia sido feita, e até a casa dos homens poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida a ele, fizeram os reparos os levitas Reum, filho de Bani, junto ao qual fez os reparos por seu distrito Hasabias, regente da metade do distrito de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida a ele, seus irmãos Bavai, filho de Henadade, regente da metade do distrito de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Junto a ele, reparou Ezer, filho de Jesua, regente de Mispa, outra parte defronte da subida à casa das armas, no ângulo do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida a ele, Baruque, filho de Zabai, reparou diligentemente outra parte, desde o ângulo do muro até a casa do sumo sacerdote Eliasibe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida a ele, reparou Meremote, filho de Urias, filho de Coz, outra parte desde a porta da casa de Eliasibe até a extremidade da casa de Eliasibe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida a ele, fizeram os reparos os sacerdotes que habitavam em Quicar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida a eles, Benjamim e Hassube, defronte da sua casa; e, em seguida a eles, Azarias, filho de Maaseias, filho de Ananias, junto à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida a ele, reparou Binui, filho de Henadade, outra parte desde a casa de Azarias até o ângulo do muro e até a esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Palal, filho de Uzai, reparou defronte do ângulo do muro e da torre que se projeta da casa superior do rei, a qual está junto ao átrio da guarda. Em seguida a ele, fez os reparos Pedaías, filho de Parós</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>(Ora, os netinins habitavam em Ofel até defronte da entrada das águas para o oriente e até a torre que se projeta.).</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida a ele, repararam os tecoítas outra parte, defronte da grande torre que se projeta, e até o muro de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para cima da Entrada dos Cavalos, fizeram os reparos os sacerdotes, cada um defronte da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>em seguida a eles, Zadoque, filho de Imer, defronte da sua casa; e, em seguida a ele, Semaías, filho de Secanias, guarda da porta oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em seguida a ele, repararam outra parte Hananias, filho de Selemias, e Hanum, sexto filho de Zalafe. Em seguida a ele fez os reparos Mesulão, filho de Berequias, defronte da sua câmara;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>em seguida a ele, Malquias, um dos ourives, até a casa dos netinins e dos negociantes, defronte da Porta de Hamifecade, e até a câmara da esquina;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e, entre a câmara da esquina e a Entrada das Ovelhas, os ourives e os negociantes.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, tendo Sambalá ouvido que nós edificávamos o muro, ardeu em ira, encolerizou-se em extremo e escarneceu dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse diante de seus irmãos e do exército de Samaria: Que fazem estes fracos judeus? Fortificar-se-ão? Oferecerão sacrifícios? Acabarão a sua obra num dia? Vivificarão as pedras de montões de ruínas e queimadas a fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Tobias, amonita, estava do lado dele e disse: Deixai-os edificar! Se uma raposa for saltar o seu muro de pedras, derrubá-lo-á.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, Deus nosso, pois somos desprezados. Faze recair o seu opróbrio sobre as suas cabeças e entrega-os à depredação numa terra de cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não cubras as suas iniquidades, e não se apague o seu pecado de diante de ti, pois te provocaram à ira na presença dos que edificavam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Edificamos o muro, e todo o muro foi acabado até a metade da sua altura. Pois o povo tinha desejo de trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando Sambalá, Tobias, os árabes, os amonitas e os asdoditas ouviram que a reparação dos muros de Jerusalém ia adiante e que as brechas começavam a ser fechadas, ficaram sobremodo irados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ajuntaram-se todos de comum acordo para virem e pelejarem contra Jerusalém e fazerem que houvesse confusão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém oramos ao nosso Deus e, pelo receio que nos inspiravam, pusemos guardas contra eles de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse Judá: Já desfaleceram as forças dos carregadores, e há muito escombro a remover, de maneira que não podemos edificar o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disseram os nossos adversários: Não saberão, nem verão, até que entremos no meio deles, e os matemos, e façamos cessar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vindo os judeus de todos os lugares onde habitavam entre eles, disseram-nos dez vezes: Deveis voltar para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, nos lugares mais baixos do espaço por detrás do muro, nos lugares abertos, pus o povo segundo as suas famílias com as suas espadas, com as suas lanças e com os seus arcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Olhei, levantei-me e disse aos nobres e magistrados, e ao resto do povo: Não tenhais medo deles; lembrai-vos dos Senhor, que é grande e terrível, e pelejai pelos vossos irmãos, vossos filhos, vossas filhas, vossas mulheres e vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouvindo os nossos inimigos que nós tínhamos sido avisados, e tendo Deus reduzido a nada o conselho deles, voltamos todos nós para o muro, cada um para sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde aquele dia em diante, metade dos meus servos trabalhava na obra, e metade deles tinha as lanças, os escudos, os arcos e as couraças; e os chefes estavam atrás de toda a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que edificavam o muro e os carregadores que sobre si mesmos punham as cargas, cada um com uma das mãos trabalhava na obra e com a outra segurava a sua arma;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e os que edificavam, cada um tinha a sua espada à cinta, e assim edificaram. Aquele que tocava a trombeta estava ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse eu aos nobres, aos magistrados e ao resto do povo: A obra é grande e extensa, e nós estamos no muro muito separados uns dos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>em qualquer lugar em que ouvirdes o som da trombeta, correi ali a nós. O nosso Deus pelejará por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim trabalhávamos na obra; e metade deles tinha as lanças empunhadas desde o raiar do dia até que saíam as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também, ao mesmo tempo, disse eu ao povo: Pouse cada um juntamente com os seus servos em Jerusalém, para que, à noite, nos sirvam de guardas e para que, de dia, trabalhem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, nem eu, nem meus irmãos, nem os meus servos, nem os da guarda que me acompanhavam, largávamos os nossos vestidos, cada um ia com a sua arma para a água.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, se levantou um grande clamor do povo e de suas mulheres contra os judeus, seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois havia quem dissesse: Nós, nossos filhos e nossas filhas somos muitos; que se nos dê trigo, para que comamos e vivamos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Havia também alguns que diziam: Os nossos campos, as nossas vinhas e as nossas casas estão sendo hipotecados; que se nos dê trigo, por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia também quem dissesse: Para pagarmos o tributo do rei, temos tomado dinheiro emprestado sobre os nossos campos e as nossas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todavia, a nossa carne é como a carne de nossos irmãos, e nossos filhos, como os filhos deles; eis que nós reduzimos nossos filhos e nossas filhas à escravidão, e algumas de nossas filhas já estão reduzidas à escravidão. Não está em nosso poder evitá-lo, pois outros têm os nossos campos e as nossas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiquei muito irado quando ouvi o seu clamor e essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Consultei comigo mesmo, e contendi com os nobres e magistrados, e disse-lhes: Cada um de vós é usurário para com seu irmão. Convoquei contra eles uma grande assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu lhes disse: Nós, segundo nossas posses, temos resgatado os judeus, nossos irmãos, que tinham sido vendidos às nações; e quereis vós até vender os vossos irmãos, e devem eles ser vendidos a nós? Então, se calaram e não acharam que me responder.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse eu mais: Não é bom o que fazeis; porventura, não deveis andar no temor do nosso Deus, para não sermos objeto do opróbrio dos povos nossos inimigos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também eu, meus irmãos e os meus servos lhes emprestamos dinheiro e trigo à usura. Vamos, deixemo-nos disso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Restituí-lhes hoje mesmo os seus campos, as suas vinhas, os seus olivais e as suas casas, como também a centésima do dinheiro e do trigo, vinho e azeite, que estais exigindo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Responderam: Nós lho restituiremos e nada lhes pediremos; faremos assim como tu dizes. Chamei os sacerdotes e fi-los jurar que fariam segundo essa promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também sacudi os meus vestidos, e disse: Assim sacuda Deus da sua casa e do seu trabalho todo homem que não cumprir esta promessa. Assim seja ele sacudido e despojado. Toda a congregação respondeu: Amém! E louvaram a Jeová. O povo fez conforme essa promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, desde o dia em que fui designado para ser governador na terra de Judá, desde o vigésimo ano até o trigésimo segundo ano do rei Artaxerxes, isto é, doze anos, nem eu nem meus irmãos temos comido o pão devido ao governador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os primeiros governadores que foram antes de mim oprimiram o povo e dele tomaram pão e vinho, além de quarenta siclos de prata. Até os seus servos dominavam sobre o povo, porém eu assim não fiz, por causa do temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também eu continuei na obra deste muro, e não adquirimos terras; e todos os meus servos foram reunidos ali para a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também se assentaram à minha mesa cento e cinquenta homens dentre os judeus e os magistrados, além dos que vinham ter conosco dentre as nações que estavam ao redor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o que se preparava para um só dia era um boi e seis ovelhas escolhidas; também se me preparavam aves e, de dez em dez dias, provisão de toda sorte de vinho. Todavia, não obstante tudo isso, não pedi o pão devido ao governador, porque a servidão pesava sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembra-te, Deus meu, para meu bem, de tudo quanto tenho feito para este povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando foi referido a Sambalá, Tobias, Gesém, árabe, e ao resto dos nossos inimigos que eu tinha edificado o muro e que nele já não havia brecha alguma, ( ainda que até esse tempo eu não tinha posto as portas nas entradas),</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sambalá e Gesém mandaram dizer-me: Vem, encontremo-nos numa das aldeias da planície de Ono. Eles, porém, intentavam fazer-me mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviei-lhes mensageiros a dizer: Eu estou fazendo uma grande obra, de modo que não posso descer; por que há de cessar a obra, enquanto eu a deixar para ir ter convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fizeram-me o mesmo pedido quatro vezes; e da mesma maneira respondi-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sambalá enviou-me ainda pela quinta vez o seu servo que tinha na mão uma carta aberta,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>na qual estava escrito: Refere-se entre as nações, e Gesém o disse que tu e os judeus pensais em rebelar-vos; por isso, tu estás reedificando o muro e queres ser o rei deles, segundo se diz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também apontaste profetas que falem em louvor de ti em Jerusalém, dizendo: Há rei em Judá; e, agora, isso se há de referir ao rei segundo estas palavras. Portanto, vem, agora, e consultemos juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mandei dizer-lhe: Não é verdade o que tu dizes, mas inventas isso do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois todos eles procuravam atemorizar-nos, dizendo: As suas mãos largarão a obra, para que não seja feita. Mas, agora, ó Deus, fortalece as minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fui à casa de Semaías, filho de Delaías, filho de Meetabel, que estava encerrado; e ele disse: Ajuntemo-nos na Casa de Deus, dentro do templo, e fechemos as portas do templo, pois virão matar-te, à noite virão matar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém respondi: Porventura, um homem como eu há de fugir? E quem há que, sendo tal como eu, entrará no templo e viverá? Não entrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Discerni, e eis que Deus não o tinha enviado; mas pronunciou esta profecia contra mim. Tobias e Sambalá o tinham peitado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para isso, ele foi peitado, para que eu tivesse medo, e assim o fizesse, e pecasse, e para que tivessem de que me infamar e me vituperassem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-te, Deus meu, de Tobias, e de Sambalá segundo essas suas obras, como também da profetiza Noadia, e dos mais profetas que procuravam atemorizar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acabou-se o muro no dia vinte e cinco do mês de elal, em cinquenta e dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que tendo ouvido todos os nossos inimigos, tiveram medo todos os pagãos, nossos circunvizinhos e ficaram muito humilhados em seus próprios olhos, pois perceberam que esta obra tinha sido feita por nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, naqueles dias, enviavam os nobres de Judá muitas cartas a Tobias, e cartas de Tobias vinham para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois havia muitos em Judá seus aliados, porque era genro de Secanias, filho de Ará, e seu filho Joanã tinha casado com a filha de Mesulão, filho de Berequias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também falavam diante de mim das boas ações dele e lhe referiam a ele as minhas palavras. E Tobias mandava cartas para me atemorizar.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, depois que o muro tinha sido edificado, e eu tinha assentado as portas, e foram apontados os porteiros, os cantores e os levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>entreguei a Hanani, meu irmão, e a Hananias, governador do castelo, o cargo de Jerusalém; pois ele era homem fiel e temia a Deus mais do que muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu lhes disse: Não se abram as portas de Jerusalém, até que o sol faça sentir o seu calor; estando presentes os da guarda, fechem-se e tranquem-se as portas; e apontai dos habitantes de Jerusalém guardas, cada um por seu turno e cada um diante da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, a cidade era larga e grande, porém dentro dela era pouco o povo, e não estavam edificadas as casas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu Deus me incitou a juntar os nobres, os magistrados e o povo, para que fossem contados segundo as genealogias. Achei o livro da genealogia dos que tinham subido primeiro e achei que nele estava escrito o que segue:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes são os filhos da província, que subiram do cativeiro dos que tinham sido transportados por Nabucodonosor, rei da Babilônia, e que voltaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>os quais vieram com Zorobabel, Jesua, Neemias, Azarias, Raamias, Naamani, Mordecai, Bilsã, Misperete, Bigvai, Neum e Baaná. O número dos homens do povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os filhos de Parós: dois mil e cento e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Sefatias: trezentos e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Ara: seiscentos e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Paate-Moabe: dos filhos de Jesua e de Joabe, dois mil e oitocentos e dezoito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elão: mil e duzentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Zatu: oitocentos e quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Zacai: setecentos e sessenta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Binui: seiscentos e quarenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Bebai: seiscentos e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Azgade: dois mil e trezentos e vinte e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Adonicão: seiscentos e sessenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Bigvai: dois mil e sessenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Adim: seiscentos e cinquenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Ater: de Ezequias, noventa e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Hassum: trezentos e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Bezai: trezentos e vinte e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Harife: cento e doze.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Gibeão: noventa e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os homens de Belém e de Netofa: cento e oitenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens de Anatote: cento e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os homens de Bete-Azmavete: quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os homens de Quiriate-Jearim, de Quefira e de Beerote: setecentos e quarenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os homens de Ramá e de Geba: seiscentos e vinte e um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os homens de Micmás: cento e vinte e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens de Betel e de Ai: cento e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os homens do outro Nebo, cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos do outro Elão: mil e duzentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Harim: trezentos e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Jericó: trezentos e quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Lode, de Hadide e de Ono: setecentos e vinte e um.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Sanaá: três mil e novecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os sacerdotes: os filhos de Jedaías, da casa de Jesua: novecentos e setenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Imer: mil e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os filhos de Pasur: mil e duzentos e quarenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Harim: mil e dezessete.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os levitas: os filhos de Jesua, de Cadmiel, dos filhos de Hodeva, setenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os cantores: os filhos de Asafe: cento e quarenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os porteiros: os filhos de Salum, os filhos de Ater, os filhos de Talmom, os filhos de Acube, os filhos de Hatita, os filhos de Sobai: cento e trinta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os netinins: os filhos de Zia, os filhos de Hasufa, os filhos de Tabaote,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>os filhos de Queros, os filhos de Sia, os filhos de Padom,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os filhos de Lebana, os filhos de Hagaba, os filhos de Salmai,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os filhos de Hanã, os filhos de Gidel, os filhos de Gaar,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>os filhos de Reaías, os filhos de Rezim, os filhos de Necoda,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>os filhos de Gazam, os filhos de Uza, os filhos de Paseia,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>os filhos de Besai, os filhos de Meunim, os filhos de Nefussim,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>os filhos de Bacbuque, os filhos de Hacufa, os filhos de Harur,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>os filhos de Bazlite, os filhos de Meída, os filhos de Harsa,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>os filhos de Barcos, os filhos de Sísera, os filhos de Tama,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>os filhos de Nesias, e os filhos de Hatifa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os filhos dos servos de Salomão: os filhos de Sotai, os filhos de Soferete, os filhos de Perida,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>os filhos de Jaala, os filhos de Darcom, os filhos de Gidel,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>os filhos de Sefatias, os filhos de Hatil, os filhos de Poquerete-Hazebaim e os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Todos os netinins e os filhos dos servos de Salomão eram trezentos e noventa e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Estes foram os que subiram de Tel-Melá, de Tel-Harsa, de Querube, de Adom e de Imer; porém não puderam provar que as suas famílias ou a sua linhagem eram de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>os filhos de Delaías, os filhos de Tobias, os filhos de Necoda: seiscentos e quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Dos sacerdotes: os filhos de Hobaías, os filhos de Coz, os filhos de Barzilai, que tomara por mulher uma das filhas de Barzilai, gileadita, e foi chamado do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Estes procuraram os seus títulos nos registros genealógicos, porém não os encontraram; portanto, foram tidos como imundos e excluídos do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>O governador disse-lhes que não comessem das coisas santíssimas, até que se levantasse um sacerdote com Urim e Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Toda esta congregação junta eram quarenta e dois mil e trezentos e sessenta,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>afora os seus servos e as suas servas, dos quais havia sete mil e trezentos e trinta e sete, e tinham duzentos e quarenta e cinco cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Os seus cavalos eram setecentos e trinta e seis; os seus machos, duzentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>os seus camelos, quatrocentos e trinta e cinco; os seus jumentos, seis mil e setecentos e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Alguns dentre os cabeças das famílias contribuíram para a obra. O governador deu para a tesouraria mil daricos de ouro, cinquenta bacias e quinhentas e trinta vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Alguns dos cabeças das famílias deram para a tesouraria vinte mil daricos de ouro e duas mil e duzentas minas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>O que o resto do povo deu foram vinte mil daricos de ouro, e duas mil minas de prata, e setenta e sete vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Os sacerdotes, e os levitas, e os porteiros, e os cantores, e alguns dentre o povo, e os netinins, e todo o Israel habitaram nas suas cidades. Quando chegou o sétimo mês, já se achavam os filhos de Israel nas suas cidades.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Congregou-se todo o povo como um só homem, na praça fronteira à Entrada das Águas; e disseram a Esdras, o escriba, que trouxesse o livro da lei de Moisés, ordenado a Israel por Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O sacerdote Esdras trouxe a lei para diante da congregação, tanto de homens como de mulheres, e de todos os que podiam ouvir com entendimento, no primeiro dia do sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leu no livro diante da praça fronteira à Entrada das Águas desde manhã cedo até o meio dia, na presença dos homens, e das mulheres, e dos que podiam entender; e todo o povo tinha os ouvidos atentos ao livro da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esdras, o escriba, pôs-se em pé sobre um estrado de madeira que fizeram para esse fim; e, ao lado dele, à sua direita, estavam Matitias, Sema, Anaías, Urias, Hilquias e Maaseias; e à sua esquerda, Pedaías, Misael, Malquias, Hasum, Hasbadana, Zacarias e Mesulão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esdras abriu o livro à vista de todo o povo (pois ele estava acima de todo o povo). Abrindo-o ele, todo o povo se pôs em pé,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Esdras bendisse a Jeová, o grande Deus. Todo o povo respondeu: Amém! Amém!, levantando as suas mãos. Inclinaram-se e adoraram a Jeová com os rostos em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também Jesua, Bani, Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maaseias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã, Pelaías e os levitas fizeram que o povo entendesse a lei; e o povo estava em pé no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Leram no livro da lei de Deus distintamente; e deram o sentido, de modo que se entendesse a leitura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Neemias, que era o governador, e Esdras, sacerdote e escriba, e os levitas, que ensinavam ao povo, disseram a todo o povo: Este dia é consagrado a Jeová, vosso Deus; não pranteeis, nem choreis. Pois todo o povo chorava, quando ouviam as palavras da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, lhes disse: Ide, comei o gordo e bebei o doce, e mandai quinhões ao que não tem nada preparado para si. Pois este dia é consagrado ao Senhor. Não estejais contristados, porque a alegria de Jeová é a vossa fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os levitas fizeram calar a todo o povo, dizendo: Calai-vos, porque o dia é santo; e não estejais contristados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi-se todo o povo a comer, e a beber, e a mandar quinhões, e a fazer grande regozijo, porque tinham entendido as palavras que lhes foram referidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao outro dia, ajuntaram-se os cabeças das famílias de todo o povo, os sacerdotes e os levitas, na presença de Esdras, o escriba, para atenderem às palavras da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acharam escrito na lei ter Jeová ordenado, por meio de Moisés, que os filhos de Israel habitassem em tabernáculos durante a festa do sétimo mês;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que publicassem e fizessem passar pregão por todas as suas cidades e em Jerusalém, dizendo: Saí ao monte e trazei ramos de oliveiras, ramos de zambujeiros, ramos de murtas, ramos de palmeiras, ramos de árvores frondosas, para fazerdes tabernáculos, como está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saiu o povo, e trouxeram os ramos, e fizeram para si tabernáculos, cada um no eirado da sua casa, e nos seus átrios, e nos átrios da Casa de Deus, e na praça da Entrada das Águas, e na praça da Entrada de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda a congregação dos que tinham voltado do cativeiro fez tabernáculos, e neles habitaram, pois não tinham feito assim os filhos de Israel desde os dias de Josué, filho de Num, até aquele dia. Houve mui grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esdras leu no livro da lei de Deus todos os dias, desde o primeiro dia até o último. Celebraram a festa por sete dias; e, ao oitavo dia, houve uma assembleia solene segundo a ordenança.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no dia vinte e quatro deste mês, se ajuntaram os filhos de Israel em jejum, vestidos de saco e tendo as cabeças cobertas de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os da linhagem de Israel separaram-se de todos os estrangeiros, puseram-se em pé e confessaram os seus pecados e as iniquidades de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo-se levantado no seu lugar, leram no livro da lei de Jeová, seu Deus, uma quarta parte do dia; e, numa outra quarta parte, fizeram confissão e adoraram a Jeová, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Puseram-se em pé sobre os degraus dos levitas: Jesua, Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani e clamaram em alta voz a Jeová, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías disseram: Levantai-vos e bendizei a Jeová, vosso Deus, de eternidade em eternidade; e bendito seja o teu nome glorioso, que está exaltado acima de toda bênção e louvor!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, só tu, és Jeová; tu fizeste o céu, o céu dos céus e todo o seu exército, a terra e tudo quanto nela há, o mar e tudo quanto nele há e tu os conservas a todos; e o exército do céu te adora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu és Deus Jeová, que escolheste a Abrão, e o tiraste de Ur dos caldeus, e lhe deste o nome de Abraão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>achaste o seu coração fiel diante de ti, e com ele fizeste aliança para dares à sua semente a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos ferezeus, dos jebuseus e dos girgaseus, e cumpriste as tuas palavras, pois és justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Viste a aflição de nossos pais no Egito e ouviste o seu clamor junto ao mar Vermelho;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e obraste milagres e prodígios sobre Faraó, sobre todos os seus servos e sobre todo o povo da sua terra, pois sabias que eles os trataram com soberba; e alcançaste para ti nome, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dividiste o mar diante deles, de maneira que passaram em seco pelo meio do mar, e lançaste os seus perseguidores nas profundezas, como uma pedra nas grandes águas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também os guiaste, de dia, numa coluna de nuvem e, de noite, numa nuvem de fogo, para lhes dares luz no caminho por que haviam de ir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desceste sobre o monte Sinai, do céu falaste com eles e deste-lhes juízos retos e leis verdadeiras, bons estatutos e mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>fizeste-lhes saber o teu santo sábado e lhes ordenaste mandamentos e estatutos e uma lei por intermédio de teu servo Moisés;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do céu lhes deste pão quando tiveram fome, e da penha lhes fizeste arrebentar água, quando tiveram sede, e lhes ordenaste que entrassem para possuírem a terra que, com juramento, lhes tinhas prometido dar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém eles e nossos pais se houveram com soberba, endureceram a cerviz e não deram ouvidos aos teus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>recusaram obedecer e não se lembraram das maravilhas que fizeste no meio deles; mas endureceram a cerviz e, na sua rebeldia, apontaram um capitão com o fim de voltarem para a sua servidão. Mas tu és um Deus pronto para perdoar, clemente e misericordioso, tardio em irar-te e grande em beneficência e não os abandonaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ainda mesmo quando tinham feito para si um bezerro fundido, e disseram: Este é o teu Deus que te tirou do Egito, e tinham cometido grandes provocações;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>todavia, tu, na multidão de tuas misericórdias, não os abandonaste no deserto. A coluna de nuvem não se apartou deles de dia, para os guiar pelo caminho, nem a coluna de fogo de noite, para lhes dar luz e lhes mostrar o caminho por que haviam de ir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também lhes deste o teu bom Espírito que os instruísse, não retiraste o teu maná da sua boca e lhes deste água quando tiveram sede.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por quarenta anos, os sustentaste no deserto, e não lhes faltou nada; os seus vestidos não se envelheceram, e os seus pés não se incharam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, lhes deste reinos e povos, que lhes repartiste em porções. Assim, possuíram a terra de Seom, rei de Hesbom, e a terra de Ogue, rei de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também multiplicaste seus filhos como as estrelas do céu e os introduziste na terra de que disseste a seus pais que nela entrariam para a possuírem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entraram os filhos e possuíram a terra, e diante deles humilhaste os cananeus, habitantes da terra, e lhos entregaste nas mãos, juntamente com os seus reis e os povos da terra, para fazerem deles como quisessem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tomaram cidades fortificadas e uma terra fértil e possuíram casas cheias de todas as coisas boas, cisternas cavadas, vinhas e olivais e árvores frutíferas em abundância. Comeram, fartaram-se, engordaram e abundaram em delícias pela tua grande bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não obstante, foram desobedientes e se rebelaram contra ti; lançaram a tua lei para trás das suas costas, mataram os teus profetas, que protestaram contra eles, para os fazerem voltar a ti e cometeram grandes provocações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, os entregaste nas mãos dos seus inimigos, que os afligiram. No tempo da sua angústia, quando clamaram a ti, tu os ouviste do céu; e, segundo a multidão das tuas misericórdias, lhes deste libertadores, que os salvaram das mãos dos seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, depois que tiveram descanso, tornaram a fazer o mal diante de ti; portanto, os deixaste nas mãos dos seus inimigos, de sorte que dominaram sobre eles. Todavia, quando eles voltaram e clamaram a ti, tu os ouviste do céu, muitas vezes os livraste segundo a tua misericórdia</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e testificaste contra eles, para que os fizesse tornar para a tua lei. Contudo, eles se houveram com soberba e não deram ouvidos aos teus mandamentos, mas pecaram contra os teus juízos (os quais, se alguém os observar, neles terá vida), retiraram o ombro, endureceram a cerviz e não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todavia, muitos anos os aturaste e contra eles testificaste pelo teu Espírito mediante os teus profetas. Contudo, não quiseram dar ouvidos; por isso, os entregaste nas mãos dos povos de outras terras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não obstante, na multidão das tuas misericórdias, não os consumiste de todo, nem os abandonaste, pois és um Deus clemente e misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, Deus nosso, Deus grande, poderoso e terrível, que conservas aliança e misericórdia, não te pareça de pouca monta todo o trabalho que nos tem sobrevindo a nós, aos nossos reis, aos nossos príncipes, aos nossos sacerdotes, aos nossos profetas, a nossos pais e a todo o teu povo, desde os dias dos reis da Assíria até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Contudo, tu és justo em tudo quanto tem vindo sobre nós, pois tu tens procedido segundo a verdade, mas nós temos cometido o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os nossos reis, os nossos príncipes, os nossos sacerdotes e nossos pais não têm guardado a tua lei, nem têm dado ouvidos aos teus mandamentos e aos teus testemunhos, pelos quais testificaste contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois eles, no seu reino, e na muita abundância de bens que lhes deste, e na terra espaçosa e fértil que lhes entregaste, não te serviram, nem se converteram de suas más obras.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eis que nós hoje somos servos e, quanto à terra que deste a nossos pais para lhe comerem os frutos e os bens, eis que nela somos servos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ela dá muito lucro aos reis que puseste sobre nós por causa dos nossos pecados. Também eles dominam sobre nós e sobre o nosso gado, como bem lhes apraz, e nós estamos em grande angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todavia, por causa de tudo isso, nós fazemos uma firme aliança e a escrevemos; e selam-na os nossos príncipes, os nossos levitas e os nossos sacerdotes.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os que selaram foram: Neemias, o governador, filho de Hacalias, e Zedequias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seraías, Azarias, Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pasur, Amarias, Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hatus, Sebanias, Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Harim, Meremote, Obadias,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Daniel, Ginetom, Baruque,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesulão, Abias, Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Maazias, Bilgai, Semaías, sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E levitas: Jesua, filho de Azarias, Binui, dos filhos de Henadade, Cadmiel</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e seus irmãos, Sebanias, Hodias, Quelita, Pelaías, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mica, Reobe, Hasabias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zacur, Serebias, Sebanias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hodias, Bani e Beninu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chefes do povo: Parós, Paate-Moabe, Elão, Zatu, Bani,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Buni, Azgade, Bebai,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Adonias, Bigvai, Adim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ater, Ezequias, Azur,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hodias, Hasum, Bezai,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Harife, Anatote, Nobai,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Magpias, Mesulão, Hezir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mesezabel, Zadoque, Jadua,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelatias, Hanã, Anaías,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oseias, Hananias, Hassube,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Haloés, Pilha, Sobeque,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Reum, Hasabná, Maaseias,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aías, Hanã, Anã,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Maluque, Harim e Baaná.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O resto do povo, os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores, os netinins e todos os que se tinham separado dos povos de outras terras para seguir a lei de Deus, suas mulheres, seus filhos e suas filhas, todos os que tinham conhecimento e entendimento</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>aderiram a seus irmãos, seus nobres e entraram num anátema e num juramento de que andariam na lei de Deus, a qual foi dada por ministério de Moisés, servo de Deus, e de que guardariam e cumpririam todos os mandamentos de Jeová, nosso Senhor, os seus juízos e os seus estatutos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e de que não daríamos nossas filhas aos povos da terra, nem tomaríamos suas filhas para nossos filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e de que, se os povos da terra trouxessem mercancias ou quaisquer comestíveis no dia de sábado, para venderem, não lhos compraríamos nem no sábado nem no dia santo; e de que abriríamos mão do sétimo ano e da cobrança de todas as dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também fizemos ordenações para nós, a saber, a obrigação de darmos, cada ano, a terça parte de um siclo para o serviço da Casa do nosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para os pães da proposição, e para a perpétua oferta de cereais, e para o holocausto perpétuo e dos sábados, e das luas novas, para as festas fixas, para as coisas sagradas, para as ofertas pelo pecado, a fim de fazer expiação por Israel e para toda a obra da Casa do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nós, os sacerdotes, os levitas e o povo deitamos sortes acerca da oferta da lenha, para que, segundo as nossas famílias e tempos determinados de ano em ano, fosse levada à Casa do nosso Deus, para se queimar sobre o altar de Jeová, nosso Deus, como está escrito na lei;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e para que trouxéssemos, todos os anos, à Casa de Jeová as primícias da nossa terra e as primícias de todos os frutos de toda sorte de árvores;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>para que trouxéssemos à casa do nosso Deus os primogênitos de nossos filhos e dos nossos gados, como está escrito na lei, e os primogênitos das nossas manadas e dos nossos rebanhos aos sacerdotes que ministram na Casa do nosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e para que trouxéssemos aos sacerdotes, para as câmaras da Casa do nosso Deus, as primícias da nossa massa, e das nossas contribuições, e dos frutos de toda sorte de árvores, e de vinho, e de azeite; e os dízimos da nossa terra aos levitas, pois eles, os levitas, recebem os dízimos em todas as cidades da nossa lavoura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O sacerdote, filho de Arão, estará com os levitas quando receberem dízimos; e os levitas trarão o dízimo dos dízimos à Casa do nosso Deus, às câmaras, para a tesouraria.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois os filhos de Israel e os filhos de Levi trarão a contribuição do trigo, do vinho e do azeite às câmaras em que estão os vasos do santuário e os sacerdotes que ministram, e os porteiros, e os cantores; e não abandonaremos a Casa do nosso Deus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os príncipes do povo habitaram em Jerusalém. O resto do povo deitou sortes para tirar uma décima parte que habitasse em Jerusalém, cidade santa, e nove décimas, nas outras cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo abençoou todos os homens que, voluntariamente, se ofereceram para habitarem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes são os chefes da província que habitaram em Jerusalém; porém nas cidades de Judá habitou cada um na sua possessão, nas suas cidades, a saber, Israel, os sacerdotes, os levitas, os netinins e os filhos dos servos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em Jerusalém, habitaram alguns dos filhos de Judá e dos filhos de Benjamim. Dos filhos de Judá: Ataías, filho de Uzias, filho de Zacarias, filho de Amarias, filho de Sefatias, filho de Maalaleel, dos filhos de Perez;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Maaseias, filho de Baruque, filho de Col-Hozé, filho de Hazaías, filho de Adaías, filho de Joiaribe, filho de Zacarias, filho de silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os filhos de Perez que habitaram em Jerusalém eram quatrocentos e sessenta e oito homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes são os filhos de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, filho de Joede, filho de Pedaías, filho de Colaías, filho de Maaseias, filho de Itiel, filho de Jesaías.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois dele, Gabai, Salai: novecentos e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joel, filho de Zicri, era superintendente deles; e Judá, filho de Senua, era o segundo sobre a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos sacerdotes: Jedaías, filho de Joiaribe, Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seraías, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, príncipe da Casa de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e seus irmãos que faziam a obra da casa: oitocentos e vinte e dois; e Adaías, filho de Jeroão, filho de Pelalias, filho de Anzi, filho de Zacarias, filho de Pasur, filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e seus irmãos, cabeças das famílias: duzentos e quarenta e dois; e Amassai, filho de Azareel, filho de Asai, filho de Mesilemote, filho de Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e seus irmãos, homens ilustres em valor: cento e vinte e oito; e o superintendente deles era Zabdiel, filho de Hagedolim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dos levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, filho de Buni;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sabetai e Jozabade, dos chefes dos levitas, que tinham a seu cargo o negócio externo da Casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Matanias, filho de Mica, filho de Zabdi, filho de Asafe, que era o primeiro a iniciar os louvores após oração, e Bacbuquias o segundo entre seus irmãos; e Abda, filho de Samua, filho de Galal, filho de Jedutum.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os levitas na cidade santa eram duzentos e oitenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os porteiros Acube, Talmom e seus irmãos, que guardavam as portas, eram cento e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O resto de Israel, dos sacerdotes e dos levitas, estabeleceu-se em todas as cidades de Judá, cada um na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os netinins, porém, habitaram em Ofel, estando a cargo de Zia e Gispa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O superintendente dos levitas em Jerusalém era Uzi, filho de Bani, filho de Hasabias, filho de Matanias, filho de Mica, dos filhos de Asafe, cantores, o qual estava encarregado dos negócios da Casa de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>( Pois havia um mandado da parte do rei acerca deles, e uma ordenança certa, para os cantores, como exigia o dever de cada dia).</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Petaías, filho de Mesezabel, dos filhos de Zerá, filho de Judá, estava às ordens do rei em todos os negócios concernentes ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto às aldeias com os seus campos, alguns dos filhos de Judá habitaram em Quiriate-Arba e suas vilas, em Dibom e suas vilas e em Jecabzeel e suas aldeias;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>em Jesua, em Moladá, em Bete-Pelete,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>em Hazar-Sual, em Berseba e suas vilas,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>em Ziclague, em Meconá e suas vilas,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>em En-Rimom; em Zorá, em Jarmute,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em Zanoa, em Adulão e suas vilas, em Laquis e seus campos, e em Azeca e suas vilas. Acamparam-se desde Berseba até o vale de Hinom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos de Benjamim também habitaram desde Geba e, daí em diante, em Micmás, em Aia, em Betel e suas vilas;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>em Anatote, em Nobe, em Ananias,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>em Hazor, em Ramá, em Gitaim,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>em Hadide, em Zeboim, em Nebalate,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>em Lode e em Ono, vale dos Artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Algumas turmas dos levitas que habitaram em Judá foram unidas a Benjamim.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os sacerdotes e os levitas que subiram com Zorobabel, filho de Sealtiel, e com Jesua: Seraías, Jeremias, Esdras,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amarias, Maluque, Hatus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Secanias, Reum, Meremote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ido, Ginetoi, Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Miamim, Maadias, Bilga,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, Joairibe, Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salu, Amoque, Hilquias e Jedaías. Estes eram os principais dos sacerdotes e de seus irmãos nos dias de Jesua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também os levitas Jesua, Binei, Cadmiel, Serebias, Judá e Matanias, que, com seus irmãos estava encarregado de dar graças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bacbuquias e Uno, seus irmãos, estavam defronte deles por divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesua gerou a Joiaquim, Joiaquim gerou a Eliasibe, Eliasibe gerou a Joiada,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Joiada gerou a Jônatas, e Jônatas gerou a Jadua.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nos dias de Joiaquim, eram sacerdotes, cabeças de famílias: por Seraías, Meraías; por Jeremias, Hananias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por Esdras, Mesulão; por Amarias, Jeoanã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>por Maluqui, Jônatas; por Sebanias, José;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>por Marim, Adna; por Meraiote, Helcai;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>por Ido, Zacarias; por Ginetom, Mesulão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>por Abias, Zicri; por Miniamim…, por Moadias, Piltai;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>por Bilga, Samua; por Semaías, Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>por Joiaribe, Matenai; por Jedaías, Uzi;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>por Salai, Calai; por Amoque, Héber;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>por Hilquias, Hasabias; por Jedaías, Netanel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os levitas, nos dias de Eliasibe, Joiada, Joanã e Jadua eram registrados como cabeças de famílias; igualmente os sacerdotes, no reinado de Dario, o persa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Levi, cabeças das famílias, foram inscritos nos livros das crônicas, até os dias de Joanã, filho de Eliasibe.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os principais dos levitas: Hasabias, Serebias, e Jesua, filho de Cadmiel, e seus irmãos que ficavam defronte deles, divisão contra divisão, eram para louvar e render graças, segundo o mandado de Davi, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matanias, Bacbuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube eram porteiros, que vigiavam junto aos celeiros das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes viveram nos dias de Joiaquim, filho de Jesua, filho de Jozadaque e nos dias de Neemias, governador, e de Esdras, o sacerdote e escriba.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao tempo da dedicação do muro de Jerusalém, buscaram os levitas em todos os lugares onde habitavam, para os trazerem a Jerusalém, a fim de celebrarem a dedicação com alegria, ações de graças, canto, címbalos, alaúdes e harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ajuntaram-se os filhos dos cantores, tanto do Cicar circunvizinho de Jerusalém como das vilas dos netofatitas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>também de Bete-Gilgal e dos campos de Geba e de Azmavete. Pois os cantores tinham edificado vilas para si ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Purificaram-se os sacerdotes e os levitas que também purificaram o povo, e as portas, e o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, fiz subir os príncipes de Judá sobre o muro e constituí duas grandes companhias para dar graças e andar em procissão, uma das quais foi à direita sobre o muro em direção à entrada do esterco,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>seguida por Hosaías, metade dos príncipes de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azarias, Esdras Mesulão,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Judá, Benjamim, Semaías e Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e os seguintes filhos dos sacerdotes, com trombetas: Zacarias, filho de Jônatas, filho de Semaías, filho de Matanias, filho de Micaías, filho de Zacur, filho de Asafe,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e seus irmãos Semaías, Azarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel, Judá e Hanani, com os instrumentos músicos de Davi, homem de Deus. Esdras, o escriba, estava diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>À Entrada da Fonte, subiram adiante pelos degraus da Cidade de Davi, onde começa a subida do muro, por cima da casa de Davi, até à Entrada das Águas, para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A outra companhia dos que deram graças foi ao encontro deles. Eu os seguia com a metade do povo, sobre o muro. Passando por cima da Torre dos Fornos, foi-se até o Muro Largo;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>em seguida, por cima da Entrada de Efraim, e pela Entrada Velha, e pela Entrada dos Peixes, e pela Torre de Hananeel, e pela Torre de Meá, até a Entrada das Ovelhas. Pararam na Entrada dos da Guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pararam as duas companhias dos que davam graças na Casa de Deus; o mesmo fizemos eu e metade dos magistrados que estavam comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e os sacerdotes Eliaquim, Maaseias, Miniamim, Micaías, Elioenai, Zacarias e Hananias, com as trombetas,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Maaseias, Semaías, Eleazar, Uzi, Jeoanã, Malquias, Elão e Ezer. Os cantores cantavam alto, acompanhando o seu superintendente Jezraías.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Naquele dia, ofereceram grandes sacrifícios e se regozijaram, pois Deus os fizera regozijar-se com grande gozo. Também as mulheres e as crianças se regozijaram, de sorte que o gozo de Jerusalém se ouviu de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Naqueles dias, foram nomeados superintendentes das câmaras dos tesouros, das contribuições, das primícias e dos dízimos, para nelas recolherem, segundo os campos das cidades, as porções designadas pela lei para os sacerdotes e para os levitas; pois Judá se regozijou por causa dos sacerdotes e dos levitas que estavam no seu posto.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e observavam os preceitos do seu Deus e da sua purificação, como também o fizeram os cantores e os porteiros, segundo o mandado de Davi e de seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois, já dantes, nos dias de Davi e de Asa, havia um chefe dos cantores e cânticos de louvor e de ação de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todo o Israel, nos dias de Zorobabel e nos dias de Neemias, dava aos cantores e aos porteiros as porções de cada dia; e dedicava as porções para os levitas, e os levitas dedicavam as porções para os filhos de Arão.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, ouvindo o povo, leu-se no livro de Moisés e achou-se escrito que o amonita e o moabita não entrassem jamais na assembleia de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque não saíram a receber os filhos de Israel com pão e água, mas contra eles assalariaram a Balaão para os amaldiçoar. Todavia, o nosso Deus converteu a maldição em bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo eles ouvido a lei, separaram de Israel toda a multidão mista.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, dantes, o sacerdote Eliasibe, encarregado das câmaras do nosso Deus, sendo aparentado com Tobias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tinha preparado para este uma câmara grande, onde, dantes, depositavam as ofertas de cereais, o incenso, os vasos e os dízimos do trigo, do mosto e do azeite, que eram dados por ordenança aos levitas, aos cantores e aos porteiros, como também as contribuições para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, em todo esse tempo, não me achei em Jerusalém, porque, no ano trinta e dois de Artaxerxes, rei da Babilônia, fui eu ter com o rei e, passados certos dias, pedi licença ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltei para Jerusalém e soube do mal que Eliasibe tinha cometido por servir a Tobias, preparando-lhe uma câmara nos átrios da Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso muito me desagradou; pelo que deitei todos os móveis da casa de Tobias fora da câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, por minha ordem, purificaram as câmaras, para onde reconduzi os vasos da Casa de Deus, juntamente com as ofertas de cereais e o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percebi que os quinhões dos levitas não lhes tinham sido dados, de maneira que os levitas e os cantores que faziam a obra haviam fugido, cada um para o seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, contendi com os magistrados e disse: Por que está a Casa de Deus abandonada? Ajuntei os levitas e os cantores e os estabeleci nos seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, todo o Judá trouxe para os celeiros os dízimos do trigo, do vinho e do azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fiz tesoureiros para superintender os celeiros, a Selemias, o sacerdote, e a Zadoque, o escriba, e, dentre os levitas, a Pedaías; e, como ajudante deles, a Hanã, filho de Zacur, filho de Matanias, porque eram tidos como fiéis, e se lhes encarregou de fazerem a distribuição por entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-te de mim, Deus meu, por isso e não apagues as boas obras que eu tenho feito para a Casa do meu Deus e para o que se observa nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias, vi em Jerusalém homens que pisavam nos lagares aos sábados, e traziam molhos, e carregavam jumentos; vi também vinho, uvas, figos e toda sorte de cargas levadas a Jerusalém no dia de sábado e protestei contra eles no dia em que vendiam comestíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também em Jerusalém moravam homens de Tiro, que traziam peixes e toda sorte de mercancias e os vendiam, no sábado, aos filhos de Judá e em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, contendi com os nobres de Judá e lhes disse: Que maldade é esta que cometeis, profanando o dia de sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não fizeram assim vossos pais, e não fez o nosso Deus cair todo este mal sobre nós e sobre a nossa cidade? Contudo, vós aumentais a ira sobre Israel, profanando o sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ordenei que, ao começar a fazer-se escuro nas portas de Jerusalém, antes do sábado, fossem elas fechadas, e mandei que as não abrissem até passar o sábado, e às portas pus alguns dos meus servos para que não entrasse carga alguma no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os negociantes e os que vendiam toda sorte de mercancias pousaram uma ou duas vezes fora de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, protestei contra eles e lhes disse: Por que passais vós a noite defronte do muro? Se outra vez o fizerdes, castigar-vos-ei. Daquele tempo em diante, não vieram mais no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ordenei aos levitas que se purificassem e que viessem guardar as portas para santificar o dia de sábado. Por isso, também, lembra-te de mim, Deus meu, e poupa-me segundo a abundância da tua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também vi, naqueles dias, os judeus que tinham casado com mulheres de Asdode, de Amom e de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e seus filhos falavam metade das suas palavras na língua de Asdode e não podiam falar a língua dos judeus, mas a dum e de outro povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contendi com eles, e os amaldiçoei, e castiguei alguns deles, e arranquei-lhes os cabelos, e fiz-lhes jurar por Deus, dizendo-lhes: Não dareis vossas filhas aos filhos deles, nem tomareis as filhas deles para vossos filhos ou para vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não pecou nisso Salomão, rei de Israel? Todavia, entre muitas nações não havia rei semelhante a ele, e ele era amado do seu Deus, e Deus o constituiu rei sobre todo o Israel. Não obstante isso, as mulheres estrangeiras o fizeram cair no pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Havemos nós de vos atender, para fazermos todo este grande mal, cometer esta transgressão contra o nosso Deus, tomando mulheres estrangeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um dos filhos de Joiada, filho do sumo sacerdote Eliasibe, era genro de Sambalá, horonita; pelo que o afugentei de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Lembra-te deles, Deus meu, porque contaminaram o sacerdócio e a aliança sacerdotal e levítica.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, os purifiquei de todos os estrangeiros e pus em vigor o que deviam observar os sacerdotes e os levitas, cada um na sua função,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o que diz respeito à oferta de lenha, em tempos determinados, bem como às primícias. Lembra-te de mim, Deus meu, para o meu bem.</para>
</usx>
