<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NUM" style="id">Números (TB)</book>
  <para style="h">Números</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">NM</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou Jeová a Moisés no deserto de Sinai, na tenda da revelação, no primeiro dia do segundo mês, no segundo ano depois da saída dos filhos de Israel da terra do Egito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tirai a soma de toda a congregação dos filhos de Israel, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes, isto é, de todo homem, cabeça por cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desde os que têm a idade de vinte anos e daí para cima; sim, todos os que em Israel podem sair à guerra, a esses contareis pelas suas turmas, tu e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estará convosco de cada tribo um homem que seja cabeça da casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes são os nomes dos homens que vos assistirão. De Rúben: Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De Simeão: Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De Judá: Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Issacar: Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De Zebulom: Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos filhos de José: Elisama, filho de Amiúde, de Efraim. Gamaliel, filho de Pedazur, de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De Benjamim: Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Dã: Aiezer, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De Aser: Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De Gade: Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De Naftali: Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os que foram chamados da congregação, príncipes das tribos de seus pais; eram os cabeças dos milhares de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Moisés e Arão tomaram a estes homens que são designados por nome;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, ajuntando toda a congregação no primeiro dia do segundo mês, declararam a linhagem deles segundo as suas famílias, pelas casas de seus pais, conforme o número dos nomes, desde os que têm a idade de vinte anos e daí para cima, cabeça por cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como Jeová ordenou a Moisés, assim os contou no deserto de Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Rúben, primogênito de Israel, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes, cabeça por cabeça, todos os homens de vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Rúben, eram quarenta e seis mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos filhos de Simeão, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, os que deles foram contados, segundo o número dos nomes, cabeça por cabeça, todos os homens de vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Simeão, eram cinquenta e nove mil e trezentos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Gade, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Gade, eram quarenta e cinco mil e seiscentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Judá, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Judá, eram setenta e quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos filhos de Issacar, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Issacar, eram cinquenta e quatro mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Zebulom, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Zebulom, eram cinquenta e sete mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos filhos de José, isto é, dos filhos de Efraim, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Efraim, eram quarenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos filhos de Manassés, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes; dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Manassés, eram trinta e dois mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dos filhos de Benjamim, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Benjamim, eram trinta e cinco mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos filhos de Dã, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Dã, eram sessenta e dois mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dos filhos de Aser, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Aser, eram quarenta e um mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dos filhos de Naftali, as suas gerações, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, segundo o número dos nomes dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>os que foram contados deles, da tribo de Naftali, eram cinquenta e três mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Estes são os que foram contados, aos quais contaram Moisés e Arão, e os príncipes de Israel, sendo doze homens: cada um era pela casa do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim, todos os que foram contados dos filhos de Israel, pelas casas de seus pais, dos que tinham vinte anos e daí para cima, todos os que podiam sair à guerra em Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>todos os que foram contados eram seiscentos e três mil e quinhentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas os levitas segundo a tribo de seus pais não foram contados entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Pois Jeová disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Somente não contarás a tribo de Levi, nem tirarás a soma deles entre os filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>mas incumbe tu os levitas de cuidarem do tabernáculo do Testemunho, e de todos os seus móveis, e de tudo o que lhe pertence. Eles levarão o tabernáculo e todos os seus móveis, e serão os seus ministros, e acampar-se-ão ao redor do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando o tabernáculo houver de partir, os levitas o desarmarão; e, quando o tabernáculo se houver de assentar, os levitas o armarão; o estrangeiro que se chegar será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os filhos de Israel armarão as suas tendas, cada um junto ao seu arraial e cada um junto ao seu estandarte, segundo as suas turmas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas os levitas armarão as suas tendas ao redor do tabernáculo do Testemunho, para que não suceda haver ira contra a congregação dos filhos de Israel. Os levitas terão o cuidado do tabernáculo do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Israel; conforme tudo o que Jeová ordenou a Moisés, assim o fizeram.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Israel acampar-se-ão, cada um junto ao seu estandarte, com as insígnias das casas de seus pais; à alguma distância da tenda da revelação, se acamparão em roda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os que se acamparem ao oriente serão os do estandarte do arraial de Judá, segundo as suas turmas; e o príncipe dos filhos de Judá será Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram setenta e quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que se acamparem junto a ele serão da tribo de Issacar; e o príncipe dos filhos de Issacar será Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram cinquenta e quatro mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A tribo de Zebulom; o príncipe dos filhos de Zebulom será Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram cinquenta e sete mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os que foram contados do arraial de Judá eram cento e oitenta e seis mil e quatrocentos segundo as suas turmas. Estes marcharão primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para a banda do sul, estará o estandarte do arraial de Rúben segundo as suas turmas; e o príncipe dos filhos de Rúben será Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram quarenta e seis mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que se acamparem junto a ele serão da tribo de Simeão; e o príncipe dos filhos de Simeão será Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram cinquenta e nove mil e trezentos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A tribo de Gade; o príncipe dos filhos de Gade será Eliasafe, filho de Reuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram quarenta e cinco mil e seiscentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os que foram contados do arraial de Rúben eram cento e cinquenta e um mil e quatrocentos e cinquenta, segundo as suas turmas. Estes marcharão em segundo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, partirá a tenda da revelação, com o arraial dos levitas no meio dos arraiais. Como se acamparem, assim marcharão, cada um no seu lugar, segundo os seus estandartes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para a banda do ocidente, estará o estandarte do arraial de Efraim segundo as suas turmas; e o príncipe dos filhos de Efraim será Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram quarenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Junto a ele, estará a tribo de Manassés; e o príncipe dos filhos de Manassés será Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram trinta e dois mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tribo de Benjamim; o príncipe dos filhos de Benjamim será Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram trinta e cinco mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os que foram contados do arraial de Efraim eram cento e oito mil e cem, segundo as suas turmas. Estes marcharão em terceiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para a banda do norte estará o estandarte do arraial de Dã segundo as suas turmas; e o príncipe dos filhos de Dã será Aiezer, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram sessenta e dois mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os que se acamparem junto a ele serão da tribo de Aser; e o príncipe dos filhos de Aser será Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram quarenta e um mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Naftali; e o príncipe dos filhos de Naftali será Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sua turma, e os que foram contados deles, eram cinquenta e três mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os que foram contados do arraial de Dã eram cento e cinquenta e sete mil e seiscentos. Estes marcharão em último lugar, segundo os seus estandartes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estes são os que foram contados dos filhos de Israel segundo as casas de seus pais; todos os que foram contados dos arraiais segundo as suas turmas eram seiscentos e três mil e quinhentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os levitas, porém, não foram contados entre os filhos de Israel, assim como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Israel; segundo tudo o que Jeová ordenou a Moisés, assim se acamparam segundo os seus estandartes e assim marcharam, cada um pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas, pois, são as gerações de Arão e de Moisés, no dia em que Jeová falou com Moisés no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Arão: Nadabe, o primogênito, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Arão, dos sacerdotes que foram ungidos, a quem ele consagrou para exercerem as funções do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nadabe e Abiú morreram diante de Jeová, quando ofereceram fogo estranho diante dele no deserto de Sinai, e não tiveram filhos; e Eleazar e Itamar exerceram as funções do sacerdócio na presença de seu pai Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faze chegar a tribo de Levi e coloca-os diante do sacerdote Arão, para o servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles cumprirão o que lhe é devido a ele e a toda a congregação perante a tenda da revelação, para fazerem o serviço do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardarão todos os móveis da tenda da revelação e cumprirão com o que está prescrito aos filhos de Israel, para fazerem o serviço do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Darás os levitas a Arão e a seus filhos; certamente, eles lhe são dados da parte dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Designarás a Arão e a seus filhos, os quais guardarão o seu sacerdócio; o estrangeiro que se chegar será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, eis que eu tenho tomado os levitas dentre os filhos de Israel em lugar de todo primogênito que abre a madre entre os filhos de Israel, e os levitas serão meus;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois todos os primogênitos são meus. No dia em que feri todos os primogênitos na terra do Egito, consagrei para mim todos os primogênitos em Israel, desde o homem até o animal; serão meus. Eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse ainda Jeová a Moisés, no deserto de Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Conta os filhos de Levi pelas casas de seus pais, pelas suas famílias; contarás a todo o homem de idade de um mês e daí para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés os contou segundo a palavra de Jeová, assim como lhe foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são os filhos de Levi pelos seus nomes: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Gérson pelas suas famílias: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Coate pelas suas famílias: Anrão, Jizar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Merari pelas suas famílias: Mali e Musi. Estas são as famílias dos levitas segundo as casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De Gérson era a família dos libnitas e a dos simeítas; estas são as famílias dos gersonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que foram contados deles, segundo o número de todos os homens, desde a idade de um mês e daí para cima, sim, todos os que deles foram contados eram sete mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As famílias dos gersonitas acampar-se-ão atrás do tabernáculo, ao ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O príncipe da casa do pai dos gersonitas será Eliasafe, filho de Lael.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Gérson terão a seu cargo, na tenda da revelação, o tabernáculo, a tenda e sua coberta, o anteparo para a porta da tenda da revelação,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>as cortinas do átrio, o anteparo para a entrada do átrio que está junto ao tabernáculo e junto ao altar em redor e as suas cordas para todo o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De Coate era a família dos anramitas, e a família dos jizaritas, e a família dos hebronitas, e a família dos uzielitas; estas são as famílias dos coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Segundo o número de todos os homens, desde a idade dum mês e daí para cima, foram oito mil e seiscentos, que tiveram a seu cargo o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As famílias dos filhos de Coate acampar-se-ão ao lado do tabernáculo, para a banda do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O príncipe da casa do pai das famílias dos coatitas será Elisafã, filho de Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles terão a seu cargo a arca, a mesa, o candeeiro, os altares, e os utensílios do santuário com os quais exercem as funções do seu ministério, e o anteparo, e todo o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eleazar, filho do sacerdote Arão, será o príncipe dos príncipes dos levitas e terá a superintendência dos que têm a seu cargo o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De Merari era a família dos malitas e a família dos musitas; estas são as famílias de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os que foram contados deles, segundo o número de todos os homens, desde a idade dum mês e daí para cima, eram seis mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O príncipe da casa do pai das famílias de Merari era Zuriel, filho de Abiail; eles se acamparão ao lado do tabernáculo, para a banda do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por designação, os filhos de Merari terão a seu cargo as peças do tabernáculo, as suas travessas, as suas colunas, as suas bases e todos os seus pertences, e todo o seu serviço,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>as colunas do átrio ao redor, as suas bases, os seus pregos e as suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que se acamparem diante do tabernáculo, para a banda do oriente, diante da tenda da revelação, para o nascente, serão Moisés, e Arão, e seus filhos, que têm a seu cargo o santuário, para cumprirem o que está prescrito aos filhos de Israel; o estrangeiro que se chegar será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todos os que foram contados dos levitas, aos quais contaram Moisés e Arão, segundo o mandamento de Jeová, pelas suas famílias, todos os homens, desde a idade dum mês e daí para cima, eram vinte e dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés: Contarás todos os primogênitos dos filhos de Israel, desde a idade dum mês e daí para cima, e tomarás o número dos seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tomarás os levitas para mim (eu sou Jeová) em lugar de todos os primogênitos entre os filhos de Israel e o gado dos levitas em lugar de todos os primogênitos entre o gado dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Moisés contou, como Jeová lhe ordenou, todos os primogênitos entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todos os primogênitos, segundo o número dos nomes, desde a idade dum mês e daí para cima, dos que foram contados, eram vinte e dois mil e duzentos e setenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Toma os levitas em lugar de todos os primogênitos entre os filhos de Israel e o gado dos levitas em lugar do gado deles; os levitas serão meus. Eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pela redenção dos duzentos e setenta e três dos primogênitos dos filhos de Israel, que excedem o número dos levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>receberás cinco siclos por cabeça; recebê-los-ás segundo o siclo do santuário (o siclo tem vinte óbolos)</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e darás a Arão e a seus filhos o dinheiro com o qual são remidos os que são demais entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Moisés recebeu o dinheiro da redenção dos que excederam o número dos que foram remidos em lugar dos levitas;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>dos primogênitos dos filhos de Israel recebeu ele o dinheiro: mil e trezentos e sessenta e cinco siclos, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés deu o dinheiro da redenção a Arão e a seus filhos, segundo a palavra de Jeová, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fazei a soma dos filhos de Coate dentre os filhos de Levi, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, de todos os que entram no serviço para executarem a obra na tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este é o serviço dos filhos de Coate na tenda da revelação, relativamente às coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando partir o arraial, entrarão Arão e seus filhos, abaixarão o véu do anteparo e com ele cobrirão a arca do Testemunho;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>por-lhe-ão uma coberta de peles de animais marinhos, estenderão por cima dela um pano todo azul, e meter-lhe-ão os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre a mesa dos pães da proposição estenderão um pano azul e nela colocarão os pratos, as colheres, as taças e os copos das ofertas de libação (e sobre ela estará sempre o pão);</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>sobre eles estenderão um pano escarlate; a este cobrirão com uma coberta de peles de animais marinhos e meterão os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomarão um pano azul e cobrirão o candeeiro, as suas lâmpadas, as suas espevitadeiras, os seus apagadores e todos os seus vasos de azeite com que o preparam;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>envolverão a ele e a todos os seus utensílios numa coberta de peles de animais marinhos e colocá-lo-ão sobre a padiola.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobre o altar de ouro estenderão um pano azul, e, com uma coberta de peles de animais marinhos, o cobrirão, e meterão os varais;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tomarão todos os utensílios de que se servem no ministério dentro do santuário, os envolverão num pano azul; com uma coberta de peles de animais marinhos os cobrirão e colocá-los-ão sobre a padiola.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do altar tirarão a cinza e sobre ele estenderão um pano de púrpura;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>colocarão sobre ele todos os seus utensílios com que o servem, os braseiros, os garfos, as pás e as bacias, todos os utensílios do altar; sobre ele estenderão uma coberta de peles de animais marinhos e lhe meterão os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Havendo Arão e seus filhos, ao partir o arraial, acabado de cobrir o santuário e todos os móveis dele, virão os filhos de Coate para o levarem, sem, contudo, tocarem nas coisas sagradas, para que não morram. Essas coisas são a carga dos filhos de Coate na tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eleazar, filho do sacerdote Arão, terá a seu cargo o azeite para a luz, o incenso aromático, a oferta contínua de cereais e o óleo da unção; sim, terá a seu cargo todo o tabernáculo e tudo o que há nele, o santuário e os seus móveis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não cortareis a tribo das famílias dos coatitas dentre os levitas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas assim lhes fareis, para que vivam e não morram, quando se aproximarem das coisas santíssimas: Arão e seus filhos entrarão e lhes designarão a cada um o seu serviço e a cada um a sua carga;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porém eles não entrarão para ver as coisas sagradas nem por um momento, para que não morram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tira também a soma dos filhos de Gérson, pelas casas de seus pais, pelas suas famílias;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, os contarás; todos os que entrarem para se ocuparem no serviço, para que executem a obra na tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este é o serviço das famílias dos gersonitas, ao servir e ao levar cargas:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>levarão as cortinas do tabernáculo, a tenda da revelação, sua coberta, a coberta de peles de animais marinhos que está por sobre ele, o anteparo para a entrada da tenda da revelação,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>as cortinas do átrio, o anteparo para a entrada da porta do átrio que está junto ao tabernáculo e junto ao altar em redor, as suas cordas e todos os objetos do seu serviço; e servirão em tudo quanto diz respeito a essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Segundo as determinações de Arão e de seus filhos, será todo o serviço dos filhos dos gersonitas, relativamente a toda a sua carga e a todo o seu serviço; e lhes designareis as cargas que ficarem ao seu cuidado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Este é o serviço das famílias dos filhos dos gersonitas na tenda da revelação; e o seu cargo estará debaixo da direção de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto aos filhos de Merari, contá-los-ás pelas suas famílias, pelas casas de seus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, os contarás, todos os que entrarem no serviço, para que executem a obra da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Isto é o que lhes está prescrito com referência às suas cargas, segundo todo o seu serviço na tenda da revelação: as peças do tabernáculo, os seus varais, as suas colunas e as suas bases,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>as colunas do átrio ao redor, as suas bases, os seus pregos e as suas cordas, com todos os seus objetos e com todo o seu serviço; por nome lhes designareis os objetos que lhes está prescrito levarem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Este é o serviço das famílias dos filhos de Merari, segundo todo o seu serviço, na tenda da revelação, debaixo da direção de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Moisés, e Arão, e os príncipes da congregação contaram os filhos dos coatitas pelas suas famílias e pelas casas de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, todos os que entraram no serviço para servirem na tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>os que foram contados deles pelas suas famílias eram dois mil e setecentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estes são os que foram contados das famílias dos coatitas, a saber, todos os que serviram na tenda da revelação, aos quais contaram Moisés e Arão, segundo o mandado de Jeová por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que foram contados dos filhos de Gérson, pelas suas famílias e pelas casas de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, todos os que entraram no serviço, para servirem na tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>os que foram contados deles, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais, eram dois mil e seiscentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes são os que foram contados das famílias dos filhos de Gérson, a saber, todos os que serviram na tenda da revelação, aos quais contaram Moisés e Arão, segundo o mandado de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os que foram contados das famílias dos filhos de Merari, pelas suas famílias, pelas casas de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, todos os que entraram no serviço, para servirem na tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>os que foram contados deles, pelas suas famílias, eram três mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estes são os que foram contados das famílias dos filhos de Merari, aos quais contaram Moisés e Arão, segundo o mandado de Jeová por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os que foram contados dos levitas, aos quais contaram Moisés e Arão e os príncipes de Israel, pelas suas famílias e pelas casas de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>desde a idade de trinta anos e daí para cima até a idade de cinquenta anos, todos os que entraram para cumprir a tarefa do serviço e a tarefa de levarem cargas na tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os que foram contados deles eram oito mil e quinhentos e oitenta.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Segundo o mandado de Jeová, foram contados por intermédio de Moisés, segundo o seu serviço e a sua carga; assim foram contados, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos filhos de Israel que lancem para fora do arraial todo leproso, e o que padece fluxo, e o que está imundo por ter tocado num morto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tanto homem como mulher os lançareis para fora; sim, para fora do arraial os lançareis, para que não contaminem o seu arraial no meio do qual eu habito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Israel e lançaram-nos para fora do arraial; como Jeová falou a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dize aos filhos de Israel: Quando um homem (ou uma mulher) cometer algum dos pecados em que caem os homens, transgredindo os mandamentos de Jeová, e essa pessoa for culpada,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>confessará o seu pecado que cometeu; pela sua culpa fará plena restituição, e lhe acrescentará a sua quinta parte, e a dará àquele contra quem incorreu na culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se esse homem não tiver parente chegado, a quem se possa fazer restituição pela culpa, o que se restitui a Jeová pela culpa pertencerá ao sacerdote, além do carneiro da expiação, pelo qual se fará expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as ofertas movidas de todas as coisas sagradas que os filhos de Israel trouxerem ao sacerdote também lhe pertencerão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as coisas que forem consagradas pertencerão ao sacerdote; tudo o que alguém der ao sacerdote será dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Se a mulher de alguém, desviando-se, lhe for infiel,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e um homem se deitar com ela, sendo isso oculto aos olhos de seu marido; se ela não for suspeitada, ainda que se contaminou, e contra ela não houver testemunha, visto que não foi apanhada em flagrante;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se o marido, tomado dum espírito de ciúmes, se abrasar contra a mulher, que, de fato, se contaminou; ou tomado dum espírito de ciúmes, se abrasar contra a mulher que não se contaminou,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o homem trará sua mulher ao sacerdote e por ela trará a sua oblação, a décima parte dum efa de farinha de cevada. Não derramará azeite sobre a oblação, nem sobre ela porá incenso, porque é oferta de cereais por ciúmes, oferta de cereais memorativa, trazendo a iniquidade à memória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote fará a mulher chegar e a porá diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sacerdote tomará água santa num vaso de barro; também tomará do pó que está no chão do tabernáculo e lançá-lo-á na água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Apresentará a mulher diante de Jeová, e lhe descobrirá a cabeça, e lhe porá nas mãos a oferta de cereais memorativa, que é a oferta de cereais por ciúmes. O sacerdote terá na sua mão a água de amargura, que traz consigo a maldição;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>far-lhe-á jurar e dir-lhe-á: Se nenhum homem se deitou contigo, e se tu não te desviaste para a imundícia, estando debaixo do domínio de teu marido, sê livre desta água de amargura, que traz consigo a maldição;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas, se tu te desviaste, estando debaixo do domínio de teu marido, ou se estás contaminada, e um homem que não é teu marido se deitou contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então, o sacerdote fará que a mulher tome o juramento de maldição e lhe dirá: Jeová te ponha por maldição e por praga entre o teu povo, quando fizer que se consuma a tua coxa e inche o teu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esta água que traz consigo a maldição entrará nas tuas entranhas e fará que inche o teu ventre e que se consuma a tua coxa. A mulher responderá: Amém! amém!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sacerdote escreverá estas maldições num livro e as apagará na água de amargura;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e fará que a mulher beba a água de amargura que traz consigo a maldição; e a água que traz consigo a maldição entrará nela e se tornará amarga.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mão da mulher tomará o sacerdote a oferta de cereais por ciúmes, e a moverá diante de Jeová, e a trará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomará um punhado da oferta de cereais, como o memorial da oferta, e queimá-lo-á sobre o altar, e depois fará que a mulher beba a água.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo feito que ela bebesse a água, se for contaminada e tiver cometido uma transgressão contra seu marido, a água que traz consigo a maldição entrará nela, tornar-se-á amarga, inchará o seu ventre e consumirá a sua coxa. A mulher será por maldição entre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se a mulher não for contaminada, porém for limpa, então, será livre e conceberá filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é a lei dos ciúmes, quando uma mulher, estando debaixo do domínio de seu marido, se desviar e for contaminada;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ou, quando um homem, tomado dum espírito de ciúmes, se abrasar contra sua mulher. Ele apresentará a mulher diante de Jeová, e o sacerdote fará que se cumpra com ela toda esta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O homem será livre da iniquidade, e aquela mulher levará sobre si a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando alguém, seja homem seja mulher, fizer um voto especial, o voto de nazireu, a fim de se separar para Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>abster-se-á de vinho e de bebida forte. Não beberá vinagre de vinho, nem vinagre de bebida forte, nem beberá alguma beberagem de uvas, nem comerá uvas frescas, nem secas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os dias do seu nazireado não comerá de coisa alguma que se faz da vinha, desde os caroços até as cascas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os dias do seu voto de nazireado, não passará navalha pela sua cabeça; até que se cumpram os dias, nos quais ele se separa para Jeová, será santo; deixará crescer os cabelos da sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por todos os dias que se separa para Jeová, não se aproximará dum cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se fará imundo por seu pai, ou por sua mãe, por seu irmão, ou por sua irmã, quando estes morrerem; porque o nazireado de seu Deus está sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os dias de seu nazireado será santo a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se alguém morrer subitamente junto a ele, e ele contaminar a cabeça do seu nazireado, rapará a sua cabeça no dia da sua purificação; ao sétimo dia, a rapará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao oitavo dia, trará duas rolas ou dois pombinhos ao sacerdote, à entrada da tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o sacerdote oferecerá um como oferta pelo pecado, e o outro, como holocausto, e fará expiação por ele, porquanto pecou relativamente ao morto. Naquele mesmo dia, santificará a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Separará a Jeová os dias do seu nazireado e trará um cordeiro dum ano para oferta pela culpa; mas os primeiros dias serão perdidos, porque o seu nazireado foi contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a lei do nazireu, quando os dias do seu nazireado se cumprirem: será ele trazido à entrada da tenda da revelação,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e oferecerá a sua oblação a Jeová, um cordeiro de um ano sem defeito em holocausto, e uma cordeira de um ano sem defeito em oferta pelo pecado, e um carneiro sem defeito em ofertas pacíficas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e um cesto de pães asmos, bolos de flor de farinha amassados com azeite, e tortas asmas untadas com azeite, e a sua oferta de cereais, e a sua oferta de libações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote os apresentará diante de Jeová e oferecerá a oferta pelo pecado e o holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>oferecerá o carneiro em sacrifício de ofertas pacíficas a Jeová, juntamente com o cesto de pães asmos. O sacerdote também oferecerá com este a oferta de cereais e a oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nazireu rapará os cabelos do seu nazireado à entrada da tenda da revelação, tomá-los-á e pô-los-á sobre o fogo que está debaixo do sacrifício de ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote tomará a espádua cozida do carneiro, e um bolo asmo do cesto, e uma torta asma e pô-los-á sobre as mãos do nazireu, depois de ter este rapado os cabelos do seu nazireado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote os oferecerá como oferta movida diante de Jeová; é uma coisa santa para o sacerdote, juntamente com o peito movido e a espádua alçada. Depois disso, o nazireu pode beber vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a lei do nazireu que fizer voto e a da sua oblação a Jeová pelo seu nazireado, afora o que as suas posses lhe permitirem; segundo o voto que fizer, assim fará conforme a lei do seu nazireado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos: Assim abençoareis os filhos de Israel; dir-lhes-eis:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeová te abençoe e te guarde;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeová faça resplandecer o seu rosto sobre ti e se compadeça de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeová levante sobre ti o seu rosto e te dê a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim porão o meu nome sobre os filhos de Israel, e eu os abençoarei.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia em que Moisés acabou de levantar o tabernáculo que ungiu e santificou com todos os seus móveis, bem como o altar e todos os seus utensílios, que também ungiu e santificou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os príncipes de Israel, os cabeças das casas de seus pais, fizeram as suas ofertas. Estes foram os príncipes das tribos, estes são os que dominaram sobre aqueles que foram contados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trouxeram a sua oblação diante de Jeová: seis carros cobertos e doze bois, um carro para dois príncipes e para cada príncipe um boi, e apresentaram-nos diante do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recebe-os deles por oblação, para que sirvam no serviço da tenda da revelação; e os darás aos levitas, a cada um segundo o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés recebeu os carros e os bois e os deu aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deu dois carros e quatro bois aos filhos de Gérson, segundo o seu serviço;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>deu quatro carros e oito bois aos filhos de Merari, segundo o seu serviço, sob as ordens de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém aos filhos de Coate não os deu, porque lhes pertencia o serviço do santuário; eles o levavam aos ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os príncipes ofereceram para a dedicação do altar no dia em que foi ungido; sim, os príncipes ofereceram a sua oblação diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Cada príncipe oferecerá no seu dia a sua oblação para a dedicação do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que ofereceu a sua oblação no primeiro dia foi Naassom, filho de Aminadabe, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, fez a sua oferta Natanael, filho de Zuar, príncipe de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pela sua oblação ofereceu um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No terceiro dia, ofereceu Eliabe, filho de Helom, príncipe dos filhos de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No quarto dia, fez a sua oferta Elizur, filho de Sedeur, príncipe dos filhos de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No quinto dia, fez a sua oferta Selumiel, filho de Zurisadai, príncipe dos filhos de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No sexto dia, fez a sua oferta Eliasafe, filho de Deuel, príncipe dos filhos de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>No sétimo dia, fez a sua oferta Elisama, filho de Amiúde, príncipe dos filhos de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>No oitavo dia, fez a sua oferta Gamaliel, filho de Pedazur, príncipe dos filhos de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e, para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>No nono dia, fez a sua oferta Abidã, filho de Gideoni, príncipe dos filhos de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de sessenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No décimo dia, fez a sua oferta Aiezer, filho de Amisadai, príncipe dos filhos de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>e para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Aiezer, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No dia undécimo, fez a sua oferta Pagiel, filho de Ocrã, príncipe dos filhos de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>e para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>No duodécimo dia, fez a sua oferta Aira, filho de Enã, príncipe dos filhos de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>A sua oblação foi um prato de prata de cento e trinta siclos de peso, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário, cheios ambos de flor de farinha amassada com azeite para oferta de cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro dum ano para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="82" style="v"/>um bode para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="83" style="v"/>e para o sacrifício de ofertas pacíficas, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros dum ano. Esta foi a oblação de Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="84" style="v"/>Esta foi a dádiva dedicatória do altar feita pelos príncipes de Israel no dia em que foi ungido: doze pratos de prata, doze bacias de prata, doze colheres de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="85" style="v"/>pesando cada prato cento e trinta siclos e cada bacia setenta siclos, toda a prata dos vasos: dois mil e quatrocentos siclos, segundo o siclo do santuário;</para>
  <para style="p"><verse number="86" style="v"/>as doze colheres de ouro, cheias de incenso, pesando cada uma dez siclos, segundo o siclo do santuário; todo o ouro das colheres: cento e vinte siclos;</para>
  <para style="p"><verse number="87" style="v"/>todos os animais para o holocausto eram doze novilhos, doze carneiros, doze cordeiros dum ano e a sua oferta de cereais; doze bodes para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="88" style="v"/>e todos os animais para o sacrifício de ofertas pacíficas eram vinte e quatro novilhos, sessenta carneiros, sessenta bodes e sessenta cordeiros dum ano. Esta foi a dádiva dedicatória do altar, depois que foi ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="89" style="v"/>Quando Moisés entrava na tenda da revelação para falar com Ele, ouviu a Voz que lhe falava de cima do propiciatório que estava sobre a arca do Testemunho, dentre os dois querubins; e Ele lhe falava.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão e dize-lhe: Quando levantares as lâmpadas, as sete lâmpadas alumiarão o espaço em frente do candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim fez Arão: levantou as lâmpadas do candeeiro, de sorte que alumiassem o espaço em frente do candeeiro, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta era a obra do candeeiro, obra de ouro batido; até o seu pedestal e até as açucenas, todo ele era de ouro batido; segundo o modelo que Jeová mostrara a Moisés, assim ele fez o candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Toma os levitas dentre os filhos de Israel e purifica-os.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim lhes farás, para os purificar: asperge sobre eles a água da expiação, e eles façam passar uma navalha sobre toda a sua carne, lavem os seus vestidos, e purifiquem-se a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, tomem um novilho, e a sua oferta de cereais, a saber, flor de farinha amassada com azeite, tomarás tu outro novilho para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apresentarás os levitas diante da tenda da revelação e ajuntarás a congregação toda dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apresentarás os levitas diante de Jeová, e os filhos de Israel porão as mãos sobre os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão oferecerá os levitas diante de Jeová como oferta movida, a favor dos filhos de Israel, a fim de que sirvam no ministério de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os levitas porão as mãos sobre as cabeças dos novilhos; tu sacrificarás um como oferta pelo pecado e o outro, como holocausto a Jeová, para fazeres expiação pelos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Colocarás os levitas diante de Arão e diante de seus filhos e os oferecerás como oferta movida a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, separarás os levitas dentre os filhos de Israel; e os levitas serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, entrarão os levitas para fazerem o serviço da tenda da revelação; tu os purificarás e os oferecerás como oferta movida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eles me são dados inteiramente dentre os filhos de Israel; em lugar de todos os que abrem a madre, a saber, dos primogênitos de todos os filhos de Israel, para mim os tomei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois todos os primogênitos entre os filhos de Israel, tanto de homens como de animais, são meus; no dia em que feri a todos os primogênitos na terra do Egito, santifiquei-os para mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomei os levitas em lugar de todos os primogênitos entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentre os filhos de Israel, dei os levitas como uma dádiva a Arão e a seus filhos, para fazerem o serviço dos filhos de Israel na tenda da revelação e para fazerem expiação pelos filhos de Israel, a fim de que não venha alguma praga entre eles, quando se aproximarem do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim fizeram aos levitas Moisés e Arão e toda a congregação dos filhos de Israel; segundo tudo o que Jeová ordenou a Moisés no tocante aos levitas, assim lhes fizeram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os levitas purificaram-se do pecado e lavaram os seus vestidos; Arão ofereceu-os como oferta movida diante de Jeová e fez expiação por eles para os purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, entraram os levitas para fazerem o seu serviço na tenda da revelação diante de Arão e seus filhos; como Jeová ordenou a Moisés relativamente aos levitas, assim lhes fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso é o que toca aos levitas: desde a idade dos vinte e cinco anos e daí para cima entrarão para se ocuparem no serviço da tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>desde a idade de cinquenta anos, cessarão de se ocuparem no serviço e não servirão mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Poderão ministrar com os seus irmãos na tenda da revelação, em cumprimento do que foi prescrito, porém não farão serviço ativo. Assim farás aos levitas no tocante ao que lhes foi prescrito.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou Jeová a Moisés no deserto do Sinai, no primeiro mês do segundo ano depois que saíram da terra do Egito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Celebrem também os filhos de Israel a Páscoa a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos quatorze dias desse mês, à tardinha, a celebrareis a seu tempo; segundo todos os seus estatutos e segundo todas as suas ordenações, a celebrareis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse, pois, Moisés aos filhos de Israel que celebrassem a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Celebraram a Páscoa no primeiro mês, aos quatorze dias do mês, à tardinha, no deserto de Sinai; segundo tudo o que Jeová ordenou a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia uns que se achavam imundos por terem tocado o cadáver dum homem, de maneira que não podiam celebrar a Páscoa naquele dia. Vieram ter com Moisés e Arão naquele dia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram-lhes: Estamos imundos por termos tocado o cadáver dum homem; por que razão havemos de ser privados de oferecermos a oblação a seu tempo a Jeová entre os filhos de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhes Moisés: Esperai, para que eu ouça o que Jeová ordena acerca de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Se alguém entre vós ou entre as vossas gerações estiver imundo por ter tocado num cadáver ou se achar em viagem em terra longínqua, contudo, celebrará a Páscoa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No segundo mês, aos quatorze dias do mês, à tardinha, a celebrarão; comê-la-ão com pães asmos e ervas amargas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dela nada deixarão até pela manhã, nem dela quebrarão osso algum; segundo todo o estatuto da Páscoa, a celebrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém o homem que está limpo, e não se acha em viagem, e deixa de celebrar a Páscoa, será essa alma cortada do seu povo; porque não ofereceu a oblação a seu tempo a Jeová, esse homem levará sobre si o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um estrangeiro peregrinar entre vós e celebrar a Páscoa a Jeová, segundo o estatuto da Páscoa e segundo a sua ordenação, assim o fará; tereis um só estatuto, tanto para o estrangeiro como para o natural da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia em que foi levantado o tabernáculo, a nuvem cobriu o tabernáculo, a saber, a tenda do Testemunho; e, à tarde, vinha sobre o tabernáculo uma aparência de fogo, até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim acontecia de contínuo: a nuvem a cobria, e de noite tinha como uma aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando a nuvem se retirava de cima da tenda, em seguida, os filhos de Israel se punham em marcha; e, no lugar em que parava a nuvem, aí os filhos de Israel se acampavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>À ordem de Jeová, se punham em marcha os filhos de Israel e, à ordem de Jeová, se acampavam; por todo o tempo em que a nuvem permanecia sobre o tabernáculo, ficavam acampados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando a nuvem se detinha sobre o tabernáculo muitos dias, faziam o que lhes era imposto por Jeová e não se punham em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Às vezes, a nuvem ficava poucos dias sobre o tabernáculo; então, à ordem de Jeová, permaneciam acampados e, à ordem de Jeová, se punham em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Às vezes a nuvem ficava desde a tarde até pela manhã; e, quando pela manhã a nuvem se retirava, punham-se em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se a nuvem se detinha sobre o tabernáculo dois dias, ou um mês, ou por mais tempo, enquanto ficava sobre ele, os filhos de Israel permaneciam acampados e não se punham em marcha; porém, quando se retirava, punham-se em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À ordem de Jeová, se acampavam e, à ordem de Jeová, se punham em marcha; fizeram o que lhes foi imposto por Jeová, à ordem de Jeová por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faze-te duas trombetas de prata; de obra batida as farás; servir-te-ão para convocares a congregação e fazeres que se ponham em marcha os arraiais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando se tocarem as trombetas, a congregação toda se ajuntará a ti, à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se se tocar só uma, os príncipes, cabeças dos milhares de Israel, se ajuntarão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando tocardes alarme, partirão os arraiais que se acham acampados da banda do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tocardes alarme pela segunda vez, partirão os arraiais que se acham da banda do sul; tocarão alarme quando se houverem de partir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, quando se houver de reunir a assembleia, tocareis, mas sem alarme.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Arão, sacerdotes, tocarão as trombetas; isso vos será por estatuto perpétuo nas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando na vossa terra fordes à guerra contra os vossos adversários que vos oprimem, com as trombetas dareis o alarme; sereis tidos em memória diante de Jeová, vosso Deus, e sereis salvos dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também nos dias de vossa alegria, nas vossas festas fixas e nos princípios dos vossos meses, tocareis as trombetas sobre os vossos holocaustos e sobre os sacrifícios de vossas ofertas pacíficas; e vos serão por memorial diante de vosso Deus. Eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aconteceu no segundo ano, no segundo mês, aos vinte dias do mês, que a nuvem se levantou de cima do tabernáculo do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Israel puseram-se em marcha do deserto de Sinai, segundo as suas jornadas; e a nuvem parou no deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No princípio, puseram-se em marcha à ordem de Jeová por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Partiu no primeiro lugar o estandarte do arraial dos filhos de Judá, segundo as suas turmas, sobre as quais estava Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Issacar estava Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sobre a turma da tribo dos filhos de Zebulom estava Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi desarmado o tabernáculo, e os filhos de Gérson e os filhos de Merari, os quais levavam o tabernáculo, puseram-se em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O estandarte do arraial de Rúben pôs-se em marcha, segundo as suas turmas, sobre as quais estava Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Simeão estava Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Gade estava Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Puseram-se em marcha os coatitas, que levavam as coisas sagradas; e erigia-se o tabernáculo, à espera que eles chegassem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O estandarte do arraial dos filhos de Efraim pôs-se em marcha, segundo as suas turmas, sobre as quais estava Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Manassés estava Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Benjamim estava Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O estandarte do arraial dos filhos de Dã, que era a retaguarda de todos os arraiais, pôs-se em marcha, segundo as suas turmas, sobre as quais estava Aiezer, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Aser estava Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sobre a turma da tribo dos filhos de Naftali estava Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim fizeram a sua partida os filhos de Israel, segundo as suas turmas, e puseram-se em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse Moisés a Hobabe, filho de Reuel, o midianita, sogro de Moisés: Estamos em viagem para o lugar de que Jeová disse: Dar-vo-lo-ei. Vem tu conosco, e te faremos bem; pois é Jeová o que prometeu prosperidade a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondeu ele: Não irei; mas irei para a minha terra, para a minha parentela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tornou-lhe Moisés: Não nos deixes, porquanto sabes os lugares em que devamos acampar no deserto; e nos servirás de guia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se vieres conosco, nós te faremos gozar de todo e qualquer bem que Jeová nos fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Partiram, pois, do monte de Jeová caminho de três dias; a arca da Aliança de Jeová ia adiante deles caminho de três dias, para lhes deparar um lugar de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A nuvem de Jeová estava sobre eles de dia, quando partiam do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando a arca se punha em marcha, dizia Moisés: Levanta-te, Jeová, e dissipados sejam os teus inimigos; fujam diante de ti os que te aborrecem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando pousava, dizia: Volta, Jeová, para as miríades dos milhares de Israel.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo era como os que se queixam da sorte aos ouvidos de Jeová. Quando Jeová o ouviu, acendeu-se a sua ira; o fogo de Jeová ardeu entre eles e devorou as extremidades do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o povo clamou a Moisés, e orou Moisés a Jeová, e o fogo se extinguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O nome daquele lugar foi chamado Taberá, porque o fogo de Jeová ardeu entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A grande mistura de gente que estava no meio deles ardeu em desejo; e os filhos de Israel também tornaram a chorar e disseram: Quem nos dará carne a comer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembramo-nos do peixe, que, de graça, comíamos no Egito; dos pepinos, dos melões, dos porros, das cebolas e dos alhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, a nossa alma está seca; nenhuma coisa há! Os nossos olhos não veem senão maná.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Era o maná como a semente do coentro, e a sua aparência como a aparência de bdélio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo ia por toda parte, e o colhia e, moendo-o em moinhos ou pisando-o num almofariz, o cozia em panelas, e dele fazia bolos; o seu sabor era como o sabor de um manjar preparado com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando, de noite, caía o orvalho sobre o arraial, caía também o maná sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés ouviu chorar o povo nas suas famílias, cada um à porta da sua tenda. Grandemente se acendeu a ira de Jeová; e pareceu mal aos olhos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse, pois, Moisés a Jeová: Por que afligiste o teu servo? Por que não achei eu graça aos teus olhos, uma vez que puseste sobre mim a carga de todo este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Concebi eu, porventura, todo este povo? Dei-o eu à luz, para me dizeres: Leva-os no teu seio, assim como o aio leva a criança de mama, para a terra que, com juramento, prometeste aos seus pais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Donde teria eu carne para dar a todo este povo? Pois me molestam com o seu choro, dizendo: Dá-nos carne a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu só não posso levar todo este povo, pois me é pesado demais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se tu te houveres assim comigo, mata-me duma vez, se tiver achado graça aos teus olhos; e não me deixes ver a minha miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés: Ajunta-me setenta homens dos anciãos de Israel, que sabes serem os anciãos do povo, e seus oficiais; traze-os à entrada da tenda da revelação, para que assistam ali contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, descerei e ali falarei contigo; tirarei do Espírito que está sobre ti e pô-lo-ei sobre eles; e levarão contigo a carga do povo, para que tu não a leves só.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dize ao povo: Santificai-vos para amanhã e comereis carne, pois chorastes aos ouvidos de Jeová, dizendo: Quem nos dará carne a comer? Íamos bem no Egito. Jeová vos dará carne, e comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não comereis um dia, nem dois, nem cinco, nem dez, nem vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porém um mês inteiro, até vos sair ela pelos narizes e vos causar enjoo; porque rejeitastes a Jeová, que está no meio de vós, e chorastes diante dele, dizendo: Por que saímos do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu Moisés: Este povo no meio do qual estou são seiscentos mil homens de pé; e, todavia, tu disseste: Dar-lhes-ei carne, para que a comam um mês inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Matar-se-ão rebanhos e gados, que lhes bastem? Ou ajuntar-se-ão para eles todos os peixes do mar, que lhes bastem?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tornou Jeová a Moisés: Porventura, é curta a mão de Jeová? Agora mesmo, verás se a minha palavra se te cumprirá ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saiu, pois, Moisés e referiu ao povo as palavras de Jeová; ajuntou setenta homens dos anciãos do povo e fê-los estar ao redor da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desceu Jeová na nuvem, e falou com ele, e tirou do Espírito que estava sobre ele, e pô-lo sobre os setenta anciãos. Quando o Espírito repousou sobre eles, profetizaram; porém nunca mais o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas ficaram no arraial dois homens; um se chamava Eldade, e o outro, Medade. Repousou sobre eles o Espírito; eram do número daqueles que foram alistados, porém não tinham saído para irem à tenda; e profetizaram no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Correu um moço, e o referiu a Moisés, e disse: Eldade e Medade profetizam no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Josué, filho de Num, servidor de Moisés, um dos seus homens escolhidos, respondeu e disse: Moisés, meu senhor, proíbe-lho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu-lhe: Tens tu ciúmes por mim? Quem dera que todo o povo de Jeová fossem profetas, que Jeová pusesse o seu Espírito sobre eles!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, Moisés se recolheu ao arraial, ele e os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da parte de Jeová, saiu um vento que, do lado do mar, trouxe codornizes e deixou-as cair junto ao arraial, quase caminho dum dia dum e outro lado, ao redor do arraial, e cerca de dois côvados de alto sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levantou-se o povo todo aquele dia, e à noite, e o outro dia e colheram as codornizes; quem menos colheu colheu dez ômeres, e para si estenderam-nas por toda parte ao redor do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ainda a carne estava entre os dentes; antes que fosse mastigada, acendeu-se a ira de Jeová contra o povo, e feriu Jeová ao povo com uma praga mui grande.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aquele lugar se ficou chamando Quibrote-Hataavá, porque ali sepultaram o povo que ardeu em desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De Quibrote-Hataavá partiu o povo para Hazerote; e ali ficaram.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Miriã e Arão falaram contra Moisés por causa da mulher cusita que tomara; pois tinha tomado uma mulher cusita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disseram: É verdade que Jeová falou só com Moisés? Não nos falou ele também a nós? Jeová o ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, o homem Moisés era mui humilde, mais humilde do que todos os homens que havia sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo falou Jeová a Moisés, e a Arão, e a Miriã: Saí vós três à tenda da revelação. Saíram eles três.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desceu Jeová numa coluna de nuvem, pôs-se à entrada da tenda e chamou a Arão e a Miriã; e ambos eles saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse: Ouvi, agora, as minhas palavras: se entre vós houver profeta, eu, Jeová, a ele me faço conhecer em visão, falo com ele em sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é assim com o meu servo Moisés; ele é fiel em toda a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Boca a boca falo com ele, claramente e não em enigmas, e ele contempla a forma de Jeová. Por que razão, pois, não temestes falar contra o meu servo, contra Moisés?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contra eles se acendeu a ira de Jeová; e foi-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A nuvem retirou-se de cima da tenda; Miriã estava leprosa, tão branca como a neve; olhou Arão para Miriã, e eis que era leprosa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Arão a Moisés: Ah! Meu senhor! Rogo-te não ponhas sobre nós o pecado, pois que procedemos loucamente e pecamos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não seja ela como um morto, que, ao sair do ventre de sua mãe, tem a metade da sua carne já consumida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Clamou Moisés a Jeová, dizendo: Ó Deus, rogo-te que a cures.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Jeová a Moisés: Se seu pai lhe tivesse cuspido na cara, não deveria ela estar coberta de vergonha por sete dias? Esteja fechada fora do arraial sete dias e depois se recolha outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Miriã esteve fechada fora do arraial por sete dias; o povo não partiu enquanto Miriã não se recolheu de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, o povo partiu de Hazerote e se acampou no deserto de Parã.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Envia homens que espiem a terra de Canaã, que eu hei de dar aos filhos de Israel; de cada tribo de seus pais enviarás um homem, sendo cada qual príncipe entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do deserto de Parã enviou-os Moisés à ordem de Jeová, todos eles homens que eram cabeças dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes eram os seus nomes: da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da tribo de Issacar, Jigeal, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da tribo de Efraim, Oseias, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da tribo de José, a saber, da tribo de Manassés, Gadi, filho de Susi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Da tribo de Aser, Setur, filho de Micael.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Da tribo de Gade, Geuel, filho de Maqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os nomes dos homens que Moisés enviou a espiar a terra. A Oseias, filho de Num, Moisés chamou Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés enviou-os a espiar a terra de Canaã e disse-lhes: Subi ao Neguebe e penetrai nas montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vede a terra, que tal é; e o povo que nela habita, se é forte ou fraco, se são poucos ou muitos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>que tal é a terra em que habitam, se é boa ou má; que tais são as cidades em que habitam, se em arraiais ou em fortalezas;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e que tal é a terra, se gorda ou magra, se há nela lenha ou não. Esforçai-vos por obter do fruto da terra. Ora, a estação era a das uvas temporãs.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, subiram e espiaram a terra desde o deserto de Zim até Reobe, até a entrada de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Subiram ao Neguebe e foram a Hebrom, onde estavam Aimã, Sesai e Talmai, filhos de Anaque (Ora, Hebrom foi edificada sete anos antes de Zoã, no Egito).</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foram até o vale de Escol e ali cortaram um ramo de vide com um só cacho, o qual dois homens levaram sobre uma padiola; levaram também romãs e figos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esse lugar se chamou o vale de Escol, por causa do cacho que ali cortaram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Passados quarenta dias, voltaram de espiarem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Caminharam e vieram ter com Moisés, e com Arão, e com toda a congregação dos filhos de Israel, ao deserto de Parã, a Cades; deram-lhes notícias, a eles e a toda a congregação, e mostraram-lhes o fruto da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deram-lhe conta, e disseram: Fomos à terra a que nos enviaste, a qual, na verdade, mana leite e mel; este é o fruto da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, o povo que habita nessa terra é forte, e as cidades são fortificadas e mui grandes; também vimos ali os filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Amaleque habita na terra do Neguebe, os heteus, os jebuseus e os amorreus habitam nas montanhas, e os cananeus habitam junto do mar, à margem do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Calebe fez calar o povo diante de Moisés e disse: Subamos e possuamos a terra, porque bem podemos prevalecer contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém os homens que subiram com ele disseram: Não poderemos subir contra o povo, porque é mais forte do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Diante dos filhos de Israel, infamaram a terra que haviam espiado, dizendo: A terra por meio da qual passamos para a espiar é terra que devora os seus habitantes; todo o povo que vimos nela são homens de grande estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ali, vimos os nefilins (os filhos de Anaque são dos nefilins); éramos, aos nossos próprios olhos, como gafanhotos, e assim também o éramos aos seus olhos.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A congregação toda levantou as suas vozes e gritou; e o povo chorou aquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os filhos de Israel murmuraram contra Moisés e contra Arão, e a congregação toda disse-lhes: Oxalá que tivéssemos morrido na terra do Egito! Ou oxalá que tivéssemos morrido neste deserto!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que razão nos traz Jeová a esta terra, para cairmos à espada! Nossas mulheres e nossos pequeninos serão por presa! Não nos seria melhor voltar para o Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram uns aos outros: Constituamos a um por capitão e voltemos para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés e Arão caíram com os rostos por terra diante de toda a assembleia da congregação dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, que eram daqueles que espiaram a terra, rasgaram os seus vestidos</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram a toda a congregação dos filhos de Israel: A terra por meio da qual passamos para a espiar é terra muitíssimo boa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se Jeová se agradar de nós, então, nos introduzirá nesta terra, que mana leite e mel, e nô-la dará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tão somente, não sejais rebeldes contra Jeová, nem temais o povo desta terra, porque são nosso pão. Retirou-se de sobre eles a sua defesa, e Jeová está conosco; não os temais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém toda a congregação disse que fossem apedrejados. A glória de Jeová apareceu na tenda da revelação a todos os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Até quando me desprezará este povo? Até quando não crerão em mim, apesar de todos os prodígios que tenho feito no meio deles?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os ferirei com uma epidemia, e os deserdarei, e de ti farei uma nação maior e mais forte do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Moisés a Jeová: Assim os egípcios o ouvirão (pois, pela tua força, fizeste sair este povo do meio deles)</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e o dirão aos habitantes desta terra. Eles ouviram que tu, Jeová, estás no meio deste povo, pois tu, Jeová, és visto face a face, e a tua nuvem está sobre eles, e tu vais diante deles, de dia numa coluna de nuvem e, de noite, numa coluna de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se matares este povo como um só homem, as nações que ouviram a tua fama dirão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Jeová não podia introduzir este povo na terra que lhe prometeu com juramento, por isso os matou no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, engrandeça-se o poder do Senhor, segundo disseste:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeová é tardio em irar-se, abundante em misericórdia, que perdoa iniquidade e transgressão e não terá por inocente o culpado; que visita a iniquidade dos pais nos filhos, na terceira e na quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Perdoa a iniquidade deste povo, segundo a tua grande misericórdia e como tens perdoado a este povo desde o Egito até aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tornou-lhe Jeová: Conforme a tua palavra, lhe perdoei;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porém, tão certo como eu vivo e como toda a terra se encherá da glória de Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>dos homens que, tendo visto a minha glória e os prodígios que fiz no Egito e no deserto e, todavia, me puseram à prova já dez vezes e não obedeceram à minha voz,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nenhum deles verá a terra que, com juramento, prometi a seus pais; sim, nenhum daqueles que me desprezaram a verá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o meu servo Calebe, porque nele houve outro espírito e porque perseverou em seguir-me, eu o introduzirei na terra em que entrou; e a sua semente a possuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, os amalequitas e os cananeus habitam no vale; tornai-vos amanhã e caminhai para o deserto em direção ao mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até quando sofrerei esta má congregação que murmura contra mim? Ouvi os queixumes dos filhos de Israel que eles murmuram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dize-lhes: Pela minha vida, diz Jeová, certamente como falastes aos meus ouvidos, assim vos hei de fazer:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>cairão os vossos cadáveres neste deserto; todos vós os que fostes contados, segundo o vosso número total, desde a idade de vinte anos e daí para cima, os que murmurastes contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>certamente, não entrareis na terra a respeito da qual jurei que vos faria habitar nela, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém a vossos pequeninos, que dissestes que serviriam de presa, a estes introduzirei, e eles conhecerão a terra que vós desprezastes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, quanto a vós, os vossos cadáveres cairão neste deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vossos filhos serão pastores no deserto quarenta anos e sofrerão as consequências da vossa infidelidade, até que os vossos cadáveres se consumam no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Segundo o número dos dias em que espiastes a terra, isto é, quarenta dias, cada dia representando um ano, levareis sobre vós por quarenta anos as vossas iniquidades e tereis experiência da minha oposição.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu, Jeová, tenho falado; certamente, assim o farei a toda esta má congregação que se sublevou contra mim: neste deserto se consumirão e aqui morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os homens que Moisés enviou a espiar a terra, que voltaram e fizeram murmurar contra ele toda a congregação, infamando a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>sim, esses homens que infamaram a terra morreram de praga diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, ficaram com vida dentre os que foram a espiar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Falou Moisés estas palavras a todos os filhos de Israel; e o povo fez um grande pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Levantando-se de manhã cedo, subiram ao cume do monte e disseram: Eis-nos aqui; subiremos ao lugar de que Jeová falou; pois pecamos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Respondeu Moisés: Por que razão, agora, transgredis vós a ordem de Jeová, visto que isso não vos redundará em bem?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não subais, porque Jeová não está no meio de vós; para que não sejais feridos diante dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pois ali os amalequitas e os cananeus estão diante de vós, e caireis ao fio da espada; porque deixastes de seguir a Jeová, portanto, Jeová não está convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas mostraram-se temerários em subirem ao cume do monte; contudo, a arca da Aliança de Jeová e Moisés não saíram do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, desceram os amalequitas e os cananeus, que habitavam naquele monte, e os feriram, e desbarataram até Hormá.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra das vossas habitações, que eu vos hei de dar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e fizerdes uma oferta queimada a Jeová, holocausto, ou sacrifício em cumprimento dum voto, ou como oferta voluntária, ou nas vossas festas fixas, para fazerdes um suave cheiro a Jeová, do gado ou do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>aquele que oferecer a sua oblação oferecerá a Jeová uma oferta de cereais da décima parte dum efa de flor de farinha, amassada com a quarta parte dum him de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e de vinho para a oferta de libação prepararás a quarta parte de um him com o holocausto ou para o sacrifício de cada cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para um carneiro, prepararás como oferta de cereais, duas décimas partes dum efa de flor de farinha, amassada com a terça parte dum him de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e como oferta de libação oferecerás a terceira parte dum him de vinho, em suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando preparares um novilho para holocausto, ou para sacrifício, em cumprimento dum voto, ou para ofertas pacíficas a Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>com o novilho oferecerás uma oferta de cereais de três décimas partes dum efa de flor de farinha, amassada com meio him de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como a oferta de libação oferecerás meio him de vinho, para oferta queimada, em suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim se fará com cada novilho, ou cada carneiro, ou cada um dos cordeiros ou dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim o fareis com cada um, conforme o número que oferecerdes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os naturais assim farão essas coisas, ao oferecerem uma oferta queimada, em suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um estrangeiro peregrinar convosco ou quem quer que estiver entre vós nas vossas gerações e oferecer uma oferta queimada em suave cheiro a Jeová, como vós fizerdes, assim fará ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto à assembleia, haverá um só estatuto para vós e para o estrangeiro que peregrinar convosco, estatuto perpétuo nas vossas gerações; como vós sois, assim será o estrangeiro diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma só lei e uma só ordenança haverá para vós e para o estrangeiro que peregrinar convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra na qual vos hei de introduzir,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>acontecerá que, quando comerdes o pão da terra, fareis uma oferta alçada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das primícias da vossa massa oferecereis um bolo como oferta alçada; como a oferta alçada da eira, assim o oferecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Das primícias da vossa massa fareis uma oferta alçada a Jeová, durante as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando errardes e não observardes todos estes mandamentos que Jeová tem falado a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sim, tudo quanto Jeová vos ordenou por intermédio de Moisés, desde o dia em que Jeová começou a dar os seus mandamentos e daí em diante durante as vossas gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>acontecerá que, se alguma coisa se fizer por ignorância, sem o conhecimento da congregação, toda a congregação oferecerá um novilho para holocausto, em suave cheiro a Jeová, juntamente com a sua oferta de cereais e com a sua oferta de libação, segundo a ordenança, e um bode para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote fará expiação por toda a congregação dos filhos de Israel, e se lhes perdoará; pois foi erro, mas trouxeram a sua oblação, oferta queimada a Jeová, e a sua oferta pelo pecado perante a Jeová, por causa do seu erro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Perdoar-se-á a toda a congregação dos filhos de Israel e ao estrangeiro que peregrina entre eles, porque todo o povo participa do que se fez por ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se alguma pessoa pecar por ignorância, oferecerá uma cabra dum ano como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote fará expiação pela alma que erra, quando pecar por ignorância, diante de Jeová, para fazer expiação por ela, e se lhe perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tereis uma só lei para aquele que fizer alguma coisa por ignorância, tanto para o natural entre os filhos de Israel como para o estrangeiro que peregrina entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas a pessoa que fizer alguma coisa afoitamente, ou seja natural ou seja estrangeiro, ela blasfema a Jeová; tal pessoa será cortada dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois ela desprezou a palavra de Jeová e violou o seu mandamento; essa pessoa, certamente, será cortada, e sobre ela estará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estando os filhos de Israel no deserto, acharam um homem apanhando lenha no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que o acharam apanhando lenha trouxeram-no a Moisés, a Arão e a toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Meteram-no em prisão, porque ainda não estava declarado o que se lhe devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: O homem, certamente, será morto; toda a congregação o apedrejará fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Toda a congregação o levou para fora do arraial e o apedrejou, e ele morreu, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes que nos cantos dos seus vestidos se lhes façam fímbrias durante as suas gerações, e que se ponham na fímbria de cada canto um fio azul.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ser-vos-á por fímbria, para que, vendo-a, vos lembreis de todos os mandamentos de Jeová e os observeis, para que não vos deixeis arrastar à infidelidade pelo vosso coração e pelos vossos olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para que vos lembreis de todos os meus mandamentos, e os observeis, e sejais santos para com o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para ser vosso Deus. Eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Coré, filho de Jizar, filho de Coate, filho de Levi, juntamente com Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, filhos de Rúben, tomaram gente;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>levantaram-se perante Moisés com certos homens dos filhos de Israel, a saber, com duzentos e cinquenta príncipes da congregação, chamados à assembleia, varões de renome;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ajuntaram-se contra Moisés e contra Arão e disseram-lhes: Basta-vos! Visto que toda a congregação é santa, todos o são, e Jeová está no meio deles; por que razão, pois, vos elevais sobre a assembleia de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Moisés ouviu isso, lançou-se com o rosto em terra;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse a Coré e a toda a sua companhia: Pela manhã, Jeová fará conhecer aquele que lhe pertence. Ele permitirá chegar a si o que é santo, a saber, permitirá chegar a si o que escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fazei isto: Coré e toda a sua companhia, tomai incensários,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e amanhã ponde fogo neles, e sobre eles deitai incenso diante de Jeová; e o homem a quem Jeová escolher, esse será santo; basta-vos, filhos de Levi!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Moisés a Coré: Ouvi, filhos de Levi:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>é para vós, porventura, coisa de somenos importância que o Deus de Israel vos tenha separado da congregação de Israel, para vos fazer chegar a si, a fim de cumprirdes o serviço do tabernáculo de Jeová e estardes perante a congregação para lhe ministrar?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que te haja feito chegar a ti, e a todos os teus irmãos, filhos de Levi? Procurais também o sacerdócio?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, tu e toda a tua companhia sois os que vos sublevastes contra Jeová; e Arão, quem é ele, para que murmureis contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mandou Moisés chamar a Datã e Abirão, filhos de Eliabe; mas eles responderam: Não subiremos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>acaso, não é bastante que nos tenhas tirado de uma terra que mana leite e mel, para nos fazeres morrer no deserto; mas queres ainda fazer-te príncipe sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De mais a mais, não nos introduziste numa terra que mana leite e mel, nem nos deste em herança campos e vinhas; pensas que lançarás pó aos olhos destes homens? Pois não subiremos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés, irado grandemente, disse a Jeová: Não atentes para a sua oferta; nem um só jumento tenho tirado deles, nem a nenhum deles tenho feito mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais Moisés a Coré: Estai tu e toda a tua congregação diante de Jeová; sim, tu, e eles, e Arão, amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomai, cada um o seu incensário, e sobre eles deitai incenso, e trazei diante de Jeová, cada um o seu incensário, duzentos e cinquenta incensários; também tu e Arão, cada um o seu incensário.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomaram, pois, cada um o seu incensário, e neles puseram fogo, e sobre eles deitaram incenso, e estiveram em pé à entrada da tenda da revelação, juntamente com Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Coré fez reunir toda a congregação contra eles à entrada da tenda da revelação, e a glória de Jeová apareceu a toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Separai-vos do meio desta congregação, para que eu os consuma imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lançaram-se com o rosto em terra e disseram: Ó Deus, Deus dos espíritos de toda a carne, acaso, pecaria um só homem, e indignar-te-ias contra toda a congregação?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dize à congregação: Subi do derredor do tabernáculo de Coré, Datã e Abirão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantou-se Moisés e foi ter com Datã e Abirão; e os anciãos de Israel o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse à congregação: Retirai-vos das tendas destes homens perversos e não toqueis coisa que lhes pertença, para que não sejais arrebatados em todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Subiram, pois, do derredor do tabernáculo de Coré, Datã e Abirão; e saíram Datã e Abirão e estiveram em pé à entrada das suas tendas com suas mulheres, e seus filhos, e seus pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, disse Moisés: Nisto conhecereis que Jeová me enviou a fazer todas estas obras; porque não as tenho feito de mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se estes homens morrerem como todos morrem ou se forem visitados como são visitados todos os homens, não é Jeová quem me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se Jeová criar uma nova coisa, e a terra abrir a boca e os tragar com tudo o que lhes pertence, e vivos descerem ao Sheol, sabereis que estes homens desprezaram a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ao acabar ele de falar todas essas palavras, fendeu-se a terra que estava debaixo deles;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>a terra abriu a boca e tragou-os com as suas famílias, com todos os homens que pertenciam a Coré e com toda a sua fazenda.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles e todos os que lhes pertenciam, vivos, desceram ao Sheol; a terra cobriu-os, e pereceram do meio da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo o Israel, que estava ao redor deles, fugiu ao clamor dos que pereciam, porque diziam: Não suceda que a terra nos trague a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De Jeová saiu fogo e consumiu os duzentos e cinquenta homens que ofereciam o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Fala a Eleazar, filho do sacerdote Arão, que tire do incêndio os incensários. Espalha tu o fogo lá, porque se tornaram santos</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>os incensários destes homens que pecaram contra as suas vidas. Deles se façam lâminas batidas para uma coberta do altar, pois se ofereceram diante de Jeová; portanto, se tornaram santos; e serão por sinal aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eleazar, o sacerdote, tomou os incensários de cobre, aos quais tinham oferecido os que foram queimados; e os converteram em lâminas para coberta do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para servir de memorial aos filhos de Israel, a fim de que nenhum estrangeiro que não seja da semente de Arão se chegue para queimar incenso diante de Jeová; para que não seja como Coré e como a sua companhia, conforme Jeová lhe falou por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porém, no dia seguinte, toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e contra Arão, dizendo: Vós matastes o povo de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando a congregação se havia reunido contra Moisés e contra Arão, viraram-se para a tenda da revelação; eis que a nuvem a cobriu, e apareceu a glória de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Vieram Moisés e Arão à frente da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Subi do meio desta congregação, para que eu os consuma imediatamente. Então, se prostraram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Disse Moisés a Arão: Toma o teu incensário, e põe nele fogo do altar, e sobre ele deita incenso, e leva-o depressa à congregação, e faze expiação por eles; pois de Jeová já saiu a ira, e já começou a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Tomou-o Arão, como Moisés lhe falou, e correu ao meio da assembleia (eis que já havia começado a praga entre o povo), e deitou o incenso, e fez expiação pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Pôs-se em pé entre os mortos e os vivos, e cessou a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ora, os que morreram da praga foram quatorze mil e oitocentos, além dos que morreram no caso de Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Voltou Arão para Moisés, à entrada da tenda da revelação; e cessou a praga.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e recebe deles varas, uma pela casa de cada pai de todos os seus príncipes, segundo as casas de seus pais, isto é, doze varas; escreve o nome de cada um sobre a sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escreverás o nome de Arão sobre a vara de Levi, porque cada cabeça das casas de seus pais terá uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depositá-las-ás na tenda da revelação, diante do Testemunho, onde venho a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Brotará a vara do homem que eu escolher; assim farei cessar de mim as murmurações dos filhos de Israel, que murmuram contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Falou Moisés aos filhos de Israel, e todos os seus príncipes deram-lhe varas, cada príncipe lhe deu uma, segundo as casas de seus pais, isto é, doze varas; e a vara de Arão achava-se entre as varas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés depositou as varas diante de Jeová na tenda do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, entrou Moisés na tenda do Testemunho; eis que a vara de Arão pela casa de Levi tinha brotado, e, inchando os gomos, arrebentou em flores, e deu amêndoas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Moisés trouxe todas as varas de diante de Jeová a todos os filhos de Israel; eles viram, e receberam, cada um a sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Torna a pôr a vara de Arão diante do Testemunho, para se guardar, como memorial, contra os filhos de rebelião; para que faças acabar as suas murmurações contra mim, a fim de que não morram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim fez Moisés; como Jeová lhe ordenou, assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Israel disseram a Moisés: Eis que expiramos, perecemos, todos nós perecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o que se chegar ao tabernáculo de Jeová morrerá; porventura, expiraremos todos?</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Arão: Tu, e teus filhos, e a casa de teus pais levareis sobre vós a iniquidade do santuário; tu e teus filhos levareis sobre vós a iniquidade do vosso sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faze chegar contigo também teus irmãos, a tribo de Levi, a tribo de teu pai, para que se unam a ti e te sirvam, enquanto tu e teus filhos estiverdes diante da tenda do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farão o serviço que te é devido a ti e a toda a tenda; porém não se chegarão aos vasos do santuário, nem ao altar, para que não morram, nem eles, nem vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Unir-se-ão a ti e farão o serviço que é devido à tenda da revelação, relativamente a todo serviço da tenda; o estrangeiro não se chegará a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fareis o serviço que é devido ao santuário e ao altar, para que se não levante outra vez indignação sobre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, eis que tomei do meio dos filhos de Israel vossos irmãos, os levitas; eles vos são uma dádiva, feita a Jeová, para fazer o serviço da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas tu e teus filhos cumprireis o vosso sacerdócio relativamente a tudo o que é do altar e a tudo o que está dentro do véu e servireis. Dou-vos o sacerdócio como serviço de dádiva; o estrangeiro que se chegar será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais Jeová a Arão: Eis que eu te dei o que se guarda das ofertas alçadas que me são feitas, a saber, todas as coisas santificadas dos filhos de Israel; a ti as dei como porção, e a teus filhos, por um direito perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto será teu das coisas santíssimas, reservadas do fogo: todas as suas oblações, a saber, todas as suas ofertas de cereais, e todas as suas ofertas pelo pecado, e todas as suas ofertas pela culpa com que me fazem restituição, serão santíssimas para ti e para teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Num lugar santíssimo, o comerás; todo homem o comerá; ser-te-á santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isto é teu: a oferta alçada de suas dádivas, a saber, todas as ofertas movidas dos filhos de Israel. Eu as dei a ti, e a teus filhos, e a tuas filhas, por um direito perpétuo. Todo o que estiver limpo na tua casa comerá delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tudo o que do azeite há de melhor e tudo o que do mosto e do grão há de melhor, as primícias destes que eles dão a Jeová, a ti as dei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os frutos temporões de tudo o que estiver na sua terra, que são trazidos a Jeová, a ti pertencerão; todo o que estiver limpo na tua casa comerá deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tudo o que for devotado em Israel será teu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o que abrir a madre, de toda a carne, que oferecem a Jeová, tanto de homens como de animais, será teu; contudo, os primogênitos dos homens, certamente, remirás, e os primogênitos dos animais imundos também remirás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que deles hão de ser remidos, desde a idade de um mês os remirás, segundo a tua avaliação, por cinco siclos de dinheiro, segundo o siclo do santuário (o siclo tem vinte óbolos).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém não remirás o primogênito da vaca, nem o primogênito da ovelha, nem o primogênito da cabra; eles são santos. Derramarás o seu sangue sobre o altar e queimarás a sua gordura por oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As suas carnes serão tuas; como o peito movido e a espádua direita, elas serão tuas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as ofertas alçadas, as coisas sagradas que os filhos de Israel oferecem a Jeová, eu as dei a ti, e a teus filhos, e a tuas filhas, por um direito perpétuo; é aliança perpétua diante de Jeová para ti e para a tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse mais Jeová a Arão: Não terás herança na sua terra, nem terás parte entre eles; eu é que sou a tua porção e a tua herança entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aos filhos de Levi dei todos os dízimos em Israel por herança, em compensação do serviço que prestam, isto é, do serviço da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para o futuro, os filhos de Israel não se chegarão à tenda da revelação, para que não levem sobre si o pecado e morram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas os levitas farão o serviço da tenda da revelação e levarão sobre si a iniquidade do povo; será estatuto perpétuo durante as vossas gerações, e entre os filhos de Israel não terão herança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque os dízimos dos filhos de Israel que eles fazem como oferta alçada a Jeová, eu os dei por herança aos levitas; portanto, lhes disse: Entre os filhos de Israel não terão herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também falarás aos levitas e lhes dirás: Quando receberdes dos filhos de Israel os dízimos que deles vos dei por vossa herança, fareis uma oferta alçada deles, o dízimo dos dízimos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Imputar-se-vos-á a vossa oferta alçada, como grão da eira e como a plenitude do lagar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim também fareis uma oferta alçada a Jeová de todos os vossos dízimos, que receberdes dos filhos de Israel; e a dareis ao sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De todas as dádivas que são feitas, oferecereis toda oferta alçada que é devida a Jeová, a parte que lhe é consagrada, tudo o que é melhor delas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, lhes dirás: Quando alçardes o que há de melhor nos dízimos, será imputado aos levitas como a novidade da eira e como a novidade do lagar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Comê-lo-eis em todo lugar, vós e as vossas famílias, pois é vossa recompensa pelo vosso serviço na tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pelo que não levareis sobre vós pecado, quando tiverdes alçado o que há de melhor; e não profanareis as coisas sagradas dos filhos de Israel, para que não morrais.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este é o estatuto da lei que Jeová ordenou, dizendo: Fala aos filhos de Israel que te tragam uma novilha vermelha, perfeita, em que não haja defeito e que ainda não tenha levado o jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entregá-la-eis ao sacerdote Eleazar, e ele a tirará para fora do arraial, e matá-la-ão diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar, o sacerdote, tomando do sangue dela com o dedo, aspergi-lo-á sete vezes para a frente da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>À vista dele, será queimada a novilha; queimar-se-á o couro, a carne e o sangue com o excremento,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o sacerdote, tomando pau de cedro, hissopo e escarlata, os lançará no meio do fogo que queima a novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o sacerdote lavará os seus vestidos, banhará o corpo em água, depois entrará no arraial e estará imundo até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também aquele que a queimar lavará os seus vestidos em água, banhará o corpo em água e estará imundo até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um homem limpo recolherá a cinza e a depositará fora do arraial, num lugar limpo, e ela ficará guardada para a congregação dos filhos de Israel como a água de purificação; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que recolher a cinza da novilha lavará os seus vestidos e estará imundo até a tarde; isso será estatuto perpétuo aos filhos de Israel e ao estrangeiro que peregrina entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem tocar em algum morto, cadáver de algum homem, ficará imundo sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>esse purificar-se-á com esta água ao terceiro dia e, ao sétimo dia, se tornará limpo; mas, se ao terceiro dia não se purificar, não se tornará limpo ao sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tocar em algum morto, cadáver de algum homem que tiver morrido, e não se purificar, contamina o tabernáculo de Jeová; essa alma será extirpada de Israel; porque a água de purificação não foi lançada sobre ele, ficará imundo, a sua imundícia ainda está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lei, quando um homem morrer numa tenda: todo o que entrar na tenda e todo o que estiver na tenda estarão imundos sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo vaso aberto sobre que não houver pano atado está imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo aquele que, no campo, tocar a alguém que for morto pela espada, ou a um cadáver, ou a um osso de homem, ou a uma sepultura estará imundo sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para o imundo se tomarão da cinza da queima da oferta pelo pecado e se deitarão por cima dela águas vivas dentro dum vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um homem limpo, tomando hissopo, molhá-lo-á na água e a aspergirá sobre a tenda, e sobre todos os vasos, e sobre as pessoas que estavam ali, e sobre aquele que tocou no osso, ou ao que foi morto, ou ao que faleceu, ou à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O limpo aspergirá o imundo ao terceiro dia e ao sétimo; purificá-lo-á ao sétimo dia, e aquele que era imundo lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará limpo à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém o homem que estiver imundo e não se purificar será extirpado do meio da assembleia, porque contaminou ao santuário de Jeová; a água de purificação não foi aspergida sobre ele; está imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isto lhes será por estatuto perpétuo: quem aspergir a água de purificação lavará os seus vestidos; e quem tocar a água de purificação estará imundo até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo quanto o imundo tocar ficará imundo; e a pessoa que tocar essas coisas ficará imunda até a tarde.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel, a congregação toda, vieram ao deserto de Zim, no primeiro mês. Ficou o povo em Cades; ali, morreu Miriã e ali foi sepultada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não havia água para a congregação; e ajuntaram-se contra Moisés e contra Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo contendeu com Moisés, dizendo: Oxalá que tivéssemos perecido, quando pereceram os nossos irmãos diante de Jeová!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que introduzistes a assembleia de Jeová neste deserto, para aí morrermos, assim nós como os nossos animais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que nos fizestes subir do Egito, para nos introduzir neste mau lugar? Não é lugar de semente, nem de figos, nem de vides, nem de romãs; nem tampouco há água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Retirando-se Moisés e Arão da presença da assembleia para a entrada da tenda da revelação, prostraram-se com o rosto em terra; e a glória de Jeová lhes apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toma a vara e ajunta a congregação, tu, e Arão, teu irmão, e falai à rocha diante deles que dê as suas águas. Far-lhes-ás sair água da rocha; assim, darás de beber à congregação e aos seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, tomou Moisés a vara de diante de Jeová, como lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão reuniram a assembleia diante da rocha, e Moisés disse-lhes: Ouvi, pois, rebeldes; havemos de fazer sair água desta rocha para vós?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés levantou a mão e feriu a rocha duas vezes com a sua vara; saíram águas copiosamente, e bebeu a congregação, e os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão: Porque que não crestes em mim, para me santificardes aos olhos dos filhos de Israel, portanto, não introduzireis esta assembleia na terra que lhes dei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas são as águas de Meribá, porque os filhos de Israel contenderam com Jeová, e neles foi santificado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés enviou de Cades embaixadores ao rei de Edom a dizer-lhe: Assim diz teu irmão Israel: Tu bem sabes todo o trabalho que nos tem sobrevindo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como nossos pais desceram ao Egito, e habitamos ali muito tempo. Os egípcios nos maltrataram a nós e a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, quando clamamos a Jeová, ele nos ouviu, enviou um anjo que nos tirou do Egito; eis que estamos em Cades, cidade na extremidade do teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deixa-nos passar pela tua terra; não passaremos pelos campos, nem pelas vinhas, nem beberemos a água dos poços; iremos pela estrada real, não nos desviaremos para a direita nem para a esquerda, até que tenhamos passado além do teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhe Edom: Não passarás por mim; não suceda sair eu ao teu encontro com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Replicaram-lhe os filhos de Israel: Subiremos pela estrada real; se bebermos as tuas águas, eu e os meus animais, darei o preço delas; não desejo outra coisa senão passar a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu ele: Não passarás. Saiu-lhe Edom ao encontro com muita gente e com mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, recusou Edom deixar passar Israel pelo seu território; pelo que Israel se desviou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, partiram de Cades; e os filhos de Israel, a congregação toda, foram ao monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão no monte Hor, nos confins da terra de Edom:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arão será recolhido ao seu povo, pois não entrará na terra que dei aos filhos de Israel, porque fostes rebeldes contra a minha ordem às águas de Meribá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toma a Arão e a Eleazar, seu filho, e faze-os subir o monte Hor;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>depois de despir dos seus vestidos a Arão, veste-as a Eleazar, seu filho; Arão será recolhido ao seu povo e morrerá ali.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez Moisés como Jeová ordenou; e subiram ao monte Hor, à vista da congregação toda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés despiu a Arão dos vestidos e vestiu com eles a Eleazar, o filho; Arão morreu ali no cume do monte, e Moisés e Eleazar desceram do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vendo toda a congregação que Arão era morto, chorou toda a casa de Israel a Arão, por trinta dias.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O cananeu, rei de Arade, que habitava no Neguebe, ouviu que Israel vinha pelo caminho dos atarins; pelejou contra Israel e levou alguns deles cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Israel fez um voto a Jeová, dizendo: Se, na verdade, entregares este povo nas minhas mãos, destruirei totalmente as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová escutou a voz de Israel e entregou-lhe os cananeus. Os israelitas os destruíram totalmente a eles e às suas cidades; e chamou-se o lugar Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, partiram do monte Hor pelo caminho que vai ao mar Vermelho, para rodearem a terra de Edom; e a alma do povo tornou-se impaciente por causa do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falou o povo contra Deus e contra Moisés: Por que nos fizestes subir do Egito para morrermos no deserto? Pois não há pão e não há água, e a nossa alma tem fastio deste miserável pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enviou Jeová entre o povo serpentes abrasadoras, que mordiam o povo; e morreram muitos do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Veio o povo a Moisés e disse: Pecamos, porque temos falado contra Jeová e contra ti; ora a Jeová que tire de nós as serpentes. Orou Moisés pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Faze-te uma serpente abrasadora e põe-na sobre uma haste; e todo o que for mordido, olhando para ela, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez Moisés uma serpente abrasadora e pô-la sobre uma haste; se alguém era mordido por uma serpente, quando olhava para a serpente de cobre, vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo partido os filhos de Israel, acamparam-se em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, partiram de Obote e se acamparam em Ijé-Abarim, no deserto que está defronte de Moabe, para o nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali, partiram e se acamparam no vale de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo partido dali, acamparam-se além de Arnom, que é no deserto que se estende do território dos amorreus; porque Arnom é o termo de Moabe, entre Moabe e os amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que se diz no Livro das Guerras de Jeová: Vaebe em Sufa, e os vales de Arnom,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o declive dos vales que se inclina para a situação de Ar e se encosta aos termos de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dali, partiram para Beer; esse é o poço de que disse Jeová a Moisés: Ajunta o povo, e lhe darei água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, cantou Israel este cântico: Brota, ó poço! Entoai-lhe cânticos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao poço que os príncipes cavaram, que os nobres do povo abriram, com o cetro, com os seus bordões. Do deserto partiram para Matana;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Matana, para Naaliel; de Naaliel, para Bamote;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, de Bamote, para o vale que está no campo de Moabe, para o cume de Pisga, que olha para Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, enviou Israel mensageiros a Seom, rei dos amorreus, a dizer-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixa-me passar pela tua terra; não nos desviaremos para os campos, nem para as vinhas, não beberemos a água dos poços; iremos pela estrada real até que tenhamos passado além do teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seom não deixou passar a Israel pelo seu território; mas reuniu a todo o seu povo e saiu ao encontro de Israel no deserto, veio a Jaza e pelejou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Israel o feriu ao fio da espada, e fez-se senhor da terra dele desde Arnom até Jaboque, até os filhos de Amom; pois o termo dos filhos de Amom era fortificado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Israel tomou todas essas cidades e habitou em todas as cidades dos amorreus, em Hesbom, e em todas as suas vilas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Hesbom era a cidade de Seom, rei dos amorreus, que pelejara contra o precedente rei de Moabe e tomara da mão dele toda a sua terra, até Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pelo que dizem os recitadores de poemas: Vinde a Hesbom! Edifique-se e estabeleça-se a cidade de Seom!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque fogo saiu de Hesbom, uma chama da cidade de Seom; devorou a Ar de Moabe, os senhores dos altos de Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de ti, Moabe! Perdido estás, povo de Camos. Entregou seus filhos como fugitivos, e suas filhas, como cativas a Seom, rei dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nós os asseteamos; está destruída Hesbom até Dibom, e os assolamos até Nofá, que se estende até Medeba.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, habitou Israel na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mandou Moisés espiar a Jazer, e tomaram as suas aldeias e expulsaram aos amorreus que se achavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, voltaram e subiram pelo caminho de Basã. Ogue, rei de Basã, saiu-lhes ao encontro, ele e todo o seu povo, para lhes dar batalha em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Não o temas, porque em tua mão o entreguei a ele, e a todo o seu povo, e à sua terra; far-lhe-ás como fizeste a Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Feriram-no, pois, a ele, e a seus filhos, e a todo o seu povo, até que nenhum lhes ficou restando; e apossaram-se da terra dele.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo partido os filhos de Israel, acamparam-se nas planícies de Moabe, além do Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque, filho de Zipor, viu tudo o que Israel fizera aos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moabe tinha grande medo do povo, porque era muito, e estava angustiado por causa dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse aos anciãos de Midiã: Agora, esta multidão roerá tudo quanto estiver ao redor de nós, como o boi rói as ervas do campo. Nesse tempo, Balaque, filho de Zipor, era rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enviou mensageiros a Balaão, filho de Beor, a Petor, que está junto ao rio, à terra dos filhos do seu povo, a chamá-lo, dizendo: Eis que um povo saiu do Egito, cobre a face da terra e estaciona defronte de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vem, agora, amaldiçoar-me a este povo; porque é mais forte do que eu; porventura, prevalecerei, de modo que eu o fira e o expulse da terra; pois sei que será abençoado aquele a quem abençoares, e amaldiçoado, aquele a quem amaldiçoares.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Partiram os anciãos de Moabe e os anciãos de Midiã, levando nas mãos com que pagar os encantamentos; foram a Balaão e referiram-lhe as palavras de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele lhes respondeu: Ficai aqui esta noite, e vos trarei a resposta que Jeová me der; os príncipes de Moabe ficaram com Balaão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Veio Deus a Balaão e perguntou-lhe: Quem são estes homens que estão contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu Balaão a Deus: Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, os enviou, para que me dissessem:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o povo que saiu do Egito cobre a face da terra; vem, agora, amaldiçoar-mo; talvez assim poderei pelejar contra ele e expulsá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornou Deus a Balaão: Não irás com eles; não amaldiçoarás o povo, porque é bendito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levantando-se Balaão pela manhã, disse aos príncipes de Balaque: Ide para a vossa terra, porque Jeová recusa deixar-me ir convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo-se levantado os príncipes de Moabe, voltaram a Balaque e disseram: Balaão recusou vir conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tornou Balaque a enviar príncipes em maior número e de maior qualidade do que aqueles,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os quais, chegando a Balaão, lhe disseram: Assim diz Balaque, filho de Zipor: Não te demores em vir a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque grandemente te honrarei e farei tudo o que me disseres. Vem, pois, amaldiçoar-me este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Balaão aos servos de Balaque: Se Balaque me desse a sua casa cheia de prata e de ouro, eu não poderia ir além da ordem de Jeová, meu Deus, para fazer coisa alguma grande ou pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, rogo-vos que fiqueis aqui também esta noite, para que eu saiba o que Jeová me falar mais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio Deus a Balaão de noite e disse-lhe: Se os homens te vierem chamar, levanta-te, vai com eles; mas somente aquilo que eu te falar, isso farás.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levantou-se Balaão pela manhã, albardou a sua jumenta e partiu com os príncipes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acendeu-se a ira de Deus, porque ele ia; e o Anjo de Jeová pôs-se-lhe no caminho por adversário. Ora, Balaão ia montado na sua jumenta e tinha dois servos consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A jumenta viu o Anjo parado no caminho, com a sua espada desembainhada na mão, desviou-se do caminho e ia pelo campo; Balaão fustigou-a para fazê-la tornar ao caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, o Anjo de Jeová parou numa azinhaga, entre as vinhas, com uma sebe num e noutro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo a jumenta o Anjo de Jeová, coseu-se com o muro e comprimiu o pé de Balaão contra o muro; ele a tornou a fustigar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O Anjo de Jeová passou mais adiante, e parou num lugar estreito, onde não era possível desviar-se nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vendo a jumenta o Anjo de Jeová, deitou-se debaixo de Balaão; acendeu-se a ira de Balaão, e fustigou a jumenta com a sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Jeová abriu a boca da jumenta, e ela perguntou a Balaão: Que te fiz eu para que me fustigasses estas três vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu Balaão à jumenta: Porque zombaste de mim; oxalá tivesse eu uma espada na mão, pois eu te haveria matado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tornou a jumenta a Balaão: Acaso, não sou a tua jumenta, em que cavalgaste toda a tua vida até hoje? Porventura, tem sido o meu costume fazer-te coisa semelhante? Ele respondeu: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, abriu Jeová os olhos de Balaão, e ele viu o Anjo de Jeová parado no caminho, com a sua espada desembainhada na mão; inclinou a cabeça e prostrou-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse-lhe o Anjo de Jeová: Por que fustigaste a tua jumenta estas três vezes? Eis que eu saí como adversário, porque o teu caminho é perverso diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A jumenta viu-me e já três vezes se desviou de diante de mim; se ela não se tivesse desviado de mim, certamente, eu te matara e poupara a vida dela.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu Balaão ao Anjo de Jeová: Pequei, porque não sabia que tu paravas no caminho para te opores a mim; agora, se não for do teu agrado, voltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tornou o Anjo de Jeová a Balaão: Vai com os homens; mas somente aquilo que eu te disser, isso falarás. Assim, Balaão se foi com os príncipes de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tendo Balaque ouvido que Balaão era chegado, saiu-lhe ao encontro até Ir-Moabe, que está nos confins formados pelo Arnom e na fronteira extrema.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Perguntou Balaque a Balaão: Porventura, não te enviei mensageiros a chamar-te? Por que não vieste a mim? Não posso eu, na verdade, honrar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu Balaão a Balaque: Eis-me diante de ti; posso eu, acaso, falar alguma coisa? A palavra que Deus puser na minha boca, essa falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Balaão foi com Balaque, e chegaram a Quiriate-Huzote.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Balaque sacrificou bois e ovelhas, e enviaram deles a Balaão e aos príncipes que com ele estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pela manhã, tomou Balaque a Balaão, levou-o aos altos de Baal e dali viu a parte extrema do povo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse Balaão a Balaque: Edifica-me aqui sete altares e prepara-me aqui sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez Balaque como Balaão falara; e Balaque e Balaão ofereceram sobre cada altar um novilho e um carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse mais Balaão a Balaque: Fica-te em pé junto ao teu holocausto, e eu irei. Porventura, Jeová me sairá ao encontro; o que ele me mostrar, eu to direi. E foi a um alto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus encontrou-se com Balaão; e este lhe disse: Preparei os sete altares e, sobre cada altar, ofereci um novilho e um carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová pôs uma palavra na boca de Balaão e disse: Volta para Balaque, e assim falarás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voltou para ele, e eis que estava em pé junto ao seu holocausto, ele e todos os príncipes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Proferiu Balaão o seu discurso e disse: Balaque me faz vir de Arã, o rei de Moabe, dos montes do Oriente. Vem, amaldiçoa-me a Jacó, e vem, denuncia a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como posso amaldiçoar a quem Deus não amaldiçoou? Ou como posso denunciar a quem Jeová não denunciou?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois do cume das penhas o vejo e dos outeiros o contemplo. Eis que é um povo que habita só e não será reputado entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem contou o pó de Jacó ou enumerou as miríades de Israel? Que eu morra a morte dos justos, e seja o meu fim como o seu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Balaque a Balaão: Que me fizeste? Chamei-te para amaldiçoares os meus inimigos, e eis que nada fizeste, senão abençoá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu-lhe Balaão: Não devo eu cuidar de falar o que Jeová me puser na boca?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse-lhe Balaque: Vem comigo a outro lugar, donde os poderás ver. Verás somente a sua parte extrema e a todos eles não verás; e amaldiçoa-mos dali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levou-o ao campo de Zofim, ao cume de Pisga, e edificou sete altares e sobre cada altar, ofereceu um novilho e um carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu a Balaque: Fica aqui em pé junto ao teu holocausto, enquanto eu vou ali ao encontro de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeová encontrou-se com Balaão, e pôs-lhe na boca uma palavra, e disse: Volta a Balaque, e assim falarás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vindo a ele, eis que estava em pé junto ao seu holocausto, e os príncipes de Moabe com ele. Perguntou-lhe Balaque: Que falou Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Balaão proferiu o seu discurso, e disse: Levanta-te, Balaque, e ouve; escuta-me, filho de Zipor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus não é homem, para que minta; nem filho do homem, para que se arrependa. Porventura, tendo ele prometido, não o fará? Ou, tendo falado, não o cumprirá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que para abençoar recebi ordem; se ele abençoar, não o posso revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se observa desastre em Jacó, nem se vê calamidade em Israel; Jeová, seu Deus, está com ele, e, no meio dele, se ouvem vivas ao seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus, que o tirou do Egito, é para ele como a glória de um boi selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não há agouros em Jacó, nem adivinhações em Israel. Agora, se poderá dizer a Jacó e a Israel: Que fez Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que o povo se levanta como uma leoa e se porá em pé como um leão; não se deita até que devore a presa e beba o sangue dos que forem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, disse Balaque a Balaão: Nem o amaldiçoes, nem o abençoes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu, porém, Balaão a Balaque: Não disse eu: tudo o que Jeová falar, isso tenho de fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tornou Balaque a Balaão: Vem, agora, e levar-te-ei a outro lugar; porventura, será do agrado de Jeová que dali mo amaldiçoes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Balaque levou a Balaão ao cume de Peor, que olha para Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse Balaão a Balaque: Edifica-me aqui sete altares e prepara-me aqui sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fez Balaque como Balaão dissera e sobre cada altar ofereceu um novilho e um carneiro.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo Balaão que era do agrado de Jeová que abençoasse a Israel, não foi, como antes, ao encontro de agouros, mas voltou o rosto para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantando Balaão os olhos, viu Israel acampado nas suas tendas, segundo as suas tribos; e veio sobre ele o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Proferiu o seu discurso e disse: Oráculo de Balaão, filho de Beor; oráculo do homem que tinha os olhos fechados;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>oráculo daquele que ouve as palavras de Deus, que vê a visão do Todo-Poderoso, que cai e tem os olhos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quão formosas são as tuas tendas, ó Jacó, as tuas habitações, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como vales que são bem extensos, como jardins à beira dos rios, como árvore de aloés que Jeová plantou, como cedros junto às águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos seus baldes correrão águas, e os seus descendentes estarão em muitas águas; o seu rei levantar-se-á acima de Agague, e o seu reino será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus, que o tirou do Egito, é para ele como a glória do boi selvagem. Ele devorará as nações, seus adversários, e lhes quebrará os ossos e os traspassará com as suas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agachou-se, deitou-se como leão e como leoa; quem o despertará? Bendito aquele que te abençoar, e maldito o que te amaldiçoar!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A ira de Balaque acendeu-se contra Balaão e bateu com as mãos. Disse Balaque a Balaão: Chamei-te para amaldiçoares os meus inimigos e eis que já três vezes os abençoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, foge para o teu lugar; pensei em encher-te de honras, mas eis que Jeová te privou das honras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu Balaão a Balaque: Não disse eu também aos teus mensageiros que me enviaste:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se Balaque me desse a sua casa cheia de prata e de ouro, não poderia ir além da ordem de Jeová para fazer de mim mesmo ou o bem ou o mal; o que disser Jeová, isso falarei?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, eis que vou para o meu povo; vem, e avisar-te-ei o que fará este povo ao teu povo nos últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaão proferiu o seu discurso, e disse: Oráculo de Balaão, filho de Beor; oráculo do homem que tinha os olhos fechados;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>oráculo daquele que ouve as palavras de Deus, que conhece o conhecimento do Altíssimo, que vê a visão do Todo-Poderoso, que cai e tem os olhos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu o vejo, porém não agora; eu o contemplo, porém não de perto. De Jacó nascerá uma estrela, e de Israel se levantará um cetro que ferirá as fontes de Moabe, e a cabeça de todos os filhos de orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Edom será uma possessão; Seir, seus inimigos, também será uma possessão, enquanto Israel faz proezas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De Jacó, um dominará; da cidade, serão destruídos os sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Viu Balaão a Amaleque, proferiu o seu discurso e disse: Amaleque era a primeira das nações, mas o seu fim será para destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Viu os queneus, proferiu o seu discurso e disse: Durável é a tua habitação, e posto entre as penhas o teu ninho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, Caim há de ser destruído. Até quando? Assur te levará cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Proferiu ainda o seu discurso e disse: Ai! Quem viverá quando Deus fizer isso?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas naus virão das costas de Quitim, e eles afligirão a Assur; também afligirão a Héber, que também será para destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo-se Balaão levantado, foi-se e voltou para o seu lugar; e também Balaque foi o seu caminho.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Habitando Israel em Sitim, o povo começou a fornicar com as filhas de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>elas convidaram o povo aos sacrifícios dos seus deuses, e o povo comeu e adorou os deuses delas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Juntando-se Israel a Baal de Peor, acendeu-se a ira de Jeová contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Toma todos os cabeças do povo e executa-os na presença de Jeová, diante do sol, para que o furor de Jeová se aparte de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse Moisés aos juízes de Israel: Mate cada um os seus homens que se ajuntaram a Baal de Peor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que um dos filhos de Israel veio e trouxe aos seus irmãos uma mulher midianita à vista de Moisés e à vista de toda a congregação dos filhos de Israel, enquanto choravam à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vendo isso Fineias, filho de Eleazar, filho do sacerdote Arão, levantou-se do meio da congregação e tomou uma lança na mão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, tendo entrado após o israelita na tenda, atravessou-os a ambos, ao israelita e à mulher, pelo ventre. Assim, cessou a praga de sobre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que morreram da praga foram vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fineias, filho de Eleazar, filho do sacerdote Arão, apartou a minha ira dos filhos de Israel, porque estava animado com o meu zelo entre eles, de sorte que, no meu zelo, eu não consumisse os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, dize: Eis que eu lhe dou a minha aliança da paz;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ele, e a sua semente depois dele, terá a aliança dum sacerdócio perpétuo; porque foi zeloso pelo seu Deus e fez expiação pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do israelita morto que foi morto com a mulher midianita era Zinri, filho de Salu, príncipe da casa de seu pai entre os simeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O nome da mulher midianita que foi morta era Cosbi, filha de Zur. Ele era cabeça do povo duma casa paterna em Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afligi os midianitas e feri-os,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque vos afligiram com as suas ciladas, que enganosamente planejaram contra vós no tocante a Peor e no tocante a Cosbi, sua irmã, filha do príncipe de Midiã, a qual foi morta no dia da praga no caso de Peor.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da praga, disse Jeová a Moisés e a Eleazar, filho do sacerdote Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tomai a soma de toda a congregação dos filhos de Israel, desde a idade de vinte anos e daí para cima, pelas casas de seus pais, todos os que em Israel podem sair à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhes Moisés, e o sacerdote Eleazar, nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contai o povo da idade de vinte anos e daí para cima, como Jeová ordenou a Moisés e aos filhos de Israel que saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rúben, primogênito de Israel; os filhos de Rúben: de Enoque, a família dos enoquitas; de Palu, a família dos paluítas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Hezrom, a família dos hezronitas; de Carmi, a família dos carmitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estas são as famílias dos rubenitas; os que foram contados deles eram quarenta e três mil e setecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Palu: Eliabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Eliabe: Nemuel, Datã e Abirão. Estes são aqueles Datã e Abirão que foram chamados da congregação, os quais contenderam contra Moisés e contra Arão na companhia de Coré, quando contenderam contra Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra, abrindo a boca, engoliu-os juntamente com Coré, quando pereceu aquela companhia; quando o fogo queimou duzentos e cinquenta homens, que se tornaram por escarmento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, não morreram os filhos de Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Simeão, segundo as famílias: de Nemuel, a família dos nemuelitas; de Jamim, a família dos jaminitas; de Jaquim, a família dos jaquinitas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Zerá, a família dos zeraítas; de Saul, a família dos saulitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estas são as famílias dos simeonitas: vinte e dois mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Gade, segundo as suas famílias: de Zefom, a família dos zefonitas; de Hagi, a família dos hagitas; de Suni, a família dos sunitas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ozni, a família dos oznitas; de Eri, a família dos eritas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Arodi, a família dos aroditas; de Areli, a família dos arelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estas são as famílias dos filhos de Gade, segundo os que foram contados deles: quarenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Judá: Er e Onã; Er e Onã morreram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Judá, segundo as suas famílias, eram: de Selá, a família dos selanitas; de Perez, a família dos perezitas; de Zera, a família dos zeraítas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Perez eram: de Hezrom, a família dos hezronitas; de Hamul, a família dos hamulitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estas são as famílias de Judá, segundo os que foram contados deles: setenta e seis mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Issacar, segundo as suas famílias: de Tola, a família dos tolaítas; de Puva, a família dos puvitas;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de Jasube, a família dos jasubitas; de Sinrom, a família dos sinronitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estas são as famílias de Issacar, segundo os que foram contados deles: sessenta e quatro mil e trezentos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Zebulom, segundo as suas famílias: de Serede, a família dos sereditas; de Elom, a família dos elonitas; de Jaleel, a família dos jaleelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estas são as famílias dos zebulonitas segundo, os que foram contados deles: sessenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de José, segundo as suas famílias: Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Manassés: de Maquir, a família dos maquiritas; Maquir gerou a Gileade; de Gileade, a família dos gileaditas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estes são os filhos de Gileade: de Jezer, a família dos jezeritas; de Heleque, a família dos helequitas;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de Asriel, a família dos asrielitas; de Siquém, a família dos siquemitas;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>de Semida, a família dos semidaítas; de Hefer, a família dos heferitas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Zelofeade, filho de Hefer, não tinha filhos, senão filhas; e as filhas de Zelofeade chamavam-se Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estas são as famílias de Manassés; e os que foram contados deles eram cinquenta e dois mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes são os filhos de Efraim, segundo as suas famílias: de Sutela, a família dos sutelaítas; de Bequer, a família dos bequeritas; de Taã, a família dos taanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estes são os filhos de Sutela: de Erã, a família dos eranitas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estas são as famílias dos filhos de Efraim, segundo os que foram contados deles: trinta e dois mil e quinhentos. Estes são os filhos de José segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias: de Bela, a família dos belaítas; de Asbel, a família dos asbelitas; de Airão, a família dos airamitas;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de Sufã, a família dos sufamitas; de Hufã, a família dos hufamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Bela eram Arde e Naamã: de Arde, a família dos arditas; de Naamã, a família dos naamanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes são os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; e os que foram contados deles eram quarenta e cinco mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estes são os filhos de Dã, segundo as suas famílias: de Suã, a família dos suamitas. Estas são as famílias de Dã, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todas as famílias dos suamitas, segundo os que foram contados deles, eram sessenta e quatro mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os filhos de Aser, segundo as suas famílias: de Imna, a família dos imnaítas; de Isvi, a família dos isvitas; de Berias: a família dos beriitas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Dos filhos de Berias: de Héber, a família dos heberitas; de Malquiel, a família dos malquielitas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A filha de Aser chamava-se Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Estas são as famílias dos filhos de Aser, segundo os que foram contados deles: cinquenta e três mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os filhos de Naftali, segundo as suas famílias: de Jazeel, a família dos jazeelitas; de Guni, a família dos gunitas;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>de Jezer, a família dos jezeritas; de Silém, a família dos silemitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Estas são as famílias de Naftali, segundo as suas famílias; e os que foram contados deles eram quarenta e cinco mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Estes são os que foram contados dos filhos de Israel: seiscentos e um mil e setecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>A estes se repartirá a terra por herança, segundo o número dos nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>À tribo que for grande, farás a sua herança proporcionalmente grande; e à que for pequena, farás a sua herança proporcionalmente pequena; segundo o número dos que foram contados de cada tribo se dará a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Todavia, a terra se repartirá por sortes; segundo os nomes das tribos de seus pais, a herdarão.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Segundo as sortes, se repartirá a sua herança pelas tribos maiores e menores.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Estes são os que foram contados dos levitas, segundo as suas famílias: de Gérson, a família dos gersonitas; de Coate, a família dos coatitas; de Merari, a família dos meraritas.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Estas são as famílias de Levi: a família dos libnitas, a família dos hebronitas, a família dos malitas, a família dos musitas, a família dos coreítas. Coate gerou a Anrão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>A mulher de Anrão chamava-se Joquebede, filha de Levi, a qual lhe nasceu no Egito; ela teve de Anrão a Arão, e a Moisés, e a Miriã, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>A Arão nasceram Nadabe e Abiú, Eleazar e Itamar .</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Morreram Nadabe e Abiú, quando ofereceram fogo estranho diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Os que foram contados deles eram vinte e três mil, todos os homens da idade dum mês e daí para cima; porque não foram contados entre os filhos de Israel, porquanto não lhes foi dada herança entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Estes são os que foram contados por Moisés e pelo sacerdote Eleazar, os quais contaram os filhos de Israel nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Porém entre estes não se achou nenhum daqueles que foram contados por Moisés e pelo sacerdote Arão, os quais contaram os filhos de Israel no deserto de Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Porque deles dissera Jeová: Certamente, morrerão no deserto. Nenhum deles ficou, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vieram as filhas de Zelofeade, filho de Hefer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias de Manassés, filho de José; e estes são os nomes de suas filhas: Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apresentaram-se diante de Moisés, e diante do sacerdote Eleazar, e diante dos príncipes e toda a congregação, à entrada da tenda da revelação, e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nosso pai morreu no deserto, e não se achou entre a companhia daqueles que se reuniram contra Jeová na companhia de Coré; porém morreu no seu próprio pecado; e não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que se tirará o nome de nosso pai dentre a sua família, porquanto não tinha filhos? Dai-nos possessão entre os irmãos de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés levou a causa delas perante Jeová .</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As filhas de Zelofeade falam o que é justo; certamente, lhes darás possessão de herança entre os irmãos de seu pai; e farás passar a elas a herança de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dirás aos filhos de Israel: Se morrer um homem e não tiver filhos, fareis passar a sua herança à sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se não tiver filha, dareis a sua herança aos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não tiver irmãos, dareis a sua herança aos irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se seu pai não tiver irmãos, dareis a sua herança ao seu parente que lhe é mais chegado de sua família, e este a possuirá; isso será para os filhos de Israel uma prescrição de direito, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Sobe a este monte Abarim e vê a terra que dei aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo-a visto, serás também recolhido ao teu povo, assim como o foi teu irmão Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque, no deserto de Zim, na contenda da congregação, fostes rebeldes à minha ordem, não me santificando diante dos seus olhos na questão das águas (Estas são as águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim.).</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu Moisés a Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que Jeová, Deus dos espíritos de toda a carne, ponha um homem sobre a congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o qual saia adiante deles, e entre adiante deles, e os faça sair, e os faça entrar; para que a congregação de Jeová não seja como ovelhas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Toma a Josué, filho de Num, varão no qual reside o Espírito, e impõe-lhe a mão;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>apresenta-o diante do sacerdote Eleazar e diante de toda a congregação; e, diante deles, dá-lhe a comissão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre eles porás uma parte da tua majestade, para que lhe obedeça toda a congregação dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentar-se-á perante o sacerdote Eleazar, o qual a respeito dele indagará segundo o juízo do Urim, diante de Jeová; à ordem de Eleazar, sairão; e, à ordem de Eleazar, entrarão, ele e todos os filhos de Israel, isto é, toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fez Moisés como Jeová lhe ordenou; e, tendo tomado a Josué, apresentou-o diante do sacerdote Eleazar e diante de toda a congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>impôs-lhe as mãos e deu-lhe a comissão, como Jeová falou por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse também Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Manda aos filhos de Israel e dize-lhes: A minha oblação, o meu alimento para as minhas ofertas queimadas, de suave cheiro para mim, cuidareis de ma oferecer aos seus tempos determinados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dir-lhes-ás: Esta é a oferta queimada que oferecereis a Jeová: dois cordeiros de um ano, sem defeito cada dia, em holocausto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oferecerás um cordeiro pela manhã e o outro, à tardinha;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a décima parte dum efa de flor de farinha em oferta de cereais, misturada com a quarta parte dum him de azeite espremido num gral.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É holocausto perpétuo, que foi instituído no monte Sinai para suave cheiro, oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua oferta de libação será a quarta parte dum him para um cordeiro; no Santo Lugar, deitarás uma oferta de libação de bebida forte a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Oferecerás o outro cordeiro à tarde; como a oferta matutina de cereais e como a sua oferta de libação, oferecê-los-ás, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia de sábado oferecerás dois cordeiros de um ano sem defeito, e duas décimas partes dum efa de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, e a sua oferta de libação;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>holocausto é de todos os sábados, além do holocausto perpétuo e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nos princípios dos vossos meses, oferecereis um holocausto a Jeová: dois bezerros, um carneiro e sete cordeiros de um ano, sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>três décimas partes dum efa de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, para cada bezerro; duas décimas partes de flor de farinha, misturada com azeite, para o carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e uma décima parte de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, para cada carneiro. Holocausto é de suave cheiro, oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas ofertas de libação serão a metade dum him de vinho para um bezerro, e a terça parte dum him para o carneiro, e a quarta parte dum him para um cordeiro; este é o holocausto de cada mês, por todos os meses do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Oferecerás um bode em oferta pelo pecado a Jeová; oferecer-se-á este além do holocausto perpétuo e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No primeiro mês, aos quatorze dias do mês, é a Páscoa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos quinze dias deste mês haverá uma festa; sete dias se comerão pães asmos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro dia, haverá uma santa convocação; não fareis obra alguma servil,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas oferecereis uma oferta queimada, um holocausto a Jeová: dois bezerros, um carneiro e sete cordeiros de um ano (ser-vos-ão eles sem defeito)</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e a sua oferta de cereais: flor de farinha misturada com azeite. Oferecereis três décimas partes para um bezerro e duas décimas partes para o carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e oferecereis uma décima parte para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, para fazer expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oferecereis essas coisas além do holocausto da manhã, o qual é o holocausto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, cada dia oferecereis por sete dias o alimento da oferta queimada, de suave cheiro a Jeová; oferecer-se-á além do holocausto perpétuo e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao sétimo dia, tereis uma santa convocação; não fareis obra alguma servil.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também no dia das primícias, quando oferecerdes a Jeová uma nova oferta de cereais na vossa Festa de Semanas, tereis uma santa convocação; não fareis obra alguma servil;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas oferecereis um holocausto de suave cheiro a Jeová: dois bezerros, um carneiro e sete cordeiros de um ano;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e a sua oferta de cereais: flor de farinha misturada com azeite, três décimas partes para cada bezerro, duas décimas partes para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e uma décima para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e um bode, para fazer expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Oferecê-lo-eis além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais (ser-vos-ão sem defeito), e das suas ofertas de libação.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo mês, no primeiro dia do mês, tereis uma santa convocação; não fareis obra alguma servil; será para vós dia do sonido de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oferecereis um holocausto em suave cheiro a Jeová: um bezerro, um carneiro e sete cordeiros de um ano sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e a sua oferta de cereais: de flor de farinha misturada com azeite, três décimas partes para o bezerro, duas décimas para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e uma décima para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, para fazer expiação por vós;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>além do holocausto da lua nova e da sua oferta de cereais, e do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e das suas ofertas de libação, segundo a sua ordenança, um suave cheiro, oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aos dez dias deste sétimo mês, tereis uma santa convocação; afligireis as vossas almas; não fareis obra alguma;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas oferecereis a Jeová um holocausto em suave cheiro: um bezerro, um carneiro e sete cordeiros de um ano (ser-vos-ão sem defeito);</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a sua oferta de cereais: de flor de farinha misturada com azeite, três décimas partes para o bezerro, duas décimas para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e uma décima para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>um bode em oferta pelo pecado; além da oferta pelo pecado, com a qual se faz expiação, e do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e das suas ofertas de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos quinze dias do sétimo mês, tereis uma santa convocação; não fareis obra alguma servil e sete dias celebrareis uma festa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Oferecereis um holocausto, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová: treze bezerros, dois carneiros, quatorze cordeiros de um ano (serão sem defeito);</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e a sua oferta de cereais: de flor de farinha misturada com azeite, três décimas partes para cada bezerro, duas décimas para cada um dos dois carneiros</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e uma décima para cada um dos quatorze cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No segundo dia, oferecereis doze bezerros, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano, sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e das suas ofertas de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No terceiro dia, onze bezerros, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No quarto dia, dez bezerros, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano, sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quinto dia, nove bezerros, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No sexto dia, oito bezerros, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia, sete bezerros, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano, sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação, para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao oitavo dia, tereis uma assembleia solene; não fareis obra alguma servil;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>mas oferecereis um holocausto, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová: um bezerro, um carneiro e sete cordeiros de um ano sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação para o bezerro, para o carneiro e para os cordeiros serão segundo o seu número, de acordo com a ordenança;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e um bode em oferta pelo pecado, além do holocausto perpétuo, e da sua oferta de cereais, e da sua oferta de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Oferecereis essas coisas a Jeová nas vossas festas fixas, além dos vossos votos e das vossas ofertas voluntárias, para os vossos holocaustos, e para as vossas ofertas de cereais, e para as vossas ofertas de libação, e para as vossas ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Falou, pois, Moisés aos filhos de Israel conforme tudo o que Jeová lhe ordenou.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Moisés aos cabeças das tribos dos filhos de Israel: Isso é o que Jeová ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando um homem fizer um voto a Jeová ou um juramento para se obrigar a alguma abstinência, não violará a sua palavra; fará segundo tudo o que sair da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também quando uma mulher fizer um voto a Jeová ou se obrigar a alguma abstinência, estando em casa de seu pai, na sua mocidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e seu pai, sabendo do voto e da abstinência a que ela se obrigou, não lhe disser nada, todos os seus votos ficarão válidos, e será preciso observar ela toda a abstinência a que se obrigou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, se seu pai não lhe der licença no dia em que ele o souber, não será válido nenhum dos votos dela, nem será preciso observar ela a abstinência a que se obrigou; Jeová lhe perdoará, porque o pai dela não lhe deu licença.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se ela se casar, enquanto estiverem sobre ela os seus votos ou o que proferiu temerariamente com os lábios pelo que se obrigou a si mesma;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se seu marido o souber e não lhe disser nada no dia em que o souber, serão válidos os votos dela, e será preciso observar ela a abstinência a que se obrigou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o marido não lhe der licença no dia em que o souber, anulará o voto que estiver sobre ela, e o que proferiu temerariamente com os lábios, pelo que se obrigou a si mesma; e Jeová lhe perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o voto duma viúva ou da divorciada, a saber, tudo pelo que se obrigar, ser-lhe-á válido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ela fez o voto em casa de seu marido ou, com juramento, obrigou-se a alguma abstinência,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o marido o soube e não lhe disse nada, nem lhe recusou licença, serão válidos todos os votos dela, e será preciso observar ela toda a abstinência a que se obrigou a si mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se seu marido os anulou no dia em que os soube, não será válido o que saiu dos lábios dela no tocante aos votos ou no tocante ao que se obrigou; seu marido os anulou; e Jeová lhe perdoará a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo voto e todo juramento com que ela se obriga a alguma abstinência para afligir a alma, seu marido pode torná-lo válido ou pode anulá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se seu marido não lhe disse nada dia após dia, ele torna válidos todos os votos dela e tudo aquilo a que ela se obrigou; ele os tornou válidos, porque não lhe disse nada no dia em que os soube.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se ele os anular, depois que soube, levará sobre si a iniquidade dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os estatutos que Jeová ordenou a Moisés entre o marido e sua mulher, entre o pai e sua filha, ainda moça, em casa de seu pai.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vinga os filhos de Israel dos midianitas; depois, serás recolhido ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse Moisés ao povo: Armai homens dentre vós para a guerra, a fim de que saiam contra Midiã, para executarem a vingança de Jeová contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviareis à guerra mil homens de cada tribo entre todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, dos milhares de Israel foram entregues mil homens de cada tribo, doze mil armados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés os enviou à guerra, mil de cada tribo, com Fineias, filho do sacerdote Eleazar, o qual tinha na mão os objetos sagrados e as trombetas para tocar alarme.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelejaram contra Midiã, como Jeová ordenou a Moisés, e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com os que foram mortos deles mataram também aos reis de Midiã, a saber, Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, cinco reis de Midiã; mataram com a espada igualmente a Balaão, filho de Beor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Israel levaram cativas as mulheres de Midiã com os seus pequeninos; e despojaram-nos de todos os seus gados, de todos os seus rebanhos e de todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimaram-lhes a fogo todas as cidades em que habitavam e todos os acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levaram todo o despojo e toda a presa, tanto de homens como de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trouxeram os cativos, e a presa, e o despojo a Moisés, e ao sacerdote Eleazar, e à congregação dos filhos de Israel, ao arraial, nas planícies de Moabe, que estão junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saíram a recebê-los fora do arraial Moisés, e o sacerdote Eleazar, e todos os príncipes da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Indignou-se Moisés contra os oficiais do exército, capitães dos milhares e capitães das centenas que vinham do serviço da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhes Moisés: Deixastes viver todas as mulheres?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que estas, por conselho de Balaão, fizeram que os filhos de Israel pecassem contra Jeová no negócio de Peor, e assim houve a praga entre a congregação de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, matai a todos os machos entre os pequeninos e matai as mulheres que conheceram homem, deitando-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém as meninas que não conheceram homem, deitando-se com ele, deixai-as viver para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acampai-vos fora do arraial por sete dias; quem de vós tiver matado alguma pessoa, e quem tiver tocado em algum morto, ao terceiro dia e ao sétimo dia purificai-vos a vós e aos vossos cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No tocante a todo vestido, e a tudo o que se faz de peles, e a toda obra de pelos de cabras, e a tudo o que se faz de madeira, vos purificareis a vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Eleazar, o sacerdote, disse aos homens de guerra que foram à peleja: Este é o estatuto da lei que Jeová ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o ouro, a prata, o cobre, o ferro, o estanho e o chumbo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>tudo o que pode resistir ao fogo, fá-lo-eis passar pelo fogo e ficará limpo; todavia, será purificado com a água de purificação; e tudo o que não pode resistir o fogo, fá-lo-eis passar pela água.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lavareis os vossos vestidos ao sétimo dia, e estareis limpos, e depois entrareis no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tira a soma da presa que foi tomada, tanto de homens como de animais, tu, e o sacerdote Eleazar, e os cabeças das casas dos pais da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Divide a presa em duas partes iguais, entre os homens versados na guerra que saíram à peleja e toda a congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>toma um tributo para Jeová dos homens de guerra que saíram à peleja; um em quinhentos, assim dos homens como dos bois, e dos jumentos, e dos rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Toma-o da sua metade e dá-o ao sacerdote Eleazar para a oferta alçada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da metade que pertence aos filhos de Israel, tomarás um de cada cinquenta, dos homens, dos bois, dos jumentos, dos rebanhos e de todo o gado e dá-los-ás aos levitas, que cumprem o serviço que é devido ao tabernáculo de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fizeram Moisés e Eleazar, o sacerdote, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ora, foi a presa que restava do despojo que tomaram os homens de guerra seiscentas e setenta e cinco mil ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>setenta e dois mil bois,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>sessenta e um mil jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e trinta e duas mil pessoas ao todo, das mulheres que não tinham conhecido homem, deitando-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A metade, que era a porção dos que saíram à guerra, foi em número de trezentas e trinta e sete mil e quinhentas ovelhas;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>das ovelhas, foi o tributo para Jeová seiscentas e setenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os bois foram trinta e seis mil, dos quais foi o tributo para Jeová setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os jumentos foram trinta mil e quinhentos, dos quais foi o tributo para Jeová sessenta e um.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>As pessoas foram dezesseis mil, das quais foi o tributo para Jeová trinta e duas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, Moisés deu o tributo, que era a oferta alçada para Jeová, ao sacerdote Eleazar, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Da metade que era dos filhos de Israel, separada por Moisés da dos homens que pelejaram</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>(ora, foi a metade que era da congregação trezentas e trinta e sete mil e quinhentas ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>trinta e seis mil bois,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>trinta mil e quinhentos jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e dezesseis mil pessoas);</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>sim, da metade que era dos filhos de Israel, tomou Moisés um de cada cinquenta, tanto dos homens como dos animais e deu-os aos levitas, que cumprem o serviço que é devido ao tabernáculo de Jeová; como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, chegaram-se a Moisés os oficiais que estavam sobre os milhares do exército, os capitães de mil e os capitães de cem;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e disseram-lhe: Teus servos tiraram a soma dos homens de guerra que estiveram debaixo da nossa autoridade; e não falta nenhum de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pelo que trouxemos a oblação de Jeová, o que cada um achou, de objetos de ouro, ornamentos para o braço, braceletes, anéis, arrecadas e colares, para fazermos expiação por nós mesmos diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam deles o ouro, a saber, os objetos feitos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Foi todo o ouro da oferta alçada que os capitães de mil e os capitães de cem ofereceram a Jeová dezesseis mil e setecentos e cinquenta siclos</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>(pois os homens de guerra haviam tomado despojo, cada um para si).</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam o ouro dos capitães de mil e dos capitães de cem e meteram-no na tenda da revelação, para memorial dos filhos de Israel diante de Jeová.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filhos de Rúben e os filhos de Gade tinham mui grande quantidade de gado; e, quando viram a terra de Jazer e a de Gileade e que a região era região para gado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>vieram os filhos de Gade e os filhos de Rúben e disseram a Moisés, e ao sacerdote Eleazar, e aos príncipes da congregação:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Atarote, Dibom, Jazer, Ninra, Hesbom, Eleale, Sebã, Nebo e Beom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a terra que Jeová feriu diante da congregação de Israel, é terra para gado, e teus servos têm gado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acrescentaram: Se achamos graça aos teus olhos, dê-se esta terra a teus servos em possessão; não nos faças passar o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Moisés aos filhos de Gade e aos filhos de Rúben: Irão vossos irmãos para a batalha, e ficareis vós sentados aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que desanimais o coração dos filhos de Israel, para não passarem à terra que Jeová lhes deu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim fizeram vossos pais, quando os enviei de Cades-Barneia a ver a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo subido ao vale de Escol e visto a terra, desanimaram o coração dos filhos de Israel, para que não entrassem na terra que Jeová lhes havia dado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, se acendeu a ira de Jeová, e jurou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certamente os homens que subiram do Egito, desde a idade de vinte anos e daí para cima, não verão a terra que prometi com juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó, porque não perseveraram em me seguir,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>exceto Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, e Josué, filho de Num; porque perseveraram em seguir a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acendeu-se a ira de Jeová contra Israel e fê-los andar errantes no deserto quarenta anos, até que se consumiu toda a geração que havia feito o mal à vista de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que vós, geração de homens pecadores, vos levantastes em lugar de vossos pais, para aumentardes ainda o furor da ira de Jeová contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se não quiserdes seguir após ele, e ele tornar a deixá-los no deserto, sereis a causa da ruína de todo este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, chegando-se a ele, disseram: Edificaremos aqui currais para o nosso gado e cidades para nossos pequeninos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>nós, porém, nos armaremos, apressando-nos adiante dos filhos de Israel, até os introduzirmos no seu lugar; e nossos pequeninos habitarão nas cidades fortificadas por causa dos habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não voltaremos para nossas casas até que os filhos de Israel estejam na posse, cada um da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois não herdaremos com eles da banda dalém do Jordão, nem mais adiante; porque a nossa herança nos tocou da banda daquém do Jordão, ao oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu-lhes Moisés: Se fizerdes isso, se vos armardes perante Jeová para a guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e cada um de vós armado passar o Jordão diante de Jeová, até que ele tenha desapossado os seus inimigos diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a terra fique subjugada diante de Jeová, voltareis depois e ficareis inculpáveis para com Jeová e para com Israel; e esta terra vos será por possessão diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, se não fizerdes isso, pecareis contra Jeová; e sabei que o vosso pecado vos há de achar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Edificai-vos cidades para vossos pequeninos e currais para as vossas ovelhas; e cumpri o que saiu da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disseram a Moisés os filhos de Gade e os filhos de Rúben: Como ordena o meu senhor, assim farão teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nossos pequeninos, nossas mulheres, nossos rebanhos e todo o nosso gado estarão ali nas cidades de Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porém teus servos passarão, cada um que está armado para a guerra, adiante de Jeová para a batalha, como diz o meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Moisés deu ordem acerca deles ao sacerdote Eleazar, e a Josué, filho de Num, e aos cabeças das casas paternas nas tribos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhes Moisés: Se os filhos de Gade e os filhos de Rúben passarem convosco o Jordão, todo homem que é armado para a batalha, adiante de Jeová, e a terra for subjugada diante de vós, então, lhes dareis a terra de Gileade por possessão;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas, se não passarem armados convosco, terão possessões entre vós na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Responderam os filhos de Gade e os filhos de Rúben: Como Jeová disse a teus servos, assim faremos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nós passaremos armados adiante de Jeová para a terra de Canaã e teremos a possessão da nossa herança além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Moisés deu-lhes, a saber, aos filhos de Gade, e aos filhos de Rúben, e à meia tribo de Manassés, filho de José, o reino de Seom, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã, a terra, com as cidades e seus distritos, por toda extensão do país.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Gade reedificaram a Dibom, a Atrote e a Aroer;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a Atrote-Sofã, a Jazer e a Jobeá;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a Bete-Nimra e a Bete-Harã, cidades fortificadas, e currais de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Rúben reedificaram a Hesbom, a Eleale e a Quiriataim;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>a Nebo, a Baal-Meom (mudando-lhes os nomes) e a Sibma; e deram outros nomes às cidades que edificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Maquir, filho de Manassés, foram a Gileade, e tomaram-na, e desapossaram aos amorreus que estavam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deu, pois, Moisés a terra de Gileade a Maquir, filho de Manassés, e ele habitou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jair, filho de Manassés, foi, e tomou as aldeias dela, e chamou-lhes Havote-Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Noba foi, e tomou Quenate com as suas aldeias, e chamou-lhe Noba, segundo o seu nome.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as jornadas dos filhos de Israel, pelas quais saíram da terra do Egito, segundo as suas turmas, sob a direção de Moisés e de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés escreveu os lugares de que saíram nas suas jornadas, de acordo com a ordem de Jeová; estas são as suas jornadas segundo os lugares de que saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Partiram de Ramessés no primeiro mês, aos quinze dias do primeiro mês; no dia depois da Páscoa, saíram os filhos de Israel afoitamente à vista de todos os egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enquanto estes sepultavam a todos os seus primogênitos, a quem Jeová havia ferido entre eles. Contra os seus deuses também executou Jeová juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo os filhos de Israel partido de Ramessés, acamparam-se em Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo partido de Sucote, acamparam-se em Etã, que está na extremidade do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo partido de Etã, voltaram a Pi-Hairote, que está defronte de Baal-Zefom; e acamparam-se defronte de Migdol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo partido de Pi-Hairote, passaram pelo meio do mar ao deserto; e, depois de terem andado caminho de três dias no deserto de Etã, acamparam-se em Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo partido de Mara, vieram a Elim. Em Elim havia doze fontes de água e setenta palmeiras; e ali se acamparam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo partido de Elim, acamparam-se junto ao mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo partido do mar Vermelho, acamparam-se no deserto de Sim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo partido do deserto de Sim, acamparam-se em Dofca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo partido de Dofca, acamparam-se em Alus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo partido de Alus, acamparam-se em Refidim, onde não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo partido de Refidim, acamparam-se no deserto de Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo partido do deserto do Sinai, acamparam-se em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo partido de Quibrote-Hataavá, acamparam-se em Hazerote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo partido de Hazerote, acamparam-se em Ritmá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo partido de Ritmá, acamparam-se em Rimom-Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo partido de Rimom-Perez, acamparam-se em Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo partido de Libna, acamparam-se em Rissa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo partido de Rissa, acamparam-se em Queelata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo partido do monte Queelata, acamparam-se no monte Séfer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo partido do monte Séfer, acamparam-se em Harada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo partido de Harada, acamparam-se em Maquelote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tendo partido de Maquelote, acamparam-se em Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo partido de Taate, acamparam-se em Tara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo partido de Tara, acamparam-se em Mitca.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tendo partido de Mitca, acamparam-se em Hasmona.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo partido de Hasmona, acamparam-se em Moserote.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tendo partido de Moserote, acamparam-se em Bene-Jaacã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Tendo partido de Bene-Jaacã, acamparam-se em Hor-Gidgade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo partido de Hor-Gidgade, acamparam-se em Jotbatá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tendo partido de Jotbatá, acamparam-se em Abrona.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tendo partido de Abrona, acamparam-se em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tendo partido de Eziom-Geber, acamparam-se no deserto de Zim (este é Cades).</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, tendo partido de Cades, acamparam-se no monte Hor, na extremidade da terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Arão, o sacerdote, subiu, por ordem de Jeová, o monte Hor e ali morreu no quadragésimo ano depois que os filhos de Israel saíram da terra do Egito, no quinto mês, no primeiro dia do mês.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Arão tinha cento e vinte e três anos de idade, quando morreu no monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, ouviu o cananeu, rei de Arade, que habitava no Neguebe, na terra de Canaã, que vinham os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tendo partido do monte Hor, acamparam-se em Zalmona.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tendo partido de Zalmona, acamparam-se em Punom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tendo partido de Punom, acamparam-se em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Tendo partido de Obote, acamparam-se em Ijé-Abarim, no território de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tendo partido de Ijé-Abarim, acamparam-se em Dibom-Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Tendo partido de Dibom-Gade, acamparam-se em Almom-Diblataim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Tendo partido de Almom-Diblataim, acamparam-se nos montes de Abarim, defronte de Nebo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Tendo partido dos montes de Abarim, acamparam-se nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E acamparam-se junto ao Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim, nas planícies de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Disse Jeová a Moisés nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando tiverdes passado o Jordão para a terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>desapossareis de diante de vós todos os habitantes da terra, destruireis todas as suas pedras em que há figuras e também todas as suas imagens fundidas e deitareis abaixo todos os seus altos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tomareis a terra em possessão e habitareis nela, porque vos dei a vós esta terra para a possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Herdareis a terra por sortes, segundo as vossas famílias; à família que for grande, farás a sua herança proporcionalmente grande; e, à que for pequena, farás a sua herança proporcionalmente pequena. Seja qual for o lugar em que lhe cair a sorte, esse lhe pertencerá; herdareis segundo as tribos de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porém, se não desapossardes de diante de vós os habitantes da terra, os que deixardes ficar deles vos serão como cravos nos olhos e como espinhos nas ilhargas e vos perturbarão na terra em que habitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Como pensei em fazer-lhes a eles, assim vos farei a vós.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Manda aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra de Canaã (esta é a terra que vos cairá em herança, isto é, a terra de Canaã, segundo os seus limites),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a banda do sul vos será desde o deserto de Zim até os confins de Edom, e o termo do sul vos será desde a extremidade do mar Salgado ao oriente;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>declinará o vosso termo para o sul da subida de Acrabim e continuará até Zim; a sua extremidade estará ao sul de Cades-Barneia; dali partirá para Hazar-Adar e continuará até Azmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>desde Azmom, virará para o ribeiro do Egito e acabará na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por vosso termo ocidental, tereis o mar Grande; este será o vosso termo ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este será o vosso termo setentrional; desde o mar Grande, marcareis para vós até o monte Hor;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e desde o monte Hor marcareis até a entrada de Hamate e daí, até Zedade;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dali, partirá para Zifrom, indo terminar em Hazar-Enã. Este será o vosso termo setentrional.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Marcareis o vosso termo oriental desde Hazar-Enã até Sefã;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o termo descerá de Sefã a Ribla, ao oriente de Aim; continuará a descer e se estenderá ao longo dos outeiros que orlam o mar de Quinerete, ao oriente;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>descerá ainda ao Jordão e, dali partindo, irá terminar no mar Salgado. Esta será a vossa terra, segundo os seus termos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mandou Moisés aos filhos de Israel, dizendo: Esta é a terra que herdareis por sortes e que Jeová ordenou que se desse às nove tribos e à meia tribo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque a tribo dos filhos de Rúben, segundo as casas de seus pais, e a tribo do filhos de Gade, segundo as casas de seus pais, já receberam, e a meia tribo de Manassés já recebeu a sua herança,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>isto é, as duas tribos e meia já receberam a sua herança além do Jordão, na altura de Jericó, ao lado oriental para o nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são os nomes dos homens que vos repartirão a terra por herança: Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De cada tribo tomareis um príncipe para repartir a terra por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os nomes dos homens: da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Da tribo dos filhos de Simeão, Samuel, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Da tribo de Benjamim, Elidade, filho de Quislom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da tribo dos filhos de Dã, príncipe Buqui, filho de Jogli.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos filhos de José, da tribo dos filhos de Manassés, príncipe Haniel, filho de Éfode;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e da tribo dos filhos de Efraim, príncipe Quemuel, filho de Siftã.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da tribo dos filhos de Zebulom, príncipe Elizafã, filho de Parnaque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Da tribo dos filhos de Issacar, príncipe Paltiel, filho de Azã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Da tribo dos filhos de Aser, príncipe Aiude, filho de Selomi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E da tribo dos filhos de Naftali, príncipe Pedael, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes são aqueles a quem Jeová mandou que repartissem a herança entre os filhos de Israel na terra da Canaã.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Manda aos filhos de Israel que da herança da sua possessão deem cidades aos levitas para habitarem; dareis aos levitas arrabaldes para as cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles terão as cidades para habitarem; e os arrabaldes delas serão para os seus gados, para a sua fazenda e para todos os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os arrabaldes das cidades que dareis aos levitas se estenderão do muro da cidade e para fora mil cúbitos em roda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fora da cidade medireis para o lado do oriente dois mil cúbitos, para o lado do sul, dois mil cúbitos, para o lado do ocidente, dois mil cúbitos e para o lado do norte, dois mil cúbitos; e a cidade estará no meio. Isto terão por arrabaldes das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As cidades que dareis aos levitas serão as seis cidades de refúgio, as quais dareis para que nelas se acolha o homicida; além destas, dareis aos levitas quarenta e duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as cidades que dareis aos levitas serão quarenta e oito cidades, juntamente com os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No tocante às cidades que dareis da possessão dos filhos de Israel, da tribo que for grande dareis proporcionalmente muitas e da que for pequena dareis proporcionalmente poucas: cada uma, segundo a sua herança que receber, dará das suas cidades aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando passardes o Jordão para a terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>escolhereis para vós cidades que vos sirvam de cidades de refúgio, para que ali se acolha o homicida que matar a alguém sem intenção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As cidades serão para vos refugiardes do vingador de sangue, a fim de que não morra o homicida, antes de ser apresentado perante a congregação para o julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As cidades que dareis vos serão seis cidades de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dareis três cidades além do Jordão e três cidades na terra de Canaã; cidades de refúgio serão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para os filhos de Israel, e para o estrangeiro, e para o peregrino no meio deles, serão essas seis cidades de refúgio, a fim de que ali se acolha todo aquele que matar a alguém sem intenção.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, se alguém ferir a outro com instrumento de ferro, de sorte que este venha morrer, homicida é, certamente será morto o homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém ferir a outro com uma pedra na mão, que possa causar a morte, e este vier a morrer, homicida é; certamente, será morto o homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguém ferir a outro com um instrumento de pau, que possa causar a morte, e este morrer, homicida é; certamente, será morto o homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vingador mesmo matará ao homicida; quando o encontrar, matá-lo-á.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém por ódio empurrar a outro e atirar sobre ele alguma coisa de intento malévolo, de maneira que este venha a morrer;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ou, por inimizade, o ferir com a mão, de sorte que venha a morrer, certamente, será morto aquele que o feriu; homicida é. O vingador do sangue matará ao homicida, quando o encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, se alguém empurrar a outro acidentalmente sem inimizade, ou atirar sobre ele alguma coisa não de intento malévolo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou, não o vendo, atirar uma pedra sobre ele, que possa causar-lhe a morte, de sorte que este venha a morrer, sem que fosse seu inimigo, nem procurasse o seu mal,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a congregação julgará entre o feridor e o vingador do sangue de acordo com estas prescrições.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Livrará ao homicida da mão do vingador do sangue e o fará voltar à sua cidade de refúgio, a que se tinha acolhido; ali, habitará até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com o óleo sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se o homicida sair em qualquer tempo para fora dos limites da sua cidade de refúgio, a que se acolher,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o vingador do sangue achar o homicida fora dos limites da sua cidade de refúgio e o matar, não será culpado do sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque este devia ter ficado na sua cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote. Mas, depois da morte do sumo sacerdote, voltará o homicida para a terra da sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essas coisas vos serão por prescrições de direito durante as vossas gerações em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todo aquele que matar a alguém será morto, depois de ouvidas as testemunhas; mas uma só testemunha não dará testemunho contra alguém para fazê-lo morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não aceitareis resgate pela vida dum homicida, que merece a morte; porém ele, certamente, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também não aceitareis resgate por aquele que se tenha acolhido à sua cidade de refúgio, de maneira que ele torne a habitar na terra, antes da morte do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, não profanareis a terra em que estais, porque o sangue profana a terra; nenhuma expiação se poderá fazer pela terra por causa do sangue que nela for derramado, senão com o sangue daquele que o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não contaminareis a terra em que vós habitais, no meio da qual eu habito; pois eu, Jeová, habito no meio dos filhos de Israel.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, se chegaram os que eram cabeças das casas paternas da família dos filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias dos filhos de José, e falaram perante Moisés e perante os príncipes, cabeças das casas paternas dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disseram: Jeová ordenou a meu senhor que, por sorte, repartisse a terra em herança aos filhos de Israel; e meu senhor recebeu ordem de Jeová de dar a herança de Zelofeade, nosso irmão, a suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se elas se casarem com alguns dos filhos das outras tribos dos filhos de Israel, a sua herança será retirada da herança de nossos pais e acrescentada à herança da tribo a que vierem a pertencer; assim, será tirada da sorte da nossa herança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegar o jubileu dos filhos de Israel, a herança delas será acrescentada à herança da tribo a que pertencerem; assim a sua herança será retirada da herança da tribo de nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés ordenou aos filhos de Israel, segundo a palavra de Jeová, dizendo: A tribo dos filhos de José fala o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isto é o que Jeová ordena no tocante às filhas de Zelofeade, dizendo: Casem com quem quiserem, contanto que se casem na família da tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, a herança dos filhos de Israel não passará de tribo em tribo, porque os filhos de Israel se apegarão cada um à herança da tribo de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as filhas que possuírem herança em qualquer tribo dos filhos de Israel tomarão maridos da família da tribo de seu pai, para que os filhos de Israel possuam cada um a herança de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, nenhuma herança passará de uma tribo a outra, porque as tribos dos filhos de Israel se apegarão cada uma à sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como Jeová ordenou a Moisés, assim fizeram as filhas de Zelofeade;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois Maalá, Tirza, Hogla, Milca e Noa, filhas de Zelofeade, se casaram com os filhos dos seus tios paternos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Casaram-se nas famílias dos filhos de Manassés, filho de José, e a sua herança permaneceu na tribo da família de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes são os mandamentos e os juízos que Jeová, por intermédio de Moisés, ordenou aos filhos de Israel, nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
</usx>
