<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (KJA)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi havia envelhecido, estando já com idade muito avançada; por mais que lhe agasalhassem com cobertas, seu corpo não se aquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sugeriram-lhe então seus servos: “Procure-se para o senhor nosso rei uma jovem virgem que assista o rei e cuide dele: ela dormirá ao seu lado e assim, o senhor nosso rei se aquecerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Procuraram, pois, em todo o território de Israel uma jovem bela e acharam Avishag, Abisague, uma sunamita, e a conduziram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A jovem era sobremaneira formosa e dedicada, cuidava do rei e o servia, mas o rei não teve relação sexual com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Adonias, cuja mãe se chamava Hagite, começou a divulgar: “Sou eu que vou reinar proximamente!” Arranjou para si carro e cavalos, além de cinquenta guardas que corriam diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu pai, enquanto viveu, não o repreendeu, questionando: “Por que fazes isso?” Ele era também um homem extraordinário e belo, e havia nascido depois de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adonias, pois, entrou em entendimento com Joabe, filho de Zeruia, e com o sacerdote Abiatar, que tomaram partido de Adonias e o apoiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, o profeta Natã, Simel, Reí e a guarda especial de Davi não seguiram a Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa vez, quando Adonias imolou ovelhas, bois e bezerros cevados junto à Rocha de Zoelete, nas proximidades de En-Rogel, convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e todos os homens de Judá que serviam ao rei como conselheiros,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas não convidou o profeta Natã, nem Benaia, nem os valentes, nem seu irmão Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Natã questionou então a Bate-Seba, mãe de Salomão: “Não ficaste sabendo que Adonias, filho de Hagite, proclamou-se rei, sem que o nosso senhor Davi fosse comunicado?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois então, prestai atenção ao conselho que passo a dar-te, a fim de que salves a tua vida e a de teu filho Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vai depressa ter com o rei Davi e indaga-lhe: Senhor, meu rei, porventura não juraste à esta tua serva: ‘Salomão, teu filho, reinará depois de mim e é ele que se sentará no meu trono! Com que autoridade Adonias se denominou rei?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E enquanto ainda estiveres lá, falando com o rei, entrarei depois de ti e apoiarei as tuas reivindicações”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Bate-Seba dirigiu-se aos aposentos do rei, já idoso, onde a virgem de Suném, Abisague zelava por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bate-Seba se ajoelhou e se prostrou diante do rei, e o rei lhe indagou: “Que desejas?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela prontamente respondeu-lhe: “Meu senhor, juraste à esta tua serva por Yahweh teu Deus: ‘Teu filho Salomão reinará depois de mim e é ele que se sentará no meu trono”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, eis que agora Adonias proclamou-se rei e tu, senhor meu rei, nem ficaste sabendo disso!’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Adonias imolou grande número de bois, bezerros cevados e ovelhas, e convidou todos os filhos do rei, como também o sacerdote Abiatar, e Joabe, general do exército, mas não convidou o teu servo Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, é para ti, senhor meu rei, que todo o Israel dirige o seu olhar, para que lhe indiques pessoalmente, quem haverá de sentar-se depois de ti sobre o trono que te pertence, ó meu senhor e rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De outro modo, assim que o rei, meu senhor, descansar na companhia de seus antepassados, eu e o teu filho Salomão seremos julgados e tratados como traidores!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ela ainda estava argumentando com o rei, quando chegou o profeta Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E anunciaram ao rei: “O profeta Natã deseja ver o rei!” Ele se aproximou do rei e se prostrou diante dele, com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então declarou Natã: “ Senhor meu rei, acaso afirmaste: ‘Adonias reinará depois de mim e sentar-se-á no meu trono.’?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porquanto ele desceu hoje para imolar grande quantidade de bois, bezerros cevados e ovelhas, tendo convocado todos os filhos do rei, os oficiais do exército, e exclamou: ‘Viva o rei Adonias!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas não convidou a mim, teu servo, nem o sacerdote Zadoque, nem Benaia, filho de Joiada, nem teu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porventura isto aconteceu por ordem do senhor meu rei, sem que tenhas informado a teus servos mais próximos quem sucederia no trono ao senhor meu rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então prontamente o rei Davi ordenou: “Chamai para mim Bate-Seba!” E ela entrou e postou-se em pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida proferiu o rei um juramento: “Juro por Yahweh, o Nome do SENHOR, o qual me livrou de todas as adversidades,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que, certamente, ainda hoje mesmo vou executar o que prometi em o Nome do SENHOR, o Deus de Israel. Eis que o meu filho Salomão me sucederá como rei e ocupará o meu trono em meu lugar!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No mesmo instante Bate-Seba prostrou-se, com o rosto rente ao chão, e, ajoelhando-se perante o rei, exclamou: “Viva para todo o sempre o rei Davi, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Logo depois o rei Davi ordenou: “Chamai para mim o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaia, filho de Joiada!” Assim que eles se apresentaram ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ele os orientou, dizendo: “Tomai convosco os conselheiros do vosso rei, fazei com que meu filho Salomão monte sobre minha mula e conduzi-o até Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ali o sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungirão rei sobre todo o Israel. Nesse momento tocareis o Shofar, a trombeta e bradareis: ‘Viva o rei Salomão!’</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois tornareis a subir atrás dele e ele virá a sentar-se no meu trono e passará a reinar em meu lugar, pois foi a ele que instituí governante sobre todo Israel e Judá!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, declarou ao rei: “Amém! Assim seja! E que Yahweh, o Deus do rei, meu senhor, confirme isso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim como Yahweh permaneceu com o rei, meu senhor, de igual modo esteja Ele com Salomão a fim de que ele exerça um reinado ainda mais portentoso que o reinado de meu senhor; o rei Davi!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Desceram, portanto, o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os queretitas e os peletitas e convenceram Salomão a montar a mula particular do rei Davi e o escoltaram até Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O sacerdote Zadoque apanhou na Tenda o chifre com óleo sagrado e ungiu Salomão. Logo depois tocaram o Shofar, a trombeta e todo o povo bradou: “Viva o rei Salomão!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em seguida, todo o povo se organizou e subiu atrás dele, tocando flautas e celebrando, com tanta animação que o chão tremia com o barulho da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Adonias e todos os seus convidados foram informados sobre o que estava acontecendo pouco antes de terminarem o banquete que haviam servido. Assim que Joabe ouviu o toque do Shofar indagou assustado: “O que significam esses brados e esse alvoroço na cidade?”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estava ainda a falar quando chegou Jônatas, filho do sacerdote Abiatar, e Adonias o recebeu com estas palavras: “Entra, pois és homem honesto e certamente trazes boas notícias!”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Diante disso Jônatas lhe replicou: “De fato; o rei Davi, nosso senhor, acaba de proclamar Salomão rei!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O rei mandou junto com ele o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os queretitas e os peletitas, e eles o fizeram montar a mula particular do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A seguir o sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungiram rei junto à fonte de Giom. De lá eles retornaram celebrando e gritando de alegria, e a cidade está sob grande tumulto e exaltação. É precisamente esse o barulho que acabais de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Além disso, Salomão já está sentado no trono real,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e até mesmo os servos e oficiais do rei já foram saudar e felicitar o rei Davi, nosso senhor, auspiciando: ‘Que teu Deus glorifique o nome de Salomão mais ainda que o teu e que ele engrandeça seu trono mais do que o teu!’ E o rei curvou-se reverentemente sobre seu leito,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e exclamou: ‘Bendito seja Yahweh, Deus de Israel, que permitiu que meus olhos vissem hoje um de meus descendentes sentar-se sobre o meu trono!’”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então todos os convidados de Adonias entraram em pânico, levantaram-se depressa e cada qual partiu para um lado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Adonias, temendo Salomão, levantou-se e foi se agarrar aos chifres do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O fato foi comunicado a Salomão, com estas palavras: “Eis que Adonias ficou apavorado com o que o rei Salomão poderia lhe fazer e se agarrou às pontas do altar, suplicando: Que o rei Salomão me jure que não mandará acabar com a vida deste seu servo ao fio da espada!”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Salomão garantiu: “Se ele se portar como uma pessoa leal, nem sequer um de seus cabelos lhe será arrancado; todavia se for surpreendido agindo desonestamente, ele certamente pagará com a própria vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E o rei Salomão ordenou que alguns soldados fossem até ele e o fizessem descer do altar. E Adonias foi trazido a presença do rei e curvou-se solenemente diante da majestade de Salomão, que lhe ordenou: “Vai em paz para a tua casa!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentindo que se aproximava o dia de sua morte, Davi ordenou a seu filho Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eis que o tempo em que devo seguir o caminho de todos os seres humanos está próximo. Portanto, sê forte e porta-te varonilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Obedecerás a tudo quantoYahweh, o SENHOR, o teu Deus exige, andando em seus caminhos, observando seus estatutos, seus mandamentos, suas normas e seus testemunhos conforme estão escritos na Torá, Lei de Moisés, a fim de seres bem sucedido em tudo quanto empreenderes e em todos os teus projetos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E assim, Yahweh manterá a promessa que me outorgou, afirmando: ‘Se os teus filhos conservarem boa atitude e conduta, caminhando com lealdade diante de mim, de todo o seu coração e de toda a sua alma, jamais te faltará alguém no trono de Israel!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sabes muito bem tudo quanto Joabe, filho de Zeruia, tramou e praticou contra minha pessoa; o que fez aos dois chefes do exército de Israel: Abner, filho de Ner, e Amassa, filho de Jéter. Ele os assassinou, derramando sangue em tempos de paz; agiu como se estivesse num campo de batalha, e com aquele sangue manchou o seu cinto e as suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agirás, pois, com acerto não deixando que seus cabelos brancos desçam em paz ao Sheol, à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, seja misericordioso para com os filhos de Barzilai, de Gileade; admita-os entre os que se alimentam à mesa contigo, pois eles cooperaram comigo quando tive que fugir do teu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saibas que tens contigo Simei, filho de Gera, o benjamita de Baurim. Ele proferiu maldições horríveis contra mim no dia em que parti para Maanaim. Todavia, mais tarde, desceu à minha procura e nos encontramos no Jordão e lhe garanti mediante juramento em o Nome do SENHOR, que não me vingaria matando-o ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu, porém, não o deixarás impune; sensato como és, saberás como tratá-lo para o fazer descer ao Sheol com seus cabelos brancos encharcados de sangue!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi repousou com seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi reinou quarenta anos em Israel: sete anos em Hebrom e trinta e três anos na cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão subiu ao trono de Davi seu pai e sua majestade consolidou-se poderosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Adonias, filho de Hagite, dirigiu-se até Bate-Seba, mãe de Salomão, que lhe questionou assim que o viu chegar: “Vieste em paz?” Ao que ele prontamente respondeu: “Sim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acrescentou: “Tenho algo importante a te explicar!” E Bate-Seba replicou: “Pois diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele continuou: “Bem sabes que a realeza me pertencia e que todo o Israel tinha a expectativa que eu me tornasse rei, mas o reino me escapou e foi concedido a meu irmão, porque Yahweh assim havia designado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, tenho apenas um pedido a fazer-te, e não me recuses teu favor”. E ela respondeu: “Diz o que queres!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele concluiu: “Dize, por favor, ao rei Salomão que me dê a sunamita Abisague por esposa, porquanto se tu intercederes ele não se recusará em atender-te!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse-lhe Bate-Seba: “Está bem! Eu falarei ao rei em teu favor”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Bate-Seba foi, pois, à presença do rei Salomão para lhe rogar em favor de Adonias. Assim que se aproximou, o rei carinhosamente levantou-se e inclinou-se diante dela. Em seguida assentou-se em seu trono, mandou que trouxessem um trono para sua mãe, e fez com que ela se assentasse à sua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então disse Bate-Seba: “Tenho um pequeno pedido a te fazer, por favor, não o negues!” O rei lhe respondeu: “Pede, minha mãe, que não o negarei a ti!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela respondeu: “Que se dê Abisague de Suném como mulher a teu irmão Adonias”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em resposta, o rei Salomão perguntou à sua mãe: “E por que pedes para Adonias apenas a sunamita Abisague? Ora, pede também todo o reino para ele, para o sacerdote Abiatar e para Joabe, filho de Zeruia; afinal ele é o meu irmão mais velho, o primogênito!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei Salomão jurou por Yahweh, exclamando: “Que Deus me puna com rigor e mande sobre mim todo o mal, se Adonias não pagar com a própria vida esta palavra que deixou sair de sua boca!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E agora, juro por Yahweh, o Nome do SENHOR, que me estabeleceu no trono de meu pai Davi e, de acordo com sua promessa, formou uma dinastia para mim, que antes do pôr-do-sol deste dia, Adonias será morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o rei Salomão encarregou disso a Benaia, filho de Joiada, e este feriu e matou Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao sacerdote Abiatar, o rei ordenou: “Vai para Anatote, para a tua propriedade, porque és digno de morte, mas não te farei morrer hoje, porque carregaste a Arca de Yahweh diante do rei Davi, meu pai, e compartilhaste todas as provações de meu pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Salomão excluiu Abiatar do sacerdócio de Yahweh, cumprindo-se deste modo a palavra que o SENHOR tinha dito em Siló a respeito da família de Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando a notícia chegou aos ouvidos de Joabe, que havia conspirado com Adonias, ainda que não com Absalão, ele partiu em fuga para a Tenda de Yahweh, e agarrou-se aos chifres, às pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Comunicaram ao rei Salomão: “Joabe se refugiou na Tenda de Yahweh e se acha junto ao altar!” Então Salomão mandou dizer a Joabe: “Que há contigo, para te refugiares junto ao altar sagrado? Ao que Joabe explicou: “Tive medo de ti e me refugiei junto ao SENHOR!” Mas Salomão convocou Benaia, filho de Joiada, e lhe ordenou: “Vai e mata-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Imediatamente Benaia dirigiu-se para a Tenda do SENHOR, entrou e disse a Joabe: “Eis que o rei ordena: ‘Sai!’” Ao que Benaia retrucou: “Não! Vou morrer aqui mesmo!” Benaia levou a resposta ao rei: “Eis o que Joabe disse e o que respondeu”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o rei lhe orientou: “Faze como lhe disse; mata-o e depois sepulta-o. Assim vingarás neste dia de sobre minha pessoa e de cima da família de meu pai o sangue inocente que Joabe derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Yahweh fará recair seu sangue sobre a cabeça dele, porque ele atacou e matou à espada dois homens mais justos e melhores do que ele, sem que meu pai Davi o soubesse: Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, e Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Recaia, pois, o sangue deles sobre a cabeça de Joabe e de sua descendência para sempre, mas que Davi e sua descendência, sua casa e seu trono gozem sempre de paz da parte de Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, partiu, atacou Joabe e o matou, enterrando-o depois em sua casa, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seu lugar, na chefia do exército, o rei nomeou Benaia, filho de Joiada, e o sacerdote Zadoque no lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em seguida o rei mandou convocar Simei e lhe ordenou: “Constrói para ti uma casa em Jerusalém: nela habitarás, mas dela não sairás para onde quer que seja.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No dia em que saíres e atravessares o vale do Cedrom, tem por certo que morrerás e serás o único responsável por tua morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Simei respondeu ao rei: “A ordem do rei é boa! O teu servo fará como o senhor meu rei mandou!” E Simei permaneceu por muito tempo em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, decorridos três anos, aconteceu que dois escravos de Simei fugiram para a casa de Aquis, filho de Maaca, rei de Gate. Alguém delatou a Simei: “Teus escravos estão em Gate!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Simei preparou-se, selou seu jumento e partiu para Gate, à casa de Aqui, a fim de buscar seus escravos. E de lá Simei trouxe os escravos de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Informaram a Salomão que Simei havia saído de Jerusalém em viagem a Gate e que já tinha regressado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O rei imediatamente mandou executar Simei e justificou-lhe: “Porventura não te fiz jurar por Yahweh e não te preveni, afirmando: ‘No dia em que saíres para ir aonde quer que seja, tem por certo que morrerás e serás responsável por tua própria condenação’? E tu me respondeste: ‘Acho boa a palavra do meu rei’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que então não obedeceste o juramento firmado em o Nome de Yahweh e a ordem que eu te havia dado?”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Depois o rei ainda disse a Simei: “Em teu coração sabes muito bem que prejudicaste o meu pai Davi. Portanto, agora Yahweh faz recair tua maldade sobre a tua própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Contudo, o rei Salomão seguirá abençoado, e o reino de Davi será estabelecido diante de Yahweh, o SENHOR, para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então o rei deu ordens a Benaia, filho de Joiada, e este avançou contra Simei e o matou. Assim o reino ficou bem consolidado nas mãos de Salomão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão celebrou uma aliança com o Faraó, rei do Egito, casando-se com a filha deste monarca. E Salomão a trouxe para morar na Cidade de Davi até que a construção do seu palácio, do Templo do SENHOR e dos muros em torno de Jerusalém fossem concluídos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda não havia sido edificado um templo para Yahweh, o Nome do Eterno, e por este motivo o povo ainda continuava oferecendo sacrifícios em vários altares, nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava Yahweh, o Nome do SENHOR, o que demonstrava mediante suas atitudes e modo de andar de acordo com as orientações do seu pai Davi; mas também oferecia sacrifícios e queimava incenso nos lugares sagrados, nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei Salomão foi a Gibeom para lá oferecer sacrifícios, porquanto ali se encontrava o principal lugar sagrado, e ofereceu naquele altar mil holocaustos queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Gibeom, Yahweh apareceu em sonho a Salomão durante a noite. Deus disse: “Pede o que desejares e Eu te darei!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao que Salomão respondeu: “Tu demonstraste uma grande benevolência para com teu servo Davi, meu pai, porque ele caminhou diante de ti em fidelidade, justiça e retidão de coração para contigo; tu mantiveste prodigiosa misericórdia para com ele e lhe concedeste um filho que hoje se assenta no seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, Yahweh, SENHOR meu Deus, constituíste rei a teu servo em lugar de meu pai Davi, mas eu não passo de um jovem, que não sabe liderar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Teu servo se encontra no meio do povo que tu mesmo escolheste, uma população tão grande que nem se pode contar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá, portanto, a teu servo um coração sábio, que possa discernir entre o bem e o mal, a fim de que eu possa governar o teu povo com justiça e equidade, pois sem a sabedoria que vem de ti quem pode governar este teu grande povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O desejo de Salomão muito agradou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por esse motivo Deus lhe declarou: “Porque foi este o teu pedido, e já que rogaste para ti vida longa, nem riqueza, nem a vida dos teus inimigos, mas solicitaste para ti discernimento para ouvir e julgar com justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>farei o que pediste. Eu te concederei um coração sábio e capaz de discernir com inteligência, como jamais houve antes de ti e depois de ti nunca haverá!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também te dou o que não pleiteaste: riquezas e glória, de modo que durante tua vida não haverá rei semelhante a ti!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E mais: Se andares nos meus caminhos, obedecendo aos meus estatutos e aos meus mandamentos, como procedia Davi, teu pai, Eu prolongarei os teus dias sobre a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Salomão despertou e compreendeu que havia tido um sonho. Assim que voltou a Jerusalém, ele se pôs diante da Arca da Aliança do SENHOR, sacrificou holocaustos, preparou ofertas pacíficas e de comunhão e concedeu um banquete a todos os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certo dia, duas prostitutas comparecem diante do rei para receber seu veredicto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Declarou uma das mulheres: “Ó meu senhor! Eu e esta mulher moramos na mesma casa e eu dei à luz um filho e ela estava comigo na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Três dias depois de eu ter dado à luz, esta mulher também teve um filho. Estávamos sozinhas naquele momento; não havia mais ninguém na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, certa noite morreu o filho desta mulher, pois ela, dormindo, virou-se sobre seu filho e o sufocou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela então se levantou durante a noite, retirou meu filho do meu lado, enquanto tua serva dormia; colocou-o ao seu lado. E pôs o filho dela, morto, ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levantei-me para amamentar meu filho e encontrei-o morto! Mas, de manhã, eu o examinei e constatei que não era o meu filho que eu tinha dado à luz!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a outra mulher contradisse: “Não é verdade! Meu filho é o que está vivo e o teu é o que está morto!” E a outra protestava inconformada: “É mentira! Teu filho é o que está morto e o meu filho é este que vive!” E assim elas se desentendiam diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei sentenciou: “Uma mulher exclama: ‘Meu filho é o que está vivo e o teu é o que está morto!’, a outra mulher afirma: ‘Mentira! Teu filho é o que está morto, e o meu filho é o que vive!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, trazei-me agora mesmo uma espada!”, ordenou o rei; e trouxeram-lhe imediatamente uma espada afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele prontamente determinou: “Cortai este menino vivo em duas partes e daí metade a uma mulher e metade à outra!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No mesmo instante, a mulher de quem era o filho vivo suplicou ao rei, porquanto suas entranhas se comoveram profundamente em defesa da vida do filho, e clamou: “Ó meu senhor! Que lhe seja dado o menino vivo, não o matem, por misericórdia!” Contudo a outra dizia: “Que ele não seja meu nem desta mulher tampouco, cortai-o ao meio!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei ordenou silêncio e deu seu veredicto: “Não mateis esta criança! Dai à primeira mulher a criança viva, porque ela é a mãe verdadeira!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todo o Israel ouviu dizer do sábio veredicto do rei e passou a respeitá-lo de todo coração, pois constatou que a sabedoria divina operava em sua pessoa para julgar e fazer justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão foi rei de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus principais assessores foram estes: Azarias, filho de Zadoque, o sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, secretários; Josafá, filho de Ailude, arauto e cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era comandante do exército; Zadoque e Abiatar: sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Azarias, filho de Natã, chefe dos governadores distritais; Zabude, filho de Natã, era sacerdote e conselheiro pessoal do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aisar: zelador responsável pelo palácio; Adonirão, filho de Abda: chefe dos servidores e escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão tinha também doze governadores distritais sobre todo o Israel, que proviam o rei e sua casa; cada um cuidava do abastecimento durante um mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis, pois, os seus nomes: Ben Hur, Filho de Hur, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalbim, Bete-Semes e Elom-Bete-Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote, Socó e em toda a terra de Héfer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, em Nafote-Dor, planalto de Dor. Tafate, filha de Salomão, era sua esposa;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque e Megido, e em toda a Bete-Seã, próxima de Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá, seguindo para além de Jocmeão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ben-Geder, em Ramote-Gileade e nas aldeias de Jair, filho de Manassés, em Gileade, bem como no distrito de Argobe, em Basã, e em suas sessenta grandes cidades fortificadas com muros e trancas de bronze em seus portões;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, em Naftali. Ele se casou com Basemate, filha de Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e em Bealote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, na região de Gade, terras de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã. Ele era governador absoluto nesse distrito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo de Judá e de Israel era tão numeroso como os grãos de areia da praia do mar; todas as pessoas tinham fartura em comida e bebida, viviam em paz e eram muito felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salomão estendeu seu domínio sobre todos os reinos existentes desde o Rio, rio Eufrates, até a terra que coube aos filisteus e até a fronteira com o Egito. Todos esses reinos dominados pagavam-lhe impostos e estiveram sob a majestade de Salomão durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mantimentos que Salomão e sua corte demandavam todos os dias, eram em torno de seis mil quilos de farinha de trigo e seis mil quilos de farinha de outros cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois gordos, vinte bois de pasto e cem carneiros, bem como cervos, gazelas e aves escolhidas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salomão dominava todos os reinos a oeste do Eufrates, desde Tifsa até Gaza, e as populações viviam em paz em todas as fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Durante toda a vida de Salomão, Judá e Israel viveram em plena paz e segurança em seus territórios, cada cidadão debaixo da sua videira e da sua figueira, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão possuía quatro mil baias para os cavalos dos seus carros de guerra e doze mil cavalos de cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os seus doze prefeitos ou administradores distritais, cada um no seu respectivo mês, ficavam responsáveis pelo fornecimento da lista de alimentos que Salomão precisava para si mesmo e para todos que viviam no palácio; os administradores não deixavam faltar nada para o rei e sua corte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cada um também fornecia e entregava no devido lugar a sua quota de cevada e de palha para alimentar os cavalos que puxavam os carros de guerra e para os animais de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus concedeu a Salomão generosa porção de sabedoria e entendimento; uma capacidade de discernimento muito além do normal, e conhecimentos tão abrangentes e profundos que não podiam ser medidos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sabedoria divina outorgada a Salomão era maior do que a de todos os homens do Oriente, e maior do que toda a sabedoria do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Salomão era mais sábio do que qualquer ser humano, mais do que o ezraíta Etã; mais sábio que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol. Sua fama espalhou-se por todas as nações em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele criou três mil provérbios e compôs mil e cinco cânticos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Dissertou a respeito das plantas, desde o cedro do Líbano até o hissopo que brota da parede. De igual modo discorreu sobre os quadrúpedes, as aves, os animais que se movem rente ao chão e os peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sábios de todos os povos vinham ouvir a sabedoria de Salomão; eram missionários enviados por todos os reis da terra que haviam sido informados sobre o saber deste rei.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, sempre havia sido amigo de Davi. Assim que soube que Salomão havia sido proclamado rei em lugar de seu pai, enviou missionários diplomáticos à presença do novo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão mandou a Hirão a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Bem sabes que o rei Davi, meu pai, não pôde construir um templo em reverência a Yahweh, o Nome do SENHOR seu Deus, por causa das muitas guerras que sempre o envolveram, até o dia em que Yahweh lhe pôs todos os seus inimigos sob os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas agora, vivo um tempo em que o Yahweh me tem proporcionado paz em todas as fronteiras do meu reino. Eu não tenho inimigos e não há perigo de ataques.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, planejo edificar um templo dedicado ao Nome do SENHOR meu Deus, conforme Yahweh prometeu a meu pai, Davi, afirmando: ‘Teu filho, que colocarei no trono em teu lugar, é quem construirá um Templo para o meu Nome!’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, dá ordem para que se cortem cedros do Líbano para mim; os meus servos acompanharão os teus servos, conforme tudo o que disseres; porque tu sabes muito bem que entre nós não há ninguém que domine a arte de cortar a madeira como os sidônios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ouviu as palavras de Salomão, Hirão se alegrou sobremaneira e exclamou: “Bendito seja hoje Yahweh, que deu a Davi um filho com grande sabedoria, que governa este imenso povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Hirão mandou comunicar a Salomão: “Eis que recebi a tua mensagem. Atenderei o teu pedido a respeito das madeiras de cedro e de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus servos as levarão do Líbano até o litoral, e farei conduzi-las em jangadas; ali as desamarrarei, e tu as receberás. Em troca, tu atenderás o meu desejo, provendo meu palácio e minha corte de mantimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Hirão passou a fornecer toda a madeira de cedro e pinho que Salomão desejava,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Salomão entregou a Hirão, todos os anos, cerca de duas mil toneladas de trigo e quatrocentos mil litros de azeite de oliva puro para alimentar todas as famílias que viviam em seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Yahweh, pois, concedeu generosa porção de sabedoria a Salomão, como lhe havia prometido. E houve paz e entendimento entre Hirão e Salomão, e os dois firmaram uma aliança entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão arregimentou trinta mil trabalhadores escravos de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ordenou que fossem para o Líbano em grupos de dez mil por mês, e eles se revezaram: passavam um mês no Líbano e dois em casa. Instituiu Adonirão como chefe sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão também mandou à região montanhosa oitenta mil homens especializados no corte de pedras e setenta mil homens para transportá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele colocou três mil e trezentos capatazes que tinham a responsabilidade de supervisionar a obra e comandar os trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedecendo às ordens do rei Salomão, eles cortaram grandes blocos de rocha de ótima qualidade a fim de servirem de alicerce de pedras lavradas para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os construtores de Salomão e de Hirão e alguns cidadãos de Gebal, Biblos, cortaram e prepararam a madeira e as pedras para a edificação do templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano quatrocentos e oitenta depois que os filhos de Israel foram tirados da terra do Egito, durante o quarto ano do reinado de Salomão em Israel, no mês de Ziv, o segundo mês do ano, ele começou a construir o Templo de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Templo que Salomão edificou e consagrou a Yahweh tinha vinte e sete metros de comprimento, nove metros de largura e treze metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pórtico, a sala de entrada, do santuário tinha a largura do Templo, que era de nove metros, e avançava quatro metros e meio à frente do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele mandou fazer janelas de treliças fixas para o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificou andares em torno do Templo, encostados na parede, tanto do pátio como do santuário interior, construindo assim salas laterais ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O andar térreo tinha dois metros e setenta centímetros e o terceiro andar tinha três metros e quinze centímetros. Ele orientou que se produzissem saliências de apoio nas paredes externas do Templo, e por esse motivo não foi preciso perfurar as paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na edificação do Templo só foram usados blocos cortados e preparados nas pedreiras, para que assim, durante os trabalhos de construção, não se ouvisse o barulho de martelos, machados ou qualquer outra ferramenta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A porta para as salas laterais do meio estava no lado direito do Templo; e havia escadas espirais para subir ao andar do meio e deste ao terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deste modo, ele construiu e terminou o Templo, ordenando que o cobrissem com vigas e tábuas do melhor cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também edificou e concluiu salas, ao redor de todo o Templo, e cada sala tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura, e elas estavam ligadas ao Templo por resistentes vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então a Palavra do SENHOR veio a Salomão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quanto a esta Casa que estás edificando, se procederes de acordo com os meus estatutos, se obedeceres as minhas orientações e seguires fielmente os meus mandamentos, Eu confirmarei por teu intermédio a promessa que fiz a teu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E habitarei no meio dos israelitas e jamais desampararei o meu povo de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim Salomão finalizou a construção do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão mandou forrar todas as paredes do Templo por dentro com tábuas de cedro, cobrindo-as desde o chão até o teto, e fez o assoalho foi feito com tábuas de pinho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele separou nove metros na parte de trás do Templo, erguendo uma divisória produzida com tábuas de cedro, do chão ao teto, a fim de edificar dentro do Templo o Debir, Santo dos Santos, o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Hekal, o átrio principal, localizado em frente do Debir, o santuário interno, media dezoito metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O interior do Templo era todo forrado de cedro decorado com finos entalhes de figuras de frutos e flores abertas. Toda a parte de dentro da sala era revestida de tábuas de cedro da melhor qualidade. Não se observava nenhuma pedra aparente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Preparou também o santuário interno no Templo para ali depositar a Arca da Aliança deYahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O santuário interno media nove metros de comprimento, nove de largura e nove de altura. E Salomão ordenou que toda a parte de dentro fosse revestida de ouro puro, e, da mesma forma, mandou revestir de ouro o altar de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também cobriu de ouro puro todo o interior do Templo, e estendeu correntes de ouro em frente do Debir, o santuário interno.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desde modo, acabou por revestir de ouro puro todo o interior do Templo e também o altar que fazia parte do santuário interno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No Debir, o santuário interno, Salomão mandou esculpir em madeira fina de oliveira as figuras de dois querubins, cada um com quatro metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As asas abertas da escultura destes seres celestiais mediam dois metros e vinte e cinco centímetros: quatro metros e meio de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os dois querubins tinham exatamente a mesma medida e a mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A altura de cada estátua era de quatro metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Salomão colocou os querubins, com as asas abertas, no santuário interno do Templo. A asa de um querubim tocava levemente uma parede e a asa do outro encostava na outra. As demais asas encostavam uma na outra no meio do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele também mandou revestir completamente os querubins de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em todas as paredes do Templo, ao redor, tanto no interior como no exterior, mandou esculpir figuras de querubins, palmas de tamareiras e flores abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E cobriu de ouro puro todo o pavimento do Templo, tanto na parte interna como na externa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Salomão mandou produzir uma porta dupla para o Debir, a entrada do Lugar Santíssimo, em madeira de oliveira selvagem, a verga e os umbrais tinham cinco lados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E nas duas portas de madeira de oliveira entalhou figuras de querubins, tamareiras e flores abertas. Também revestiu os querubins e as tamareiras de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma, para a porta do Hekal, a entrada do Templo, mandou fazer vigas de madeira de oliveira selvagem; seu enquadramento tinha pilares de quatro lados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ordenou que se produzisse também duas portas de pinho, cada uma com duas folhas que se articulavam por meio de dobradiças.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Entalhou imagens de querubins, de palmas de tamareiras e de flores abertas nas portas e as cobriu de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mandou construir o muro do pátio interior com três camadas de pedra lavrada de alta qualidade e uma de vigas de cedro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No quarto ano, no mês de Ziv, foram lançados os alicerces para a construção do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No décimo primeiro ano, no mês de Bul, o oitavo mês, a edificação do Templo foi concluída em todos os seus detalhes, de acordo com seu projeto. Salomão dedicou sete anos do seu reinado para construí-lo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para construir seu palácio, Salomão despendeu treze anos, até seu completo acabamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Construiu o Palácio da Floresta do Líbano com quarenta e cinco metros de comprimento, vinte e dois metros e meio de largura e treze metros e meio de altura, a Casa era toda sustentada por quatro fileiras de colunas de cedro sobre os quais apoiavam-se vigas de cedro aparelhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No alto havia uma cobertura de cedro, sustentada por quarenta e cinco colunas, dispostas em fileiras de quinze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia três fileiras de janelas, uma janela de frente para outra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas e esquadrias eram quadradas, e as três fileiras de janelas de cada parede eram posicionadas exatamente em frente às fileiras de janelas da parede do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, Salomão mandou construir o Salão das Colunas, com vinte e dois metros e meio de comprimento e treze metros e meio de largura; e havia um pórtico de colunas defronte dele e uma cobertura que se estendia além das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fez a Sala do Trono, onde ouvia e julgava, conhecida como a Sala da Justiça, coberta de cedro desde o soalho até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sua casa, em que residiria, no outro lado do pátio, tinha um formato semelhante. Salomão ordenou que fosse construído também um palácio como esse para a filha do Faraó, com quem tinha se casado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas estas construções eram de pedras de alta qualidade, cortadas sob medida e desbastadas com uma serra nos lados que ficam para dentro e para fora do edifício; e isto desde o alicerce até às beiras do teto, e por fora até o átrio maior, o grande pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os alicerces foram fundados com grandes pedras escolhidas de alta qualidade, algumas medindo quatro metros e meio e outras três metros e sessenta centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por cima destes blocos foram assentadas pedras de elevado valor, cortadas sob medida, e vigas de cedro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao redor do grande átrio, havia uma muralha com três camadas de pedras lavradas e uma carreira de vigas de cedro aparelhadas, do mesmo modo que o pátio interior do Templo de Yahweh, com sua sala especial de entrada, o pórtico principal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enviou o rei Salomão missionários a Tiro a fim de que trouxessem Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era Hurão filho de uma mulher viúva, da tribo de Naftali, e fora seu pai um cidadão de Tiro que trabalhava com arte em bronze; Hurão era um homem sábio, talentoso e muito experiente, e conseguia realizar todo tipo de trabalho em bronze. Veio ter com o rei Salomão e realizou todos os projetos que lhe foram designados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hurão fundiu duas grandes colunas de bronze, cada uma com oito metros e dez centímetros de altura e cinco metros e quarenta centímetros de circunferência, medidas com o fio de doze côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele fez também dois remates de bronze fundido que foram fixados no alto das colunas, cada capitel destes media dois metros e vinte e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O alto de cada coluna era adornado com arranjos artísticos de correntes entrelaçadas, sete em cada capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim fez as colunas; e fez ainda duas fileiras de romãs de bronze fundido em redor sobre uma rede, para cobrir os remates que estavam no alto das colunas; assim fez cada um dos capitéis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os remates que foram fixados no alto das colunas do pórtico tinham o formato de lírios, e mediam um metro e oitenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos remates das duas colunas, acima da parte que tinha formato de taça, próximo ao arranjo de correntes, foram instaladas duzentas esculturas de romãs, enfileiradas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hurão colocou essas duas grandes colunas de bronze na frente da entrada do Templo. A que ficava no lado sul se chamava Iahim, Jaquim, Ele estabelece. A que ficava no lado norte se chamava Bôaz, Ele é poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os captéis no alto tinham o formato de lírios. E assim a obra da grandes colunas foi concluída.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Hurão fez também uma piscina, chamada Mar, de metal fundido, redondo, medindo quatro metros e meio de diâmetro e dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. Era necessário um fio de treze metros e meio para medir a sua circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao redor da borda de fora do tanque havia duas fileiras com ilustrações de frutos, de cinco em cinco centímetros, fundidas numa só peça com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O tanque se apoiava sobre as costas de doze esculturas de touros de bronze que olhavam para fora: três fixavam seus olhos no norte, três fitavam o oeste, três miravam o sul e três contemplavam o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A espessura das paredes do tanque correspondia à largura de quatro dedos unidos, e sua borda era como a borda de um cálice, curvando-se para fora como as pétalas de uma flor de lírio. A capacidade total desta piscina era de cerca de quarenta mil litros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hurão construiu também os dez suportes de bronze com roda; cada carreta media um metro e oitenta centímetros de comprimento, um metro e oitenta centímetros de largura e um metro e trinta e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes suportes móveis eram feitos deste modo: tinham placas laterais fixadas a armações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nas placas, entre as armações, estavam estampados desenhos de leões, bois e querubins; sobre as armações, acima e abaixo dos leões e bois, havia ilustrações de espirais em relevo como grinaldas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em cada pequeno carro havia quatro rodas de bronze com eixos também de bronze. Nos quatro cantos havia apoios de bronze para uma bacia; os apoios eram decorados com figuras de espirais em relevo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No lado de dentro do pequeno carro havia uma abertura circular com quarenta e cinco centímetros de profundidade. Essa abertura era redonda e, com sua base, media setenta centímetros. Havia esculturas em torno da abertura. As placas do pequeno carro eram quadradas, e não redondas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As quatro rodas trabalhavam debaixo das placas, e os eixos das rodas eram fixados ao estrado. O diâmetro de cada roda era de setenta centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As rodas eram como as rodas de uma carruagem; os seus eixos, bordas, raios e seus cubos eram todos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia quatro apoios nos cantos, debaixo de cada pequeno carro, os quais formavam uma só peça com a carreta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No alto de cada pequeno carro havia uma lâmina circular, como se fosse uma braçadeira, de vinte e dois centímetros de altura; de igual modo no alto de cada um destes carrinhos havia apoios e painéis que formavam uma só peça com o pequeno carro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nas placas dos seus apoios e nos seus painéis, Hurão esculpiu figuras de querubins, leões e palmas de tamareiras na superfície dos apoios e nas placas em cada espaço disponível, com grinaldas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deste modo ele produziu os dez pequenos carros: todos fundidos nos mesmos moldes e eram exatamente iguais no tamanho e na forma.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Fez também dez bacias de bronze, uma para cada pequeno carro. Cada bacia tinha um metro e oitenta centímetros de diâmetro, e a sua capacidade era de cerca de oitocentos litros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hurão colocou cinco carretas no lado sul, à direita do Templo e as outras cinco no lado norte, à esquerda. Quanto ao Mar, o tanque, ele o firmou no lado sul, no canto sudeste do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Hurão também fez as caldeiras, recipientes para as cinzas, assim como as pás e as bacias para aspersão. Ultimou toda a obra de que o encarregara o rei Salomão para o Templo do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Duas colunas; os dois rolos dos capitéis em forma de taça que estavam no alto das colunas; as duas redes, conjuntos de correntes enfeitadas, para decorar os dois rolos dos captéis que estavam em cima das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>as quatrocentas romãs de bronze fundido para os dois conjuntos de correntes: duas fileiras de romãs para cada rede, a fim de cobrirem os dois captéis que ficavam no alto das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os dez pequenos carros com as suas respectivas dez pias;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o Mar, o tanque, com seus doze touros de sustentação;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e as caldeiras, as pás e as bacias. Todos esses objetos que Hurão fabricou para o rei Salomão, para o templo de Yahweh, eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei fez fundir na planície do Jordão, num terreno argiloso que havia entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Entretanto, por causa de sua enorme quantidade, Salomão não mandou pesar todos esses utensílios e, portanto, não se calculou o total do peso em bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim Salomão fez todos os utensílios que pertenciam à Casa de Yahweh, o Eterno: o altar de ouro e a mesa de ouro, sobre a qual repousavam os pães da Proposição, oferecidos à Presença de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os candelabros, de ouro puríssimo, postados cinco à direita e cinco à esquerda, em frete ao Debir, o Lugar Santíssimo; as flores, as lâmpadas e as tenazes de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>as bacias, os cortadores de pavio, as bacias para aspersão, as tigelas e os incensários; e as dobradiças de ouro para as portas da sala interior, o Santo dos Santos, e também para os portais do Hekal, o átrio principal.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Deste modo concluiu-se toda a obra que o rei Salomão realizou para o Templo de Yahweh, o SENHOR. Então, Salomão mandou trazer tudo quanto seu pai Davi havia consagrado ao SENHOR e depositou junto com os demais tesouros da Casa de Yahweh, o Eterno: a prata, o ouro e os utensílios.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o rei Salomão reuniu em Jerusalém os anciãos, líderes, autoridades de Israel, e todos os chefes das famílias israelitas, para transportarem de Sião, a Cidade de Davi, a Arca da Aliança de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os homens de Israel congregaram-se junto ao rei Salomão, no mês de Etanim, que é o sétimo mês do ano, durante a festa desta época.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os líderes de Israel chegaram os sacerdotes tomaram a Arca de Yahweh</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a Tenda do Encontro com todos os seus utensílios sagrados, que nela ficavam, e a levaram. Coube aos sacerdotes e levitas o transporte de todos os objetos sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão e toda a comunidade israelita, que se havia congregado a ele diante da Arca, sacrificaram tantas ovelhas e tantos bois que nem conseguiram contar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes transportaram a Arca da Aliança de Yahweh para o Debir, seu espaço reservado no Santo dos Santos do Templo, e a depositaram debaixo das grandes asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De fato, as estátuas dos querubins tinham suas asas abertas sobre o Lugar da Arca e cobriam a Arca e as varas utilizadas para o traslado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esses varais eram tão longos que as suas pontas, que se estendiam para fora da Arca, podiam ser observadas do Debir, a frente do Santo dos Santos mas não se conseguia avistá-las de qualquer outra parte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dentro da Arca estavam exclusivamente as duas Tábuas de Pedra que Moisés, quando estava no monte Horebe, tinha depositado na Arca. No dia em que Yahweh estabeleceu uma aliança com os israelitas depois de haverem sido libertos e partido do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, assim que os sacerdotes se retiraram do Santo dos Santos, a Nuvem encheu o Templo de Yahweh,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de modo que os próprios sacerdotes não puderam continuar o seu serviço ritual, pois a Glória do SENHOR tomou por completo o Templo de Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então exclamou Salomão: “Yahweh disse que habitaria numa nuvem escura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, eu desejei construir para ti um templo magnífico, uma Casa para nela habitares para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em seguida o rei se voltou e abençoou toda a assembleia de Israel e toda a multidão se mantinha de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele declarou: “Bendito seja Yahweh, o SENHOR, o Deus de Israel, que realizou por sua mão o que, com sua boca, prometera a meu pai Davi, afirmando:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Desde o dia em que fiz sair meu povo Israel do Egito não escolhi uma cidade, dentre todas as tribos de Israel, para nela se construir uma casa onde estaria meu Nome, mas escolhi Davi para comandar Israel meu povo!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meu pai Davi teve em seu coração o propósito de construir uma Casa para Yahweh, o Nome do SENHOR, Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>entretanto, o SENHOR revelou a meu pai Davi: ‘Planejaste edificar uma Casa em homenagem ao meu Nome e fizeste bem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, não serás tu quem edificará este Templo, e sim teu filho, saído de tuas entranhas, é que construirá a Casa para o meu Nome!’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Yahweh fez com que a sua palavra se tornasse realidade: sucedi a meu pai Davi e tomei posse do trono de Israel como prometera o SENHOR, edifiquei a Casa para o Nome de Yahweh, Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e nela preparei um Lugar para a Arca, na qual se encontra depositada a Aliança que Yahweh firmou com nossos antepassados na época em que os fez sair da terra do Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo depois, Salomão postou-se diante do altar do SENHOR, na presença de toda a assembleia de Israel; estendeu as mãos em direção ao céu,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e orou: “Yahweh, Deus de Israel! Não existe nenhum Deus semelhante a ti lá nos mais altos céus, nem cá embaixo sobre toda a terra! Tu que preservas a tua Aliança de Amor com os teus servos que, de todo o coração, andam segundo a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumpriste a teu servo Davi, meu pai, a promessa que lhe havias firmado, e o que disseste com tua boca, realizaste neste dia com tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E agora, ó SENHOR, Deus de Israel, mantém a teu servo Davi, meu pai, a promessa que lhe fizeste, ao declarar: ‘Jamais te faltará um descendente diante de mim, que se assente no trono de Israel, contanto que teus filhos tenham total cuidado de caminhar de acordo com as minhas orientações, como tu tens procedido diante de mim!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, pois, Deus de Israel, que se cumpra a palavra que disseste a teu servo Davi, meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas será que Deus pode habitar, de fato, na terra com os seres humanos? Os céus, mesmo os mais longínquos, não podem circunscrever-te. Incomparavelmente menos esta Casa que construí!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ainda assim, inclina teus ouvidos à oração e à suplica do teu servo e ao seu pedido de misericórdia, ó Yahweh, SENHOR, meu Deus. Atenta para o clamor e a prece que o teu servo faz hoje na tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que teus olhos estejam observando dia e noite este Templo, contemplando este lugar do qual afirmaste: ‘Meu Nome estará presente lá!’ Ouve, portanto, o rogo que teu servo fizer voltado na direção deste Lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouve desde os mais altos céus, lugar da tua perene habitação, o clamor do teu servo e de Israel, o teu povo, sempre que orarem voltados para este Lugar, e, quando ouvires, conceda-lhes o teu perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém pecar contra seu próximo e este pronunciar sobre ele um juramento e lhe for exigido que jure, e ele vier a jurar diante do teu altar neste Templo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouve então do céu, opera e julga os teus servos. Condena o culpado, fazendo recair sobre sua cabeça a sua própria atitude maldosa, e inocenta o justo, retribuindo-lhe de acordo com a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Israel, o teu povo, for vencido diante do inimigo, por haver pecado contra ti, se ele se converter, louvar teu Nome, orar e suplicar a ti neste Templo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>escuta no céu, perdoa o pecado de Israel, teu povo, e reconduze-o à terra que deste a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando o céu se fechar e não houver chuva por terem eles pecado contra ti, se eles orarem neste lugar, louvarem o teu Nome e se arrependerem de seu pecado, por os teres afligido,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>escuta no céu, perdoa o pecado de teu servo e do teu povo Israel. Tu lhes indicarás o caminho reto que devem seguir, e rega com chuva a terra que deste em herança a teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando a terra sofrer a fome, a peste, a ferrugem e mofo; o ataque dos gafanhotos peregrinos e das lagartas devastadoras, ou ainda quando os inimigos sitiarem suas cidades, quando em meio a qualquer praga ou epidemia,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>uma palavra de oração ou prece por misericórdia for elevada a ti por um israelita ou por todo o Israel, teu povo, cada pessoa sofrendo com suas próprias aflições e dores, estendendo as mãos na direção deste Templo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve dos altos céus, o espaço da tua habitação. Perdoa e age; retribui a cada um segundo o seu proceder, pois conheces o seu coração. És o Único que conheces plenamente as intenções do coração de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim o povo te amará com temor respeitoso durante todo o tempo em que viver sobre a terra que deste aos nossos pais desde o passado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também quanto ao estrangeiro, que não pertence à linhagem de Israel, o teu povo, e que veio de uma terra distante por causa do teu Nome –</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque, eis que ouvirão falar do deu magnífico Nome, da tua boa e poderosa mão e do teu braço forte – quando este povo vier e orar voltado para este Templo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouve dos céus, espaço da tua habitação, e atende às súplicas do estrangeiro, a fim de que todos os povos da terra sejam esclarecidos quanto ao teu Nome e passem a te amar e temer, como procede Israel, o teu povo, e saibam eles que este Templo que edifiquei traz o teu Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Se o teu povo sair à guerra contra seus inimigos, pelo caminho que o enviar e ele orar, voltado para a cidade que escolheste e para o Templo que construí em homenagem ao teu Nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>escuta nos altos céus a sua prece e sua súplica e atende a sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando tiverem pecado contra ti, pois não há ser humano algum que não peque, e ficares irado com a atitude deles e os entregares nas mãos de seus inimigo, que os detenha e os leve como escravos para a sua terra, seja esta distante ou próxima;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>se na terra para onde forem levados cativos reconhecerem seus erros e se converterem, e em meio a terra do seu cativeiro te confessarem: “Pecamos, nos desviamos e agimos com maldade!”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E se buscarem a ti de todo o coração e de toda a alma, na terra de seus inimigos que os tenham levado como escravos, e orarem a ti, voltados para a sua terra, que deste a seus pais, para a cidade que escolheste e para o Templo que edifiquei ao teu Nome,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>escuta dos altos céus onde resides, a sua oração e a sua súplica e defende a causa do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Perdoa a tua gente os pecados cometidos contra ti e todas as revoltas e transgressões que tiverem praticado contra a tua pessoa, faze-os encontrar graça diante de seus dominadores, de modo que recebam deles a necessária misericórdia;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>porquanto são o teu povo e a tua herança, são os que fizeste sair do Egito, daquela fornalha de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Que teus olhos estejam abertos para contemplar a atitude quebrantada do teu servo e de teu povo Israel, para ouvires todos os apelos que lançarem diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois foste tu que os separaste como tua herança, dentre todos os povos da terra, como declaraste por meio de tu servo Moisés, quando libertaste e fizeste sair do Egito nossos antepassados, ó SENHOR, Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Assim que Salomão acabou de dirigir a Yahweh, o SENHOR Deus, toda essa oração e essa súplica, levantou-se do lugar onde estava ajoelhado, de mãos erguidas para o céu, diante do altar de Yahweh,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e pôs-se de pé. Abençoou em alta voz toda a congregação de Israel, exclamando:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>“Bendito seja Yahweh, o SENHOR, que concedeu paz e descanso ao seu povo Israel, segundo tudo quanto havia prometido; de todas as suas boas promessas que transmitiu por meio de seu servo Moisés, nenhuma fracassou!</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Que Yahweh, o SENHOR Deus, caminhe conosco, como andou com nossos pais, que não nos abandone nem nos rejeite!</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Fazei com que de coração nos voltemos totalmente para Ele, a fim de que andemos em todos os seus caminhos e obedeçamos aos seus mandamentos, decretos e ordenanças, que prescreveu aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E que as palavras deste meu clamor ao SENHOR tenham plena aceitação diante de Yahweh, o nosso Deus, dia e noite, a fim de que seja da sua vontade atender o pleito do seu servo e a causa de Israel, o seu povo, de acordo com a necessidade de cada pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Assim, todos os povos da terra reconhecerão que somente Yahweh, o SENHOR, é Deus e que não existe nenhum outro!</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Quanto a vós, que seja todo o vosso coração honestamente dedicado a Yahweh, o nosso Deus, para que andeis de acordo com seus ensinos e decretos, obedecendo aos seus mandamentos, como acontece hoje!”</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o rei e todo o Israel unido a ele ofereceram sacrifícios diante de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Para o sacrifício de paz e comunhão que ofereceu ao SENHOR, Salomão deu vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Deste modo, o rei e todos os israelitas consagraram o Templo a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo dia, o rei consagrou a parte central do pátio que ficava em frente do Templo deYahweh, a Casa do Eterno, e ali ofereceu o holocausto, que são os sacrifícios totalmente queimados, a oferta de cereais e a gordura das ofertas pacíficas, uma vez que o altar de bronze, que estava diante de Yahweh, era pequeno demais para conter todo o holocausto, a oblação e as gorduras dos sacrifícios de pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Nesta ocasião, Salomão celebrou a Festa dos Tabernáculos, e todo o Israel com ele; houve uma grande assembleia, com multidões vindas desde Lebo-Hamat, Entrada de Hamate, ao norte, até o ribeiro que marca a fronteira com o Egito, ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No oitavo dia Salomão despediu o povo e enviou cada pessoa de volta ao seu lar. Todos rogaram as bênçãos de Deus sobre o rei e retornaram para suas casas, felizes e com o coração repleto de esperança por todo o bem que Yahweh fizera a seu servo Davi e por todo o Israel, o seu povo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Salomão finalizou a construção do Templo de Yahweh, o palácio real e tudo mais que havia projetado realizar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Yahweh, o SENHOR, apareceu outra vez a ele, como havia ocorrido em Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Deus falou a Salomão: “Eis que ouvi a oração e a súplica que me dirigiste. Consagrei esta Casa que construíste, para que nela habite o meu Nome para sempre. Os meus olhos e o meu coração estarão presentes ali todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a ti, se procederes diante de mim como teu pai Davi, em honestidade e integridade de coração, se agires de acordo com as minhas orientações e obedeceres os meus mandamentos e ordenanças,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então firmarei para sempre teu trono e tua realeza sobre Israel, como prometi a Davi, teu pai, declarando: ‘Jamais te faltará um descendente sobre o trono de Israel’;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém, se vós e vossos filhos me abandonardes, não observando os meus estatutos e normas que vos prescrevi e desviando-vos para seguir outros deuses e divindades, prestando-lhes culto e adoração,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então erradicarei Israel da terra que lhes dei; rejeitarei para longe de mim este edifício que santifiquei para habitação do meu Nome; e Israel será motivo de zombaria entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este Templo, hoje tão sublime, será para todos os transeuntes motivo de espanto e horror e com escárnio exclamarão: ‘Por que o SENHOR agiu com tamanha severidade contra essa terra e este Templo?’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a resposta que ecoará será: “Porque eles abandonaram Yahweh, o seu Deus, que fez sair seus antepassados da terra do Egito, porque se apaixonaram por outros deuses, e lhes prestaram homenagens, culto e adoração, por esse motivo Yahweh fez cair sobre eles todas estas desgraças!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passados vinte anos, durante os quais Salomão construiu estes dois edifícios, o Templo de Yahweh e o palácio real,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o rei Salomão deu vinte cidades da Galileia a Hirão, rei de Tiro, porquanto Hirão lhe havia fornecido toda a madeira de cedro e de pinho de alta qualidade, e todo ouro puro de que precisou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, quando Hirão veio de Tiro para supervisionar as cidades que Salomão lhe havia dado, não gostou do que viu; as terras não lhe agradaram;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>então ele reclamou a Salomão: “Que cidades são estas que me deste, meu irmão?”, e deu-lhes o nome de terra de Cavul, Lamacenta, e assim é chamada até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hirão havia doado ao rei Salomão quatro mil e duzentos quilos de ouro puro!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão impôs o sistema de trabalhos forçados para que se construísse o Templo de Yahweh, seu próprio palácio, o aterro do lado leste da cidade, conhecido como Milo, as muralhas de Jerusalém, bem como as cidades de Hazor, Megido e Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Faraó, rei do Egito, tinha atacado e conquistado Gezer. Incendiou toda a cidade e matou os seus moradores, que eram cananeus, e a deu como presente de casamento à sua filha, esposa de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Salomão reconstruiu Gezer. Com o uso da mão de obra de seus trabalhadores forçados, Salomão também construiu Bete-Horom Baixa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate, e Tadmor, no deserto dessa região,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim como todas as cidades-armazéns e as cidades onde se abrigavam os carros de guerra e os animais condutores dos carros. Salomão construiu tudo o que desejou em Jerusalém, no Líbano e em todo o território onde exerceu sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Salomão convocou para o trabalho forçado todos os não israelitas, descendentes dos amorreus, hititas, ferezeus, heveus e dos jebuzeus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sobreviventes de guerra e presos pelos israelitas, cujos descendentes continuam a trabalhar como escravos até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Salomão não impôs trabalho forçado a nenhum dos filhos de Israel; eles eram homens de guerra, seus capitães, os comandantes dos seus carros de guerra, oficiais, escudeiros e os condutores de carros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eram também israelitas todos os chefes e supervisores das construções de Salomão: quinhentos e cinquenta oficiais responsáveis pela liderança de todos que trabalhavam nas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E somente depois que sua esposa, a filha do Faraó, mudou-se para a Cidade de Davi para o palácio que Salomão havia construído para ela, foi que ele deu ordens para fazer o Milo, aterrar o lado leste da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes por ano Salomão oferecia holocaustos e sacrifícios de paz e comunhão sobre o altar que erguera a Yahweh e queimava incensos puros e perfumados diante do SENHOR. E assim, concluiu Salomão a construção do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei Salomão decidiu também investir na construção de navios em Eziom-Geber, uma cidade próxima a Elate, na terra de Edom, às margens do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Hirão enviou em navios os seus marinheiros, homens experientes na arte da navegação marítima, a fim de servirem a Salomão como marinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Navegaram até Ofir, e de lá trouxeram catorze mil e setecentos quilos de ouro e depositaram tudo aos pés de Salomão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A rainha de Sabá tomou conhecimento da fama que Salomão havia alcançado, graças ao Nome do SENHOR, e foi a Jerusalém a fim de averiguar sua sabedoria mediante uma série de questionamentos complicados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando chegou, acompanhada de uma enorme caravana, com camelos carregados de especiarias, grande quantidade de ouro e pedras preciosas, colocou diante de Salomão todas as indagações que havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão respondeu tranquilamente a todas as questões; nenhuma lhe foi tão difícil que não pudesse esclarecer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Constatado assim, toda a sabedoria de Salomão, e observando atentamente o palácio que ele havia erguido,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os alimentos que eram servidos à mesa, o alojamento destinado aos seus oficiais, os criados e copeiros do rei, todos uniformizados, e os holocaustos que Salomão realizava no Templo de Yahweh, a visitante ficou maravilhada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ela declarou ao rei: “De fato, tudo quanto tenho ouvido em meu país acerca de tuas grandiosas realizações e de tua notável sabedoria é verdade!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, eu pessoalmente não acreditava no que diziam, até ver com meus próprios olhos. E, portanto, posso afirmar que não me comunicaram nem a metade da realidade; tu ultrapassas em muito o que me transmitiram, tanto em sabedoria como em riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Felizes as tuas mulheres, felizes estes teus servos, que estão continuamente na tua presença e ouvem a tua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o teu Deus, que se agradou de ti e te colocou no trono de Israel. Por causa do amor leal e eterno do SENHOR para com Israel, Ele te elevou à majestade e te fez rei, para estabelecer a justiça e tudo o que é verdadeiro!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela presenteou o rei com quatro mil e duzentos quilos de ouro e grande quantidade de especiarias e pedras preciosas. Jamais se viu chegar em Israel tamanho carregamento de especiarias quanto o que a rainha de Sabá trouxe e ofereceu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A frota de Hirão, que trazia ouro de Ofir, também trouxe dali madeira nobre de sândalo em grande quantidade e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei usou este carregamento de sândalo para produzir balaústres para o Templo, como também harpas e alaúdes para os cantores. Até o dia de hoje nunca mais foi trazida nem vista madeira de sândalo como aquela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão presenteou à rainha de Sabá com tudo o que ela desejou levar para sua terra, tudo quanto solicitou ao rei isto ganhou, além do que lhe dera por sua generosidade real. E assim ela retornou satisfeita para seu país com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O peso do ouro que chegava às mãos de Salomão, anualmente, era de vinte e três mil e trezentos quilos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além dos impostos e taxas que eram pagos por mercadores e comerciantes em geral, por todos os reis da Arábia e pelos governadores do país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Salomão mandou produzir duzentos grandes escudos em ouro batido, e foram utilizados três quilos e seiscentos gramas de ouro puro para folhear cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei também ordenou que fossem feitos trezentos escudos pequenos e folheados com um quilo e oitocentos gramas de ouro batido em cada escudo. E o rei mandou colocar todos esses escudos no Palácio do Bosque no Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Salomão mandou fazer ainda um grande trono de marfim revestido de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse trono tinha seis degraus, um espaldar arredondado na parte superior, braços de cada lado do assento e a escultura de dois leões em pé próximos a cada um dos braços do trono.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havia também doze leões nos seis degraus, um em cada ponta de cada degrau. Nada igual havia sido produzido em nenhum outro reino conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as taças usadas na corte do rei Salomão eram de ouro, bem como todos os utensílios do Palácio do Bosque do Líbano. Não havia nada de prata, pois a prata não tinha grande valor comercial nos dias de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Efetivamente o rei controlava uma frota de Tarsis, navios mercantes, que navegavam juntamente com os navios de Hirão. De três em três anos, a frota de navios mercantes retornava, trazendo ouro e prata, marfim e animais exóticos, como macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rei Salomão tornou-se o homem mais rico e mais sábio de todos os reis sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o mundo queria ser recebido por Salomão para ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha posto no coração,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e cada pessoa recebida em audiência, ano após ano, trazia o seu presente: objetos de prata, e obras em ouro puro, roupas finas, armas poderosas, perfumes raros, especiarias e muitos cavalos e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão também acumulou muitos carros e cavaleiros, de modo que se chegou a contar mil e quatrocentos carros e doze mil cavaleiros. Posicionou um determinado contingente em algumas cidades estratégicas e a outra parte da guarnição permaneceu perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém quanto as pedras, e os cedros, quanto os sincômoros das campinas, a figueira dos frutos desprezados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e de Keve, Cilícia; onde os agentes do rei negociavam os preços e os compravam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Traziam do Egito um carro por sete quilos e duzentos gramas de prata, e um cavalo por um quilo e oitocentos gramas, e os exportavam para todos os reis dos hititas e dos arameus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além da filha de Faraó, o rei Salomão amou muitas mulheres estrangeiras: moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e heteias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>todas pertencentes às nações sobre as quais o SENHOR ordenara expressamente aos filhos de Israel: “Vós não entrareis em contato com eles e eles não entrarão em contato convosco; pois, certamente, no dia em que isto ocorrer desviarão o vosso coração para seguir os seus deuses e divindades!” Contudo, Salomão apaixonou-se por elas e as tomou por esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele teve setecentas esposas, princesas, e trezentas concubinas; e suas mulheres o levaram a afastar seu coração do caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E à medida que Salomão ia se tornando idoso, suas mulheres o influenciaram decisivamente a seguir seus deuses e divindades, e o coração de Salomão já não era totalmente dedicado a Yahweh, o SENHOR, o seu Deus, como fora o coração do seu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Salomão deixou-se seduzir e seguiu a Ashtoret, Astarote, deusa dos sidônios, e a Moleh, Moloque, o abominável e repugnante deus dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Salomão praticou o que era mau perante o SENHOR e não procurou seguir as orientações de Deus de todo o coração, como procedeu Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nessa época, Salomão construiu um altar em homenagem a Kemosh, Camos, o odioso e nefasto deus dos moabitas, sobre o monte ao lado de Jerusalém, e a Moloque, abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez o mesmo para todas as suas mulheres estrangeiras, que ofereciam incenso e sacrifícios aos seus deuses e divindades.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Yahweh se indignou contra as atitudes de Salomão, porquanto o seu coração se desviara do SENHOR Deus de Israel, que lhe aparecera e advertira duas vezes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe ordenara terminantemente que não cultuasse e seguisse a qualquer outra divindade. Salomão, contudo, acabou não obedecendo ao que o SENHOR lhe havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, por isso, o SENHOR sentenciou a Salomão, determinando: “Considerando que este é o teu coração e a tua atitude, visto que não guardaste a minha aliança e os meus decretos que te ordenei, certamente tirarei de ti este reino e o darei a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, unicamente por amor a Davi, teu pai, não o farei enquanto viveres. Eu o tirarei da mão do teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mesmo assim, não lhe tomarei o reino todo, mas deixarei ao teu filho uma tribo, por amor e consideração a Davi, meu servo, e por amor a Jerusalém, a Cidade que escolhi!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Yahweh levantou contra Salomão um adversário, Hadade, o edomita, que pertencia a família real de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois que Davi vencera Edom, Joabe, general do exército, foi para lá a fim de sepultar os mortos e matou todos os homens de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe ficou ali seis meses com todo o povo de Israel, até que exterminou todo homem sobre as terras de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Hadade fugiu para o Egito com alguns dos oficiais edomitas que haviam servido a seu pai. Ele era ainda um menino nesse tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles partiram de Midiã e se dirigiram a Parã. Lá juntaram alguns homens e foram ao Egito, até a presença do Faraó, rei do Egito, que concedeu uma casa e terras a Hadade e lhe forneceu mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Faraó agradou-se tanto de Hadade que lhe deu em casamento a irmã de sua própria esposa, a rainha Tahpenes, Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A irmã de Tafnes lhe deu um filho, que recebeu o nome de Guenuvat, Genubate, que fora criado por Tafnes no palácio real. Ali Genubate viveu e foi educado com os próprios filhos do Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto estava no Egito, Hadade ficou sabendo que Davi adormecera com seus pais e que Joabe, comandante do exército, havia também morrido, e solicitou a Faraó: “Deixa-me partir, porquanto desejo retornar para minha própria terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao que Faraó contestou: “Que te falta na minha casa para desejares voltar para a tua terra?” E prontamente respondeu Hadade: “Nada! Todavia, permita-me partir”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Deus fez surgir um outro inimigo contra Salomão: Rezom, filho de Eliada, que tinha fugido do seu senhor, Hadadezer, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Davi dizimou o exército de Zobá, Rezom juntou alguns homens e tornou-se chefe de um bando de revoltosos. Eles partiram para Damasco, onde se estabeleceram e tomaram o controle.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Rezom foi adversário de Israel durante todo o reinado de Salomão, e isto além de todo o mal que Hadades realizou. Ele era inimigo de Israel e reinava sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também Jeroboão, filho de Nebate, efraimita de Zeredá, servo de Salomão, rebelou-se contra o rei; sua mãe chamava-se Tseruá, Zerua e era viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele se amotinou contra o rei porque Salomão tinha construído o Milo, o aterro do lado leste da cidade de Jerusalém, e fechado a brecha do muro da cidade de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeroboão era homem valente, talentoso e competente. Quando Salomão viu que este jovem era bom trabalhador, encarregou-o de coordenar todos aqueles que realizavam trabalho forçado e que pertenciam às tribos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquela época, Jeroboão partiu de Jerusalém, e Ahiá, Aías, o profeta de Siló, que estava usando uma capa nova, encontrou-se com ele no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Aías agarrou sua própria capa com toda a força e a rasgou em doze pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E voltando-se para Jeroboão declarou: “Toma para ti dez pedaços, pois assim diz Yahweh, o SENHOR, Deus de Israel: ‘Eis que vou arrancar o reino das mãos de Salomão e te darei dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, ele ainda ficará com uma tribo, como demonstração do meu amor para com meu servo Davi e para com Jerusalém, a cidade que escolhi dentre todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agirei deste modo porquanto Salomão e seu reino me abandonaram e preferiram adorar Astarote, a deusa dos sidônios, Camos, deus dos moabitas, e Moloque, deus dos amonitas, e não buscaram andar nos meus caminhos, nem fizeram o que eu aprovo, nem obedeceram aos meus estatutos e os meus mandamentos, como fez Davi, pai de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No entanto, não tirarei da sua mão o reino todo. Eu o deixarei governar durante todos os dias da sua vida sobre a terra, por amor a meu servo Davi, a quem escolhi, o qual guardou os meus decretos e as minhas ordenanças.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém tirarei o reino da mão de seu filho e darei a ti as dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E darei uma tribo a seu filho, para que meu servo Davi sempre tenha uma lâmpada diante de mim em Jerusalém, cidade que separei afetuosamente para ali estabelecer o meu Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quanto a ti, Eu mesmo te levantarei e farei reinar sobre tudo o que teu coração desejar, e serás rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se atentares para tudo o que Eu te ordenar, andares pelos meus caminhos e praticares o que é justo e certo aos meus olhos, obedecendo às minhas orientações e os meus mandamentos, como fez meu servo Davi, Eu mesmo estarei contigo e firmarei para ti uma dinastia perene e te concederei Israel, como procedi com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, humilharei os descendentes de Davi, por esse motivo, mas não para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mais tarde, Salomão procurou matar Jeroboão, mas este conseguiu fugir para o Egito, para Sisaque, rei do Egito, onde se refugiou até a morte do rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto aos demais acontecimentos que permearam o reinado de Salomão, tudo o que realizou e toda a sabedoria que demonstrou ao mundo, todos os seus grandes feitos estão escritos nos registros históricos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O tempo que o rei Salomão governou em Jerusalém sobre todo o Israel foi quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Salomão repousou com seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. E seu filho Rehavam, Roboão sucedeu seu trono.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão partiu para a cidade de Siquém, onde todos os israelitas já haviam se reunido com o objetivo de proclamá-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo que Jeroboão, filho de Nebate, que estava refugiado no Egito, para onde havia fugido do rei Salomão, tomou conhecimento disso, regressou das terras do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>de onde mandaram chamá-lo. Jeroboão e toda a comunidade de Israel vieram e pleitearam junto a Roboão:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Teu pai tornou pesado o nosso jugo; agora, alivia a dura servidão e a pesada canga que teu pai nos impôs, e nós te serviremos de bom grado!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele lhes replicou: “Esperai três dias e depois voltai a mim”. E o povo foi-se embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão consultou os anciãos e conselheiros que haviam auxiliado seu pai Salomão durante sua vida, e questionou: “Que me aconselhas a responder a este povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles lhe sugeriram: “Se hoje te sujeitares à vontade deste povo, se te submeteres a lhes dirigires palavras de compreensão e cooperação, então eles serão para sempre teus servidores”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, ele rejeitou o bom conselho que os anciãos lhe deram e foi em busca da opinião dos jovens que foram seus companheiros de infância e agora o assessoravam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Indagou-lhes: “Que aconselhais que se responda a este povo que me trouxe esta solicitação: ‘Alivia o jugo que teu pai colocou sobre nossas costas’?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prontamente os jovens que haviam sido educados e crescido com ele afirmaram: “Eis o que dirás a este povo que te reclamou: ‘Teu pai tornou pesado o nosso jugo, mas tu podes aliviar o nosso fardo!’ Ora, eis o que deves responder: ‘Meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura do meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sendo assim, meu pai vos sobrecarregou com um jugo pesado, mas eu aumentarei ainda o vosso fardo; meu pai vos castigou com açoites, eu, todavia, vos açoitarei com chicotes com pontas de ferro, os escorpiões!’”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeroboão e todo o povo se apresentaram perante Roboão, no terceiro dia, de acordo com a ordem que ele dera: ‘Voltai a mim daqui três dias’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém o rei respondeu duramente ao povo, rejeitando totalmente o conselho dos anciãos e experientes conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, seguindo a opinião de seus jovens amigos e assessores, declarou ao povo: “Meu pai tornou vosso jugo pesado, eu o farei ainda mais difícil: meu pai vos castigou com açoites, mas eu vos repreenderei mediante chicotes com pontas de ferro, os escorpiões!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, o rei não ouviu o povo; porquanto era uma disposição do próprio Yahweh que assim fosse, a fim de cumprir a Palavra que Ele revelará a Jeroboão, filho de Nebate, por intermédio do silonita Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, quando todo o Israel compreendeu que o rei se recusava a ouvir o seu clamor, declararou-lhe: “Que temos nós com Davi? Não temos herança com o filho de Jessé! Ide para tuas tendas, ó Israel! Cuida de tua casa, ó Davi! Assim, cada homem de Israel retornou à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, quanto aos israelitas que moravam nas cidades de Judá, Roboão continuou reinando sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei Roboão enviou-lhes Adoram, Adorão, encarregado dos trabalhos forçados; e todo o Israel o apedrejou, e ele morreu. Mas o rei Roboão conseguiu subir em sua carruagem e fugir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deste modo, Israel se rebelou contra a dinastia de Davi e assim permanece até nossos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando todo o Israel soube que Jeroboão tinha voltado, mandaram chamá-lo para encontrar a comunidade, e eles o proclamaram rei sobre todo o Israel; e não houve ninguém que seguisse a dinastia de Davi, senão somente a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Roboão voltou a Jerusalém, convocou toda a casa de Judá e a tribo de Benjamim, num todo de cento e oitenta mil guerreiros de escol, elite, de toda a tribo de Judá e Benjamim para lutarem contra a casa de Israel, a fim de restituírem o reino a Roboão, filho de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a Palavra de Deus veio a Shemaiá, Semaías, homem de Deus, nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fala a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, a toda a casa de Judá, a Benjamim e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim fala Yahweh: Não subais para guerrear contra vossos irmãos, os filhos de Israel; volte cada um para sua casa, pois o que aconteceu foi por minha vontade!” Eles obedeceram à ordem de Yahweh e regressaram, assim como o SENHOR lhes havia orientado expressamente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Iarovam, Jeroboão fortificou a cidade de Shehém, Siquém na região montanhosa de Efraim, e habitou ali; mais tarde, partiu dali e construiu Penuel, Peniel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jeroboão refletiu consigo mesmo: “Desse jeito, o reino pode voltar à casa de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se este povo continua subindo ao Templo de Yahweh, em Jerusalém, para oferecer sacrifícios, o coração do povo se voltará para o seu senhor, Rehavam, Roboão, rei de Judá, e acabará por me matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de ter recebido alguns conselhos, o rei fez dois bezerros de ouro e declarou ao povo: “Ó Israel, já chega de subires a Jerusalém; aqui estão teus deuses e divindades que te tiraram da terra do Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Erigiu um bezerro em Bet-El, Betel, e o outro colocou em Dan, Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, com esta atitude, todo o povo veio a cometer pecado, porquanto passou a ir até a cidade de Dã para adorar e cultuar aquele bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeroboão também construiu altares idólatras e designou sacerdotes dentre o povo, apesar de não serem levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jeroboão celebrou uma festa no oitavo mês, no décimo quinto dia do mês, à semelhança da que se celebrava em Judá, e subiu ao altar. Assim fez ele em Betel, sacrificando em louvor aos bezerros que mandara construir e estabeleceu em Betel os sacerdotes dos lugares altos que instituíra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, no dia quinze do oitavo mês, subiu ao altar que havia feito em Betel e ali sacrificou. Assim, determinou uma festa para os israelitas, numa data que arbitrariamente escolheu segundo as intenções do seu coração, e sacrificou no altar, queimando incenso.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eis que um homem de Deus chegou de Judá a Betel, por ordem de Yahweh, no momento em que Jeroboão estava em pé diante do altar para queimar incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, por determinação de Yahweh, gritou contra o altar esta condenação: “Altar, altar! Assim fala Yahweh, o SENHOR: Eis que na casa de Davi nascerá um filho chamado Josias, que imolará sobre ti os sacerdotes dos altares idólatras que, hoje queimam incenso aqui, e ossadas humanas serão queimadas sobre ti mesmo!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo dia, deu ele um sinal, afirmando: “Este é o sinal de que Yahweh falou: O altar se partirá, e toda a cinza que está sobre ele se derramará!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o rei Jeroboão ficou sabendo o que o homem de Deus bradava contra o altar de Betel, estendeu a mão e exclamou: “Prendei-o!” Entretanto, o braço que estendera contra o homem de Deus ficou paralisado como se tivesse secado, de modo que ele não conseguiu mais recolhê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, o altar se partiu, e toda a cinza se derramou do altar, exatamente de acordo com o sinal que o homem de Deus havia profetizado por ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei rogou ao homem de Deus: “Aplaca, eu te suplico, a ira de Yahweh, teu Deus, e ora por mim para que meu braço volte a ser o que era!” O homem de Deus orou ao SENHOR, e o braço do rei recuperou-se e voltou ao normal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei convidou o homem de Deus: “Vem comigo à minha casa para te alimentares e refazeres tuas forças e te recompensarei!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o homem de Deus replicou ao rei: “Mesmo que me desses a metade do teu reino, eu não seguiria em tua companhia, tampouco comeria pão, nem saciaria minha sede neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto recebi de Yahweh esta ordem: ‘Nada comerás, nem beberás, nem voltarás pelo mesmo caminho por onde fores!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o homem de Deus retornou por outro caminho, sem passar segunda vez pelo caminho que o conduzirá até Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em Betel morava um profeta já idoso. Seus filhos vieram contar-lhe tudo o que o homem de Deus havia realizado naquele dia em Betel; e compartilharam também as palavras que o homem de Deus havia dito ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então seu pai lhes indagou: “Em que direção ele seguiu?” E os filhos lhe mostraram o caminho que tomara o homem de Deus que viera de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Solicitou o profeta a seus filhos: “Selai o jumento!” E eles lhe selaram o jumento e o pai montou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Partiu em busca do homem de Deus e encontrou-o sentado debaixo de um grande Carvalho, aproximou-se e perguntou-lhe: “És tu o homem de Deus vindo de Judá?” E ele respondeu: “Sim”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, em seguida, o profeta o convidou: “Vem comigo à minha casa para comer alguma coisa.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o homem de Deus recusou, explicando: “Não posso voltar contigo, nem entrar em tua casa; tampouco poderei comer pão, nem beber água contigo neste lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque assim me foi ordenado pela Palavra de Yahweh: ‘Ali não comas pão, nem bebas água, tampouco retornes pelo caminho por onde vieste!’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, o homem idoso lhe respondeu: “Eu também sou profeta como tu, e um anjo me falou por ordem do SENHOR: Faze-o voltar comigo à tua casa, para que coma pão e beba água. Todavia o velho profeta não estava dizendo a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diante disso, o homem de Deus voltou com ele, comeu pão em sua casa e saciou a sede que sentia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando estavam assentados à mesa, a Palavra do SENHOR veio ao profeta idoso que havia feito o homem retornar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele clamou ao homem de Deus que tinha vindo de Judá: “Assim fala Yahweh! Por que foste rebelde à Palavra de Yahweh e não cumpriste a ordem que te dera o SENHOR teu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas voltaste, comeste e saciaste a tua sede no lugar sobre o qual te havia prevenido: ‘Não comerás, nem beberás ali’. Por isso, o teu cadáver não será sepultado no túmulo de teus antepassados!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que o homem de Deus terminou de comer e beber, o profeta idoso selou seu jumento para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No caminho, um leão o atacou e o matou, mas seu corpo não foi destruído, ficou estendido no chão, ao lado do leão e do jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Algumas pessoas que passaram por aquele caminho observaram o cadáver estendido ali, com o leão ao lado, e foram correndo informar a todos na cidade onde o velho profeta vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim que soube do fato, o profeta exclamou: “Certamente trata-se do homem de Deus que desafiou a Palavra de Yahweh! Porquanto o SENHOR o entregou ao leão, que o feriu de morte, exatamente como a Palavra de Yahweh o tinha advertido!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o profeta ordenou aos seus filhos: “Selai para mim o jumento!” E eles prontamente o selaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Partiu o profeta e logo encontrou o cadáver do homem estendido no caminho, com o jumento e o leão ao lado; o leão não tinha devorado o corpo daquele homem, nem atacado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ergueu o cadáver do homem de Deus, colocou-o sobre o jumento e conduziu-o para a cidade onde morava, para as lamentações fúnebres e sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O profeta idoso enterrou o corpo do homem de Deus em seu próprio túmulo; e choraram por ele, exclamando: “Ai, ai, irmão meu!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de tê-lo sepultado, encomendou a seus filhos: “Quando eu morrer, sepultai-me no mesmo túmulo em que foi sepultado o homem de Deus; depositareis os meus ossos junto aos ossos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque, em verdade vos asseguro, que se cumprirá toda a Palavra que este homem profetizou por ordem de Yahweh, o SENHOR, contra o altar de Betel e contra todos os altares idólatras das cidades de Samaria!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mesmo depois destes eventos, Jeroboão não se converteu do seu procedimento maldoso, mas continuou a designar dentre o povo e a seu bel-prazer sacerdotes para ministrarem nos altares idólatras que erguia em toda parte. Jeroboão consagrava para esses altares todo aquele que tivesse a ambição de virar sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, esse foi o pecado da família de Jeroboão, que provocou a sua queda e o seu extermínio de sobre a face da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, o filho do rei Jeroboão, que se chamava Aviam, Abião, ficou muito doente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jeroboão solicitou à sua esposa: “Levanta-te, veste um disfarce para não ser reconhecida como a mulher de Jeroboão, e vai a Siló, onde está o profeta Aías, aquele que me predisse que eu reinaria sobre todo este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leva contigo dez pães, bolos, um pote de mel e vai ter com ele; pergunta o que vai acontecer com nosso filho e ele lhe dará a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim fez a esposa de Jeroboão; levantou-se bem cedo, foi a Siló e entrou na casa de Aías. Ora, este não mais conseguia enxergar, porquanto a velhice já lhe paralisara os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Yahweh lhe dissera: “Eis que aí vem a esposa de Jeroboão para te pedir um oráculo a respeito do filho, que está doente; e tu lhe dirás isso e isso. Ela virá fazendo-se passar por outra pessoa.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo que Aías ouviu o barulho de seus passos junto à porta, disse: “Entra, esposa de Jeroboão! Por que te disfarças assim? Pois eu fui enviado a ti com a missão de te entregar uma triste mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, volta e diz a Jeroboão: “Assim diz Yahweh, o SENHOR, Deus de Israel: Eu te escolhi e exaltei entre o povo e te constituí líder sobre Israel, o meu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tirei o reino da família de Davi e o dei a ti. Contudo, tu não tens agido como o meu servo Davi, que guardou os meus mandamentos e me seguiu de todo o coração, buscando fazer somente o que era certo aos meus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas tens praticado o mal, pior do que todos os que foram antes de ti. Chegaste ao ponto de construir para ti outros deuses e imagens de fundição para provocar-me à ira e viraste as costas para minha pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, farei vir a desgraça sobre a casa de Jeroboão. Matarei de Jeroboão até o último dos homens de sua família em Israel que são capazes de urinar na parede, seja escravo ou livre. Varrerei os descendentes de Jeroboão até o fim como se varre o esterco queimado até que não reste mais qualquer vestígio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dos que pertencem a Jeroboão, os cães comerão os que morrerem na cidade, e as aves do céu se fartarão com os que morrerem no campo. Assim falou Yahweh!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, levanta-te e vai para a tua casa; quando entrares na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Israel o pranteará e o sepultará. Dos que pertencem a Jeroboão, este é o único que será sepultado, porque, só nele Yahweh, o SENHOR, Deus de Israel, percebeu algo de bom e agradável aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Yahweh estabelecerá sobre Israel um rei que exterminará toda a casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Yahweh fará Israel vacilar e tremer como o caniço que se agita na água; arrancará Israel desta boa terra que concedeu a seus antepassados e o dispersará do outro lado do Rio, o Eufrates, porque construiu e ergueu seus postes sagrados, provocando a ira de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele abandonará Israel por causa dos pecados que Jeroboão cometeu e que fez Israel cometer.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a esposa de Jeroboão levantou-se, partiu e foi para Tirza. Assim que chegou à soleira da porta de casa, o menino morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sepultaram-no e todo o Israel o pranteou, como dissera Yahweh por intermédio de seu servo Aías, o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O restante da história de Jeroboão, as guerras que fez e seu governo, tudo isso está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O tempo que Jeroboão reinou foi vinte e dois anos. Ele descansou com seus pais. E o seu filho Nadabe foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão, filho de Salomão, tornou-se rei de Judá; tinha quarenta e um anos de idade quando subiu ao trono e reinou dezessete anos em Jerusalém, a Cidade que Yahweh escolhera entre todas as tribos de Israel para nela estabelecer o seu Nome. A mãe de Roboão se chamava Naamá, e era da nação de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo de Judá pecou, fazendo o que era mal aos olhos de Yahweh, e deu ainda mais motivos para Ele ficar irado do que todos os seus antepassados já haviam dado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles também construíram para seus cultos: altares idólatras, colunas sagradas e postes dedicados às divindades sobre todos os montes e debaixo de todas as grandes e frondosas árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia em todo país até prostitutos culturais e o povo se envolvia em todo tipo de prática abominável comum nas nações que Yahweh havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do rei Roboão, o rei do Egito, Shishac, Sisaque, atacou Jesusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Apoderou-se dos tesouros do Templo de Yahweh e das riquezas que haviam no palácio real, levando tudo, até mesmo todos os escudos de ouro batido que Salomão mandara fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para substituí-los, o rei Roboão mandou trazer escudos de bronze e os confiou aos chefes dos guardas, que vigiavam a porta do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cada vez que o rei ia ao Templo de Yahweh, os guardas vinham e os tomavam e, depois, os devolviam à sala dos guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os demais acontecimentos notáveis do reinado de Roboão, e tudo o que realizou, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Houve guerra contínua entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Roboão adormeceu com seus antepassados e foi enterrado na Cidade de Davi; sua mãe era amonita e se chamava Naamá. E Aviam, Abião, seu filho reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano dezoito do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, em Israel, Abião se tornou rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele governou durante três anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Maacá e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele repetiu todos os pecados que seu pai havia cometido antes dele; não foi íntegro para com o SENHOR, seu Deus, como foi Davi seu antepassado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por amor a Davi, o SENHOR lhe deu uma lâmpada, um filho, em Jerusalém, como linhagem e sucessão real, fortalecendo assim Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Davi fez o que o SENHOR aprova e não deixara de obedecer a nenhum dos mandamentos do SENHOR durante todos os dias da sua vida, exceto no caso de Urias, o hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E houve guerra entre Roboão e Jeroboão todos os dias da vida de Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais atos de Aviam, Abião e todas os seus feitos estão registrados no Livro das Crônicas dos Reis de Judá. Também houve guerra entre Abião e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abião repousou com seus pais, e o sepultaram na Cidade de Davi. E o seu filho Asa foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No vigésimo ano de Jeroboão, rei de Israel, Assá, Asa iniciou seu reinado em Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e reinou quarenta e um anos em Jerusalém. Sua avó se chamava Maaca e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa, agiu de modo reto diante de Yahweh, como Davi, seu antepassado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tirou da terra os prostitutos culturais, conhecidos como sodomitas, e destruiu todos os ídolos que seus pais haviam erguido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destituiu sua própria avó Maaca da autoridade de rainha-mãe, porquanto ela havia construído um abominável objeto de culto para servir de ídolo sagrado. Ele queimou este poste ídolo próximo ao ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, Asa não removeu os altares das colinas, embora seu coração tenha sido totalmente dedicado a Yahweh durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele trouxe para o Templo de Yahweh os objetos que seu pai havia consagrado e os objetos que ele mesmo dedicara: prata, ouro e vasos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E houve uma grande batalha entre Assá, Asa e Bashá, Baasa, rei de Israel, durante todo o seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e edificou a cidade de Ramá, para que ninguém pudesse sair nem entrar no território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Asa tomou toda a prata e ouro que estavam depositados junto aos tesouros do Templo de Yahweh, e também os objetos valiosos do palácio real, e os entregou nas mãos de seus servos. O rei Asa os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabrimom, filho de Heziom, rei da Síria, que vivia e governava em Damasco, com esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Haja aliança entre mim e ti, entre meu pai e teu pai! Envio-te um presente de prata e ouro. Vai e rompe tua aliança com Baasa, rei de Israel, para que se retire do meu território!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ben-Hadade deu ouvidos ao rei Asa e enviou os chefes de seu exército contra as cidades de Israel; conquistou Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca e todo o Quinerete, a região próxima ao lago da Galileia, além de todo o território de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Baasa ficou sabendo disso, parou a construção de Ramá e permaneceu em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o rei Asa determinou em todo Judá que todos, sem exceção, trouxessem as pedras de Ramá e a madeira com que Baasa a edificava. Com esse material o rei Asa mandou construir Geba de Benjamim e Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O resto da história de Asa, toda a sua valentia e todos os seus atos, não estão todos registrados no Livro das Crônicas dos Reis de Judá? Contudo, na velhice, ele ficou enfermo dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asa descansou com seus pais e foi sepultado com eles na Cidade de Davi, seu antepassado. E seu filho Iehoshafat, Josafá, tornou-se seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Nadav ben Iarovam, Nadabe, filho de Jeroboão, tornou-se rei de Israel no segundo ano do reinado de Asa, rei de Judá, e governou dois anos sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, praticou o que o SENHOR reprova, trilhando nos caminhos do seu pai e, no pecado que ele tinha induzido Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, conspirou contra ele e o feriu de morte em Gibeom, que pertencia aos filisteus; pois Nadabe e todo o Israel sitiavam Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baasa assassinou-o no terceiro ano do governo de Asa, rei de Judá, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo que se tornou rei, massacrou toda a casa de Jeroboão, sem poupar ninguém, até ao extermínio, segundo a predição que Yahweh fizera por intermédio de seu servo Aías, o silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso ocorreu por causa dos pecados que Jeroboão tinha praticado, e também havia levado o povo de Israel a cometer, a ponto de provocar a ira de Yahweh, o SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os demais atos históricos de Nadabe e tudo o que realizou estão escritos no Livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, durante todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No terceiro ano de Asa, rei de Judá, Baasa, filho de Aías, tornou-se rei sobre Israel em Tirza, e reinou durante vinte e quatro anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele praticou o que era mau peranteYahweh, seguindo o caminho de Jeroboão e nos erros que ele havia induzido Israel a pecar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, a Palavra de Yahweh veio a Iehu ben Hanani, Jeú filho de Hanâni, contra Baasa, afirmando:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu te ergui do pó e o fiz líder de Israel, o meu povo, mas preferiste seguir os caminhos de Jeroboão e induziu meu povo a fazer o que era mau e provocar minha ira por causa dos pecados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, varrerei Baasa e sua casa; tornarei sua casa semelhante à de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo membro da família de Baasa que morrer na cidade será devorado pelos cães; e o que morrer no campo será comido pelas aves do céu!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O resto da história de Baasa, seus atos e realizações, estão escritos no Livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Baasa adormeceu com seus pais e foi sepultado em Tirza. Então Elá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, por intermédio do profeta Jeú, filho de Hanâni, chegou a Palavra de Yahweh e foi transmitida a Baasa e à sua casa, não apenas por causa de todo o mal que fizera aos olhos do SENHOR, irritando-o grandemente com suas atitudes, tornando-se semelhante à família de Jeroboão, mas também por ter exterminado essa casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No vigésimo sexto ano de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, começou a governar em Tirza sobre o povo de Israel e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seu servo Zinri, chefe da metade de seus carros, conspirou contra ele. Estando ele em Tirza, bebendo e embriagando-se em casa de Arza, seu mordomo do palácio em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zinri entrou, feriu-o de morte, no vigésimo sétimo ano de Asa, rei de Judá; depois reinou no lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Logo que se tornou rei e sentou-se no trono, massacrou toda a família de Baasa, sem lhe deixar vivo um só dentre todos os que urinam na parede, e matou também seus parentes e seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zinri exterminou toda a casa de Baasa, segundo fora predito de acordo com a Palavra de Yahweh, que Ele falara contra Baasa por intermédio do profeta Jeú,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por causa de todos os pecados que cometeram Baasa e Elá, seu filho, e fizeram Israel cometer, provocando a ira de Yahweh, o SENHOR Deus de Israel, mediante seus ídolos vãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os demais atos de Elá e todos os seus feitos estão escritos nos registros históricos dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Asa em Judá, Zinri foi rei de todo o povo de Israel, em Tirza, durante sete dias. Os soldados israelitas estavam sitiando a cidade filisteia de Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o acampamento dos israelitas recebeu esta notícia: “Zinri promoveu um motim e inclusive matou o rei!”, todo o Israel, na mesma hora, no acampamento, proclamou o comandante do exército, Onri, rei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onri e todo o Israel, com ele, deixaram Gibetom e vieram sitiar Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Zinri percebeu que a cidade ia ser tomada, entrou no castelo do palácio real e o incendiou em torno de si e morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>por causa dos pecados que cometera, fazendo o que era mau diante de Yahweh, preferindo andar de acordo com os caminhos de Jeroboão, e agindo conforme os pecados que este cometera, fazendo Israel também pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O resto da história de Zinri e a conspiração que ele tramou, não estão tudo escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o povo de Israel se dividiu: metade preferiu e apoiou Tibni, filho de Ginate, para proclamá-lo rei, e a outra metade defendia a proclamação de Onri ao trono.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o partido de Onri prevaleceu sobre o de Tibni, filho de Ginate; de modo que Tibni morreu, e Onri reinou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No ano trinta e um do reinado de Asa em Judá, Onri se tornou rei de Israel e governou doze anos. Nos seis primeiros anos ele administrou a partir de Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele comprou de Shémer, Sêmer a colina de Samaria, pelo valor correspondente a setenta quilos de prata, e construiu sobre este monte uma cidade fortificada e lhe deu o nome de Shomron, Samaria, em homenagem ao nome de Sêmer, o antigo proprietário dessa colina.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, Onri fez o que era mal aos olhos do SENHOR, superando com seus erros, em muito, a todos os seus antecessores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Imitou em tudo a conduta de Jeroboão, filho de Nebate, e todos os pecados a que este conduzira Israel a praticar, irritando sobremaneira a Yahweh, o SENHOR Deus de Israel, com seus ídolos absolutamente inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os demais atos de Onri e o seu poder estão descritos no registro histórico dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onri adormeceu com seus pais e foi sepultado em Samaria. Seu filho Acabe passou a reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No ano trinta e oito do reinado de Asa em Judá, Acabe, filho de Onri, se tornou rei de Israel e governou durante vinte e dois anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele fez o que era mau diante dos olhos de Yahweh, o SENHOR Deus de Israel. E todas as suas atitudes foram ainda piores do que qualquer um dos que haviam reinado antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Acabe considerou que não teria qualquer importância cometer os mesmos erros de Jeroboão, filho de Nebate, e fez pior, casou-se com Izével bat Etbáal, Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios, e passou a devotar seu culto ao deus Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele ergueu um altar ao deus Baal no templo de Baal que também construíra em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Em seguida mandou fazer um poste sagrado. De maneira que Acabe cometeu tantos atos abomináveis que conseguiu provocar a ira de Yahweh, o SENHOR Deus de Israel, muito mais do que todos os reis de Israel que o precederam.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante o seu reinado, Hiel, de Bet-El, Betel, reconstruiu Jericó. Lançou os alicerces à custa da vida do seu primogênito, Aviram, Abirão, e quando conseguiu estabelecer as portas da cidade, seu filho caçula Seguv, Segube, morreu, conforme fora determinado pela Palavra que o Eterno havia proferido por intermédio de Josué bin Nun, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliáhu, Elias, o tesbita, que habitava em Gileade, declarou a Ahav, Acabe: “Tão certo como vive Yahweh, o SENHOR Deus de Israel, a quem sirvo, juro em Nome do Eterno que, não cairá orvalho nem chuva nos anos que se seguirão, exceto mediante a minha palavra!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois disso a Palavra de Yahweh veio a Elias, ordenando:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Retira-te daqui, vai para Leste e refugia-te perto do ribeiro de Querite, a Leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beberás do ribeiro, e eu ordenei aos corvos que ali te deem alimento!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Elias partiu e fez tudo conforme a Palavra de Yahweh; foi morar perto do riacho de Querite, a Leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os corvos lhe traziam pão e carne pela manhã, como também pão e carne ao pôr-do-sol; e ele saciava sua sede nas águas do ribeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, passados alguns dias, a torrente secou, porquanto as chuvas haviam cessado sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a Palavra do SENHOR lhe foi dirigida nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Apronta-te e vai viver em Sarepta, cidade que pertence ao território de Sidom; ordenei ali a uma viúva que te providencie teu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele partiu em direção a Sarepta e, quando chegou à entrada da cidade, estava ali uma viúva apanhando lenha. Ele a chamou e lhe solicitou: “Traz-me, por favor, uma vasilha com um pouco de água para que possa saciar minha sede”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela estava se retirando para buscar a água, ele a chamou uma vez mais e lhe pediu: “Por favor, traz-me também um pedaço de pão!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, ela replicou: “Tão certo como vive Yahweh, SENHOR teu Deus, juro por seu Nome que não tenho um bolo sequer, senão tão somente um punhado de farinha numa vasilha e um pouco de azeite na botija. Estou, portanto, apanhando uns dois gravetos para levar para casa a fim de poder preparar uma refeição para mim e para o meu filho, para que comamos e depois morramos!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Elias, porém, lhe assegurou: “Não temas! Vai, faz como disseste; mas primeiro faz para mim um bolo pequeno e traz aqui; depois o farás para ti e para teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto assim diz Yahweh, o SENHOR Deus de Israel: ‘A farinha da vasilha não se esgotará, e o azeite da botija jamais faltará, até o dia em que Yahweh fizer chover sobre a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Imediatamente ela foi e fez tudo segundo a palavra que Elias lhe comunicara. Assim, ele, ela e sua família comeram fartamente durante muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A farinha da vasilha não se acabou e jamais faltou azeite puro na botija, tudo em conformidade à Palavra de Yahweh, que ele transmitira por meio de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Passados estes acontecimentos, o filho desta mulher viúva, dona de casa, adoeceu gravemente e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela reclamou a Elias: “Que foi que eu te fiz de mal, ó homem de Deus? Vieste para condenar-me pelo meu pecado e matar o meu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao que Elias lhe rogou: “Dá-me teu filho!” Tomando-o gentilmente dos braços dela, levou-o ao quarto de cima onde estava hospedado e colocou-o sobre seu leito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, clamou ao SENHOR, dizendo: “Ó Yahweh, meu Deus, até esta generosa viúva que me hospeda tu queres afligir, fazendo seu filho morrer?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele se deitou sobre o menino três vezes e suplicou ao SENHOR: “Ó Yahweh, meu SENHOR Deus, faze voltar a vida a este menino!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o SENHOR ouviu o clamor de Elias, a vida retornou ao menino e ele viveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Elias levou o menino para baixo, entregou-o à mãe e disse: “Olha, teu filho está vivo!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mulher respondeu prontamente a Elias: “Agora sei que tu és um homem de Deus e que a Palavra de Yahweh, proferida por tua boca, é toda verdadeira!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, no terceiro ano daquela severa estiagem, Yahweh, o SENHOR Deus, ordenou a Elias: “Vai apresentar-te diante de Acabe. Eis que vou mandar chuva sobre a face da terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elias partiu e foi a fim de ser recebido por Acabe. A fome era enorme em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe chamou Ovadiáhu, Obadias, o mordomo e administrador do seu palácio, homem que amava e temia Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jezabel estava exterminando os profetas de Yahweh. Por isso Obadias reuniu cem profetas e os refugiou em duas grutas, cinquenta profetas em cada uma, e lhes proveu água e comida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em certa ocasião Acabe disse a Obadias: “Vem! Nós vamos percorrer a terra, procurando todas as fontes e riachos ainda correntes; talvez encontremos algum capim para manter vivos os cavalos e as mulas e assim não será necessário matar nenhum dos animais!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para cumprirem essa tarefa dividiram o território que planejavam percorrer; Acabe foi numa direção e Obadias seguiu para outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto Obadias estava a caminho, Elias o encontrou. E Obadias o reconheceu e, imediatamente, se prostrou com seu rosto rente a terra e indagou: “És tu mesmo, meu senhor Elias?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao que prontamente lhe respondeu Elias: “Sou eu! Por favor, vá depressa comunicar ao teu senhor que Elias está aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, Obadias lhe questionou: “Mas o que fiz de errado, que pecado cometi, para entregares teu servo nas mãos de Acabe, a fim de que ele mate?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Juro por Yahweh, o Nome do SENHOR, o teu Deus, que não há uma só nação ou reino onde o rei, meu senhor, não enviou alguém para procurar por ti. E, todas as vezes, que uma nação ou reino afirmava que tu não estava refugiado em suas terras, ele os fazia jurar que haviam se empenhado em tua procura mas não havia sido possível encontrar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, agora me ordenas para ir e entregar ao meu senhor a seguinte mensagem: ‘Elias está aqui.’?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sei para onde o Espírito de Yahweh poderá levar-te quando eu te deixar. Se eu for dizer isso a Acabe e ele não te encontrar, ele me exterminará. E eu, que sou teu servo, tenho adorado a Yahweh desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porventura não foi contado ao meu senhor o que eu fiz quando Jezabel massacrou os profetas de Yahweh? Como escondi cem profetas de Yahweh, em grupos de cinquenta, em duas cavernas, e os abasteci de comida e água?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E agora ordenas: ‘Vai dizer a teu amo: Elias está aqui!’ Ele, simplesmente, vai acabar com a minha vida num instante!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Elias assegurou-lhe: “Juro pelo Nome de Yahweh, o SENHOR dos Exércitos, a quem sirvo, que ainda hoje eu mesmo me apresentarei diante de Acabe!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Obadias foi ao encontro de Acabe e lhe comunicou tudo o que havia visto e ouvido; e Acabe foi se encontrar com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim que Acabe viu Elias, questionou-lhe: “És tu mesmo, ó flagelo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que prontamente Elias respondeu: “Não sou eu o responsável pelos muitos problemas que assolam Israel, mas és tu e toda a família de teu pai, pois abandonastes os mandamentos de Yahweh, o SENHOR, e cultuastes aos baalins!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, pois, dá ordem para que se reúna a mim todo o Israel no alto do monte Carmelo, como também os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal, e mais os quatrocentos profetas de Aserá, que se fartam a mesa de Jezabel.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Diante deste desafio, Acabe convocou os filhos de Israel e reuniu todos os seus profetas no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elias, aproximando-se de todo o povo, bradou: “Até quando claudicareis das tuas pernas? Se Yahweh é Deus segui-o; se é Baal segui-o.” E o povo não lhe pôde dar uma resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Elias exclamou diante do povo: “Sou o único dos profetas de Yahweh que restei; no entanto, os profetas de Baal são quatrocentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deem-nos dois novilhos; que eles escolham um para si e depois de esquartejá-lo o depositem sobre a lenha, sem lhe atear fogo. Prepararei outro novilho sem lhe pôr fogo também.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Invocareis depois o nome de vosso deus, e eu invocarei o Nome de Yahweh: a divindade que responder enviando fogo, esse é Deus!” E todo o povo respondeu a uma só voz: “Falaste com sabedoria. Assim seja!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Elias então disse aos profetas de Baal: “Escolhei para vós um dos novilhos e preparai-o primeiro, considerando que sois tantos; clamai o nome do vosso deus, contudo, não deveis atear fogo ao sacrifício!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles tomaram o novilho e o fizeram em pedaços e clamaram pelo nome de Baal desde o amanhecer até o meio-dia, exclamando: “Ó Baal, responde-nos!” Mas não houve voz nem sinal, ninguém respondeu; e eles dançavam seus rituais em torno do altar que haviam construído.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao meio-dia Elias começou a zombar deles, exclamando: “Gritai mais alto, já que ele é um deus; pode ser que esteja conversando com outras pessoas ou ocupado com outros negócios ou mesmo viajando. Talvez esteja até dormindo e precise ser despertado!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E mais eles gritavam e clamavam, e, conforme o seu costume religioso, se retalhavam com facas e com lanças afiadas, até escorrer sangue de seus corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois do meio-dia, eles profetizaram até a hora do sacrifício na tarde. Contudo, não aconteceu nada, nenhuma voz ou resposta, ninguém atendeu àquela invocação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Elias convocou todo o povo: “Chegai-vos a mim. E todo o povo se aproximou dele. E Elias recompôs o altar do SENHOR que havia sido destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Elias escolhe doze pedras, conforme o número das tribos dos filhos de Jacó, sobre os quais havia chegado a Palavra de Yahweh, afirmando: “Israel será o teu nome!”;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e tomando as pedras reedificou o altar em o Nome de Yahweh, o SENHOR. Em seguida, fez em volta do altar uma valeta com dois seás, capacidade para conter mais de doze litros de sementes plantadas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, arrumou toda a lenha, cortou o novilho em pedaços, colocou-o sobre a lenha e ordenou: “Enchei de água quatro grandes cântaros e derramai-a sobre todo o holocausto e a lenha armada!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E acrescentou: “Repeti esse procedimento uma segunda vez!” E eles o fizeram segunda vez. De novo ordenou: “Fazei-o terceira vez!” E eles assim o fizeram pela terceira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De modo que toda aquela água corria ao redor do altar, chegando a encher completamente toda a valeta que fora cavada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Com a chegada do pôr-do-sol, quando se apresenta a oferenda, Elias, o profeta, aproximou-se e exclamou: “Ó Yahweh, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, saiba-se hoje que tu és Deus em Israel, que sou teu servo e que foi por ordem expressa da tua parte que realizei todos estes atos de fé mediante a tua Palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Agora, pois, responde-me, ó Yahweh, atende-me para que este povo reconheça que só tu, ó SENHOR, és Deus e fazes o coração do povo retornar para ti!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, no mesmo instante, caiu o fogo de Yahweh sobre o sacrifício e o queimou completamente, bem como toda a lenha armada, as pedras e todo o chão em volta, e ainda secou toda a água que enchia a valeta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim que o povo testemunhou todo esse acontecimento, diante de seus olhos, imediatamente todos se prostraram com o rosto em terra e exclamaram a uma voz: “Só Yahweh, o Eterno, é Deus! Só o SENHOR, é Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Elias lhes ordenou: “Prendei agora mesmo todos os profetas de Baal! Que nenhum deles escape!” E o povo os prenderam. Elias fê-los descer para próximo do riacho de Quisom e lá os degolou a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Em seguida, orientou Elias a Acabe: “Eis que agora, podes subir, comer e beber, porquanto já ouço o barulho da chuva que se aproxima!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto Acabe caminhava para seu desjejum, Elias subiu ao cume do monte Carmelo, prostrou-se, inclinou-se até o chão e colocou o rosto entre os joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então ordenou ao seu servo: “Sobe agora e olha para o Oeste, para o lado do mar!” Ele subiu, olhou e disse: “Não há nada lá, senhor!” Mas Elias ordenou: “Retorna ao mesmo lugar sete vezes!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Na sétima vez, exclamou o servo: “Há uma nuvem que se levanta do mar, mas do tamanho da mão de um homem!” Então, Elias respondeu: “Sobe e leva esta mensagem a Acabe: Prepara o teu carro e desce, antes que a forte chuva te impeça de vir!”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em pouco tempo, o céu se escureceu completamente com as muitas nuvens, chegou a ventania, e caiu uma grande chuva. Acabe subiu em seu carro e partiu apressadamente para Izreel, Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, o poder de Yahweh, o SENHOR, derramou-se sobre Elias, e ele, prendendo sua capa com o cinto, correu com força extraordinária à frente de Acabe por todo o caminho até as portas da cidade de Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o rei Acabe contou à sua esposa Jezabel tudo o que realizara Elias e como passara ao fio de espada todos os profetas de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diante disso, Jezabel mandou um mensageiro a Elias com o seguinte recado: “Que os deuses me façam sofrer as piores desgraças, se até amanhã a esta hora eu não fizer com a tua vida o que fizeste com os profetas!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim que Elias recebeu este aviso, fugiu para salvar a própria vida, chegando a Berseba, que pertence a Judá, deixou ali o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a ele, fez pelo deserto a caminhada de um dia e foi sentar-se debaixo de um pé de giesta, uma espécie de arbusto, e ali orou pedindo para si a morte, dizendo: “Agora basta, ó Yahweh! Retira-me a vida, pois não sou melhor que meus pais!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deitou-se e dormiu ali mesmo, sob a giesta. Mas eis que um Anjo o tocou e disse-lhe: “Levanta-te e alimenta-te!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abriu os olhos, olhou ao redor, e eis que ali, junto à sua cabeceira, havia um pão quente que fora assado sobre pedras em brasa e uma vasilha com água fresca. Tendo comido e bebido, voltou a se deitar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Anjo do SENHOR veio pela segunda vez, tocou-o e lhe recomendou: “Levanta-te e come, porque a viagem será muito longa!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, ele se levantou, comeu e bebeu. Fortalecido com aquele alimento, viajou quarenta dias e quarenta noites, até chegar ao Sinai, em Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali entrou numa caverna e passou a noite. Então, Elias ouviu a voz do SENHOR, que lhe questionou nestes termos: “Que fazes aqui, Elias?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao que ele respondeu: “Sinto minhas entranhas serem consumidas por causa do ardente zelo que tenho por Yahweh, o SENHOR Deus dos Exércitos, porquanto os israelitas abandonaram a tua Aliança, destruíram os teus altares e mataram os teus profetas ao fio de espada; e fiquei solitário, restou somente eu, e agora procuram também tirar minha vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diante destas palavras, Deus lhe disse: “Sai deste lugar e vá ficar diante de mim no alto do monte!” Então o SENHOR passou por ali e mandou um vento muito forte, que fendeu os morros e partiu as rochas em pedaços. Contudo, Yahweh não estava no vento. Quando o vento arrefeceu e parou de soprar, ocorreu um forte terremoto; porém o SENHOR não estava no tremor das terras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida ao terremoto, caiu um fogo, mas o SENHOR também não estava no fogo. E depois do fogo veio um sussurro de brisa suave e tranquila.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim que Elias percebeu aquele murmúrio, puxou sua capa para proteger o rosto, saiu e postou-se à entrada da caverna. E uma voz lhe indagou: “Que fazes aqui, Elias?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao que ele respondeu: “Sinto minhas entranhas serem consumidas por causa do ardente zelo que tenho por Yahweh, o SENHOR Deus dos Exércitos, porquanto os israelitas abandonaram a tua Aliança, destruíram os teus altares e mataram os teus profetas ao fio de espada; e fiquei solitário, restou somente eu, e agora procuram também tirar minha vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR Deus lhe orientou: “Vai, retorna por onde vieste para o deserto de Damasco. Quando chegares lá, ungirás a Hazael como rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a Jeú, filho de Ninsi, ungirás rei de Israel. E a Elishá ben Shafat, Eliseu, filho de Safate, da cidade de Avel Mehola, Abel-Meolá, ungirás para ser profeta em teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem escapar à espada de Hazael, Jeú o matará, e o que fugir da espada de Jeú, Eliseu o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas pouparei em Israel sete mil homens, todos os joelhos que não se dobraram diante de Baal e todos aqueles cujas bocas não o reverenciaram suas imagens beijando-as.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias partiu rapidamente dali e encontrou Eliseu, filho de Safate, que arava com doze juntas de bois adiante dele, e ele estava com a décima segunda. Elias se aproximou de Eliseu e lançou sua capa sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, deixando os bois, Eliseu correu até Elias e rogou: “Deixa-me abraçar e dar um beijo de despedida em meu pai e minha mãe, e então te seguirei!” Elias lhe respondeu: “Vai e volta depressa! Lembra-te do que fiz contigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Eliseu voltou, apanhou a sua parelha de bois e os matou. Queimou o equipamento de arar para cozinhar a carne e a serviu ao povo, e eles todos comeram. Depois partiu com Elias, tornando-se o seu assistente e aprendiz.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ben-Hadade, o rei de Aram, Síria, ajuntou todo o seu exército, e havia com ele trinta e dois reis, cavalos e carros de guerra. Ele subiu, sitiou Samaria e batalhou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou mensageiros à cidade para comunicar a Acabe, rei de Israel, o seguinte: “Assim declara Ben-Hadade:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘A tua prata e o teu ouro são meus; e o melhor de tuas mulheres e filhos também!’”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Imediatamente o rei respondeu: “Que seja conforme tu dizes, ó rei, meu senhor. Eu e tudo o que tenho estamos à tua disposição”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros retornaram ao rei e anunciaram: “Assim diz Ben-Hadade: ‘Eis que dei ordens expressas para tomar toda a tua prata e teu ouro, tuas mulheres e teus filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas amanhã, a esta hora, te enviarei meus oficiais. Eles vasculharão o teu palácio e as casas dos teus serviçais, pegarão e carregarão tudo o que tiveres de precioso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diante desta notícia, o rei de Israel convocou todos os anciãos daquelas terras e queixou-se: “Reparai e vede que esse homem quer a nossa perda total! Exige de mim minhas esposas e meus filhos, embora eu não tenha recusado minha prata e meu ouro!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as autoridades e o povo consultados afirmaram-lhe: “Não lhe obedeças nem consintas!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele disse aos mensageiros de Ben-Hadade: “Dizei ao senhor meu rei: Farei tudo o que pediste a teu servo da primeira vez; contudo esta outra exigência não a posso satisfazer!” E os mensageiros partiram, levando a declaração de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Ben-Hadade mandou seus mensageiros novamente com a seguinte advertência: “Que os deuses me castiguem com toda a severidade, caso reste em Samaria pó suficiente para dar um punhado a cada um dos meus guerreiros!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entretanto, o rei de Israel mandou o seguinte recado: “Dizei-lhe: ‘Não se gabe quem veste a armadura como aquele que as tira!’”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Ben-Hadade recebeu esta resposta, ele estava bebendo com os reis de sua coalizão nas tendas, e ordenou aos seus oficiais: “Preparai-vos para a guerra!” E eles prontamente se prepararam para atacar Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um profeta veio à presença de Acabe, rei de Israel, e lhe falou: “Assim diz Yahweh, o SENHOR: ‘Vês esta imensa multidão? Pois Eu a entrego hoje em tuas mãos e reconhecerás que Eu Sou Yahweh!’”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acabe perguntou: “Por meio de quem?” E o profeta lhe esclareceu: “Assim diz Yahweh, o SENHOR: ‘Os jovens soldados dos líderes das províncias realizarão toda a obra!’ Mas Acabe questionou: “E quem começará a batalha?” Ao que o profeta prontamente lhe respondeu: “Tu mesmo!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, imediatamente, Acabe convocou os jovens guerreiros dos chefes das províncias, e somavam duzentos e trinta e dois homens; e depois deles contou todo o povo, a saber, todos os israelitas e eram um total de sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a tropa partiu ao meio-dia. Ben-Hadade, porém, continuava bebendo e se embriagando nas tendas, com os trinta e dois reis que lhe eram aliados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os jovens cooperadores dos administradores das províncias avançaram primeiro. Alguns espiões mandados por Ben-Hadade informaram a ele que um grupo de soldados estava saindo de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele, no mesmo instante, ordenou: “Atentai! Quer tenham saído com intenções pacíficas, quer venham para a batalha, capturai-os vivos!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os jovens guerreiros, auxiliares dos líderes das províncias, marcharam para fora da cidade, com o exército na retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles mataram cada um o seu adversário. Diante do ocorrido, os arameus, os sírios, partiram em retirada, perseguidos pela tropa israelita. Mas Ben-Hadade, rei de Aram, Síria, escapou a cavalo, com alguns de seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então saiu o rei de Israel; tomou os cavalos e carros de guerra e impôs aos sírios uma terrível derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o profeta chegou-se ao rei de Israel e lhe avisou: “Vai, fortalece-te; atenta bem para as tuas atitudes; porquanto depois de um ano, o rei da Síria voltará a te atacar!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto isso, os conselheiros do rei de Aram, Síria, lhe encorajavam: “Os deuses deles são deuses das montanhas. É por isso que eles foram fortes e prevaleceram sobre nós. Contudo, se os combatermos nas planícies, com toda a certeza seremos mais fortes e sairemos vitoriosos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, deves tirar todos os reis dos seus comandos e substituí-los por outros comandantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também deves arregimentar outro exército, de igual poder ao que perdeste, cavalo por cavalo e carro por carro. Nós lutaremos contra os israelitas nos lugares planos e certamente os subjugaremos e venceremos a guerra!” O rei ouviu o conselho deles e fez tudo conforme lhe haviam orientado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na primavera seguinte, na passagem do ano, Ben-Hadade convocou todos os arameus e marchou até Afeque para lutar contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Israel foram mobilizados e providos de víveres e, logo depois, marcharam contra eles. E os israelitas acamparam defronte do inimigo; como dois pequenos rebanhos de cabras, enquanto os arameus, os sírios, enchiam toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem de Deus aproximou-se do rei de Israel e profetizou-lhe: “Assim fala Yahweh, o SENHOR: Porque os arameus declararam: ‘O SENHOR é um deus das montanhas, mas não tem poder sobre as planícies!’ Eis que Eu entregarei nas tuas mãos toda esta grande multidão, e saberás que Eu Sou Yahweh, o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Durante sete dias estiveram acampados uns diante dos outros. No sétimo dia travou-se a grande batalha e os filhos de Israel exterminaram num só dia cem mil soldados de infantaria dos sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os sobreviventes fugiram para Afeque, mas as muralhas da cidade desabaram sobre os vinte e sete mil homens que restavam. Ora, vendo tudo isso, Ben-Hadade fugiu para a cidade, buscando refúgio, ora num esconderijo, ora em outro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, os oficiais de Ben-Hadade lhe aconselharam: “Temos ouvido dizer que os reis da casa de Israel são misericordiosos. Vamos ao rei de Israel vestindo panos de saco e tendo cordas envolvendo o pescoço; talvez ele te poupe a vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vestiram panos de sacos e colocaram cordas ao redor do pescoço e se apresentaram ao rei de Israel e suplicaram: “O teu servo Ben-Hadade manda dizer: ‘Rogo-te que me permitas viver!’ E o rei replicou: “Ele ainda está vivo? Ele é meu irmão!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os mensageiros interpretaram isso como um bom sinal e sem refletir aproveitaram o que o rei havia dito e acrescentaram: “Sim, isso mesmo, teu irmão Ben-Hadade vive!” Diante disso, ordenou o rei: “Ide, pois, buscá-lo!” Assim que Ben-Hadade chegou, Acabe o fez subir no seu carro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Ben-Hadade exclamou: “Vou restituir-te as cidades que meu pai tomou de teu pai; e poderás estabelecer os teus próprios mercados em Damasco, como fez meu pai em Samaria!” Ao que Acabe retrucou: “Mediante um tratado, deixar-te-ei em liberdade!” E Acabe formalizou um contrato com ele e o deixou partir livre.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por determinação de Yahweh, o SENHOR um dos discípulos dos profetas ordenou ao seu companheiro: “Fere-me!”, mas o homem se recusou a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Replicou-lhe ele: “Porque não obedeceste à voz de Yahweh, logo que te afastares de mim um leão te matará!” E, de fato, assim que o companheiro seguiu o seu caminho, um leão o encontrou e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O profeta encontrou-se com outro homem e pediu: “Fere-me!” No mesmo momento o homem desferiu-lhe um golpe e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O profeta partiu e ficou aguardando o rei na entrada; tinha ficado irreconhecível com a atadura que colocou sobre os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao passar o rei, ele gritou-lhe: “Teu servo estava em combate quando alguém saiu das fileiras e trouxe-me um homem, exclamando: ‘Vigia este homem! Se ele desaparecer, tua vida responderá pela sua ou, então, pagarás trinta e cinco quilos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, enquanto o teu servo estava ocupado de uma e de outra parte, o homem desapareceu!” Então, o rei de Israel lhe declarou: “Ora, esta é a tua sentença; tu mesmo a pronunciaste!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então o profeta rapidamente removeu o turbante que lhe protegia os olhos, e o rei prontamente o reconheceu como um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ele profetizou ao rei: “Assim diz Yahweh, o SENHOR: ‘Porquanto deste liberdade ao homem que Eu havia determinado como anátema, e que devia morrer, tua vida responderá pela vida dele, e o teu povo pagará pelo povo dele!’”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E assim, o rei de Israel retornou para seu palácio em Samaria irritado e deprimido.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados estes acontecimentos, Nabote, o jezreelita, tinha conseguido formar uma boa plantação de uvas em Jezreel, ao lado do palácio de Acabe, rei de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, Acabe ordenou a Nabote: “Cede-me tua vinha, para que eu a transforme em horta, já que ela está situada junto ao meu palácio; em troca te darei uma vinha ainda melhor, ou, se preferires, pagarei em dinheiro o seu valor”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia, Nabote replicou ao rei: “Yahweh me livre de te entregar a herança de meus pais!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Acabe foi para o palácio, irritado e muito aborrecido, por causa da resposta e do modo de falar de Nabote de Jezreel; porquanto lhe havia dito francamente: “Não lhe entregarei a herança de meus pais!” E, por isso, estendeu-se sobre o leito, voltou o rosto para a parede e não quis comer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua esposa Jezabel aproximou-se dele e questionou: “Por que estás tão chateado a ponto de rejeitares a comida?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele lhe respondeu: “Porque falei a Nabote, o jezreelita: Vende-me a tua vinha ou, se preferires, te darei em troca outra vinha. Mas ele prontamente retrucou: “Não te entregarei minha vinha!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jezabel, sua mulher o admoestou: “É assim que governas sobre o reino de Israel? Levanta-te, come e alegra o teu coração. Eu mesma te darei a vinha de Nabote de Jezreel em tuas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, ela escreveu umas cartas em nome de Acabe, selou-as com o selo real, e enviou-as aos anciãos e aos nobres que habitavam com Nabote na sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, nessas cartas escrevera o seguinte: “Proclamai um jejum geral e fazei Nabote sentar-se entre os primeiros do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazei comparecer diante dele dois homens inescrupulosos que o acusem deste modo: ‘Tu amaldiçoaste a Deus e ao rei!’ Em seguida, levai-o para fora e apedrejai-o até a morte!’”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os homens da cidade de Nabote, as autoridades e os notáveis que viviam na mesma cidade, fizeram tudo de acordo com o que Jezabel havia tramado, segundo estava escrito nas cartas que ela lhes enviara.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Decretaram um tempo de jejum e expuseram Nabote no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida compareceram dois homens, filhos de Belial, sem escrúpulos, e se postaram na frente dele. E passaram a acusá-lo diante do povo reunido, exclamando: “Nabote blasfemou contra Deus e contra o rei!” Então, o conduziram para fora da cidade e o sentenciaram ao apedrejamento público, e assim foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde, mandaram dizer a Jezabel: “Nabote foi executado por apedrejamento e morreu”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jezabel foi informada que Nabote havia sido apedrejado e tinha morrido, exortou Acabe: “Levanta-te homem e toma posse da vinha de Nabote, o jezreelita, a qual ele recusou te entregar; porque Nabote já não vive, mas está morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que Acabe ouviu que Nabote estava morto, levantou-se e dirigiu-se até a plantação de uvas e tomou posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a Palavra de Yahweh, o SENHOR, veio a Elias, o profeta de Tisbé, nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Prepara-te e desce ao encontro de Acabe, rei de Israel, que está em Samaria. Ele está visitando a plantação de uvas de Nabote, aonde desceu para tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, quando o encontrar, isto lhe dirás: Assim diz Yahweh: ‘Assassinastes teu semelhante e ainda tens a impiedade de se apossar de sua propriedade? E diz mais: Portanto, assim determina Yahweh, o SENHOR: ‘No local onde os cães lambem o sangue de Nabote, lamberão igualmente o teu sangue; isto mesmo, todo o teu sangue!’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quando Acabe viu Elias lhe disse: “Então, finalmente, me encontraste, meu inimigo!” E Elias replicou: “Sim, eu te encontrei. Porque te vendeste para fazer o que diante de Yahweh é abominável!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, Ele lhe afirma: ‘Eis que trarei desgraça sobre ti! Devorarei os teus descendentes e exterminarei da tua família todos aqueles que são capazes de urinar na parede e que vivem em Israel, sejam escravos ou livres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E farei com toda a tua casa como fiz com as famílias de Jeroboão, filho de Nebate, e com a casa de Baasa, filho de Aías, porque me provocaste à ira e induziste Israel a pecar’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto a Jezabel, assim fala Yahweh, o SENHOR: ‘Os cães devorarão Jezabel junto ao muro de Jezreel!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem morrer da família de Acabe na cidade, os cães o devorarão; e as pessoas que morrerem no campo, as aves do céu cuidarão de consumir seus cadáveres!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, jamais houve alguém de caráter semelhante ao de Acabe, que foi capaz de se vender para fazer o que era mau perante Yahweh, o SENHOR, sendo instigado por Jezabel, sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele tomou atitudes horríveis, seguindo os ídolos, a exemplo de tudo quanto fizeram os amorreus, os quais Yahweh expulsou de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao ouvir as palavras do profeta, Acabe rasgou suas vestes, cobriu-se de pano de saco e jejuou; ele se deitava sobre panos grosseiros e caminhava triste e abatido, com toda a mansidão entre as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então a Palavra de Yahweh, o SENHOR, veio novamente ao tesbita Elias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Viste como Acabe tem se humilhado diante de mim? Considerando, pois, que ele tem sido humilde em seu proceder diário, não mais trarei a desgraça que prometi sobre ele, agora, durante sua vida e reinado, mas a trarei durante o império de seu filho!”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante os dois anos que se seguiram houve paz entre Israel e a Aram, Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, no terceiro ano, Josafá, rei de Judá, foi visitar o rei Acabe, de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe questionou aos seus oficiais e servos: “Bem sabeis que Ramot-Guilad, Ramote-Gileade, nos pertence e nós nada fizemos para tomá-la das mãos do rei da Síria!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ordenou a Josafá: “Queres vir comigo à guerra em Ramote-Gileade?” Ao que Josafá respondeu ao rei de Israel: “Eis que a batalha será a mesma para mim como para ti, para meu povo como para teu povo, para meus cavalos como para os teus cavalos!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No entanto, Josafá sugeriu ao rei de Israel: “Rogo-te que antes consultes a Palavra de Yahweh, o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei de Israel reuniu os profetas em número de quatrocentos, aproximadamente, e lhes consultou: “Devo ir atacar Ramote-Gileade, ou é melhor deixar de fazê-lo?” Diante do que eles responderam: “Ataca! Porquanto o SENHOR a entregará nas mãos do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, Josafá questionou: “Porventura não existe aqui nenhum outro profeta, servo de Yahweh, por intermédio de quem possamos conhecer a vontade de Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: “Há ainda um profeta, pelo qual se pode consultar Yahweh, mas eu o odeio, pois jamais profetiza bons presságios a meu respeito, mas sempre desgraça!” Ao que prontamente Josafá replicou: “Não fale deste modo, ó rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o rei de Israel mandou chamar um oficial e ordenou: “Traz-me depressa Mihaihu ben Imla, Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, vestidos de seus trajes reais, estavam assentados cada um num trono, na praça à entrada do portão de Shomron, Samaria; e todos os profetas, preocupados em servi-los, profetizavam em frente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos profetas, chamado Tsidkiá ben Kenaana, Zedequias, filho de Quenaaná, produziu para si uns chifres de ferro e declarou a Acabe: “Assim diz o SENHOR: Com estes chifres o senhor lutará contra os sírios e os derrotará completamente!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os demais profetas seguiram esses auspícios e profetizaram o mesmo destino. Eles exclamavam: “Sobe contra Ramote-Gileade e triunfarás, porquanto o SENHOR a entregará nas mãos do rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, o mensageiro que fora chamar Micaías lhe sugeriu: “Os profetas são unânimes em afirmar prognósticos favoráveis ao rei. Procura, portanto, falar como eles e predizer o sucesso do rei e de sua campanha!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto Micaías contestou: “Tão certo quanto vive Yahweh, juro por seu Nome, que falarei apenas o que Yahweh, o SENHOR, me ordenar!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegou à presença do rei, este lhe indagou: “Micaías, devemos ir a guerra contra Ramote-Gileade, ou não?” Ao que prontamente ele lhe respondeu: “Ataca e serás bem sucedido, porquanto Yahweh a entregará nas mãos do rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diante disso o rei lhe questionou: “Quantas vezes terei que te fazer jurar que não me falarás senão a verdade em o Nome do SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o profeta declarou: “Vi todo o Israel disperso por muitas colinas, como ovelhas que não têm pastor; e disse Yahweh: ‘Estes não têm senhor; volte cada um em paz para sua casa!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o rei de Israel afirmou a Josafá: “Eu não te adiantei que ele não profetizaria o bem a meu respeito, mas somente o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Micaías acrescentou: “Ouve a Palavra de Yahweh! Vi o SENHOR assentado no seu trono, e todo o Exército celestial em pé junto a ele, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Yahweh indagou: ‘Quem enganará Acabe a fim de que ataque Ramote-Gileade e encontre a morte lá?’ E alguns anjos davam uma interpretação, mas outros sugeriam ideias diferentes,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>até que, finalmente, um espírito colocou-se diante de Yahweh e declarou: “Sou eu que haverei de enganá-lo!” E Yahweh, o SENHOR, lhe questionou: “De que modo pretendes realizar isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao que ele respondeu: “Eu sairei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei”. Ao que Yahweh, o SENHOR afirmou: “Tu o enganarás e ainda prevalecerás; sai e faze o que deves fazer!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, portanto, Yahweh colocou um espírito mentiroso na boca de todos estes teus profetas; mas Yahweh é quem pronunciou contra ti a desgraça!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, deu um tapa no rosto de Micaías e interrogou: “De que maneira o Espírito de Yahweh saiu de mim e foi falar contigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Micaías replicou: “Vê-lo-ás e compreenderás no dia em que tiveres de vaguear de um aposento a outro para te esconderes!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei então ordenou: “Prende Micaías agora mesmo e conduze-o de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, filho do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e declarem: Assim fala o rei! Lançai este homem na prisão e alimentai-o com uma quantidade mínima de pão e água até que eu retorne são e salvo da batalha!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, Micaías afirmou: “Se voltares são e salvo, é porque Yahweh não se expressou pela minha boca!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, marcharam contra Remote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei de Israel solicitou a Josafá: “Vou disfarçar-me para entrar no combate, mas quanto a ti, veste-te com tuas roupas!” O rei de Israel disfarçou-se, e ambos partiram para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei de Aram, Síria, dera esta ordem a seus trinta e dois chefes de carros de guerra: “Não atacareis ninguém, seja soldado, seja oficial, senão unicamente o rei de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os comandantes dos carros de guerra viram Josafá, comentaram uns com os outros: “Vê! É o rei de Israel!” e o cercaram para atacá-lo, mas Josafá gritou,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e quando os chefes dos carros militares perceberam que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De repente, um soldado disparou seu arco a esmo e atingiu o rei de Israel entre as juntas da sua armadura. No mesmo instante o rei ordenou ao condutor do seu carro de batalha: “Volta e faze-me sair do combate depressa, pois estou gravemente ferido!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas a batalha se tornou ainda mais violenta naquele dia; e tiveram que manter o rei de pé sobre o seu carro diante dos arameus, sírios, mas ao cair da tarde ele morreu; o sangue de sua ferida escorria no fundo do carro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao pôr-do-sol, um grito fúnebre percorreu todo o acampamento: “Volte cada um para sua cidade e cada chefe de família para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O rei está morto!” Foi transportado para Samaria e lá sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Lavaram o carro real de guerra e suas armas num açude em Samaria onde as prostitutas costumavam banhar-se, e vários cães vieram e lamberam o seu sangue, exatamente como a Palavra de Yahweh, o SENHOR havia predito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todas as realizações do rei Acabe e também a descrição do seu palácio decorado com marfim da melhor qualidade e todas as cidades que ele construiu, tudo isso está escrito na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Acabe adormeceu com seus antepassados, e seu filho Ahaziáhu, Acazias, sucedeu ao seu trono e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josafá, filho de Asa, começou a reinar sobre Judá no quarto ano de governo de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Josafá tinha trinta e cinco anos de idade quando começou a reinar, e governou vinte e cindo anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Azuvá bat Shilhi, Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Josafá andou em todos os caminhos de seu pai, Asa. Não se desviou deles, mas fez o que era reto perante Yahweh, o SENHOR. Contudo, não destruiu os altares idólatras e o povo seguiu oferecendo sacrifícios pagãos e a queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Josafá viveu em paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os demais feitos de Josafá, e o poder que demonstrou, e os atos de bravura nos tempos de guerra, estão todos escritos nos registros históricos dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ele também expulsou da terra o restante dos sodomitas, prostitutos e prostitutas culturais, que serviam nos altares pagãos, e haviam restado depois do reinado de seu pai Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ora, neste tempo não havia rei em Edom; mas sim um vice-rei era nomeado para assumir o governo local.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Josafá mandou construir navios de Társis, uma frota de embarcações mercantes, a fim de buscar ouro em Ofir, porém jamais o trouxeram, porquanto eles naufragaram em Etsion Guever, Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Naquele tempo, Ahaziáhu ben Ahav, Acazias, filho de Acabe, fez a seguinte oferta a Iehoshafat, Josafá: “Os meus marinheiros estão à tua disposição para cooperar e navegar com os teus”. Contudo, Josafá preferiu não aceitar tal ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Josafá descansou com seus pais e foi sepultado junto deles na Cidade de Davi, seu antecessor. E seu filho Iehoram, Jeorão, assumiu o reino em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Ahaziáhu bem Ahav, Acazias, filho de Acabe, tornou-se rei de Israel em Shomron, Samaria, no décimo sétimo ano do reinado de Josafá, rei de Judá, e governou dois anos sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele praticou o que é reprovável diante de Yahweh, o SENHOR, porque andou segundo os maus exemplos de seu pai, como nos caminhos pagãos de sua mãe, e conforme as atitudes erradas de Jeroboão, filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Dedicou seu culto a Baal e o serviu, provocando deste modo a ira de Yahweh, o SENHOR, o Deus de Israel, como seu pai havia procedido.</para>
</usx>
