<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TH" style="id">1 Tessalonicenses (KJA)</book>
  <para style="h">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">1TS</para>
  <para style="mt1">1 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silvano e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus Pai e no Senhor Jesus Cristo, graça e paz a vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sempre agradecemos a Deus por todos vós, mencionando-vos em nossas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Recordamo-nos constantemente, na presença do nosso Deus e Pai, do vosso trabalho que resulta da fé operosa, do amor fraternal abnegado e da perseverança que vem de uma convicta esperança em nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>reconhecendo, irmãos amados de Deus, que fostes eleitos por Ele,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque o nosso evangelho não chegou a vós somente por meio de palavras, mas igualmente com poder, no Espírito Santo, e em plena certeza de fé. Sabeis muito bem como procedemos em vosso benefício quando estávamos convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De fato, vos tornastes nossos discípulos e do Senhor, pois, apesar de muito sofrimento, recebestes a Palavra com a alegria que vem do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dessa forma, vos tornastes o padrão de fé para todos os crentes que estão na Macedônia e na Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto, a partir de vós, não somente a Palavra do Senhor foi proclamada na Macedônia e na Acaia, mas também a vossa fé em Deus tornou-se conhecida em todos os lugares, a ponto de não ser necessário que acrescentemos mais nada a isso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque todos eles relatam de que maneira fomos recebidos por vós, e de que maneira vos convertestes dos ídolos a Deus, para servirdes ao Deus vivo e verdadeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enquanto aguardais do céu seu Filho, a quem Ele ressuscitou dentre os mortos, Jesus, que nos livra da ira que certamente virá.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, vós mesmos sabeis que não foi inútil a visita que vos fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apesar de termos sido maltratados e muito ofendidos em Filipos, como é de vosso conhecimento, nosso Deus nos proporcionou uma disposição corajosa para vos anunciar seu Evangelho em meio a grandes batalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois a nossa exortação não tem origem no pecado nem tampouco em motivos impuros, muito menos temos qualquer intenção de vos enganar;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo contrário, visto que somos homens de Deus, aprovados por Ele para nos confiar seu Evangelho, não pregamos para agradar as pessoas, mas sim a Deus, que prova o nosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A verdade é que jamais nos utilizamos de linguagem bajuladora, como bem sabeis, nem de artimanhas gananciosas. Deus é testemunha desta verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Da mesma forma, nunca nos dedicamos a buscar honrarias, quer da vossa parte ou mesmo de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Muito embora, como apóstolos de Cristo, pudéssemos ter solicitado de vós, o nosso sustento, todavia, agimos entre vós com todo o desprendimento, como a mãe que acarinha os próprios filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, por causa do grande afeto por vós, decidimos dar-lhes não somente o Evangelho de Deus, mas igualmente a nossa própria vida, tendo em vista que vos tornastes muito amados por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, certamente, vos recordais, caros irmãos, do nosso dedicado e extenuante ministério; e de como, noite e dia, trabalhamos para não vivermos à custa de nenhum de vós, enquanto vos comunicávamos o Evangelho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós e Deus sois testemunhas de como nos portamos de maneira santa, justa e irrepreensível entre vós, os que credes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sabeis, ainda, que tratávamos a cada um de vós com a mesma deferência que um pai trata seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>suplicando-vos, consolando-vos e oferecendo nosso testemunho, a fim de que possais viver de modo digno de Deus, que os convocou para o seu Reino e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Outro motivo ainda temos nós para, incessantemente, dar graças a Deus: é que, tendo vós recebido a Palavra que de nós ouvistes, que provém de Deus, acolhestes não como simples ensino de homens, mas sim como, em verdade é, a Palavra de Deus, a qual, com toda certeza, está operando eficazmente em vós, os que credes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tanto é assim, queridos irmãos, que vos tornastes discípulos das igrejas de Deus em Cristo Jesus que estão na Judeia. Afinal, também vós padecestes, da parte de vossos próprios patrícios, as mesmas crueldades que eles, por sua vez, sofreram dos judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais não somente assassinaram o Senhor Jesus e os profetas, como igualmente nos perseguiram. Eles fizeram o que era mau diante de Deus e são hostis a todos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>esforçando-se ao máximo para nos impedir de pregar aos não-judeus a fim de que estes sejam salvos. Dessa forma, seguem acumulando seus pecados. Contudo, sobre eles, chegou finalmente, a ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nós, no entanto, amados irmãos, privados momentaneamente da vossa companhia pessoal, mas não distantes do vosso coração, trabalhamos incessantemente com o objetivo de ir e ver os vossos rostos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>por isso, queríamos visitar-vos. Eu, Paulo, quis vos saudar face a face não somente uma vez, mas duas; porém, Satanás nos provocou impedimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, quando nosso Senhor Jesus retornar, quem será a nossa esperança, alegria ou coroa de glória diante dele? Ora, não sois vós?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com toda a certeza, vós sois a nossa glória e a nossa grande alegria!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso, não podendo mais suportar nossa preocupação por vós, achamos melhor ficarmos sozinhos em Atenas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, desse modo, enviamos nosso irmão Timóteo, cooperador de Deus no Evangelho de Cristo, para vos fortalecer e vos encorajar na fé,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a fim de que ninguém fraqueje diante dessas aflições; porquanto, estais bem informados de que fomos destinados para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, quando ainda estávamos convosco, já vos advertíamos que haveríamos de sofrer tribulações, como de fato ocorreu, como também é de vosso pleno conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi por isso que, já não me sendo mais possível continuar aguentando, enviei Timóteo para conhecer o estado da vossa fé, temendo que o Tentador vos tivesse seduzido, tornando inútil todo o nosso empenho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, contudo, Timóteo acaba de chegar da vossa parte, dando-nos boas notícias a respeito da fé e do amor que tendes. Ele nos relatou que é permanente a vossa lembrança afetuosa quanto a nós, e que é grande o vosso desejo em nos ver pessoalmente, da mesma forma como nós ansiamos por ver-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, irmãos, em toda a nossa necessidade e tribulação nos sentimos encorajados quando soubemos da fé que tendes;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porquanto, se estais firmes no Senhor, há mais alegria em nossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, quanta gratidão podemos expressar a Deus por vós, diante da grande satisfação com que nos alegramos por vossa causa perante nosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>suplicando, continuamente, noite e dia, para que possamos ver o vosso rosto e suprir o que falta à vossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que o próprio Deus, nosso Pai, e nosso Senhor Jesus preparem o nosso caminho até vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o Senhor faça crescer e transbordar o amor que tendes uns para com os outros e para com todas as pessoas, a exemplo do nosso amor por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que Ele fortaleça o vosso coração para serem irrepreensíveis em santidade diante de nosso Deus e Pai, na vinda de nosso Senhor Jesus com todos os seus santos!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto ao mais, caros irmãos, já vos orientamos acerca de como viver a fim de agradar a Deus e, de fato, assim estais caminhando. Agora, vos rogamos e encorajamos no Senhor Jesus que, nesse sentido, vos aperfeiçoeis cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois sabeis os mandamentos que vos recomendamos pela autoridade do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A vontade de Deus é esta: a vossa santificação; por isso, afastai-vos da imoralidade sexual.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cada um de vós saiba viver com seu próprio cônjuge em santidade e honra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não dominados pela paixão de desejos sem controle, à semelhança dos pagãos que não conhecem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a este assunto, ninguém seduza ou tire proveito de seu irmão, porque o Senhor castigará todas essas práticas, como já vos advertimos com toda a certeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois Deus não nos convocou para a impureza, mas sim para a santificação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, aquele que rejeita estas orientações não está rejeitando o homem, mas a Deus, que vos outorga o seu Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No que se refere ao amor fraternal, entretanto, não há necessidade de que eu vos escreva, porquanto vós mesmos estais por Deus instruídos que deveis amar-vos uns aos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, na verdade, estais praticando esta ordem mesmo para com todos os irmãos em toda a Macedônia. Todavia, vos encorajamos, queridos irmãos, que vos aperfeiçoeis nisto cada vez mais,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>buscando viver em paz, cuidando cada qual da sua vida, e trabalhando com as próprias mãos, como já vos orientamos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de modo que vos porteis com dignidade para com os de fora, e de nada venhais a necessitar da parte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não desejamos, no entanto, irmãos, que sejais ignorantes em relação aos que já dormem no Senhor, para que não vos entristeçais como os outros que não possuem a esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto, se cremos que Jesus morreu e ressuscitou, da mesma maneira devemos crer que Deus, por intermédio de Jesus, trará juntamente com Ele os que nele faleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Afirmamos a todos vós, pela Palavra do Senhor, que nós, os que estivermos vivos quando se der o retorno do Senhor, certamente não precederemos os que dormem nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, dada a ordem, com a voz do arcanjo e o ressoar da trombeta de Deus, o próprio Senhor descerá dos céus, e os mortos em Cristo ressuscitarão primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Logo em seguida, nós, os que estivermos vivos sobre a terra, seremos arrebatados como eles nas nuvens, para o encontro com o Senhor nos ares. E, assim, estaremos com Cristo para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Consolai-vos, portanto, uns aos outros com estas palavras.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Caros irmãos, em relação aos tempos e épocas, não é necessário que eu vos escreva;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois vós mesmos estais bem informados de que o Dia do Senhor virá como “ladrão à noite”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vos afirmarem: “Paz e segurança!”, eis que repentina destruição se precipitará sobre eles, assim como “as dores de parto” tomam uma mulher grávida, e de forma alguma encontrarão escape.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, vós irmãos, não estais vivendo nas trevas, para que esse Dia, como se fosse um ladrão, vos ataque de surpresa;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porquanto, vós todos sois filhos da luz e filhos do dia; nós não somos da noite, muito menos das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, pois, não durmamos como os demais; mas estejamos alertas e sejamos sóbrios;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois os que dormem, adormecem de noite, e os que se embriagam, é de noite que se embebedam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós, no entanto, que somos do dia, sejamos sóbrios, revestindo-nos da armadura da fé e do amor, tendo por capacete a esperança da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque Deus não nos designou para a ira, mas para sermos contemplados pela salvação por intermédio de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele morreu por nós para que, quer estejamos acordados quer dormindo, vivamos unidos a Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, aconselhai-vos e encorajai-vos mutuamente, como de fato já estais fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Caros irmãos, agora vos suplicamos que dedicais toda a consideração para com os que se esforçam no ministério, os quais vos lideram e aconselham no Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e que os tenhais na mais alta estima, expressando vosso amor e reconhecimento pela obra que realizam para convosco. Caminhai em paz uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Irmãos, também vos exortamos a que admoesteis os sonolentos, consoleis os desanimados, ampareis os fracos e sejais pacientes para com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evitai que ninguém retribua o mal com o mal, mas encorajai que todos sejam bondosos uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conservai permanentemente a vossa alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Orai constantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dai graças em toda e qualquer circunstância, porquanto essa é a vontade de Deus em Cristo Jesus para convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não apagueis o fulgor do Espírito!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não trateis com desdém as profecias,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas, examinai todas as evidências, retende o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afastai-vos de toda a forma de mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que o próprio Deus da paz vos santifique integralmente. Que todo o vosso espírito, alma e corpo sejam mantidos irrepreensíveis na vinda de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que vos chama é fiel, e Ele também o fará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Irmãos, orai por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saudai todos os irmãos com um beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Encarrego-vos, pelo Senhor, que esta carta seja lida para todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja em todos vós!</para>
</usx>
