<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TI" style="id">1 Timóteo (KJA)</book>
  <para style="h">1 Timóteo</para>
  <para style="toc1">1 Timóteo</para>
  <para style="toc2">1 Timóteo</para>
  <para style="toc3">1TN</para>
  <para style="mt1">1 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus, por ordem de Deus, nosso Salvador, e de Cristo Jesus, a nossa esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu verdadeiro filho na fé: graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conforme te solicitei, quando partia para a Macedônia, permanece em Éfeso para advertires a certas pessoas que não mais ensinem doutrinas falsas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e que parem de dar atenção a mitos e genealogias intermináveis, que causam discórdias em lugar de propagarem a obra de Deus, que tem como fundamento a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O alvo dessa orientação é o amor que procede de um coração puro, de uma boa consciência e de uma fé sincera.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns, contudo, se desviaram desses princípios, e se entregaram a discussões sem valor algum,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>intentando ser mestres da Lei, quando não compreendem nem o que propalam nem os assuntos sobre os quais fazem afirmações com tanta convicção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabemos, todavia, que a Lei é boa, se alguém a usa de forma adequada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De igual modo, sabemos que ela não é feita para os justos, mas para os transgressores e insubmissos, para os perversos e pecadores, para os profanos e irreverentes, para os que matam pai e mãe, para os assassinos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para os que vivem na prática de imoralidades sexuais e os homossexuais em geral, para os sequestradores, para os mentirosos e os que fazem juramentos falsos; e para todo aquele que se revolta contra a sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta sã doutrina encontra-se no glorioso Evangelho que me foi outorgado, a saber, o Evangelho do Deus bendito!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou grato para com aquele que me fortaleceu, Cristo Jesus, nosso Senhor, que me concedeu forças e me considerou fiel, designando-me para o ministério,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mim, que em tempos passados fui blasfemo, perseguidor e insolente; contudo, Ele me concedeu misericórdia, porquanto fiz o que fiz mediante minha ignorância e incredulidade;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e a graça de nosso Senhor transbordou sobre mim, com a fé e o amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta declaração é fiel e digna de plena aceitação: Cristo Jesus veio ao mundo para salvar os pecadores, dos quais eu sou o pior.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, por este motivo mesmo, me foi concedida misericórdia, para que em mim, o pior dos pecadores, Cristo Jesus, demonstrasse toda a grandeza da sua paciência, e me tornasse num modelo para todos quantos haveriam de crer nele para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, ao Rei eterno, imortal, invisível, Deus único, sejam honra e glória pelos séculos dos séculos. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Timóteo, meu filho, dirijo essa orientação a ti, levando em consideração o que as profecias anunciaram a teu respeito; com base nelas, luta o bom combate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>preservando a fé e a boa consciência; porquanto algumas pessoas, vindo a rejeitá-la, naufragaram na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre esses estão Himeneu e Alexandre, os quais entreguei a Satanás, para que aprendam a não blasfemar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes de tudo, recomendo que se façam súplicas, orações, intercessões e ações de graças, em favor de todas as pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelos reis e por todos os que exercem autoridade, para que tenhamos uma vida tranquila e pacífica, com toda a piedade e dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isto é bom e agradável diante de Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o qual deseja que todas as pessoas sejam salvas e cheguem ao pleno conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque há um só Deus e um só Mediador entre Deus e o ser humano, Cristo Jesus, homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele se entregou em resgate por todos, para servir de testemunho a seu próprio tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afirmo-vos a verdade, e não minto ao declarar que para isso fui designado pregador e apóstolo, mestre dos gentios na fé e na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, determino que os homens orem em todo lugar, levantando mãos santas, sem ira e sem discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Semelhantemente, recomendo que as mulheres se vistam com decência, modéstia e discrição, não com tranças; nem com ouro ou pérolas, nem com roupas muito caras,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas que se vistam de boas obras, como convém a mulheres que professam servir ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A mulher deve aprender em silêncio, com toda a reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E não permito que a mulher ensine, nem exerça autoridade sobre o homem. Esteja, portanto, em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque Adão foi criado primeiro, e Eva depois.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E mais, Adão não foi enganado; mas a mulher é que foi enganada e caiu em transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, a mulher será restaurada dando à luz filhos, desde que permaneçam na fé, no amor e na santidade, com bom senso.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é uma declaração digna de todo crédito: Se alguém almeja o episcopado, de fato, deseja algo excelente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É fundamental, pois, que o bispo seja irrepreensível, marido de uma só esposa, equilibrado, tenha domínio próprio, seja respeitável, hospitaleiro, capacitado para ensinar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não deve ser apegado ao vinho, nem violento, mas sim amável, pacífico e não amante do dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O bispo deve também governar bem sua própria família, sabendo educar seus filhos a lhe serem submissos com todo o respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto, se alguém não sabe governar sua própria família, como poderá cuidar da Igreja de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deve ser recém convertido, a fim de que não se ensoberbeça e caia na mesma condenação em que caiu o Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também é necessário que tenha bom testemunho dos de fora, para que não seja envergonhado nem caia na armadilha do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto aos diáconos, da mesma forma, devem ser honrados, de uma só palavra, não dados a muito vinho, nem tampouco dominados pelo amor ao dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Devem permanecer no ministério da fé com consciência pura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Devem também, antes de tudo, passar por experiência; depois, se não houver nada que os desabonem, que exerçam o diaconato.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As mulheres, da mesma maneira, devem ser respeitáveis, não caluniadoras, moderadas e fiéis em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os diáconos devem ser maridos de uma só esposa e governar bem os filhos e a própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos aqueles que servirem bem como diáconos alcançarão uma posição de honra e muita intrepidez na fé que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda que alimente a esperança de ver-te em breve, escrevo-te estas orientações;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>contudo, se eu demorar, fiques ciente de como as pessoas devem comportar-se na casa de Deus, que é a Igreja do Deus vivo, coluna e fundamento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sem dúvida, grande é esse mistério da fé: Deus foi manifestado em carne, foi justificado no Espírito, contemplado pelos anjos, pregado entre as nações, crido no mundo e recebido acima na glória.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito Santo afirma expressamente que, nos últimos tempos, alguns se desviarão da fé e darão ouvidos a espíritos enganadores e à doutrina de demônios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sob a influência da hipocrisia de pessoas mentirosas, que têm a consciência cauterizada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>São líderes que proíbem o casamento e ordenam a abstinência de alimentos que Deus criou para serem recebidos com ações de graças pelos que são fiéis e estão bem firmados na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tudo o que Deus criou é bom, e, nada deve ser rejeitado, se puder ser recebido com ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto é santificado pela Palavra de Deus e pela oração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Orientando aos irmãos quanto a esses assuntos serás bom ministro de Cristo Jesus, nutrido pelas palavras da fé e da boa teologia que tens seguido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas rejeita as fábulas profanas e os falatórios dos insensatos. Exercita-te, porém, na piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O exercício físico, de fato, é de algum valor; no entanto, a piedade para tudo é proveitosa, porquanto traz consigo a promessa da vida presente e futura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta palavra é uma afirmação digna de todo crédito e plena aceitação!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois é justamente para isso que trabalhamos e lutamos, porquanto temos depositado nossa esperança no Deus vivo, o Salvador de todos os homens, especialmente dos que crêem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ordena, pois, e transmite esses ensinos!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém menospreze o fato de seres jovem, mas procura ser exemplo para os fiéis, na palavra, no comportamento, no amor, na fé e na pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto aguardas a minha chegada, aplica-te à leitura, à exortação e ao ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deixes de desenvolver o dom que há em ti, que te foi outorgado por mensagem profética, com imposição de mãos por parte dos presbíteros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dedica-te plenamente ao cumprimento dessas responsabilidades, para que todos possam testemunhar o teu progresso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tem cuidado de ti mesmo e do teu ensino; persevera nesses deveres, pois agindo assim, salvarás tanto a tua própria vida quanto a todos que te derem ouvidos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não repreendas o idoso com aspereza, mas admoesta-o como a um pai; bem como aos jovens, como a irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>às mulheres idosas, como a mães; às jovens, como a irmãs, com toda a pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tratai com toda atenção as viúvas que, de fato, são necessitadas de ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, se alguma viúva tiver filhos ou netos, que estes aprendam primeiramente a colocar a sua religião em prática, zelando por sua própria família e retribuindo os bens recebidos de seus pais e avós, pois isso é agradável diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A viúva realmente necessitada e sem amparo espera em Deus e persevera noite e dia em suas orações e súplicas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>no entanto, a que somente busca prazeres, embora esteja viva, na realidade está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ordena esses procedimentos, para que elas sejam irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, se alguém não cuida dos seus, especialmente dos de sua própria família, este tem negado a fé e se tornou pior que um descrente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, deve ser inscrita na relação das viúvas apenas aquela que contar com mais de sessenta anos, e que tenha sido esposa de um só marido,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>cujas boas obras possam lhe servir de bom testemunho, tais como se criou filhos, se exerceu hospitalidade, se lavou humildemente os pés dos santos, se socorreu os atribulados, e se praticou todo tipo de boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas não inclua as viúvas mais jovens, pois quando as paixões sensuais as afastam de Cristo, querem casar-se</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, por violar o primeiro compromisso de fé, tornam-se condenáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais do que isso, aprendem também a ser desleixadas em relação ao trabalho, perambulando de casa em casa, e não somente dadas ao ócio, mas também fofoqueiras e indiscretas, comentando assuntos que não lhes dizem respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sendo assim, aconselho que as viúvas mais jovens se casem, tenham filhos, administrem suas próprias casas e não dêem ao inimigo nenhum pretexto para maledicência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Algumas, de fato, já se desviaram, seguindo a Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se uma mulher crente tem viúvas em sua família, esta deve cooperar com elas. Evitai que a igreja seja sobrecarregada com o trabalho de ajudá-las. As viúvas realmente desamparadas são as que devem receber a ministração desse auxílio por parte da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os presbíteros que administram bem a igreja são dignos de dobrados honorários, principalmente os que se dedicam ao ministério da pregação e do ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto, afirma a Escritura: “Não amordaces a boca do boi quando estiver debulhando o cereal”, e ainda, “digno é o trabalhador do seu salário”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aceites acusação contra um presbítero, se não houver mais duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos que vivem na prática do pecado, repreende-os na presença de todos, para que os outros, de igual maneira, se encham de temor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu te exorto solenemente, diante de Deus, de Cristo Jesus e dos anjos eleitos a que procures obedecer todas essas instruções sem parcialidade; e não faças nada por partidarismo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não imponhas as mãos precipitadamente sobre alguém, nem participes dos pecados dos outros; conserva-te, pois, em pureza de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por causa do teu estômago e das tuas frequentes enfermidades, não bebas somente água, mas também um pouco de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os pecados de alguns homens aparecem antes mesmo de serem julgados; os de outros são descobertos depois.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma forma, as boas obras se tornam evidentes, enquanto as obras más não podem permanecer ocultas.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os servos que são escravos devem considerar seus senhores dignos de toda a honra, para que o nome de Deus e o nosso ensino não sejam blasfemados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os que possuem senhores crentes não devem alimentar por eles respeito menor, isso pelo fato de serem irmãos; ao contrário, devem servi-los ainda melhor, porquanto os que se beneficiam do seu serviço são fiéis e amados. Ensina, pois, essas orientações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ensina falsas doutrinas e não concorda com a sã doutrina de nosso Senhor Jesus Cristo e com a teologia que é segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é arrogante e nada compreende; todavia, delira em questões e controvérsias acerca de palavras. Dessa atitude, brotam as invejas, brigas, difamações, suspeitas malignas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>batalhas constantes entre aqueles que têm a mente corrompida e que são privados da verdade, os quais imaginam que a piedade é fonte de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De fato, a piedade acompanhada de alegria espiritual é grande fonte de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque ingressamos neste mundo sem absolutamente nada, e ao partirmos daqui, nada podemos levar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por isso, devemos estar satisfeitos se tivermos com o que nos alimentar e vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No entanto, os que ambicionam ficar ricos caem em tentação, em armadilhas e em muitas vontades loucas e nocivas, que atolam muitas pessoas na ruína e na completa desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto, o amor ao dinheiro é a raiz de todos os males; e por causa dessa cobiça, alguns se desviaram da fé e se atormentaram em meio a muitos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém, tu, ó homem de Deus, foge dessas ciladas e segue a justiça, a piedade, a fé, o amor, a constância e a mansidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Combate a boa batalha da fé. Toma posse da vida eterna, para a qual foste convocado, tendo já realizado boa confissão diante de muitas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na presença de Deus, que a tudo dá vida, e de Cristo Jesus, que perante Pôncio Pilatos fez o perfeito testemunho, eu te exorto:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Guarda este mandamento imaculado e irrepreensível até a manifestação de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a qual Deus fará com que se cumpra no seu devido tempo. Ele é o bendito e único soberano, o Rei dos reis e Senhor dos senhores,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o único que é imortal e habita em luz inacessível a quem ninguém viu nem pode ver. A Ele sejam honra e poder para sempre. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ordena aos que são ricos no presente mundo que não sejam orgulhosos, nem depositem a esperança na incerteza das riquezas, mas em Deus que nos concede generosamente tudo o que precisamos para viver satisfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orienta-os a praticarem o bem, e que sejam ricos em boas obras, sensíveis, solidários e generosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dessa maneira, acumularão um valioso tesouro para si mesmos, um firme fundamento para a era que há de vir, e assim alcançarão a verdadeira vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Timóteo, guarda o tesouro que te foi confiado, evitando as conversas inúteis e profanas, assim como as elucubrações sem fundamento que muitos chamam de “saber”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, alguns professando tal “conhecimento” se desviaram da fé. A graça seja convosco!</para>
</usx>
