<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (KJA)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela determinação de Deus, de acordo com a promessa da vida que está em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, filho muito amado: graça, misericórdia e paz provenientes de Deus e de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rendo graças a Deus, a quem sirvo com a consciência limpa, como o serviram meus antepassados, ao lembrar-me constantemente de ti, noite e dia, em minhas fervorosas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Recordo-me das tuas lágrimas e desejo muito te ver, para que possa encher meu coração de alegria novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da mesma forma, trago na lembrança a sua fé não fingida, que primeiro habitou em sua avó Lóide e em sua mãe Eunice, e estou convencido de que também habita em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por esse motivo, uma vez mais quero encorajar-te que reavives o dom de Deus que habita em ti mediante a imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto, Deus não nos concedeu espírito de covardia, mas de poder, de amor e de equilíbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim sendo, não te envergonhes do testemunho de nosso Senhor nem de mim, prisioneiro dele; pelo contrário, participa comigo dos sofrimentos pela causa do Evangelho conforme o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois Ele nos salvou e nos chamou com uma santa vocação, não em virtude das nossas obras, mas em função da sua própria determinação e graça. Esta graça nos foi outorgada em Cristo Jesus desde os tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que nesses dias se manifestou pelo aparecimento de nosso Salvador Cristo Jesus, que aniquilou a morte e trouxe à luz a vida e a imortalidade por intermédio do Evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deste Evangelho fui constituído pregador, apóstolo e mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por essa causa, também sofro, todavia não me envergonho, porquanto sei em quem tenho crido e estou plenamente convicto de que Ele é poderoso para guardar o que lhe confiei até aquele Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Preserva com fé e amor em Cristo Jesus, o exemplo da sã teologia que observaste em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Guarda o bom tesouro com a ajuda do Espírito Santo que habita em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estás bem ciente de que todos os que estão na província da Ásia me abandonaram, até mesmo Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor conceda misericórdia à casa de Onesíforo, porquanto, muitas vezes, ele me abençoou com ânimo e não se envergonhou por eu estar preso;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pelo contrário, assim que chegou a Roma, procurou-me com persistência até me encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor lhe conceda que, naquele Dia, se encontre com as misericórdias da parte do Senhor! Tu bem sabes quantos serviços ele me prestou em Éfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, portanto, meu filho, fortalece-te na graça que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que ouviste de mim diante de muitas testemunhas, transmite a homens fiéis e capacitados a fim de que possam igualmente discipular a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Participa dos meus sofrimentos como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado em serviço se permite envolver em negócios da vida civil, porquanto seu objetivo é agradar aquele que o recrutou para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da mesma forma, nenhum atleta é coroado como vencedor, se não competir de acordo com o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lavrador que trabalha arduamente deve ser o primeiro a participar dos frutos da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensa bem sobre o que estou afirmando, pois o Senhor te fará compreender tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Recorda-te de Jesus Cristo, ressurreto dentre os mortos, descendente de Davi, segundo o meu Evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pelo qual sofro a ponto de ser preso como criminoso; mas a Palavra de Deus não está algemada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por este motivo, suporto todas as aflições por amor dos eleitos, para que também eles alcancem a salvação que está em Cristo Jesus, com glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta palavra é absolutamente digna de crédito: Se já morremos com Ele, da mesma forma com Ele viveremos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se perseverarmos, com Ele igualmente reinaremos; se o negarmos, Ele também nos negará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas se somos infiéis, Ele, entretanto, permanece fiel, pois não pode negar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Continua a lembrar essas orientações a todos, advertindo-os solenemente na presença de Deus, para que não se envolvam em discussões acerca de teorias vazias; isso não produz nada de bom, e serve tão somente para perverter os ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Procura, isto sim, apresentar-te aprovado diante de Deus, como obreiro que não tem do que se envergonhar e que maneja corretamente a Palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Evita, pois, as conversas inúteis e profanas, porquanto os que agem assim promovem ainda mais a impiedade,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e tais palavras se alastrarão como câncer; entre estes se encontram Himeneu e Fileto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles se desviaram da verdade, proclamando que a ressurreição já aconteceu, e com isso corromperam a fé de alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, o firme fundamento de Deus permanece inabalável e autenticado com esse selo: “O Senhor conhece os seus” e “Aparta-se da injustiça todo aquele que professa o nome do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Numa grande casa há vasos não somente de ouro e prata, mas também de madeira e barro; alguns para nobres finalidades, outros para fins desonrosos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém se purificar destes pecados, será como vaso de honra, santificado, útil para o Senhor e preparado para todo bom serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foge igualmente das paixões malignas da juventude e segue a justiça, a fé, o amor e a paz em comunhão com os que invocam o Senhor de coração puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E rejeita as questões insensatas e improdutivas, sabendo que geram apenas discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao servo do Senhor não convém discutir, mas sim, ser amável para com todos, capacitado para ensinar, paciente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deves saber corrigir com mansidão os que se te opõem, na expectativa de que Deus lhes conceda o arrependimento, conduzindo-os ao pleno conhecimento da verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que dessa maneira retornem ao bom senso e se livrem da armadilha do Diabo, que os capturou, a fim de agirem conforme a sua vontade.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabe, entretanto, disto: nos últimos dias sobrevirão tempos terríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens amarão a si mesmos, serão ainda mais gananciosos, arrogantes, presunçosos, blasfemos, desrespeitosos aos pais, ingratos, ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem amor, incapazes de perdoar, caluniadores, sem domínio próprio, cruéis, inimigos do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, inconsequentes, orgulhosos, mais amigos dos prazeres do que amigos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>com aparência de piedade, todavia negando o seu real poder. Afasta-te, portanto, desses também.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque são pessoas assim que se intrometem pelas casas e conquistam mulheres insensatas sobrecarregadas de pecados, as quais se deixam levar por toda espécie de desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas estão sempre aprendendo, mas jamais conseguem chegar ao conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E à semelhança de Janes e Jambres que se colocaram contra Moisés, esses também se opõem à verdade. São homens que tiveram suas mentes corrompidas; são reprovados na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, não irão longe; pois, como no caso daqueles opositores, a insensatez que lhes é própria se manifestará claramente a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, porém, tens seguido atentamente minha teologia, procedimento, propósitos, fé, paciência, amor, perseverança;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>observado minhas perseguições e aflições, que sofri em Antioquia, Icônio e Listra. Quantas perseguições suportei! Contudo, de todas o Senhor me livrou!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De fato, todas as pessoas que almejam viver piedosamente em Cristo Jesus serão perseguidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, os perversos e impostores andarão de mal a pior, enganando e sendo enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, no entanto, permanece no ensino que recebeste e sobre o qual tens plena convicção, sabendo perfeitamente de quem o tem aprendido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque desde a infância sabes as Sagradas Letras que têm o poder de fazer-te sábio para a salvação, por intermédio da fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ministrar a verdade, para repreender o mal, para corrigir os erros e para ensinar a maneira certa de viver;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de que todo homem de Deus tenha capacidade e pleno preparo para realizar todas as boas ações.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu te encorajo solenemente, na presença de Deus e de Cristo Jesus, que há de julgar os vivos e os mortos, por ocasião da sua manifestação pessoal e mediante seu Reino:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Prega a Palavra, insiste a tempo e fora de tempo, aconselha, repreende e encoraja com toda paciência e sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto, chegará o tempo em que não suportarão o santo ensino; ao contrário, sentindo coceira nos ouvidos, reunirão mestres para si mesmos, de acordo com suas próprias vontades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tais pessoas se recusarão a dar ouvidos à verdade, voltando-se para os mitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu, no entanto, sê equilibrado em tudo, suporta os sofrimentos, faze a obra de um evangelista e cumpre teu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, já estou sendo derramado como vinho na oferta de libação. O momento da minha partida se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Combati o bom combate, completei a corrida, perseverei na fé!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora me está reservada a coroa da justiça, que o Senhor, justo Juiz, me concederá naquele Dia; e não somente a mim, mas certamente a todos os que amarem a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Procura vir ao meu encontro o mais depressa possível.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto Demas, havendo amado mais o mundo secular, me abandonou e se foi para Tessalônica. Crescente foi para a Galácia, e Tito, para a Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somente Lucas está comigo. Toma a Marcos e traze-o contigo, pois ele me é de grande auxílio para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mandei Tíquico para Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vieres, traze-me a capa que deixei em Trôade, na casa de Carpo, e os livros, principalmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, que trabalha com bronze, prejudicou-me severamente; o Senhor com certeza lhe retribuirá conforme as suas atitudes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenhas muita cautela com ele, pois se opôs fortemente às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na minha primeira defesa, ninguém se fez presente para me ajudar; pelo contrário, todos me desampararam. Contudo, que isto não lhes seja imputado em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todavia, o Senhor permaneceu ao meu lado e me abençoou com forças para que por meu intermédio a Mensagem fosse plenamente proclamada, e todos os que não são judeus a ouvissem. E eu fui livrado da boca do leão!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, o Senhor me livrará também de toda a obra maligna e me conduzirá a salvo para o seu Reino celestial. A Ele seja a glória para todo o sempre. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saúda a Prisca e Áquila e à casa de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto permaneceu em Corinto, mas deixei Trófimo enfermo em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apressa-te a vir antes do inverno. Êubulo, Prudente, Lino, Cláudia e todos os irmãos te enviam fraternais saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor seja com o teu espírito. A graça seja com todos vós!</para>
</usx>
