<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAB" style="id">Habacuque (KJA)</book>
  <para style="h">Habacuque</para>
  <para style="toc1">Habacuque</para>
  <para style="toc2">Habacuque</para>
  <para style="toc3">HC</para>
  <para style="mt1">Habacuque</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oráculo revelado ao profeta Habacuque, Chäbaqqûq, nome babilônico que significa Abraçar o Entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Questiona o profeta: Ó Yahweh, até quando clamarei por tua ajuda sem que tu me dês ouvidos? Até quando protestarei diante de ti: “Violência!” sem que tragas alguma salvação?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que me fazes contemplar a injustiça de observar com clareza toda a maldade de campeia nessa terra? A destruição e a violência estão diante de mim; também há todo o tipo de contendas, discórdias, e o litígio é comum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por este motivo a lei e o direito se enfraquecem e a justiça nunca prevalece. Os ímpios prejudicam e extorquem os justos, e assim a justiça é pervertida!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Então contemplai as nações, e atentai: maravilhai-vos; porquanto eis que realizo em vossos dias uma obra de tal magnitude que não conseguiríeis acreditar se tudo isso, simplesmente, lhes fosse contado!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que estou conduzindo os babilônios, essa nação cruel, impetuosa e violenta, que marcha sobre a largura da terra a fim de se apoderar de habitações que não lhes pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É, pois, uma nação apavorante e temível, que faz justiça com as próprias mãos, e todo o seu juízo e leis vêm dela mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus cavalos de guerra são mais rápidos que leopardos, e mais ariscos e ligeiros que lobos ao pôr-do-sol; os seus cavaleiros espalham-se por toda parte; eles vêm de muito longe; voam como a águia faminta que se apressa em devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles todos vêm determinados a massacrar. Suas hordas avançam como o vento do deserto, fazendo tantos prisioneiros como a areia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desprezam o poder dos reis, e se escarnecem de todos os governantes. Riem diante de qualquer cidade fortificada, pois costumam construir rampas de terra e por meio delas invadem todas as fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então passam com o ímpeto de uma ventania e seguem adiante; eles, porém, são homens carregados de culpa e condenação, porquanto têm como deus a sua própria arrogância e força!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó Yahweh meu Elohim, Deus, meu Kâdôsh, Santo! Porventura não existes desde a eternidade? Tu jamais morrerás e nós te seguiremos! Mas, SENHOR, tu designaste justamente essa nação pagã para executar o teu juízo? Ó Tsûr, Rocha de Refúgio; tu decidiste estabelecer este povo para aplicar o castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu, cujos olhos são puros e imaculados, que não suportam ver o mal; que não podes tolerar a malignidade. Então, por que tens paciência com os perversos? Por que ficas em silêncio enquanto os ímpios devoram os que são mais justos que eles?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornaste os homens como peixes do mar, como animais que não têm bom senso e a ninguém devem satisfação?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O inimigo simplesmente os pega com anzóis, apanha a todos com sua rede e nela os arrasta para onde deseja; então comemora e exulta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por este motivo ele oferece sacrifício à sua própria rede e queima incenso em sua honra, pois, rende graças à sua rede; vive em grande conforto e segurança, e ainda desfruta de boa e farta comida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, continuará ele esvaziando a sua rede, e destruindo sem piedade as nações?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sendo assim, eu me colocarei, como sentinela, sobre minha torre de vigia; tomarei posição sobre a muralha; aguardarei para ver o que Yahweh, o SENHOR, me dirá e que resposta receberei aos meus questionamentos!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Yahweh me respondeu e ordenou: “Escreve a visão com toda a clareza possível em grandes tábuas, para que até o mensageiro que passa correndo a leia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto esta visão se cumprirá num tempo determinado no futuro; é uma visão que fala do fim, e não falhará! Ainda que demore, aguarde-a confiante; porque ela certamente virá e não se retardará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escreve, pois: Eis que o ímpio está cada vez mais arrogante; suas vontades não visam o bem; mas o justo viverá pela sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em verdade, a riqueza e os prazeres são traiçoeiros; o ímpio é muito soberbo e jamais encontra descanso. Seu desejo impetuoso é como o próprio Sheol, a morte, nunca se satisfaz; apanha para si todas as nações e ajunta para seu domínio todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, chegará o dia em que todos estes povos zombarão do ímpio com canções e provérbios de escárnio, e dirão: ‘Ai daquele que acumula o que não é seu! Ai daquele que se enche de bens saqueados! Até quando será assim?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se levantarão de repente os teus credores? Não despertarão os que te farão estremecer de medo? Então servirás de despojo para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Visto que despojaste muitas nações, os outros povos igualmente te saquearão. Porquanto derramaste muito sangue, e cometeste todo tipo de violência contra terras, cidades e seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que adquire para a sua casa lucros criminosos, para pôr o seu ninho no alto, a fim de se livrar das garras do mal!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tramaste a destruição de muitos povos, trazendo vergonha para a tua própria casa e, portanto, pecaste contra ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois as pedras clamarão da parede, e as vigas replicarão do madeiramento contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai daquele que edifica uma cidade com sangue e a estabelece mediante atitudes criminosas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, e também não é da vontade do SENHOR dos Exércitos que os povos trabalhem para o fogo e as nações se afadiguem em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, assim como as águas cobrem o mar, a terra se encherá do conhecimento da glória de Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai daquele que incita o seu próximo a beber, e ainda mistura à bebida a sua malícia e violência, a fim de embebedá-lo e contemplar a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sendo assim, bebe bastante vergonha, em vez de honra! Sim! Bebe tu também e expõe a tua própria incircuncisão. Eis que a taça da mão direita de Yahweh se chegará a ti, e a vergonha cobrirá completamente a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda a violência que cometeste contra o Líbano haverá de te alcançar; e ainda ficarás horrorizado por causa da matança que fizeste contra os animais silvestres; e te amedrontarás ainda mais, ao ser confrontado com todo o sangue derramado mediante a violência que desferistes contra as terras, as cidades e todos os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, qual a utilidade de uma imagem idólatra esculpida por um artífice? Ou uma insignificante divindade de metal que ensina mentiras? Pois aquele que faz tais objetos deposita sua confiança na própria obra de suas mãos; contudo cria ídolos mudos e inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai daquele que diz à madeira: ‘Desperta!’ Ou ainda à pedra sem vida: ‘Acorda!’ Poderá, de alguma forma, um ídolo dar alguma orientação? Está coberto de ouro e de prata, mas tal objeto não respira, não há espírito algum dentro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Yahweh, sim! Ele está no seu santo Templo; cale-se diante dele toda a terra!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o profeta Habacuque, fez a seguinte oração, em estilo shiggâyônisto, isto é, sob forma de cântico de confissão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó Yahweh, eu ouvi falar da tua fama e tremo diante dos teus atos, SENHOR! Realiza de novo, em nossos dias, as mesmas obras maravilhosas que fizeste no passado; faze-as conhecidas por todos também em nossa época; ainda que estejas irado, lembra-te da tua imensa misericórdia!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Elôah, Deus veio de Temã, e Kâdôsh, o Santo, veio do monte Pâ’rân, Região das Cavernas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu resplendor é como a luz; raios brilhantes saem da sua mão, e o esconderijo da sua força está ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As pestes vão adiante dele, e a praga destruidora o segue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que ele se deteve, e a terra estremeceu; olhou, e fez tremer todas as nações. Montes antigos se desmancharam; colinas firmes desde a antiguidade se desfizeram. Os caminhos dele são eternos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contemplei a aflição das tendas de Cushán; tremiam todas as cortinas das tendas de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seria contra os rios que estavas irado, ó Yahweh? Era contra os riachos a tua cólera? Foi contra o mar que o teu zelo transbordou quando cavalgaste em teus cavalos de guerra e com tuas carruagens de vitória?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Preparaste o teu arco; pediste muitas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os montes te observaram e se contorceram. Torrentes de água desceram com violência; o abismo estrondou, erguendo as suas ondas enormes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sol e a lua param nas suas moradas, ante o lampejo das tuas flechas que voam, ao brilho intenso da tua lança reluzente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com zelo e grande furor andaste a passos largos por toda a terra e com indignação pisoteaste gôym, nações pagãs!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Partiste para salvar a tua gente, para libertar o teu povo ungido. Esmagaste o líder da nação ímpia, despindo-lhe por completo da cabeça aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traspassas a cabeça dos seus valentes com suas próprias lanças, quando saíram como um terrível ciclone, a fim de nos espalhar com maligno prazer, como se estivessem prestes a devorar o necessitado em seu abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que tu marchas com teus cavalos pelo mar, agitando as grandes águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que eu ouvi tudo isso, as minhas entranhas se comoveram, meus lábios tremeram; meus ossos desfaleceram; minhas pernas vacilaram. Portanto, aguardarei em tranqüilo silêncio o Dia da tribulação, que virá sobre o povo que nos oprime.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda que a figueira não floresça, nem haja uvas nas videiras; mesmo falhando toda a safra de olivas, e as lavouras não produzam mantimento; as ovelhas sejam seqüestradas do aprisco, e o gado morra nos currais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>eu, todavia, me alegrarei no SENHOR, e exultarei no Deus da minha salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Yahweh Adonai, o SENHOR Soberano, é a minha força! Ele faz os meus pés como os do cervo; faz-me caminhar por lugares altos.</para>
</usx>
