<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (KJA)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é, pois, a Palavra de Yahweh, que veio a Yô’êl ben Pethû’êl, Joel, nome que significa,Yahweh é Deus; filho de Petuel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó anciãos e autoridades, ouvi o que vos tenho a dizer; e todos os habitantes de Judá, escutai: Já ocorreu tal evento em vossos dias, ou mesmo nos dias de vossos antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois contai isto a vossos filhos, e vossos filhos transmitirão a seus filhos e os filhos destes às gerações vindouras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que o gafanhoto cortador deixou, o gafanhoto peregrino comeu; o que o gafanhoto peregrino deixou, o gafanhoto devastador comeu; o que o gafanhoto devastador largou o gafanhoto devorador comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embriagados, despertai e chorai! Todos os que bebeis vinho, gemei por causa do vinho novo, pois foi tirado da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto uma nação poderosa e inumerável, tomou conta da minha terra; eis que seus dentes são como as presas de leão e sua gana pela caça como a leoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles arrasaram as minhas videiras e arruinaram as minhas figueiras. Arrancaram-lhes a casca e derrubaram-nas, deixando despidos e embranquecidos os seus galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Lamentai como uma jovem em vestes de luto que pranteia pelo marido da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As ofertas de manjares de cereais e as ofertas de libação, o vinho derramado, foram eliminadas da Casa de Yahweh, o Templo do SENHOR. Todos os sacerdotes que ministram perante Yahweh, estão enlutados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os campos estão arrasados, a terra está ressequida e triste, o trigo está destruído, o vinho novo não existe mais, e o azeite esgotou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desesperai-vos, lavradores; chorai, viticultores, sobre o trigo e a cevada; porquanto a colheita do campo foi toda destruída!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que a videira secou, a figueira murchou; e a romãzeira, a palmeira, a macieira e todas as árvores do campo perderam o viço e secaram. A alegria de todas as pessoas da terra abateu-se, e se tornou árida e triste.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó sacerdotes, vesti-vos, pois, de pano de saco e lamentai; chorai, ministros do altar; entrai e passai a noite vestidos de luto, ministros do meu Elohim, Deus; porque a oferta de manjares e a oferta de libação foram excluídas da Casa de Elohim, do Templo do vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Decretai um jejum santo! Convocai uma ‘atssãrâh, assembléia solene, reuni os anciãos, líderes e todos os moradores de Judá na Casa de Yahweh, o Templo do vosso Elohim, Deus, e clamai ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó! Aquele Yown, Dia! Sim, o Dia de Yahweh está chegando! E vem como uma tremenda força destruidora da parte do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porventura todo o nosso suprimento de alimentos não foi cortado diante de nossos próprios olhos? Não é verdade que a alegria e a esperança se ausentaram da Casa de Elohim, o Templo do nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que a semente está murcha sob seus torrões; os celeiros estão derrubados, os armazéns, arruinados, pois o cereal se perdeu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como muge o gado! As manadas andam agitadas porque não têm pasto; até os rebanhos de ovelhas estão sendo castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A ti, Yahweh, eu clamo! Eis que o fogo consumiu as pastagens e as chamas destruíram todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até os animais silvestres bradam a ti, pois as correntes de água se secaram e o fogo devorou todas as pastagens secas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Fazei soar o Shofar, trombeta, por toda a Tsión, Sião! Daí o alerta no meu santo monte. Tremam todos os habitantes da terra, porque o Dia de Yahweh vem, e já está próximo!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E será um dia de trevas e de escuridão; dia de nuvens densas e de absoluta falta de claridade! Por outro lado, assim como a luz da aurora surge e se estende pelos montes, um grande e poderoso exército vem se aproximando, como nunca antes se viu nem jamais se verá nas gerações futuras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diante deles vai uma espécie de fogo devorador, e atrás, uma chama ardente; a terra à sua frente é como o jardim do Éden; mas, atrás deles, fica um deserto arrasado; sim, por onde passam nada lhes escapa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles têm a aparência de cavalos e correm como cavaleiros quando atacam galopando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vão saltando sobre o topo dos montes com um estrondo semelhante ao de carros de guerra, como a chama que crepita e consome a palha, como um povo poderoso em posição de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perante eles os povos se contorcem apavorados e aflitos; todos os rostos ficam pálidos de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles atacam como guerreiros destemidos e violentos; escalam muralhas como soldados. Todos marcham em disciplinada linha, sem desviar-se da sua fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não empurram uns aos outros; cada um marcha sempre em frente; abrem caminho por entre as armas e não se deixam intimidar por nada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Projetam-se sobre a cidade; correm ao longo da muralha. Sobem nas casas; como ladrões entram pelas janelas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Diante desses salteadores toda a terra se aterroriza, e os céus estremecem, o sol e a lua escurecem e as estrelas retiram o seu esplendor do firmamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que Yahweh levanta a sua voz à frente do seu exército! Como é imenso o seu exército! Como são poderosos os que obedecem ao seu comando. Como é tremendo o Dia do SENHOR. Como será terrível! Quem poderá suportá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Contudo, agora, diz Yahweh: “Convertei-vos a mim de todo o coração, com jejum, lamento e pranto!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dilacerai o vosso coração e não as vossas vestes como de costume. Retornai com todo o vosso ser para Yahweh, vosso Elohim, Deus; porquanto ele é tardio em irar-se e magnânimo em misericórdia. Compassivo, paciente, todo amor, e capaz de arrepender-se, e suspender a desgraça prevista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É possível que ele volte atrás e se arrependa, e ao passar ainda permita uma benção sobre vós. Assim podereis fazer ofertas de cereais e apresentar libações ao vosso Yahweh, o vosso Elohim, Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tocai, pois, o Shofar, a trombeta, em Tsión, determinai um jejum geral, convocai uma assembléia solene.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Reuni todas as pessoas, consagrai a comunidade, ajuntai os anciãos e líderes do povo; reuni todos os jovens, inclusive os meninos e as crianças que ainda mamam no peito; saia o noivo e a noiva, isto é, os recém-casados, dos seus aposentos nupciais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que os sacerdotes, que ministram diante de Yahweh, pranteiem entre o pórtico do Templo e o altar, orando nestes termos: “Ó Yahweh, poupa teu povo e não entregues a tua herança ao vexame, para que as nações se escarneçam dele. Por que se haveria de questionar entre os pagãos: ‘Onde está o Deus deles?’”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Yahweh, o SENHOR, demonstrou seu zelo por sua terra e teve misericórdia do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que Yahweh manifestou a sua resposta, anunciando ao seu povo: “Eu vos envio o trigo, o vinho novo e o azeite, em generosa quantidade, a fim de satisfazer plenamente a todas as pessoas do meu povo; nunca mais farei de vós objeto de vexame e zombaria entre as nações e pagãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Conduzirei o invasor que vem do Norte para longe de vós, e o lançarei numa terra árida e deserta; os gafanhotos que vêm na frente serão jogados no mar Morto, Oriental, e os que vêm atrás cairão todos no mar Mediterrâneo, Ocidental. Então acontecerá que a incontável multidão dos mortos apodrecerá e o mau cheiro se espalhará, e será sentido desde muito distante!” Sim, Deus tem feito obras magníficas!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó terra, não temas; regozija-te e alegra-te, porque Yahweh, o SENHOR tem realizado obras grandiosas!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E vós também, ó animais silvestres, pois as pastagens já estão ficando viçosas. As árvores estão dando seus frutos; e figueira e a videira estão carregadas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ó filhos de Sião! Alegrai-vos e regozijai-vos em Yahweh, vosso Elohim, Deus, porque ele faz descer as boas chuvas de outono com generosidade e justiça. Ele envia muitas chuvas, as de outono e as de primavera, as primeiras e as últimas, como se costumava dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As eiras ficarão cheias de trigo para bater; vossos tonéis transbordarão do melhor vinho novo e do mais puro azeite!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Haverei de vos restituir os anos consumidos pelo gafanhoto migrador, pelo assolador, pelo destruidor e pelo cortador, meu grande exército que mandei contra vós para castigar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então comereis à vontade até vos fartardes; e louvareis o Nome de Yahweh, vosso Elohim, Deus, que realizou maravilhas em vosso benefício. Jamais o meu povo será humilhado!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vós todos sabereis que Eu estou convosco, ó Israel. Eis que Eu Sou Yahweh, o SENHOR, o teu Elohim, Deus, e não há nenhum outro; nunca mais o meu povo será envergonhado!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, depois desses eventos, derramarei do meu Ruwach, Espírito, sobre todos os povos! Os seus filhos e as suas filhas profetizarão, os idosos terão sonhos, os jovens ganharão visões!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Inclusive sobre os escravos e serviçais da época, derramarei do meu Espírito naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E farei com que ocorram eventos espantosos no céu e na terra: sangue, fogo e grandes nuvens de fumaça!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol se converterá em trevas, e a lua em sangue, antes que chegue o grandioso e temível Dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E todo aquele que invocar o Nome de Yahweh será salvo; pois, de acordo com a Promessa do Eterno, no monte Sião e em Jerusalém haverá salvação para os sobreviventes, para todos aqueles a quem Yahweh, o SENHOR, chamar!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Em verdade, naquela época e naqueles dias, quando Eu restaurar a sorte de Judá e de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>reunirei todos os povos e os farei descer o vale de Yehôshaphat, Josafá, isto é, Yahweh Julga; e ali hei de julgá-los por causa da minha herança: Israel, o meu povo escolhido. Porque eles maldosamente espalharam os israelitas pelo mundo, e dividiram entre si a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lançaram sortes sobre a minha gente e entregaram meninos em troca de prostitutas; e trocaram meninas por vinho, para se embriagarem mais e mais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que tendes vós contra a minha pessoa, Tiro e Sidom, e todas as regiões da Filístia? Porventura quereis vingar-vos de mim? Se vingança é o que desejas, retribuirei sem demora tudo quanto tens feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já que levastes minha prata e meu ouro, e depositastes meus mais valiosos tesouros nos vossos templos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, além de tudo, vendestes o povo de Judá e de Jerusalém aos gregos, seqüestrando-os para muito longe da sua terra natal,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que Eu os tirarei do lugar para onde os vendestes e vingarei todo o mal que tendes praticado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Venderei vossos filhos e vossas filhas ao povo de Judá, e estes os venderão aos sabeus de Shebhã’, Sabá, uma nação distante!” Eis, portanto, o que determina Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sendo assim, proclamai isto entre as nações: Preparai-vos para a guerra! Convocai os guerreiros! Juntem-se todos os homens de guerra e ataquem!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjai espadas das relhas dos vossos arados, e lanças das vossas podadeiras; encoraja o fraco, dizendo: “Sou um valente!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apressai-vos e vinde, todas as nações em redor, e ajuntai-vos. Ó Yahweh, faz descer para lá os teus guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Despertai-vos, ó nações, e avançai para o vale de Josafá, pois ali me assentarei para julgar todos os povos vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lançai a foice, pois a colheita já está pronta para a ceifa. Vinde, descei, pisai com força as uvas, pois o vosso lagar está cheio e os tonéis transbordam, tão grande é a malignidade dessas nações pagãs!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões e mais multidões lotam o vale o vale de Charûts, Decisão Preciosa; eis que o Dia de Yahweh, o SENHOR, está muito perto, no vale da Decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sol e a lua escurecerão, e as estrelas já não brilharão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Yahweh rugirá de Sião, e de Jerusalém levantará a sua poderosa voz; a terra e o céu tremerão. Contudo Yahweh será o grande refúgio do seu povo e a fortaleza dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Então reconhecereis que Eu Sou Yahweh, vosso Elohim, Deus, que habito em Tsión, Sião, meu Shâkan, Tabernáculo, e meu santo Monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que naquele Dia os montes gotejarão vinho novo; das colinas manará leite; todos os ribeiros de Judá terão água pura e corrente. Uma fonte fluirá diretamente da Casa de Yahweh, o Templo do SENHOR, e irrigará o vale de Shittiym, das Acácias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por outro lado, o Egito ficará desolado, Edom se tornará um deserto arrasado, por causa das malignidades desferidas contra Judá, em cujas terras derramaram muito sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Judá, por sua vez, será habitada para sempre e Jerusalém por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E purificarei a sua culpa do sangue que Eu ainda não havia perdoado, porquanto Yahweh habita em Sião!</para>
</usx>
