<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JUD" style="id">Judas (KJA)</book>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">JD</para>
  <para style="mt1">Judas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Judas, servo de Jesus Cristo e irmão de Tiago, aos que foram convocados, amados por Deus, o Pai, e preservados na fé em Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Misericórdia, paz e amor vos sejam multiplicados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amados, enquanto me preparava com grande expectativa para vos escrever acerca da salvação que compartilhamos, senti que era necessário, antes de tudo, encorajar-vos a batalhar, dedicadamente, pela fé confiada aos santos de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto, certos indivíduos, cuja condenação já estava sentenciada há muito tempo, infiltraram-se em vossa congregação com toda espécie de falsidades. Essas pessoas são ímpias e adulteraram a graça de nosso Deus em libertinagem e negam Jesus Cristo, nosso único Soberano e Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quero, portanto, recordar-vos, embora já estejais bem informados sobre tudo isso, que o Senhor libertou um povo do Egito, contudo, mais tarde, destruiu todos os que não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quanto aos anjos que não guardaram sua autoridade e santidade originais, mas abandonaram seu próprio domicílio, Ele os tem mantido em trevas, presos com correntes eternas para o julgamento do grande Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De maneira semelhante a estes, Sodoma e Gomorra e as cidades circunvizinhas entregaram-se à imoralidade e a todo tipo de depravação sexual. Estando sob o castigo do fogo eterno, essas cidades nos servem de exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, estes, da mesma forma, como alucinados inconsequentes, não apenas contaminam o próprio corpo, mas rejeitam toda autoridade instituída e caluniam os seres celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No entanto, nem mesmo o arcanjo Miguel, quando argumentava com o Diabo, e batalhava a respeito do corpo de Moisés, se atreveu a fazer qualquer acusação injuriosa contra o inimigo, limitando-se a declarar: “O Senhor te repreenda!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar disso, esses tais, levianamente, difamam tudo o que não compreendem; e se corrompem até nas atitudes mais simples que aprendem por instinto, como animais irracionais, se corrompem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai deles! Porquanto trilharam o caminho de Caim, ávidos pelo lucro se jogaram no erro de Balaão, e foram tragados pela morte na rebelião de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas pessoas participam de vossas reuniões e celebrações fraternais, banqueteando-se convosco, sem o menor pudor. Agem como pastores que a si mesmos se apascentam; vagam como nuvens sem água, impelidas pelos ventos. São como árvores sem folhas nem fruto, duas vezes mortas, arrancadas pela raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São como as ondas bravias do mar, espumando suas próprias indecências; estrelas errantes, para as quais estão preparadas as mais densas trevas por toda a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, foi quanto a esses que Enoque, o sétimo a partir de Adão, profetizou: “Eis que vem o Senhor com milhares de milhares de seus santos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a fim de executar juízo sobre todos, e convencer a todos os ímpios de todas as ações malignas que cometeram, e de todas as palavras insolentes que os pecadores incrédulos proferiram contra Ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tais pessoas vivem murmurando e se queixando, dominados por seus próprios desejos impuros. Sua boca proclama arrogância, e usam de adulação para conquistar seus objetivos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós, entretanto, amados, lembrai-vos das palavras anteriormente proferidas pelos apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais vos alertavam: “Nos últimos tempos, haverá zombadores que seguirão as suas próprias e ímpias vontades”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os que provocam divisões entre vós, os quais são dominados pelas paixões de suas próprias almas e não têm o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vós, porém, amados, edificai-vos na santíssima fé que tendes, orando no Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Conservai-vos no amor de Deus, aguardando confiantemente a misericórdia de nosso Senhor Jesus Cristo para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E demonstrai compaixão para com alguns que não possuem essa certeza,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>assim como salvai a outros, arrebatando-os do fogo; e a outros, ainda, ajudai com misericórdia e temor, repugnando até a roupa contaminada pela carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Àquele que é poderoso para vos impedir de cair e para vos apresentar sem máculas e com grande júbilo, perante a sua glória,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ao único Deus, nosso Salvador, sejam glória, majestade, poder e autoridade, por intermédio de Jesus Cristo, nosso Senhor, antes de todas as eras, agora e para todo o sempre! Amém.</para>
</usx>
