<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (KJA)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Livro da genealogia de Jesus Cristo, Filho de Davi, Filho de Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou Isaque, Isaque gerou Jacó, Jacó gerou Judá e seus irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá gerou Perez e Zera, de Tamar; Perez gerou Esrom; Esrom gerou Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão gerou Aminadabe; Aminadabe gerou Naassom; Naassom gerou Salmom,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom gerou Boaz, de Raabe, e Boaz gerou Obede, de Rute; Obede gerou a Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jessé gerou o rei Davi, e o rei Davi gerou a Salomão, daquela que foi mulher de Urias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão gerou Roboão; Roboão gerou Abias; Abias gerou Asa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa gerou Josafá; Josafá gerou Jorão; Jorão gerou Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias gerou Jotão; Jotão gerou Acaz; Acaz gerou Ezequias;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou Manassés; Manassés gerou Amom; Amom gerou Josias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josias gerou Jeconias e a seus irmãos no tempo em que foram levados cativos para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do exílio na Babilônia, Jeconias gerou Salatiel; Salatiel gerou Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou Abiúde; Abiúde gerou Eliaquim, e Eliaquim gerou Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor gerou Sadoque; Sadoque gerou Aquim; Aquim gerou Eliúde,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou Eleazar; Eleazar gerou Matã, Matã gerou Jacó;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó gerou José, marido de Maria, da qual nasceu JESUS, denominado o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, o total das gerações é: de Abraão até Davi, quatorze gerações; de Davi até o exílio na Babilônia, quatorze gerações; e do exílio na Babilônia até Cristo, quatorze gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nascimento de Jesus Cristo ocorreu da seguinte maneira: Estando Maria, sua mãe, prometida em casamento a José, antes que coabitassem, achou-se grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, José, seu esposo, sendo um homem justo e não querendo expô-la à desonra pública, planejou deixá-la sem que ninguém soubesse a razão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, enquanto meditava sobre isso, eis que, em sonho, lhe apareceu um anjo do SENHOR, dizendo: “José, filho de Davi, não temas receber a Maria como sua mulher, pois o que nela está gerado é do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela dará à luz um filho, e lhe porás o nome de Jesus, porque Ele salvará o seu povo dos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo isso aconteceu para que se cumprisse o que o SENHOR havia dito através do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Eis que a virgem conceberá e dará à luz um filho, e Ele será chamado de Emanuel”, que significa “Deus conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José, ao despertar do sonho, fez o que o Anjo do SENHOR lhe tinha ordenado e recebeu Maria como sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, não coabitou com ela enquanto ela não deu à luz o filho primogênito. E José lhe colocou o nome de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Após o nascimento de Jesusem Belém da Judéia, nos dias do rei Herodes, eis que alguns sábios vindos do Oriente chegaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, indagavam: “Onde está aquele que é nascido rei dos judeus? Pois do Oriente vimos a sua estrela e viemos adorá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o rei Herodes ouviu isso, ficou perturbado e toda a Jerusalém com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo reunido todos os príncipes dos sacerdotes e os escribas do povo, perguntou-lhes onde havia de nascer o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles lhe responderam: “Em Belém da Judéia, pois assim escreveu o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Mas tu, Belém, da terra de Judá, de modo algum és a menor entre as principais cidades de Judá; pois de ti sairá o Guia, que como pastor, conduzirá Israel, o meu povo’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes, chamando secretamente os sábios, interrogou-os exatamente acerca do tempo em que a estrela lhes aparecera.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mandou-os a Belém e disse: “Ide, e perguntai diligentemente pelo menino, e quando o achardes, comunicai-me, para que também eu vá e o adore”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Após terem ouvido o rei, seguiram o seu caminho, e a estrela que tinham visto no Oriente foi adiante deles, até que finalmente parou sobre o lugar onde estava o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E vendo eles a estrela, alegraram-se com grande e intenso júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao entrarem na casa, encontraram o menino com Maria, sua mãe, e prostrando-se o adoraram. Então abriram seus tesouros e lhe ofertaram presentes: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, sendo por divina revelação avisados em sonhos para que não voltassem para junto de Herodes, retornaram para a sua terra, por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que partiram, eis que um anjo do SENHOR apareceu a José em sonho e lhe disse: “Levanta-te, toma o menino e sua mãe, e foge para o Egito. Permanece lá até que eu te diga, pois Herodes há de procurar o menino para o matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José se levantou, tomou o menino e sua mãe, durante a noite, e partiu para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E esteve lá até a morte de Herodes. E assim se cumpriu o que o SENHOR tinha dito através do profeta: “Do Egito chamei o meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Herodes percebeu que havia sido iludido pelos sábios, irou-se terrivelmente e mandou matar todos os meninos de dois anos para baixo, em Belém e em todas as circunvizinhanças, de acordo com as informações que havia obtido dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então se cumpriu o que fora dito pelo profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouviu-se uma voz em Ramá, pranto e grande lamentação; é Raquel que chora por seus filhos e recusa ser consolada, pois já não existem”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Após a morte de Herodes, eis que um anjo do SENHOR apareceu em sonho a José, no Egito, e disse-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Dispõe-te, toma o menino e sua mãe, e vai para a terra de Israel; porque já estão mortos os que procuravam tirar a vida do menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, José se levantou, tomou o menino e sua mãe, e foi para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, ao ouvir que Arquelau estava reinando na Judéia, em lugar de seu pai Herodes, teve medo de ir para lá. Contudo, tendo sido avisado em sonho por divina revelação, seguiu para as regiões da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao chegar, foi viver numa cidade chamada Nazaré. Cumpriu-se assim o que fora dito pelos profetas: “Ele será chamado Nazareno”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias surgiu João Batista pregando no deserto da Judéia; e dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Arrependei-vos, porque o Reino dos céus está próximo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é aquele que foi anunciado pelo profeta Isaías: “Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do SENHOR, endireitai as suas veredas”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João tinha suas roupas feitas de pêlos de camelo e usava um cinto de couro na cintura. Alimentava-se com gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A ele vinha gente de Jerusalém, de toda a Judéia e de toda a província adjacente ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Confessando os seus pecados, eram batizados por João no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, vendo ele muitos dos fariseus e dos saduceus que vinham ao seu batismo, dizia-lhes: “Raça de víboras, quem vos ensinou a fugir da ira futura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produzi, sim, frutos que mostrem vosso arrependimento!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não presumais de vós mesmos, dizendo: ‘Temos por pai a Abraão’; porque eu vos digo que mesmo destas pedras Deus pode gerar filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O machado já está posto à raiz das árvores, e toda árvore, pois, que não produz bom fruto é cortada e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, em verdade, vos batizo com água, para arrependimento; mas depois de mim vem alguém mais poderoso do que eu, tanto que não sou digno nem de levar as suas sandálias. Ele vos batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele traz a pá em sua mão e separará o trigo da palha. Recolherá no celeiro o seu trigo e queimará a palha no fogo que jamais se apaga”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus veio da Galiléia ao Jordão para ser batizado por João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas João se recusava, justificando: “Sou eu quem precisa ser batizado por ti, e vens tu a mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus, entretanto, declarou: “Deixe assim, por enquanto; pois assim convém que façamos, para cumprir toda a justiça”. E João concordou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, sendo Jesus batizado, saiu logo da água, e eis que se abriram os céus, e viu o Espírito de Deus descendo como pomba e vindo sobre Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, uma voz dos céus disse: “Este é meu Filho amado, em quem muito me agrado”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus foi então conduzido pelo Espírito, ao deserto, para ser tentado pelo Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O tentador aproximou-se então dele e disse: “Se tu és o Filho de Deus, manda que estas pedras se tornem em pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, afirmou-lhe: “Está escrito: ‘Nem só de pão viverá o homem, mas de toda a palavra que sai da boca de Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Diabo o conduziu à Cidade Santa, e colocou-o sobre a parte mais alta do templo e desafiou-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se tu és o Filho de Deus, joga-te daqui para baixo. Pois está escrito: ‘Aos seus anjos dará ordens a teu respeito, e com as mãos eles te susterão, para que jamais tropeces em alguma pedra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contestou-lhe Jesus: “Também está escrito: ‘Não tentarás o SENHOR teu Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tornou o Diabo a levá-lo, agora para um monte muito alto. E mostrou-lhe todos os reinos do mundo em todo o seu esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E propôs a Jesus: “Tudo isso te darei se, prostrado, me adorares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ordenou-lhe então Jesus: “Vai-te, Satanás, porque está escrito: ‘Ao SENHOR, teu Deus, adorarás e só a Ele servirás’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, o Diabo o deixou; e eis que vieram anjos, e o serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus, entretanto, ouvindo que João estava preso, voltou para a Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando Nazaré, foi habitar em Cafarnaum, situada à beira-mar, nos confins de Zebulom e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim cumprindo-se o que fora dito pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Terra de Zebulom e terra de Naftali, caminho do mar, além do Jordão, Galiléia dos gentios!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que jazia nas trevas viu uma grande luz; e aos que estavam detidos na região e sombra da morte, a luz raiou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daquele momento em diante Jesus passou a pregar e dizer: “Arrependei-vos, porque é chegado o Reino dos céus!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, caminhando junto ao mar da Galiléia, viu Jesus dois irmãos: Simão, chamado Pedro e André que lançavam a rede ao mar, pois eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disse-lhes Jesus: “Vinde após mim, e Eu vos farei pescadores de homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles, imediatamente deixaram suas redes e seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seguindo adiante, viu Jesus outros dois irmãos: Tiago, filho de Zebedeu e João, seu irmão, que estavam no barco com Zebedeu, seu pai, consertando as redes; e chamou-os.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles imediatamente deixaram o barco e seu pai para seguirem a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E percorria Jesus toda a Galiléia, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do Reino e curando todas as enfermidades e males entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sua fama correu por toda a Síria; e trouxeram-lhe, então, todos aqueles que sofriam, acometidos de várias enfermidades e tormentos, os endemoninhados, os lunáticos e os paralíticos. E Jesus os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E uma grande multidão da Galiléia, Decápolis, Jerusalém, Judéia e de além do Jordão seguia a Jesus.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, vendo as multidões, subiu a um monte e, assentando-se, os seus discípulos aproximaram-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jesus, abrindo a boca, os ensinava, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Bem-aventurados os pobres em espírito, pois deles é o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem-aventurados os que choram, porque serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem-aventurados os humildes, porque herdarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bem-aventurados os que têm fome e sede de justiça, porque serão fartos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem-aventurados os misericordiosos, porque alcançarão misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem-aventurados os limpos de coração, porque verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bem-aventurados os pacificadores, porque serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bem-aventurados os que sofrem perseguição por causa da justiça, porque deles é o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bem-aventurados sois vós quando vos insultarem, e perseguirem e, mentindo, disserem todo o mal contra vós, por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Exultai e alegrai-vos sobremaneira, pois é esplêndida a vossa recompensa nos céus; porque assim perseguiram os profetas que viveram antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós sois o sal da terra. Mas se o sal perder o seu sabor, com o que se há de temperar? Para nada mais presta, senão para se lançar fora e ser pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois a luz do mundo. Uma cidade edificada sobre um monte não pode ser escondida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Igualmente não se acende uma candeia para colocá-la debaixo de um cesto. Ao contrário, coloca-se no velador e, assim, ilumina a todos os que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim deixai a vossa luz resplandecer diante dos homens, para que vejam as vossas boas obras e glorifiquem o vosso Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não penseis que vim destruir a Lei ou os Profetas. Eu não vim para anular, mas para cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo que, até que os céus e a terra passem, nem um iou o mínimo traço se omitirá da Lei até que tudo se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Qualquer, pois, que violar um destes menores mandamentos e assim ensinar aos homens será chamado o menor no Reino dos Céus; aquele, porém, que os cumprir e ensinar será chamado grande no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque vos digo que, se a vossa justiça não exceder a dos escribas e fariseus, de modo nenhum entrareis no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvistes que foi dito aos antigos: “Não matarás; mas quem assassinar estará sujeito a juízo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu, porém, vos digo que qualquer que se irar contra seu irmão estará sujeito a juízo. Também qualquer que disser a seu irmão: Racá, será levado ao tribunal. E qualquer que o chamar de idiota estará sujeito ao fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim sendo, se trouxeres a tua oferta ao altar e te lembrares de que teu irmão tem alguma coisa contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixa ali mesmo diante do altar a tua oferta, e primeiro vai reconciliar-te com teu irmão, e depois volta e apresenta a tua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entra em acordo depressa com teu adversário, enquanto estás com ele a caminho do tribunal, para que não aconteça que o adversário te entregue ao juiz, o juiz te entregue ao carcereiro, e te joguem na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com toda a certeza afirmo que de maneira alguma sairás dali, enquanto não pagares o último centavo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ouvistes o que foi dito: ‘Não cometerás adultério’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu, porém, vos digo, que qualquer que olhar para uma mulher com intenção impura, em seu coração, já cometeu adultério com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se o teu olho direito te leva a pecar, arranca-o e lança-o fora de ti; pois te é mais proveitoso perder um dos teus membros do que todo o teu corpo ser lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se tua mão direita te fizer pecar, corta-a e atira-a para longe de ti; pois te é melhor que um dos teus membros se perca do que todo o teu corpo seja lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Foi dito também: ‘Aquele que se divorciar de sua esposa deverá dar a ela uma certidão de divórcio’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Qualquer que se divorciar da sua esposa, exceto por imoralidade sexual, faz com que ela se torne adúltera, e quem se casar com a mulher divorciada estará cometendo adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também ouvistes o que foi dito aos antigos: ‘Não jurarás falso, mas cumprirás rigorosamente teus juramentos ao Senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Entretanto, Eu vos afirmo: Não jureis de forma alguma; nem pelos céus, que são o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, por ser o estrado onde repousam seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade do grande Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E não jures por tua cabeça, pois não tens o poder de tornar um fio de cabelo branco ou preto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seja, porém, o teu sim, sim! E o teu não, não! O que passar disso vem do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ouvistes o que foi dito: “Olho por olho e dente por dente”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Não resistais ao perverso; mas se alguém te ofender com um tapa na face direita, volta-lhe também a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E se alguém quiser processar-te e tirar-te a túnica, deixa que leve também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, se alguém te forçar a andar uma milha, vai com ele duas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dá a quem te pedir e não te desvies de quem deseja que lhe emprestes algo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ouvistes o que foi dito: ‘Amarás o teu próximo e odiarás o teu inimigo’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Amai os vossos inimigos e orai pelos que vos perseguem;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para que vos torneis filhos do vosso Pai que está nos céus, pois que Ele faz raiar o seu sol sobre maus e bons e derrama chuva sobre justos e injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porque se amardes os que vos amam, que recompensa tendes? Não fazem os publicanos igualmente assim?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se saudardes somente os vossos irmãos, que fazeis de notável? Não agem os gentios também dessa maneira?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim sendo, sede vós perfeitos como perfeito é o vosso Pai que está nos céus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guardai-vos de fazer a vossa caridade e obras de justiça diante dos homens, com o fim de serem vistos por eles; caso contrário, não tereis qualquer recompensa do vosso Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por essa razão, quando deres um donativo, não toques trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas, nas sinagogas e nas ruas, para serem glorificados pelos homens. Com toda a certeza vos afirmo que eles já receberam o seu galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, porém, quando deres uma esmola ou ajuda, não deixes tua mão esquerda saber o que faz a direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para que a tua obra de caridade fique em secreto: e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando orardes, não sejais como os hipócritas, pois que apreciam orar em pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas, para serem admirados pelos outros. Com toda a certeza vos afirmo que eles já receberam o seu galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, porém, quando orares, vai para teu quarto e, após ter fechado a porta, orarás a teu Pai, que está em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando orardes, não useis de vãs repetições, como fazem os pagãos; pois imaginam que devido ao seu muito falar serão ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não vos assemelheis a eles; porque Deus, o vosso Pai, sabe tudo de que tendes necessidade, antes mesmo que lho peçais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/> Por essa razão, vós orareis: Pai nosso, que estás nos céus! Santificado seja o teu Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/> Venha o teu Reino. Seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dá-nos hoje o nosso pão diário.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perdoa-nos as nossas dívidas, assim como perdoamos aos nossos devedores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não nos conduzas à tentação, mas livra-nos do Maligno. Porque teu é o Reino, o poder e a glória para sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, se perdoardes aos homens as suas ofensas, assim também vosso Pai celeste vos perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, se não perdoardes aos homens, tampouco vosso Pai vos perdoará as vossas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando jejuardes, não vos mostreis com aspecto sombrio como os hipócritas; pois desfiguram o rosto com a intenção de mostrar às pessoas que estão jejuando.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, porém, quando jejuares, unge tua cabeça e lava o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, assim, não parecerá aos outros que jejuas; e, sim, ao teu Pai em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não acumuleis para vós outros tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem destroem, e onde ladrões arrombam para roubar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ajuntai para vós outros tesouros no céu, onde a traça nem a ferrugem podem destruir, e onde os ladrões não arrombam e roubam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, onde estiver o teu tesouro, aí também estará o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os olhos são a lâmpada do corpo. Portanto, se teus olhos forem bons, teu corpo será pleno de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, se teus olhos forem maus, todo o teu corpo estará em absoluta escuridão. Por isso, se a luz que está em ti são trevas, quão tremendas são essas trevas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém pode servir a dois senhores; pois odiará um e amará o outro, ou será leal a um e desprezará o outro. Não podeis servir a Deus e a Mâmon.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, vos afirmo: não andeis preocupados com a vossa própria vida, quanto ao que haveis de comer ou beber; nem pelo vosso corpo, quanto ao que haveis de vestir. Não é a vida mais do que o alimento, e o corpo mais do que as roupas?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Contemplai as aves do céu: não semeiam, não colhem, nem armazenam em celeiros; contudo, vosso Pai celestial as sustenta. Não tendes vós muito mais valor do que as aves?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Qual de vós, por mais que se preocupe, pode acrescentar algum tempo à jornada da sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E por que andais preocupados quanto ao que vestir? Observai como crescem os lírios do campo. Eles não trabalham nem tecem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu, contudo, vos asseguro que nem Salomão, em todo o esplendor de sua glória, vestiu-se como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, se Deus veste assim a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada ao fogo, quanto mais a vós outros, homens de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não vos preocupeis, dizendo: Que iremos comer? Que iremos beber? Ou ainda: Com que nos vestiremos?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois são os pagãos que tratam de obter tudo isso; mas vosso Pai celestial sabe que necessitais de todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Buscai, assim, em primeiro lugar, o Reino de Deus e a sua justiça, e todas essas coisas vos serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, não vos preocupeis com o dia de amanhã, pois o amanhã trará suas próprias preocupações. É suficiente o mal que cada dia traz em si mesmo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não julgueis, para que não sejais julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois com o critério com que julgardes, sereis julgados; e com a medida que usardes para medir a outros, igualmente medirão a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que reparas tu o cisco no olho de teu irmão, mas não percebes a viga que está no teu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E como podes dizer a teu irmão: Permite-me remover o cisco do teu olho, quando há uma viga no teu?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu olho, e então poderás ver com clareza para tirar o cisco do olho de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deis o que é sagrado aos cães, nem jogueis aos porcos as vossas pérolas, para que não as pisoteiem e, voltando-se, vos façam em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pedi, e vos será concedido; buscai, e encontrareis; batei, e a porta será aberta para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todo o que pede recebe; o que busca encontra; e a quem bate, se lhe abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou qual dentre vós é o homem que, se o filho lhe pedir pão, lhe dará uma pedra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou se lhe pedir peixe, lhe entregará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, se vós, sendo maus, sabeis dar bons presentes aos vossos filhos, quanto mais vosso Pai que está nos céus dará o que é bom aos que lhe pedirem!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, tudo quanto quereis que as pessoas vos façam, assim fazei-o vós também a elas, pois esta é a Lei e os Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entrai pela porta estreita, pois larga é a porta e amplo o caminho que levam à perdição, e muitos são os que entram por esse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque estreita é a porta e difícil o caminho que conduzem à vida, apenas uns poucos encontram esse caminho!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acautelai-vos quanto aos falsos profetas. Eles se aproximam de vós disfarçados de ovelhas, mas no seu íntimo são como lobos devoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelos seus frutos os conhecereis. É possível alguém colher uvas de um espinheiro ou figos das ervas daninhas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim sendo, toda árvore boa produz bons frutos, mas a árvore ruim dá frutos ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A árvore boa não pode dar frutos ruins, nem a árvore ruim produzir bons frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não produz bons frutos é cortada e atirada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, pelos seus frutos os conhecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nem todo aquele que diz a mim: ‘Senhor, Senhor!’ entrará no Reino dos céus, mas somente o que faz a vontade de meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos dirão a mim naquele dia: ‘Senhor, Senhor! Não temos nós profetizado em teu nome? Em teu nome não expulsamos demônios? E, em teu nome, não realizamos muitos milagres?’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então lhes declararei: Nunca os conheci. Afastai-vos da minha presença, vós que praticais o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, todo aquele que ouve estas minhas palavras e as pratica será comparado a um homem sábio, que construiu a sua casa sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E caiu a chuva, vieram as enchentes, sopraram os ventos e bateram com violência contra aquela casa, mas ela não caiu, pois tinha seus alicerces na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, todo aquele que ouve estas minhas palavras e não as pratica é como um insensato que construiu a sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E caiu a chuva, vieram as enchentes, sopraram os ventos e bateram com violência contra aquela casa, e ela desabou. E grande foi a sua ruína”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus acabou de pronunciar estas palavras, estavam as multidões atônitas com o seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque Ele as ensinava como quem tem autoridade, e não como os mestres da lei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Ele desceu do monte, grandes multidões o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que um leproso, tendo-se aproximado, adorou-o de joelhos e clamou: “Senhor, se é da tua vontade podes purificar-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Jesus, estendendo a mão, tocou-lhe, dizendo: “Eu quero. Sê limpo!” E no mesmo instante ele ficou purificado da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, disse-lhe Jesus: “Veja que não digas isto a ninguém, mas segue, mostra teu corpo ao sacerdote, e faze a oferta que Moisés ordenou, para que sirva de testemunho.” Um comandante romano crente</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entrando Jesus em Cafarnaum, dirigiu-se a ele um centurião, suplicando:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Senhor, meu servo está em casa, paralítico e sofrendo horrível tormento”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jesus lhe disse: “Eu irei curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao que respondeu o centurião: “Senhor, não sou digno de receber-te sob o meu teto. Mas dize apenas uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu também sou homem debaixo de autoridade e tenho soldados às minhas ordens. Digo a um: Vai, e ele vai; e a outro: Vem, e ele vem. Ordeno a meu servo: Faze isto, e ele o faz”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao ouvir isto, Jesus maravilhou-se, e disse aos que o seguiam: “Com toda a certeza vos afirmo que nem mesmo em Israel encontrei alguém com tão grande fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digo-vos que muitos virão do Oriente e do Ocidente e tomarão lugares à mesa com Abraão, Isaque e Jacó no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entretanto, os herdeiros do Reino serão lançados para fora, nas trevas, onde haverá choro e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse Jesus ao centurião: “Vai-te, e da maneira como creste, assim te sucederá!” E naquela mesma hora o servo foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Jesus chegado à casa de Pedro, viu a sogra deste acamada, enferma e com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Jesus tocou a mão dela e a febre a deixou. Em seguida, levantou-se ela e passou a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No início da noite, trouxeram-lhe muitos endemoninhados; e Ele, com apenas uma palavra, expulsou os espíritos e curou todos os que estavam doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim se cumpriu o que fora dito por intermédio do profeta Isaías: “Ele tomou sobre si as nossas enfermidades e pessoalmente levou as nossas doenças”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus viu que uma multidão o rodeava, ordenou que atravessassem para o outro lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, aproximando-se dele um escriba, disse-lhe: “Mestre, seguir-te-ei para onde quer que fores”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus lhe respondeu: “As raposas têm suas tocas e as aves do céu têm seus ninhos, mas o Filho do homem não tem onde repousar a cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outro de seus discípulos lhe disse: “Senhor, permite-me ir primeiro sepultar meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao que Jesus lhe respondeu: “Segue-me e deixa que os mortos sepultem os seus próprios mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entrando Jesus no barco, seus discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, sobreveio no mar uma violenta tempestade, de tal maneira que as ondas encobriam o barco. Ele, contudo, dormia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, seus discípulos vieram despertá-lo, clamando: “Senhor, salva-nos! Vamos todos perecer!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Jesus disse a eles: “Por que estais com tanto medo, homens de pequena fé?” E, levantando-se, repreendeu os ventos e o mar, e houve plena calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, os homens maravilhados, exclamaram: “Quem é este que até os ventos e o mar lhe obedecem?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Ele chegou ao outro lado, à província dos gadarenos, foram ao seu encontro dois endemoninhados, saindo dentre os sepulcros. Eram tão agressivos que ninguém podia passar por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, de repente gritaram: “Que temos nós contigo, ó Filho de Deus? Vieste aqui para nos atormentar antes do devido tempo?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não muito longe deles estava pastando uma grande manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, os demônios imploravam a Ele: “Se nos expulsas, permite-nos entrar naquela manada de porcos!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jesus lhes disse: “Ide!” Assim que saíram entraram nos porcos. De repente, toda a manada correu em disparada e atirou-se violentamente precipício abaixo, em direção ao mar, e nas águas pereceram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles que cuidavam dos porcos fugiram, foram para a cidade e contaram tudo, inclusive o que ocorrera com os endemoninhados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então toda a cidade saiu ao encontro de Jesus; e assim que o viram, suplicaram-lhe que se retirasse da sua região.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, entrando Jesus num barco, atravessou o mar e foi para a sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que lhe trouxeram um paralítico deitado em sua maca. Observando-lhes a fé, disse Jesus ao paralítico: “Tem bom ânimo, filho; os teus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diante disso, alguns escribas diziam consigo mesmos: “Este homem blasfema!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo-lhes os pensamentos, questiona: “Por que cogitai o mal em vossos corações?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o que é mais fácil dizer: ‘Os teus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levanta-te e anda?’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, para que saibais que o Filho do homem tem na terra autoridade para perdoar pecados – disse então ao paralítico: “Levanta-te, toma a tua maca, e vai para tua casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levantando-se, o homem partiu para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ver isso, a multidão se encheu de temor e glorificava a Deus, pois dera aos homens tamanha autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saindo, viu Jesus um homem chamado Mateus, sentado na coletoria, e disse-lhe: “Segue-me!” Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, estando Jesus em casa, à mesa, muitos publicanos e pecadores vieram para cear com Ele e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os fariseus viram isso, perguntaram aos discípulos dele: “Por que ceia o vosso mestre com publicanos e pecadores?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus, ouvindo, responde: “Os sãos não necessitam de médico, mas sim, os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, ide aprender o que significa isto: ‘Misericórdia quero, e não sacrifícios’. Pois não vim resgatar justos e sim pecadores’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, chegaram os discípulos de João e lhe perguntaram: “Por que jejuamos nós, e os fariseus, muitas vezes, e os teus discípulos não jejuam?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: “É possível que os amigos do noivo fiquem de luto enquanto o noivo ainda está com eles? Dias virão, quando o noivo lhes será tirado; então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém coloca remendo novo em roupa velha; porque o remendo força o tecido da roupa e o rasgo aumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem se põe vinho novo em odres velhos; se o fizer, os odres rebentarão, o vinho derramará e os odres se estragarão. Mas, põe-se vinho novo em odres novos, e assim ambos ficam conservados”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto, Ele estava falando, um dos dirigentes da sinagoga aproximou-se e, ajoelhando-se diante dele, rogou: “Minha filha acaba de morrer; mas vem, impõe a tua mão sobre ela, e viverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus então levantou-se e seguiu com ele, e seus discípulos os acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De repente, uma mulher que há doze anos vinha sofrendo de hemorragia, alcançou-o por trás e tocou na borda do seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois dizia essa mulher consigo mesma: “Se eu conseguir apenas lhe tocar as vestes, serei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Jesus voltou-se e assim que viu a mulher lhe disse: “Anime-se grandemente, filha, a tua fé te salvou!” E, desde aquele momento, a mulher ficou sã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa do dirigente da sinagoga e viu os flautistas fúnebres e a multidão em alvoroço, ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Retirai-vos daqui! Esta menina não está morta, mas adormecida”. E todos zombavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim que a multidão foi retirada, Jesus entrou, tomou a menina pela mão e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então a notícia desse acontecimento espalhou-se por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Partindo Jesus dali, dois homens cegos o seguiram, clamando: “Filho de Davi, tem misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entrando Ele em casa, aproximaram-se os cegos, e Jesus lhes perguntou: “Credes que Eu seja capaz de fazer isto?” E, responderam-lhe: “Sim, Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, lhes tocou os olhos, dizendo: “Seja-vos feito conforme a vossa fé”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os olhos deles foram abertos. Jesus os advertiu, então, severamente: “Cuidai para que ninguém saiba disto”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, ao partirem, propagaram os feitos de Jesus por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Após terem se retirado, algumas pessoas trouxeram a Jesus um homem, mudo e possuído por um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim que o demônio foi expulso, o mudo passou a falar; e as multidões admiradas exclamavam: “Jamais se viu algo assim em Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por outro lado, os fariseus maldiziam: “Ele expulsa os demônios pelo príncipe dos demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus ia passando por todas as cidades e povoados, ensinando nas sinagogas, pregando as boas novas do Reino e curando todas as enfermidades e doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao ver as multidões, Jesus sentiu grande compaixão pelas pessoas, pois que estavam aflitas e desamparadas como ovelhas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, falou aos seus discípulos: “De fato a colheita é abundante, mas os trabalhadores são poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por isso, orai ao Senhor da seara e pedi que Ele mande mais trabalhadores para a sua colheita”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, tendo chamado seus doze discípulos, deu-lhes poder para expulsar espíritos imundos e curar todas as doenças e males.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E são estes os nomes dos doze apóstolos: primeiro, Simão, chamado Pedro, e André, seu irmão; Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, o zelote, e Judas Iscariotes, o mesmo que traiu a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, a esses doze homens, enviou Jesus com as seguintes recomendações: “Não vos encaminheis aos gentios, nem entreis em cidade alguma dos samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes, porém, buscai as ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, à medida que seguirdes, pregai esta mensagem: O Reino dos Céus está a vosso alcance!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curai enfermos, purificai leprosos, ressuscitai mortos, expulsai demônios. Graciosamente recebestes, graciosamente dai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não vos provereis de ouro, nem prata ou cobre em vossos cinturões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não leveis sacolas de viagem, nem uma túnica a mais, segundo par de sandálias ou um cajado; pois digno é o trabalhador do seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em qualquer cidade ou povoado em que entrardes, procurai alguém digno de vos receber; ficai nesta casa até vos retirardes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando entrardes na casa, saudai-a.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se a casa for digna, que a vossa paz repouse sobre ela; se, todavia, não for digna, que a paz retorne para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, se alguém não vos receber, nem der ouvidos às vossas palavras, assim que sairdes daquela casa ou cidade, sacudi a poeira dos vossos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo que haverá mais tolerância para Sodoma e Gomorra, no dia do juízo, do que para aquelas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Observai! Eu vos envio como ovelhas entre os lobos. Sede, portanto, astutos como as serpentes e inofensivos como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, acautelai-vos dos homens; pois que vos entregarão aos tribunais e vos açoitarão nas suas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sereis levados à presença de governadores e reis por minha causa, para testemunhardes a eles e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, quando vos prenderem, não vos preocupeis em como, ou o que deveis falar, pois que, naquela hora, vos será ministrado o que haveis de dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isso porque, não sois vós que estareis falando, mas o Espírito de vosso Pai é quem se expressará através de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um irmão entregará à morte seu irmão, e o pai ao filho, e os filhos se rebelarão contra seus pais e lhes causarão a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, por causa do meu Nome, sereis odiados de todos. Contudo, aquele que permanecer firme até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando, porém, vos perseguirem num lugar, fugi para outro; pois com toda a certeza vos asseguro que não tereis passado por todas as cidades de Israel antes que venha o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pupilo não está acima do seu mentor, nem o escravo acima do seu amo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Basta ao discípulo ser como seu mestre, e ao servo ser como seu senhor. Se chamaram de Belzebu ao cabeça da Casa, quanto mais aos membros da sua família!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, não os temais! Nada há escondido que não venha a ser revelado, nem oculto que não venha a se tornar conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que vos digo na escuridão, dizei-o à luz do dia; e o que se vos diz ao ouvido, proclamai-o do alto dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, não temais os que matam o corpo, mas não têm poder para matar a alma. Temei antes, aquele que pode destruir no inferno tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se vendem dois pardais por uma moedinha de cobre? Mesmo assim, nenhum deles cairá sobre a terra sem a permissão de vosso Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E quanto aos muitos cabelos da vossa cabeça? Estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, não temais! Bem mais valeis vós do que muitos passarinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim sendo, todo aquele que me declarar diante das pessoas, também eu o declararei diante de meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entretanto, qualquer que me negar diante das pessoas, também Eu o negarei diante de meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não penseis que vim trazer paz à terra; não vim trazer paz, mas espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois Eu vim para ser motivo de discórdia entre o homem e seu pai; entre a filha e sua mãe e entre a nora e sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim os inimigos do homem serão os da sua própria família.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem ama seu pai ou sua mãe mais do que a mim não é digno de mim; e quem ama o filho ou a filha mais do que a mim não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E aquele que não toma a sua cruz e não me segue, também não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quem encontra a sua vida a perderá. Mas quem perde a vida por minha causa a achará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quem vos recebe, a mim mesmo recebe; e quem recebe a minha pessoa, recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem recebe um profeta por reconhecê-lo como profeta, receberá a recompensa de profeta; e quem recebe um justo por suas qualidades de justiça, receberá a recompensa de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quem der, mesmo que seja apenas um copo de água fria a um destes pequeninos, por ser este meu discípulo, com toda a certeza vos afirmo que de modo algum perderá a sua recompensa”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havendo, pois, terminado de instruir seus doze discípulos, partiu Jesus dali para ensinar e pregar nas cidades da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim que, no cárcere, João ouviu falar sobre o que Cristo estava realizando, enviou dois dos seus discípulos para lhe perguntarem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“És tu Aquele que haveria de vir ou devemos aguardar outro?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, respondendo, disse-lhes: “Ide e contai a João o que estais ouvindo e vendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cegos enxergam, os mancos caminham, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados, e as Boas Novas estão sendo pregadas aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, abençoado é aquele que não se escandaliza por minha causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto saíam os discípulos de João, começou Jesus a falar às multidões a respeito de João: O que fostes ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E então? O que fostes ver no deserto? Um homem vestido com roupas finas? De fato, os que usam roupas finas estão nos palácios reais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, afinal, o que fostes ver? Um profeta? Sim, Eu vos afirmo. E mais do que um profeta!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é aquele a respeito de quem está escrito: “Eis que Eu enviarei o meu mensageiro à frente da tua face, o qual preparará o teu caminho diante de Ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo: Entre os nascidos de mulher não se levantou ninguém maior do que João, o Batista; entretanto, o menor no Reino dos céus é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde os dias de João Batista até agora, o Reino dos céus é tomado à força, e os que usam de violência se apoderam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque todos os Profetas e a Lei profetizaram até João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se desejarem aceitar, este é o Elias que havia de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que tem ouvidos para ouvir, que ouça!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, a quem hei de comparar esta geração? São como crianças que, sentadas nas praças do mercado, ficam gritando uma às outras:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Nós vos tocamos músicas de casamento, mas vós não dançastes; entoamos lamentos fúnebres e não pranteastes!’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, veio João, que jejua e não bebe vinho, e dizem: ‘Este tem demônio’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então chega o Filho do homem, comendo e bebendo, e dizem: ‘Eis aí um glutão e bebedor de vinho, amigo de publicanos e pecadores!’ Todavia, a sabedoria é comprovada pelas obras que são seus frutos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, começou Jesus a admoestar severamente as cidades nas quais realizara numerosos feitos prodigiosos, porque não se arrependeram:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ai de ti Corazim! Ai de ti Betsaida! Porque se os milagres que entre vós foram realizados tivessem sido feitos em Tiro e Sidom, há muito que elas se teriam arrependido, vestindo roupas de saco e cobrindo-se de cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entretanto, Eu vos afirmo que no dia do juízo haverá menos rigor para Tiro e Sidom, do que para vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tu, Cafarnaum, te arrogas subir até os céus? Pois serás lançada no inferno. Porque se as maravilhas que foram realizadas em ti houvessem sido feitas em Sodoma, teria ela permanecido até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, contudo, vos afirmo que haverá mais tolerância para com o povo de Sodoma no dia do julgamento, do que para contigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela ocasião, em resposta, Jesus proclamou: “Graças te dou, ó Pai, Senhor dos céus e da terra, pois escondeste estas coisas dos sábios e cultos, e as revelaste aos pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amém, ó Pai, pois assim foi do teu agrado!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todas as coisas me foram entregues por meu Pai. Ninguém conhece o Filho senão o Pai; e ninguém conhece o Pai a não ser o Filho, e aquele a quem o Filho o desejar revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vinde a mim todos os que estais cansados de carregar suas pesadas cargas, e Eu vos darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomai vosso lugar em minha canga e aprendei de mim, porque sou amável e humilde de coração, e assim achareis descanso para as vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois meu jugo é bom e minha carga é leve”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela época, Jesus passou pelas lavouras de cereal, em dia de sábado. Seus discípulos estavam com fome e começaram a colher espigas e comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim que os fariseus viram aquilo, disseram-lhe: “Vê! Teus discípulos estão fazendo o que não é lícito em dia de sábado!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Jesus lhes respondeu: “Não lestes o que fez Davi quando ele e seus companheiros estavam com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como entrou na casa de Deus, e comeram os pães da Presença, os quais a lei não lhes permitia comer, nem a ele nem aos que com ele estavam, mas exclusivamente aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou não lestes na Lei que, aos sábados, os sacerdotes no templo violam o sábado e, contudo, são desculpados?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois Eu vos afirmo que aqui está quem é maior do que o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, se vós soubésseis o que significam estas palavras: ‘Misericórdia quero, e não holocaustos’, não teríeis condenado os que não têm culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o Filho do homem é o Senhor do sábado!” Jesus cura no sábado</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo Jesus saído daquele lugar, foi para a sinagoga deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Encontrava-se ali um homem que tinha uma das mãos atrofiada. Mas, procurando um motivo para acusar Jesus, eles o questionaram: “É lícito curar no sábado?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que Jesus lhes propôs: “Qual de vós será o homem que, tendo uma ovelha, e, num sábado, esta cair em um buraco, não fará todo o esforço para retirá-la de lá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim sendo, quanto mais vale uma pessoa do que uma ovelha! Por isso, é lícito fazer o bem no sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, dirigiu-se ao homem e disse: “Estende a tua mão”. Ele a estendeu e ela foi restaurada, ficando sã como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Diante disso, saíram os fariseus e começaram a conspirar sobre como poderiam matar Jesus. Eis meu Servo amado!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, Jesus, sabendo disto, afastou-se daquele lugar. Uma multidão o seguiu e a todos Ele curou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, os advertiu para que não divulgassem suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao acontecer isso, cumpriu-se o que fora dito pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eis o meu Servo, que escolhi, o meu amado, em quem tenho alegria. Farei repousar sobre Ele o meu Espírito, e Ele anunciará justiça às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não contenderá nem gritará; nem se ouvirá nas ruas a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana rachada, nem apagará o pavio que fumega, até que faça vencer a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E em seu Nome os gentios colocarão sua esperança”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, aconteceu que lhe trouxeram um endemoninhado, cego e mudo; Ele o curou, de modo que pôde falar e ver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, toda a multidão ficou atônita e exclamava: “É este, porventura, o Filho de Davi?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas os fariseus, ao ouvirem isso, murmuraram: “Este homem não expulsa demônios senão pelo poder de Belzebu, o príncipe dos demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entretanto, Jesus compreendia os pensamentos deles, e lhes afirmou: “Todo reino dividido contra si mesmo será arruinado, e toda cidade ou casa dividida contra si mesma não resistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás expulsa Satanás, está dividido contra ele próprio. Como poderá então subsistir o seu reino?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se Eu expulso demônios por Belzebu, por quem os expulsam vossos filhos? E, por isso, eles mesmos serão os vossos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se é pelo Espírito de Deus que Eu expulso demônios, então, verdadeiramente, é chegado o Reino de Deus sobre vós!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ou ainda, como pode alguém entrar na casa do homem forte e roubar-lhe todos os bens sem primeiro amarrá-lo? Só depois disso será possível saquear a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem não está comigo, está contra mim; e aquele que comigo não colhe, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, Eu vos assevero: Todos os pecados e blasfêmias serão perdoados às pessoas; a blasfêmia contra o Espírito Santo não será, porém, perdoada!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Qualquer pessoa que disser uma palavra contra o Filho do homem, isso lhe será perdoado; porém, se alguém falar contra o Espírito Santo, não lhe será isso perdoado, nem nesta época, nem no tempo futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ou fazei a árvore boa e o seu fruto bom, ou a árvore má e o seu fruto mau; pois uma árvore é conhecida pelo seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raça de víboras! Como podeis falar coisas boas, sendo maus? Pois a boca fala do que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Uma boa pessoa tira do seu bom tesouro coisas boas; mas a pessoa má, tira do seu tesouro mau, coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por isso, vos afirmo que de toda a palavra fútil que as pessoas disserem, dela deverão prestar conta no Dia do Juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque pelas tuas palavras serás absolvido e pelas tuas palavras serás condenado”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então alguns dos mestres da lei e fariseus lhe pediram: “Mestre, queremos ver de tua parte algum milagre”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao que Jesus respondeu: “Uma geração perversa e adúltera pede um sinal miraculoso! Todavia, nenhum sinal lhe será dado, exceto o sinal miraculoso do profeta Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, assim como esteve Jonas três dias e três noites no ventre de um grande peixe, assim o Filho do homem estará três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O povo de Nínive se levantará no Dia do Juízo com esta geração, e a condenará; pois eles se arrependeram com a pregação de Jonas. E eis que aqui está quem é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha do Sul se levantará no Juízo com esta geração e a condenará, pois ela veio dos confins da terra para conhecer os sábios ensinamentos de Salomão. E eis que aqui está quem é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando um espírito imundo sai de uma pessoa, passa por lugares áridos procurando descanso, mas não encontra onde repousar.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então diz: ‘Voltarei para a minha casa de onde saí’. E, retornando, encontra a casa desocupada, varrida e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Diante disso, vai e leva consigo outros sete espíritos, piores do que ele, e, entrando, passam a morar ali. E o estado final daquela pessoa torna-se pior que o primeiro. Assim também ocorrerá com esta geração má!” A mãe e os irmãos de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto, Jesus estava pregando à grande multidão, do lado de fora, sua mãe e seus irmãos procuravam falar com Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então alguém o avisou: “Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e desejam falar-te”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus, entretanto, respondeu ao que lhe trouxera a informação: “Quem é minha mãe e quem são os meus irmãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, estendendo a mão na direção dos discípulos, afirmou: “Eis minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois todo aquele que faz a vontade de meu Pai que está nos céus, este é meu irmão, minha irmã e minha mãe”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo dia Jesus saiu de casa e foi assentar-se à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma grande multidão reuniu-se ao seu redor e, por esse motivo, entrou num barco e assentou-se. E todo o povo estava em pé na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus ensinou-lhes então muitas coisas por meio de parábolas, como esta: “Eis que um semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto realizava a semeadura, parte dela caiu à beira do caminho e, vindo as aves, a devoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em terreno rochoso, onde havia uma fina camada de terra, e logo brotou, pois o solo não era profundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, quando veio o sol, as plantas se queimaram; e por não terem raiz, secaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu entre os espinhos. Estes, ao crescer, sufocaram as plantas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, uma parte caiu em boa terra, produzindo generosa colheita, a cem, sessenta e trinta por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que tem ouvidos para ouvir, que ouça!” O propósito das parábolas</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, os discípulos se aproximaram dele e perguntaram: “Por que lhes falas por meio de parábolas?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que Ele respondeu: “Porque a vós outros foi dado o conhecimento dos mistérios do Reino dos céus, mas a eles isso não lhes foi concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois a quem tem, mais se lhe dará, e terá em abundância; mas, ao que quase não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso lhes falo por meio de parábolas; porque, vendo, não enxergam; e escutando, não ouvem, muito menos compreendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Neles se cumpre a profecia de Isaías: ‘Ainda que continuamente estejais ouvindo, jamais entendereis; mesmo que sempre estejais vendo, nunca percebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Posto que o coração deste povo está petrificado; de má vontade escutaram com seus ouvidos, e fecharam os seus olhos; para evitar que enxerguem com os olhos, ouçam com os ouvidos, compreendam com o coração, convertam-se, e sejam por mim curados’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas abençoados são os vossos olhos, porque enxergam; e os vossos ouvidos, porque ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois com certeza vos afirmo que muitos profetas e justos desejaram ver o que vedes, e não viram; e ouvir o que ouvis, e não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, atentai para o que significa a parábola do semeador:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando uma pessoa escuta a mensagem do Reino, mas não a compreende, vem o Maligno e arranca o que foi semeado em seu coração. Estas são as sementes que foram semeadas à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que foi semeado em terreno rochoso, esse é o que ouve a Palavra e logo a aceita com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, visto que não tem raiz em si mesmo, resiste por pouco tempo. E, quando por causa da Palavra chegam os problemas e as perseguições, logo perde o ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao que foi semeado entre os espinhos, este é aquele que ouve a Palavra, mas as preocupações desta vida e a sedução das riquezas sufocam a mensagem, tornando-a infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, enfim, o que foi semeado em boa terra é aquele que ouve a Palavra e a entende; este frutifica e produz grande colheita: alguns, cem; outros, sessenta; e ainda outros trinta vezes mais do que foi semeado”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus lhes contou outra parábola: “O Reino dos céus é semelhante a um homem que semeou boa semente em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entretanto, quando todos dormiam, chegou o inimigo dele, lançou o joio no meio do trigo, e seguiu o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, quando o trigo brotou e formou espigas, o joio também apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os servos do dono da plantação foram até ele e perguntaram: ‘Senhor, não semeaste boa semente no teu campo? Então, de onde vem o joio?’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: ‘Um inimigo fez isso’. Então os servos lhe propuseram: ‘Senhor, queres que vamos e arranquemos o joio?’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que o senhor respondeu: ‘Não, pois ao tirar o joio, podereis arrancar juntamente com ele o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixai-os, pois, crescer juntos até à safra, e, no tempo da colheita, direi aos ceifeiros: ‘Primeiro ajuntai o joio e amarrai-o em feixes para ser queimado; mas o trigo, recolhei-o no meu celeiro’”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Outra parábola ainda lhes propôs Jesus, dizendo: “O Reino dos céus é como um grão de mostarda, que um homem tomou e plantou em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora seja a menor dentre todas as sementes, quando cresce chega a ser a maior das plantas, e se torna uma árvore, de maneira que as aves do céu vêm aninhar-se em seus ramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E contou-lhes mais outra parábola: “O Reino dos céus é semelhante ao fermento que uma mulher pegou e misturou em três medidas de farinha, até que toda a massa ficou levedada”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todas essas coisas falou Jesus à multidão por meio de parábolas e nada lhes dizia sem usar palavras enigmáticas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E assim cumpriu-se o que fora dito por meio do profeta: “Abrirei em parábolas a minha boca; proclamarei coisas ocultas desde a fundação do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, Jesus se despediu da multidão e foi para casa. Seus discípulos aproximaram-se dele e pediram: “Explica-nos a parábola do joio na plantação”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Jesus explicou: “Aquele que semeou a boa semente é o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O campo é o mundo, e a boa semente são os filhos do Reino. O joio representa os que pertencem ao Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O inimigo que semeou o joio é o Diabo. A colheita é o final desta era, e os ceifeiros são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Da mesma maneira que o joio é colhido e jogado ao fogo, assim será no fim desta era.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do homem mandará os seus anjos, e eles ceifarão do seu Reino tudo o que causa tropeço e todos os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles os lançarão na fornalha ardente e ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os justos reluzirão como o sol no Reino de seu Pai. Aquele que tem ouvidos para ouvir, que ouça!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O Reino dos céus assemelha-se a um tesouro escondido no campo. Certo homem, tendo-o encontrado, escondeu-o novamente. Então, transbordando de alegria, vai, vende tudo o que tem, e compra aquele terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Da mesma forma, o Reino dos céus é como um negociante que procura pérolas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, assim que encontrou uma pérola valiosíssima, foi, vendeu tudo o que tinha e a comprou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O Reino dos céus é ainda semelhante a uma rede que, lançada ao mar, recolhe peixes de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, quando está repleta, os pescadores a puxam para a praia. Então se assentam e juntam os bons em cestos, mas jogam fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim também ocorrerá no final desta era. Chegarão os anjos e irão separar os maus dentre os justos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E lançarão os maus na fornalha ardente; e ali haverá grande lamento e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então lhes perguntou Jesus: “Entendestes todas estas parábolas?” Ao que eles responderam: “Sim, Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Jesus lhes disse: “Portanto, todo mestre da lei, bem esclarecido quanto ao Reino dos céus, é semelhante a um pai de família que sabe tirar do seu tesouro coisas novas e coisas velhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Havendo terminado de contar essas parábolas, retirou-se Jesus dali.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Chegando à sua cidade, começou a ensinar o povo na sinagoga, de tal maneira que as pessoas se admiravam, e exclamavam: “De onde lhe vem tanta sabedoria e estes poderes para realizar milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ora, não é este o filho do carpinteiro? O nome de sua mãe não é Maria, e o de seus irmãos: Tiago, José, Simão e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Não vivem entre nós todas as suas irmãs? Portanto, de onde obteve todos esses poderes?”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E ficavam escandalizados por causa dele. Entretanto, Jesus lhes afirmou: “Não há profeta sem honra, a não ser em sua própria terra, e em sua própria casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E Jesus não realizou ali muitos milagres, por causa da falta de fé daquelas pessoas.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo Herodes, o tetrarca, ouviu os relatos sobre os feitos de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse aos seus servos: “Este é João Batista; ele ressuscitou dos mortos e, por isso, nele operam poderes para fazer milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque Herodes tinha mandado prender João, amarrar suas mãos e jogá-lo na prisão. Isso por causa de Herodias, mulher de Filipe, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois João o havia advertido, dizendo: “Não te é lícito esposá-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Herodes, portanto, queria matá-lo, mas temia o povo, pois este o considerava profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, tendo chegado o dia da celebração do aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante de todos, e muito agradou a Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por conta disso, ele lhe prometeu, sob juramento, conceder qualquer pedido que ela desejasse fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi então que ela, influenciada por sua mãe, pediu: “Dá-me aqui, num prato, a cabeça de João Batista”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ficou angustiado; contudo, por causa do juramento e da presença dos convidados, ordenou que lhe fosse dado o que ela pedira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então mandou decapitar João na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua cabeça foi levada num prato e entregue à jovem, que a entregou à mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os discípulos de João vieram, levaram seu corpo e o sepultaram. E foram contar a Jesus o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim que Jesus ouviu essas coisas, retirou-se de barco, em particular, para um lugar deserto. As multidões, entretanto, ao saberem disso, saíram das cidades e o seguiram a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus deixou o barco, viu numerosa multidão; sentiu-se movido de grande compaixão pelo povo, e curou os seus doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao final do dia, os discípulos se aproximaram de Jesus e disseram: “Este é um lugar deserto, e já está entardecendo. Manda embora, pois, as multidões, para que possam ir aos povoados comprar comida”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: “O povo não precisa ir embora; dai-lhes vós mesmos algo para comer”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao que eles replicaram: “Tudo o que temos aqui são cinco pequenos pães e dois peixes!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: “Tragam-nos aqui para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E mandou que as multidões se assentassem sobre o gramado. Tomou, então, os cinco pães e os dois peixes e, olhando para o céu, os abençoou. Em seguida, tendo partido os pães, deu-os aos discípulos, e estes serviram às multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram até ficar satisfeitos, e os discípulos recolheram doze cestas cheias de pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que se alimentaram foram cerca de cinco mil homens, sem contar as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Imediatamente após, Jesus insistiu com os discípulos para que entrassem no barco e fossem adiante dele para o outro lado, enquanto Ele despedia as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que mandou o povo embora, subiu sozinho a um monte para orar. Ao chegar da noite, lá estava Ele, só.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todavia, o barco já estava longe, no meio do mar, sendo fustigado pelas ondas; pois o vento era contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na quarta vigília da noite, foi Jesus ter com eles, andando por sobre o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os discípulos o viram andando sobre as águas, ficaram aterrorizados e exclamaram: “É um fantasma!” E gritavam de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, imediatamente, Jesus lhes disse: “Tende bom ânimo! Sou Eu. Não temais!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao que Pedro exclamou: “Senhor! Se és tu, manda-me ir ao teu encontro por sobre as águas”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus lhe responde: “Vem!” E Pedro, deixando o barco, andou por sobre as águas e foi na direção de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todavia, reparando na força do vento, teve medo, e começando a afundar, gritou: “Senhor! Salva-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus estendeu imediatamente a mão, segurou-o e lhe disse: “Homem de pequena fé, por que duvidaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim que ambos entraram no barco, cessou o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os que estavam no barco adoraram-no, exclamando: “Verdadeiramente Tu és o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando os homens daquele lugar reconheceram Jesus, divulgaram a notícia em toda aquela região e lhe trouxeram todos os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Suplicavam então a Ele que ao menos pudessem tocar na borda do seu manto. E todos os que nele tocaram ficaram plenamente sãos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns fariseus e escribas, vindos de Jerusalém, foram até Jesus e questionaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que os seus discípulos transgridem a tradição dos anciãos? Visto que eles não lavam as mãos antes de comer!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ponderou-lhes Jesus: “E porque transgredis vós também o mandamento de Deus, por causa da vossa tradição?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus ordenou: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’, e ainda, ‘Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe seja punido com a morte’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, vós dizeis que se alguém disser a seu pai ou a sua mãe: ‘Oferta é ao Senhor a ajuda que de mim devias receber’;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>esse jamais estará obrigado a honrar seu pai ou sua mãe com seus bens. E assim invalidastes a Palavra de Deus, por causa da vossa tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas! Bem profetizou Isaías sobre vós, denunciando:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>‘Este povo me honra com os lábios, mas seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em vão me adoram; pois ensinam doutrinas que não passam de regras criadas por homens’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Jesus conclamou a multidão a aproximar-se e pregou: “Ouvi e entendei!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é o que entra pela boca o que torna uma pessoa impura, mas o que sai da boca, isto sim, corrompe a pessoa”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, aproximando-se dele os discípulos, avisaram: “Sabes que os fariseus se ofenderam quando ouviram essas tuas palavras?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Ele respondeu: “Toda planta que meu Pai celestial não plantou será arrancada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixai-os! Eles são guias cegos guiando cegos. Se um cego conduzir outro cego, ambos cairão no buraco”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, pediu-lhe Pedro: “Explica-nos a outra parábola?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao que Jesus replicou: “Também vós não compreendeis até agora?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não entendeis ainda que tudo o que entra pela boca desce para o estômago, e mais tarde é lançado no esgoto?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, as coisas que saem da boca vêm do coração e são essas que tornam uma pessoa impura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque do coração é que procedem os maus intentos, homicídios, adultérios, imoralidades, roubos, falsos testemunhos, calúnias, blasfêmias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essas coisas corrompem o indivíduo, mas o comer sem lavar as mãos não o torna impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deixando aquele lugar, Jesus retirou-se para a região de Tiro e de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eis que uma mulher cananéia, natural daquelas regiões, veio a Ele, clamando: “Senhor! Filho de Davi, tem compaixão de mim! Minha filha está horrivelmente tomada pelo demônio”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele, porém, não lhe respondeu qualquer palavra. Então, os seus discípulos, aproximando-se, pediram-lhe: “Manda essa mulher embora, pois vem gritando atrás de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao que Jesus replicou: “Eu não fui enviado, senão às ovelhas perdidas da casa de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Chegou então a mulher e o adorou de joelhos, suplicando: “Senhor, ajuda-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao que Jesus lhe respondeu: “Não é justo tirar o pão dos próprios filhos para alimentar os cães de estimação”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela, porém, replicou: “Sim, Senhor, mas até os cães de estimação, comem das migalhas que caem das mesas de seus donos”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus exclamou: “Ó mulher, grande é a tua fé! Seja feito a ti conforme queres”. E naquele exato momento sua filha ficou sã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Partiu Jesus dali e foi para a orla do mar da Galiléia; e, subindo a um monte, assentou-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, multidões dirigiram-se a Ele, levando consigo mancos, aleijados, cegos, mudos e muitos outros doentes, e os colocaram aos pés de Jesus; e Ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo ficou atônito quando viu os mudos falando, os aleijados curados, os mancos andando e os cegos enxergando. E louvaram o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Chamou Jesus os seus discípulos para dizer-lhes: “Tenho compaixão destas muitas pessoas, pois há três dias permanecem comigo e não têm o que comer. Não quero mandá-las embora em jejum, porque podem desfalecer no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas os discípulos lhe disseram: “Onde poderíamos, encontrar, neste lugar deserto, pães suficientes para alimentar tantas pessoas?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: “Quantos pães tendes?” Ao que eles responderam: “Sete, e mais uns pequenos peixes”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele mandou, então, que o povo se assentasse no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tomou os sete pães e os pequenos peixes e deu graças. Em seguida os partiu e os entregou aos discípulos, e estes distribuíram à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todas as pessoas comeram até se fartarem. E foram recolhidos sete grandes cestos, cheios de pedaços que haviam sobrado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E assim, os que comeram eram quatro mil homens, sem contar as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A seguir, Jesus se despediu da multidão, entrou no barco e foi para a região de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus e os saduceus aproximaram-se de Jesus e, para o provar, pediram que lhes mostrasse um sinal vindo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Ele lhes ponderou: “Quando começa a entardecer, dizeis: ‘Haverá bom tempo, pois o céu está avermelhado’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ou, pela manhã, dizeis: ‘Hoje haverá tempestade, porque o céu está de um vermelho nublado’. Sabeis, com certeza, discernir os aspectos do céu, mas não podeis interpretar os sinais dos tempos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta geração perversa e infiel pede um sinal; mas nenhum sinal lhe será concedido, a não ser o sinal de Jonas”. Jesus se afastou, então, deles e partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Indo os discípulos para o outro lado do mar, esqueceram-se de levar pães.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jesus lhes falou: “Estejais alerta, e acautelai-vos do fermento dos fariseus e saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, eles discutiam entre si, dizendo: “É porque não trouxemos pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Percebendo a desavença, Jesus indagou: “Por que discordais entre vós, homens de pequena fé, sobre o não terdes pães?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não compreendeis até agora? Nem sequer lembrais dos cinco pães para cinco mil homens e de quantas cestas recolhestes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães para aqueles outros quatro mil e de quantos cestos recolhestes?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não entendeis que não vos falava a respeito de pães? E, sim: tende, pois, cuidado com o fermento dos fariseus e saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Compreenderam, então, que não lhes dissera que se guardassem do fermento dos pães, mas que se acautelassem da doutrina dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Jesus chegou à região de Cesaréia de Filipe, consultou seus discípulos: “Quem as pessoas dizem que o Filho do homem é?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles responderam: “Alguns dizem que é João Batista; outros Elias; e ainda há quem diga, Jeremias ou um dos profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Jesus interpelou: “Mas vós, quem dizeis que Eu sou?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, Simão Pedro respondeu: “Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao que Jesus lhe afirmou: “Abençoado és tu, Simão, filho de Jonas! Pois isso não foi revelado a ti por carne ou sangue, mas pelo meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Da mesma maneira Eu te digo que tu és Pedro, e sobre esta pedra edificarei a minha igreja, e as portas do Hades não prevalecerão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu darei a ti as chaves do Reino dos céus; o que ligares na terra haverá sido ligado nos céus, e o que desligares na terra, haverá sido desligado nos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, então, ordenou aos discípulos que a ninguém dissessem ser Ele o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A partir daquele momento Jesus começou a explicar aos seus discípulos que era necessário que Ele fosse para Jerusalém e sofresse muitas injustiças nas mãos dos anciãos, dos chefes dos sacerdotes e dos escribas, para então ser morto e ressuscitar ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pedro, porém, chamando-o à parte, começou a admoestá-lo, dizendo: “Deus seja gracioso contigo, Senhor! De modo algum isso jamais te acontecerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E virando-se Jesus repreendeu a Pedro: “Para trás de mim, Satanás! Tu és uma pedra de tropeço, uma cilada para mim, pois tua atitude não reflete a Deus, mas, sim, os homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus declarou aos seus discípulos: “Se alguém deseja seguir-me, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e me acompanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porquanto quem quiser salvar a sua vida, a perderá, mas quem perder a sua vida por minha causa, encontrará a verdadeira vida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois que lucro terá uma pessoa se ganhar o mundo inteiro, mas perder a sua alma? Ou, o que poderá dar o ser humano em troca da sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o Filho do homem virá na glória de seu Pai, com os seus anjos, e então recompensará a cada um de acordo com suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo que alguns dos que aqui se encontram não experimentarão a morte até que vejam o Filho do homem vindo em seu Reino”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados seis dias, Jesus tomou consigo Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago, e os levou, em particular, a um alto monte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali Ele foi transfigurado na presença deles. Sua face resplandeceu como o sol, e suas vestes tornaram-se brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De repente, surgiram à sua frente Moisés e Elias, conversando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Expressando-se Pedro, disse a Jesus: “Senhor, é bom estarmos aqui. Se desejares, farei aqui três tendas: uma para ti, uma para Moisés e outra para Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto ele ainda estava falando, uma nuvem resplandecente os envolveu, e dela emanou uma voz dizendo: “Este é o meu Filho amado em quem me regozijo: a Ele atendei!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao ouvirem isso, os discípulos prostraram-se com o rosto em terra e ficaram atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jesus, aproximando-se deles, tocou-os e disse: “Levantai-vos, e não temais!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao erguer os olhos, a ninguém mais viram, senão somente a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus lhes ordenou: “A ninguém conteis a visão que tivestes, até que o Filho do homem ressuscite dentre os mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os discípulos lhe perguntaram: “Então, por que os escribas ensinam que é preciso que Elias venha primeiro?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que Jesus lhes respondeu: “Elias, com certeza, vem e restaurará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, todavia, vos afirmo: Elias já veio, mas eles não o reconheceram e fizeram com ele tudo quanto desejaram. Da mesma forma, o Filho do homem irá sofrer nas mãos deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os discípulos entenderam, então, que era a respeito de João Batista que Ele havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao chegarem onde se reunia a multidão, um homem aproximou-se de Jesus, ajoelhou-se diante dele e clamou:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Senhor, compadece-te do meu filho, pois tem sofrido horrivelmente com ataques epiléticos. Muitas vezes cai no fogo, e outras tantas, na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apresentei-o aos teus discípulos, mas eles não conseguiram curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus exclamou: “Ó geração sem fé e perversa! Até quando estarei convosco? Até quando vos terei de suportar? Trazei-me aqui o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jesus repreendeu o demônio; este saiu do menino, que daquele momento em diante ficou são.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os discípulos chegaram-se a Jesus e, em particular, lhe perguntaram: “Por qual motivo não nos foi possível expulsá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Ele respondeu: “Por causa da pequenez da vossa fé. Pois com toda a certeza vos afirmo que, se tiverdes fé do tamanho de um grão de mostarda, direis a este monte: ‘Passa daqui para acolá’, e ele passará. E nada vos será impossível!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, essa espécie só se expele por meio de oração e jejum”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao se reunirem na Galiléia, compartilhou com eles, dizendo: “O Filho do homem está prestes a ser entregue nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles o matarão, mas no terceiro dia Ele será ressuscitado”. Então, profunda tristeza abalou os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Jesus e seus discípulos chegaram a Cafarnaum, os cobradores do imposto de duas dracmas abordaram a Pedro e questionaram: “O vosso mestre não paga o imposto das duas dracmas, ao templo?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Sim, paga”, respondeu Pedro. Mas quando ele entrou em casa, Jesus se antecipou e perguntou-lhe primeiro: “Simão, qual a tua opinião? De quem cobram os reis da terra impostos e tributos? Dos seus filhos ou dos estranhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Dos estranhos”, respondeu Pedro. Ao que Jesus concluiu: “Logo, estão, os filhos, livres dessa obrigação”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Entretanto, para que não os escandalizemos, vai ao mar, lança o anzol, e o primeiro peixe que fisgar, tira-o, e, abrindo-lhe a boca, acharás um estáter. Retira aquela moeda e entregue a eles para pagar o meu imposto e o teu também.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele momento os discípulos aproximaram-se de Jesus e perguntaram: “Quem é o maior no Reino dos céus?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jesus, chamando uma criança, colocou-a no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse: “Com toda a certeza vos afirmo que, se não vos converterdes e não vos tornardes como crianças, de modo algum entrareis no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, todo aquele que se tornar humilde, como esta criança, esse é o maior no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quem recebe uma destas crianças, em meu nome, a mim me recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, se alguém fizer tropeçar um destes pequeninos que crêem em mim, melhor lhe seria amarrar uma pedra de moinho no pescoço e se afogar nas profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai do mundo, por causa das suas ciladas! É inevitável que tais ofensas ocorram, mas infeliz da pessoa por meio da qual elas acontecem!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sendo assim, se a tua mão ou o teu pé te fizerem cair em pecado, corta-os e lança-os fora de ti; pois melhor é entrares na vida, mutilado ou aleijado, do que, tendo as duas mãos ou os dois pés, seres atirado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se um dos teus olhos te faz pecar, arranca-o, e lança-o fora de ti, pois melhor é entrares na vida com um olho só, do que, tendo os dois, seres lançado no fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tende todo cuidado para que não desprezeis a qualquer destes pequeninos; pois Eu vos asseguro que seus anjos nos céus vêem continuamente a face de meu Pai celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o Filho do homem veio para salvar o que se havia perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que opinião tendes? Se um homem tiver cem ovelhas, e uma delas se desgarrar, não deixará ele as noventa e nove nos montes, indo procurar a que se perdeu?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se conseguir encontrá-la, com toda a certeza vos afirmo que maior contentamento sentirá por causa desta do que pelas noventa e nove que não se extraviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma maneira, vosso Pai, que está nos céus, não deseja que qualquer desses pequeninos se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se teu irmão pecar contra ti, vai e, em particular com ele, conversem sobre a falta que cometeu. Se ele te der ouvidos, ganhaste a teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, se ele não te der atenção, leva contigo mais uma ou duas pessoas, para que pelo depoimento de duas ou três testemunhas, qualquer acusação seja confirmada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, se ele se recusar a considerá-los, dizei-o à igreja; então, se ele se negar também a ouvir a igreja, trata-o como pagão ou publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com toda a certeza vos asseguro que tudo o que ligardes na terra terá sido ligado no céu, e tudo o que desligardes na terra terá sido desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Uma vez mais vos asseguro que, se dois dentre vós concordarem na terra em qualquer assunto sobre o qual pedirem, isso lhes será feito por meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto, onde se reunirem dois ou três em meu Nome, ali Eu estarei no meio deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Pedro chegou perto de Jesus e lhe perguntou: “Senhor, até quantas vezes meu irmão pecará contra mim, que eu tenha de perdoá-lo? Até sete vezes?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Jesus lhe respondeu: “Não te direi até sete vezes; mas, sim, até setenta vezes sete”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Portanto, o Reino dos céus pode ser comparado a certo rei, que decidiu acertar contas com seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando teve início o acerto, foi trazido à sua presença um que lhe devia dez mil talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, não tendo o devedor como saldar tal importância, ordenou o seu senhor que fosse vendido ele, sua mulher, seus filhos e tudo quanto possuía, para que a dívida fosse paga.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O servo, então, com toda a reverência, prostrou-se diante do rei e lhe implorou: ‘Sê paciente comigo e tudo te pagarei!’</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o senhor daquele servo, teve compaixão dele, perdoou-lhe a dívida e o deixou ir embora livre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entretanto, saindo aquele servo, encontrou um dos seus conservos, que lhe estava devendo cem denários. Agarrou-o e começou a sufocá-lo, esbravejando: ‘Paga-me o que me deves!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, o seu conservo, caindo-lhe aos pés, lhe suplicava: ‘Sê paciente comigo e tudo te pagarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, ele não queria acordo. Ao contrário, foi e mandou lançar seu conservo devedor na prisão, até que toda a dívida fosse saldada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os demais conservos, companheiros dele, viram o que havia ocorrido, ficaram indignados, e foram contar ao rei tudo o que acontecera.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o rei, chamando aquele servo lhe disse: ‘Servo perverso, perdoei-te de toda aquela dívida atendendo às tuas súplicas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não devias tu, da mesma maneira, compadecer-te do teu conservo, assim como eu me compadeci de ti?’</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, sentindo-se insultado, o rei entregou aquele servo impiedoso aos carrascos, até que lhe pagasse toda a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim também o meu Pai celestial vos fará, a cada um, se de todo o coração não perdoardes cada um a seu irmão”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, concluindo Jesus essas palavras, partiu da Galiléia e dirigiu-se para a região da Judéia, no outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grandes multidões o seguiam e a todos curava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns fariseus também chegaram até Ele e, para prová-lo, questionaram-lhe: “É lícito o marido se divorciar da sua esposa por qualquer motivo?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jesus lhes explicou: “Não tendes lido que, no princípio, o Criador ‘os fez homem e mulher’,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e os instruiu: ‘Por este motivo, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher, e os dois se tornarão uma só carne’?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sendo assim, eles já não são dois, mas sim uma só carne. E, portanto, o que Deus uniu, não o separe o ser humano”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Replicaram-lhe: “Então por qual razão mandou Moisés dar uma certidão de divórcio à mulher e abandoná-la?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao que Jesus declarou: “Moisés, por causa da dureza dos vossos corações, vos concedeu separar-se de vossas mulheres. Mas não tem sido assim desde o princípio”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, porém, vos afirmo: “Todo aquele que se divorciar da sua esposa, a não ser por imoralidade sexual, e se casar com outra mulher, estará cometendo adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os discípulos consideraram: “Se estes são os termos para o marido e sua esposa, não é vantagem casar!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jesus ponderou-lhes: “Nem todos conseguem aceitar essa palavra; somente aqueles a quem tal capacidade é dada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois há alguns eunucos que nasceram assim do ventre de suas mães; outros foram privados de seus órgãos reprodutores pelos homens; e há outros ainda que a si mesmos se fizeram celibatários, por causa do Reino dos céus. Quem for capaz de aceitar esse conceito, que o receba”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, trouxeram-lhe algumas crianças, para que lhes impusesse as mãos e orasse por elas. Os discípulos, contudo, os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus lhes ordenou: “Deixai vir a mim as crianças, não as impeçais, pois o Reino dos céus pertence aos que se tornam semelhantes a elas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, depois de ter-lhes imposto as mãos, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que alguém chegou perto de Jesus e consultou-o: “Mestre, que poderei fazer de bom para ganhar a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Questionou-o Jesus: “Por que me perguntas a respeito do que é bom? Há somente um que é bom. Se queres entrar na vida eterna, obedeça aos mandamentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que ele perguntou: “Quais?” E Jesus lhe respondeu: “Não matarás, não adulterarás, não furtarás, não darás falso testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honra a teu pai e a tua mãe, e amarás o teu próximo como a ti mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Replicou-lhe o jovem: “A tudo isso tenho obedecido. O que ainda me falta?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus disse a ele: “Se queres ser perfeito, vai, vende os teus bens, dá o dinheiro aos pobres, e terás um tesouro no céu. Depois, vem e segue-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvir essa palavra, o jovem afastou-se pesaroso, pois era dono de muitas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então disse Jesus aos seus discípulos: “Com toda a certeza vos afirmo que dificilmente um rico entrará no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E lhes digo mais: É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ouvindo isso, os discípulos ficaram atônitos e exclamaram: “Sendo assim, quem pode ser salvo?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Jesus, fixando o olhar neles, revelou-lhes: “Isso é impossível aos seres humanos, mas para Deus todas as coisas são possíveis”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Pedro manifestou-se dizendo: “Veja! Nós deixamos tudo e te seguimos; o que será, pois, de nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus lhes respondeu: “Com toda a certeza vos afirmo que vós, os que me seguistes, quando ocorrer a regeneração de todas as coisas, e o Filho do homem se assentar no trono da sua glória, também vos assentareis em doze tronos, para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também todos aqueles que tiverem deixado casas, irmãos, irmãs, pai, mãe, filhos ou terras, por causa do meu Nome, receberão cem vezes mais e herdarão a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entretanto, muitos primeiros serão últimos, e muitos últimos serão primeiros”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Portanto, o Reino dos céus é semelhante a um proprietário que saiu ao raiar do dia para contratar trabalhadores para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de combinar com cada trabalhador o pagamento de um denário pelo dia, os enviou ao campo das videiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por volta das nove horas da manhã, ao sair, viu na praça do mercado, outros que estavam parados, sem ocupação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhes disse: ‘Ide vós também trabalhar na vinha, e Eu vos pagarei o que for justo’. E eles foram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo saído outras vezes, próximo do meio dia e das três horas da tarde, agiu da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao sair novamente, agora em torno das cinco horas da tarde, encontrou outros que estavam sem trabalho, e indagou deles: ‘Por qual motivo estivestes aqui desocupados o dia todo?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E lhe informaram: ‘Porque não houve alguém que nos contratasse’. Então lhes falou: ‘Ide igualmente vós para o campo das videiras’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao pôr-do-sol, o senhor da vinha ordenou ao seu administrador: ‘Chama os trabalhadores e paga-lhes o salário, começando pelos últimos contratados e terminando nos primeiros’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chegaram os que haviam sido contratados em torno das cinco horas da tarde, e cada um deles recebeu um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vieram os que haviam sido contratados primeiro, deduziram que receberiam mais; contudo, também estes receberam um denário cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No entanto, assim que o receberam, começaram a se queixar do proprietário da vinha,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo-lhe: ‘Estes últimos homens trabalharam apenas uma hora; apesar disso o senhor os igualou a nós que suportamos o peso do trabalho e o calor do dia’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o dono da vinha, explicando, falou a um deles: ‘Amigo, não estou sendo injusto contigo. Não combinamos que te pagaria um denário pelo dia trabalhado?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sendo assim, toma o que é teu, e vai-te; pois é meu desejo dar a este último tanto quanto dei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura não me é permitido fazer o que quero do que é meu? Ou manifestas tua inveja porque eu sou generoso?’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, os últimos serão primeiros, e os primeiros serão últimos. Pois muitos serão chamados, mas poucos escolhidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus estava, então, pronto para subir a Jerusalém, quando chamou à parte seus doze discípulos e lhes falou:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Agora estamos subindo para Jerusalém, e o Filho do homem será entregue aos chefes dos sacerdotes e aos escribas. Eles o condenarão à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o entregarão aos gentios para ser zombado, torturado e crucificado; mas ao terceiro dia Ele será ressuscitado!” É preciso sabedoria para pedir</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele momento, aproximou-se de Jesus a esposa de Zebedeu, com seus filhos e, prostrando-se, fez um pedido a Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O que desejas?” - perguntou Jesus. Ela respondeu: “Ordena que no teu Reino estes meus dois filhos se assentem um à tua direita, e o outro à tua esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não sabeis o que pedis!”, contestou-lhes Jesus. “Podeis vós beber o cálice que Eu estou prestes a beber e ser batizados com o batismo com o qual estou sendo batizado?” E eles afirmaram: “Podemos!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus lhes declarou: “Certamente bebereis do meu cálice; mas quanto ao assentar-se à minha direita ou à minha esquerda, não cabe a mim outorgá-lo. Esses lugares pertencem àqueles a quem foram reservados por meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvirem isso, os outros dez ficaram injuriados contra os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus os chamou e explicou: “Sabeis que os governadores dos povos os dominam e que são as pessoas importantes que exercem poder sobre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não será assim entre vós. Ao contrário, quem desejar ser importante entre vós será esse o que deva servir aos demais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quem quiser ser o primeiro entre vós que se torne vosso escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim como o Filho do homem, que não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida como único resgate por muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao saírem de Jericó, uma grande multidão acompanhava Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>De repente, dois cegos, que estavam assentados à beira do caminho, tendo ouvido que Jesus passava, puseram-se a gritar: “Senhor! Filho de Davi, tem misericórdia de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entretanto, a multidão os repreendeu para que se calassem, mas eles clamavam ainda mais: “Senhor! Filho de Davi! Tem misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus, parando, chamou-os e lhes perguntou: “O que quereis que Eu vos faça?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Senhor! Que se abram os nossos olhos”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus sentiu compaixão e tocou nos olhos deles. No mesmo instante os cegos recuperaram a visão e o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao se aproximarem de Jerusalém, chegaram a Betfagé, no monte das Oliveiras. Então, Jesus enviou dois discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e recomendou-lhes: “Ide ao povoado que está adiante de vós e logo encontrareis uma jumenta amarrada, com seu burrico ao lado. Desamarrai-os e trazei-os para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém vos questionar algo, deveis dizer que o Senhor necessita deles e sem demora os devolverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No entanto, isso ocorreu para que se cumprisse o que fora dito por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Dizei à filha de Sião: ‘Eis que o teu rei chega a ti, humilde e montado num burrico, um potro, cria de jumenta’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os discípulos foram e fizeram o que Jesus lhes havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trouxeram-lhe a jumenta com o jumentinho, os selaram com mantas para cavalgar, e sobre as mantas Jesus montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, uma grande multidão estendia suas capas pelo caminho, muitos outros cortavam ramos de árvores e os espalhavam pela estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as multidões, tanto as que iam adi-ante dele, quanto as que o seguiam, proclamavam: “Hosana ao Filho de Davi! ‘Bendito seja Ele que vem em o Nome do Senhor!’ Hosana nas alturas!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim que Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade ficou alvoroçada, e comentavam: “Quem é este?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então as multidões exclamavam: “Este é o profeta Jesus, vindo de Nazaré da Galiléia!” O templo é casa de oração!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo Jesus entrado no pátio do templo, expulsou todos os que ali estavam comprando e vendendo; também tombou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos comerciantes de pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E repreendeu-os: “Está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração’; vós, ao contrário, estais fazendo dela um ‘covil de salteadores’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então levaram a Jesus, no templo, cegos e aleijados, e Ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, quando os chefes dos sacerdotes e os escribas viram as maravilhas realizadas por Jesus, e as crianças exclamando no templo: “Hosana ao Filho de Davi!”, revoltaram-se e indagaram dele:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não ouves o que estas crianças estão proclamando?” Ao que Jesus lhes respondeu: “Sim. E vós, nunca lestes: ‘Dos lábios das crianças e dos recém-nascidos suscitaste louvor’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, deixando-os, saiu da cidade em direção a Betânia, onde passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao amanhecer, quando retornava para a cidade, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Avistando uma figueira à beira da estrada, aproximou-se dela, porém nada encontrou, a não ser folhas. Então decretou-lhe: “Nunca mais se produza fruto em ti!” E, no mesmo instante, a figueira ficou completamente seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando viram o que ocorrera, muito se admiraram os discípulos e exclamaram: “Como foi possível esta figueira secar tão depressa?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus explicou-lhes: “Com certeza vos asseguro que, se tiverdes fé e não duvidardes, podereis fazer não apenas o que foi feito à figueira, mas da mesma forma ordenardes a este monte: ‘Ergue-te daqui e lança-te no mar’, e assim acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tudo o que pedirdes em oração, se crerdes, recebereis”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo Jesus chegado ao templo, enquanto ensinava, acercaram-se dele os chefes dos sacerdotes e os anciãos do povo e o questionaram: “Com que autoridade fazes estas coisas aqui? E quem te deu essa autorização?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus, porém, replicou-lhes: “Eu igualmente vos lançarei uma questão. Se me responderdes, também Eu vos direi com que autoridade faço o que faço.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De onde era o batismo de João? Divino ou humano?” E eles discutiam entre si, avaliando: “Se respondermos: divino, Ele nos indagará: ‘Sendo assim, por que não acreditastes nele?’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, se alegarmos: humano, tememos o povo, pois todos consideram João como profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso disseram a Jesus: “Não sabemos!” Ao que Jesus afirmou-lhes: “Nem Eu vos direi com que autoridade procedo. A parábola do pai e dois filhos</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, qual a vossa opinião? Um homem tinha dois filhos. Aproximando-se do primeiro, pediu: ‘Filho, vai trabalhar hoje na vinha’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas este filho lhe disse: ‘Não quero ir’. Todavia, mais tarde, arrependido, foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então chegou o pai até o segundo filho e fez o mesmo pedido. Então este lhe respondeu: ‘Sim, senhor!’ Mas não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Qual dos dois fez a vontade do pai?” Ao que eles responderam: “O primeiro”. Então Jesus lhes revelou: “Com toda a certeza vos afirmo que os publicanos e as prostitutas estão ingressando antes de vós no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porquanto João veio para vos mostrar o caminho da justiça, mas vós não acreditastes nele; em compensação, os cobradores de impostos e as meretrizes creram. Vós, entretanto, mesmo depois de presenciardes a tudo isso, não vos arrependestes para acreditardes nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E mais, atentai a esta parábola: Havia um certo proprietário de terras, que plantou um campo de videiras. Ergueu uma cerca ao redor delas, construiu um tanque para prensar as uvas e edificou uma torre. Finalmente, arrendou essa vinha para alguns vinicultores e foi viajar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Chegando a época da safra, enviou seus servos até aqueles lavradores, para receber os seus dividendos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém os lavradores atacaram seus servos; a um espancaram, a outro mataram, e apedrejaram o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então lhes mandou outros servos, em maior número do que da primeira vez, mas os lavradores os trataram da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por fim, decidiu enviar-lhes seu próprio filho, considerando: ‘Eles respeitarão o meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Contudo, assim que os lavradores viram o filho, tramaram entre si: ‘Este é o herdeiro! Então vamos, nos unamos para matá-lo e apoderemo-nos da sua herança’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E assim, eles o agarraram, jogaram-no para fora da plantação de videiras e o assassinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Sendo assim, quando vier o dono da vinha, o que fará com aqueles lavradores?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Diante disso, responderam-lhe: “Ele destruirá esses perversos de forma terrível e arrendará seu campo de videiras para outros cultivadores que lhe enviem a sua parte no devido tempo das colheitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus lhes inquiriu: “Nunca lestes isto nas Escrituras? ‘A pedra que os construtores rejeitaram, tornou-se a pedra angular; e isso procede do Senhor, sendo portanto, maravilhoso para nós’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por isso, Eu vos declaro que o Reino de Deus será retirado de vós para ser entregue a um povo que produza frutos dignos do Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todo aquele que cair sobre esta pedra se arrebentará em pedaços; e aquele sobre quem ela cair ficará reduzido a pó!”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois que os chefes dos sacerdotes e os fariseus ouviram as parábolas que Jesus lhes havia contado, compreenderam que era sobre eles próprios que Jesus estava falando.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E por causa disso procuravam um motivo para prendê-lo; mas tinham receio das multidões, porquanto elas o consideravam profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus continuou a pregar-lhes por meio de parábolas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O Reino dos céus é semelhante a um rei que mandou realizar um banquete nupcial para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, por isso, enviou seus servos a conclamar os convidados para as bodas do filho; mas estes rejeitaram o chamamento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma vez mais, mandou outros servos, com esta ordem: ‘Dizei aos que foram convidados que lhes preparei meu banquete; os meus bois e meus novilhos gordos foram abatidos, e tudo está preparado. Vinde todos os convidados para as bodas do meu filho!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os convidados nem deram atenção ao chamado dos servos e se afastaram: um para o seu campo, outro para os seus negócios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E outros ainda, atacando os servos, maltrataram-nos e os assassinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei indignou-se sobremaneira e, enviando seu exército, aniquilou aqueles criminosos e incendiou-lhes a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse o rei a seus servos: ‘O banquete de casamento está posto, contudo os meus convidados não eram dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ide, pois, às esquinas das ruas e convidai para as bodas todas as pessoas que encontrardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, assim, os servos saíram pelas estradas e reuniram todos quantos puderam encontrar, gente boa e pessoas más, e a sala do banquete das bodas ficou repleta de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entretanto, quando o rei entrou para saudar os convidados que estavam à mesa, percebeu que um homem não trajava as vestes nupciais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E indagou-lhe: ‘Amigo, como adentraste este recinto sem as suas vestes próprias para as bodas?’ Mas o homem não teve resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ordenou o rei aos seus servos: ‘Amarrai-lhe os pés e as mãos e lançai-o para fora, às trevas; ali haverá grande lamento e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, muitos são chamados, mas poucos, escolhidos!” Dai a César o que é de César</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, assim, se afastaram os fariseus, tramando entre si como fariam para enredar a Jesus em suas próprias afirmações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, mandaram-lhe seus seguidores juntamente com alguns herodianos, que lhe questionaram: “Mestre, sabemos que és íntegro e que ensinas o caminho de Deus, de acordo com a verdade, sem te deixares induzir por quem quer que seja, pois não te seduzes pela aparência das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sendo assim, dize-nos: que te pareces? É correto pagar impostos a César ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, Jesus percebeu a má intenção deles e replicou-lhes: “Por que me tentais, hipócritas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deixai-me ver a moeda com a qual se pagais os tributos”. E eles lhe mostraram um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então lhes indagou: “De quem é esta figura e esta inscrição?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Responderam-lhe: “De César!” Então, lhes afirmou: “Portanto, dai a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvirem tal resposta, ficaram perplexos e, afastando-se dele, se retiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, os saduceus, que pregam a inexistência da ressurreição, aproximaram-se de Jesus com uma questão:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Mestre, Moisés ensinou que se um homem morrer sem deixar filhos, seu irmão deverá casar-se com a viúva e dar-lhe descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entre nós havia sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu. Como não teve filhos, deixou a mulher para seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Da mesma maneira ocorreu com o segundo, com o terceiro, até chegar ao sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Finalmente, após a morte de todos, a mulher também faleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sendo assim, na ressurreição, de qual dos sete ela será esposa, considerando que todos foram casados com ela?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus lhes esclareceu: “Vós estais equivocados por não conhecerdes as Escrituras nem o poder de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Na ressurreição, as pessoas não se casam nem são dadas em matrimônio; são, todavia, como os anjos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, com relação à ressurreição dos mortos, não tendes lido o que Deus vos declarou:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>‘Eu Sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’? Por isso, Ele não é Deus de mortos, mas sim, dos que vivem!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao ouvir tudo isso, as multidões ficaram estupefatas com o ensino de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim que os fariseus ouviram que Jesus havia deixado os saduceus sem palavras, reuniram-se em conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E um deles, juiz perito na Lei, formulou uma questão para submeter Jesus à prova:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Mestre, qual é o maior mandamento da Lei?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Asseverou-lhe Jesus: “Amarás o Senhor, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma e com toda a tua inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o primeiro e maior dos mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O segundo, semelhante a este, é: ‘Amarás o teu próximo como a ti mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A estes dois mandamentos estão sujeitos toda a Lei e os Profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estando reunidos os fariseus, Jesus lhes indagou:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Qual a vossa opinião acerca do Messias? De quem Ele é filho?” Ao que eles lhe afirmaram: “É filho de Davi”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Contestou-lhes Jesus: “Então, como se explica que Davi, falando pelo Espírito, o trata de ‘Senhor’? Pois ele afirma:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>‘O Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que Eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Considerando que Davi o chama ‘Senhor’, como pode ser Ele seu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ninguém foi capaz de oferecer-lhe uma só palavra em resposta à questão; tampouco ousou alguém mais, a partir daquele dia, dirigir-lhe qualquer outra pergunta.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jesus pregou às multidões e aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os escribas e os fariseus se assentam na cadeira de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazei e obedecei, portanto, a tudo quanto eles vos disserem. Contudo, não façais o que eles fazem, porquanto não praticam o que ensinam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles atam fardos pesados e os colocam sobre os ombros dos homens. No entanto, eles próprios não se dispõem a levantar um só dedo para movê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tudo o que realizam tem como alvo serem observados pelas pessoas. Por isso, fazem seus filactérios bem largos e as franjas de suas vestes mais longas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amam o lugar de honra nos banquetes e os primeiros assentos nas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gostam de ser cumprimentados nas praças e de serem, pelas pessoas, chamados: ‘Rabi, Rabi!’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vós, todavia, não sereis tratados de ‘Rabis’; pois um só é vosso Mestre, e vós todos sois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a ninguém sobre a terra tratai de vosso Pai; porquanto só um é o vosso Pai, aquele que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também não sereis chamados de líderes, pois um só é o vosso Líder, o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o maior dentre vós seja vosso servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, todo aquele que a si mesmo se exaltar será humilhado, e todo aquele que a si mesmo se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque fechais o reino dos céus diante dos homens. Porquanto vós mesmos não entrais, nem tampouco deixais entrar os que estão a caminho!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque devorais as casas das viúvas e, para disfarçar, encenais longas orações. E, por isso, recebereis castigo ainda mais severo!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque viajais por mares e terras para fazer de alguém um prosélito. No entanto, uma vez convertido, o tornais duas vezes mais filho do inferno do que vós!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de vós, guias cegos! Porque ensinais: ‘Se uma pessoa jurar pelo santuário, isso não tem significado; porém, se alguém jurar pelo ouro do santuário, fica obrigado a cumprir o que prometeu’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tolos e cegos! Pois o que é mais importante: o ouro ou o santuário que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E mais, dizeis: ‘Se uma pessoa jurar pelo altar, isso nada significa; mas, se alguém jurar pela oferta que está sobre ele, fica, assim, comprometido ao seu juramento’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Embotados! O que é mais importante: a oferta, ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, a pessoa que jurar em nome do altar, jura pelo altar e por tudo o que está sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quem jurar pelo santuário, jura pelo santuário e em nome daquele que nele habita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aquele que jurar pelos céus, jura pelo trono de Deus e em nome daquele que nele está assentado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque dais o dízimo da hortelã, do endro e do cominho, mas tendes descuidado dos preceitos mais importantes da Lei: a justiça, a misericórdia e a fé. Deveis, sim, praticar estes preceitos, sem omitir aqueles!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Líderes insensíveis! Pois coais o pequeno mosquito, mas engolis um camelo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque limpais o exterior do copo e do prato, mas por dentro, estes estão repletos de avareza e cobiça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseu que não enxerga! Limpa, antes de tudo, o interior do copo e do prato, para que da mesma forma, o exterior fique limpo!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque sois parecidos aos túmulos caiados: com bela aparência por fora, mas por dentro estão cheios de ossos de mortos e toda espécie de imundície!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim também sois vós: exteriormente pareceis justos ao povo, mas vosso interior está repleto de falsidade e perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de vós, doutores da Lei e fariseus, hipócritas! Porque construís os sepulcros dos profetas, adornais os túmulos dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E declarais: ‘Se tivéssemos vivido na época dos nossos antepassados, não teríamos tomado parte com eles no assassinato dos profetas!’</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dessa forma, porém, testemunhais contra vós mesmos que sois filhos dos que mataram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Acabai, pois, de encher a medida do pecado de vossos pais!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Cobras venenosas, ninho de víboras! Como escapareis da condenação do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, eis que Eu vos envio profetas, sábios e mestres. A uns assassinareis e crucificareis; a outros açoitareis nas vossas sinagogas e perseguireis de cidade em cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, dessa maneira, sobre vós recairá todo o sangue justo derramado na terra, desde o sangue do justo Abel, até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem matastes entre o santuário e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Com toda a certeza vos asseguro, que tudo isso ocorrerá a esta geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Ó Jerusalém, Jerusalém, que assassinas os profetas e apedrejas os que te são enviados! Quantas vezes Eu quis reunir os teus filhos, como a galinha acolhe os seus pintinhos debaixo das suas asas, mas vós não o aceitastes!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eis que a vossa casa ficará abandonada!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois eu vos declaro que, a partir de agora, de modo algum me vereis, até que venhais a dizer: ‘Bendito é o que vem em o Nome do Senhor!’”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jesus saiu do templo e, ao caminhar, seus discípulos chegaram mais perto dele para lhe apontar as construções do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele, entretanto, lhes observou: “Estais vendo todas estas coisas? Com toda a certeza Eu vos afirmo que não ficará aqui pedra sobre pedra, pois que serão todas derrubadas”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo Jesus se assentado no monte das Oliveiras, os discípulos chegaram até Ele em particular e lhe pediram: “Dize-nos quando ocorrerão estas coisas? E qual será o sinal da tua vinda e do final dos tempos?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhes revelou: “Cuidado, que ninguém vos seduza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois muitos são os que virão em meu nome, proclamando: ‘Eu sou o Cristo!’, e desencaminharão muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vós ouvireis falar de guerras e rumores de guerras, todavia não vos desespereis, porque é preciso que tais coisas ocorram, mas ainda não será o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto, nação se levantará contra nação, e reino contra reino. Haverá fomes e terremotos em vários lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, esses acontecimentos serão apenas como as primeiras dores de um parto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então eles vos entregarão para serem afligidos e condenados à morte. E sereis odiados por todas as nações por serem meus seguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nessa época, muitos ficarão escandalizados, trairão uns aos outros e se odiarão mutuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, numerosos falsos profetas surgirão e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, por causa da multiplicação da maldade, o amor da maioria das pessoas se esfriará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele, porém, que continuar firme até o final será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este evangelho do Reino será pregado em todo o mundo habitado, como testemunho a todas as nações, e então chegará o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, assim, quando virdes a profanação horrível da qual falou o profeta Daniel, no Lugar Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, os que estiverem na Judéia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem estiver sobre o telhado de sua casa, não desça para retirar dela coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aquele que estiver no campo, não volte para pegar sua túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Serão dias terríveis para as mulheres grávidas e para as que estiverem amamentando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E orai para que a vossa fuga não ocorra durante o inverno nem no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto haverá nessa época grande tribulação, como jamais aconteceu desde o início do mundo até agora, nem nunca mais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, se aqueles dias não tivessem sido abreviados, nenhuma carne seria salva. Mas, por causa dos eleitos, aquele tempo será encurtado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, se alguém vos anunciar: ‘Vede, aqui está o Cristo!’ ou ‘Ei-lo ali!’ Não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois se levantarão falsos cristos e falsos profetas e apresentarão grandes milagres e prodígios para, se possível, iludir até mesmo os eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vede que Eu o preanunciei a vós!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, se vos disserem: ‘Eis que Ele está no deserto!’- não saiais. Ou ainda: ‘Ele está ali mesmo, nos cômodos de uma casa!’- não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois, da mesma maneira como o relâmpago parte do oriente e brilha até no ocidente, assim também se dará a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onde houver um cadáver, aí se reunirão os abutres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Imediatamente após o tormento daqueles dias, o sol escurecerá e a lua não dará a sua luz; e as estrelas cairão do céu, e os poderes celestes serão estremecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então surgirá no céu o sinal do Filho do homem, e todos os povos da terra prantearão e verão o Filho do homem chegando nas nuvens do céu com poder e majestosa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele enviará os seus anjos, com poderoso som de trombeta, e estes reunirão os seus eleitos dos quatro ventos, de uma a outra extremidade dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, aprendei com a parábola da figueira: quando, pois, os seus ramos se renovam e suas folhas começam a brotar, sabeis que está próximo o verão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma vós: quando virdes todos esses acontecimentos, sabei que Ele está muito próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Com toda a certeza Eu vos afirmo, que não passará esta geração até que todos esses eventos se realizem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras jamais passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Entretanto, a respeito daquele dia e hora ninguém sabe, nem os anjos dos céus, nem o Filho, senão exclusivamente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Como aconteceu nos dias de Noé, assim também se dará por ocasião da chegada do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque nos dias que antecederam ao Dilúvio, o povo levava a vida comendo e bebendo, casando-se e oferecendo-se em matrimônio, até o dia em que Noé entrou na arca,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e as pessoas nem notaram, até que chegou o Dilúvio e levou a todos. Assim ocorrerá na vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dois homens estarão na lavoura: um será arrebatado, mas o outro deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Duas mulheres estarão trabalhando num moinho: uma será arrebatada, a outra ficará pra trás.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Por isso, vigiai, porquanto não sabeis em que dia virá o vosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Contudo, entendei isto: se o proprietário de uma casa soubesse a que hora viria o ladrão, se colocaria em sentinela e não permitiria que a sua residência fosse violada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Portanto, ficai igualmente vós alertas; pois o Filho do homem virá no momento em que menos esperais.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Sendo assim, quem é o servo fiel e sábio, a quem o senhor confiou os de sua casa para dar-lhes alimento no seu devido tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Feliz aquele servo a quem o seu senhor, quando voltar, o encontrar agindo dessa maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Com certeza vos afirmo que o senhor confiará a seu servo todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Entretanto, supondo que esse servo, sendo mau, diga a si mesmo: ‘Meu senhor está demorando muito’,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e, por isso, passe a agredir os seus conservos e a comer e beber com beberrões.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O senhor daquele servo virá num dia inesperado e numa hora que o servo desconhece.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E o senhor o punirá com toda a severidade e lhe dará um lugar ao lado dos hipócritas, onde haverá grande lamento e ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, o Reino dos céus será semelhante a dez virgens que pegaram suas candeias e saíram para encontrar-se com o noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco delas eram sábias, mas outras cinco eram inconseqüentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As que eram inconseqüentes, ao pegarem suas candeias, não levaram óleo de reserva consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, as prudentes, levaram óleo em vasilhas, junto com suas candeias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O noivo demorou a chegar, e todas ficaram com sono e adormeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À meia-noite, ouviu-se um grito: ‘Eis que vem o noivo! Saí ao seu encontro!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, todas as virgens acordaram e foram preparar suas candeias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As insensatas recorreram às sábias: ‘Dai-nos um pouco do vosso azeite, porque as nossas candeias estão se apagando’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém as sábias responderam: ‘Não podemos, pois assim faltará tanto para nós quanto para vós outras! Ide, portanto, aos que o vendem e comprai-o’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, saindo elas para comprar, chegou o noivo. As virgens que estavam preparadas entraram com ele para o banquete de núpcias. E a porta foi fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mais tarde, todavia, chegaram as virgens imprudentes e clamaram: ‘Senhor! Senhor! Abre a porta para nós!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo ele lhes respondeu: ‘Com certeza vos afirmo que não vos conheço’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vigiai, pois não sabeis o dia, tampouco a hora em que o Filho do homem chegará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Digo também que o Reino será como um senhor que, ao sair de viagem, convocou seus servos e confiou-lhes os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A um deu cinco talentos, a outro, dois e a outro, um talento; a cada um conforme a sua capacidade pessoal. E, em seguida, partiu de viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que havia recebido cinco talentos saiu imediatamente, investiu-os, e ganhou mais cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da mesma forma, o que recebera dois talentos ganhou outros dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, o que tinha recebido um talento afastou-se, cavou um buraco na terra e escondeu o dinheiro que o seu senhor havia confiado aos seus cuidados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Após um longo tempo, retornou o senhor daqueles servos e foi acertar contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, o servo que recebera cinco talentos se aproximou do seu senhor e lhe entregou mais cinco talentos, informando: ‘O senhor me confiou cinco talentos; eis aqui mais cinco talentos que ganhei’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu-lhe o senhor: ‘Muito bem, servo bom e fiel! Foste fiel no pouco, muito confiarei em tuas mãos para administrar. Entra e participa da alegria do teu senhor!’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim também, aproximou-se o que recebera dois talentos e relatou: ‘Senhor, dois talentos me confiaste; trago-lhe mais dois talentos que ganhei’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O senhor lhe disse: ‘Muito bem, servo bom e fiel! Foste fiel no pouco, muito confiarei em tuas mãos para administrar. Entra e participa da alegria do teu senhor!’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegando, finalmente, o que tinha recebido apenas um talento, explicou: ‘Senhor, eu te conheço, sei que és um homem severo, que colhe onde não plantou e ajunta onde não semeou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, tive receio e escondi no chão o teu talento. Aqui está, toma de volta o que te pertence’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sentenciou-lhe, porém, o senhor: ‘Servo mau e negligente! Sabias que colho onde não plantei e ajunto onde não semeei?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, por isso, ao menos devíeis ter investido meu talento com os banqueiros, para que quando eu retornasse, o recebesse de volta, mais os juros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sendo assim, tirai dele o talento que lhe confiei e dai-o ao servo que agora está com dez talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois a quem tem, mais lhe será confiado, e possuirá em abundância. Mas a quem não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto ao servo inútil, lançai-o para fora, às trevas. Ali haverá muito pranto e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o Filho do homem vier em sua glória, com todos os anjos, então, se assentará em seu trono na glória nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as nações serão reunidas diante dele, e Ele irá separar umas das outras, como o pastor separa os bodes das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E posicionará as ovelhas à sua direita e os bodes à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, dirá o Rei a todos que estiverem à sua direita: ‘Vinde, abençoados de meu Pai! Recebei como herança o Reino, o qual vos foi preparado desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois tive fome, e me destes de comer, tive sede, e me destes de beber; fui estrangeiro, e vós me acolhestes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando necessitei de roupas, vós me vestistes; estive enfermo, e vós me cuidastes; estive preso, e fostes visitar-me’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, os justos desejarão saber: ‘Mas, Senhor! Quando foi que te encontramos com fome e te demos de comer? Ou com sede e te saciamos?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E quando te recebemos como estrangeiro e te hospedamos? Ou necessitado de roupas e te vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ou ainda, quando estiveste doente ou encarcerado e fomos ver-te?’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o Rei, esclarecendo-lhes responderá: ‘Com toda a certeza vos asseguro que, sempre que o fizestes para algum destes meus irmãos, mesmo que ao menor deles, a mim o fizestes’.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas o Rei ordenará aos que estiverem à sua esquerda: ‘Malditos! Apartai-vos de mim. Ide para o fogo eterno, preparado para o Diabo e os seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porquanto tive fome, e não me destes de comer; tive sede, e nada me destes de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Sendo estrangeiro, não me hospedastes; estando necessitado de roupas, não me vestistes; encontrando-me enfermo e aprisionado, não fostes visitar-me’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E eles também perguntarão: ‘Mas Senhor! Quando foi que te vimos com fome, sedento, estrangeiro, necessitado de roupas, doente ou preso e não te auxiliamos?’</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então o Rei lhes sentenciará: ‘Com toda a certeza vos asseguro que, sempre que o deixastes de fazer para algum destes meus irmãos, mesmo que ao menor deles, a mim o deixastes de fazer’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Sendo assim, estes irão para o sofrimento eterno, porém os justos, para a vida eterna”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus concluído esses ensinamentos, declarou aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como sabeis, daqui a dois dias, a Páscoa será celebrada; e o Filho do homem será entregue para ser crucificado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto isso, os chefes dos sacerdotes e os anciãos do povo se reuniram no palácio do sumo sacerdote, cujo nome era Caifás.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E fizeram um acordo para prender Jesus por meio de traição e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém recomendaram: “Que isso não seja feito durante a festa, para que não ocorra grande alvoroço entre o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aconteceu que, estando Jesus em Betânia, na casa de Simão, o leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>chegou próximo dele uma mulher portando um frasco de alabastro, repleto de perfume caríssimo, e lhe derramou sobre a cabeça, enquanto ele estava reclinado à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Diante daquela cena, os discípulos se indignaram e comentaram: “Por que este desperdício?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto esse perfume poderia ser vendido por alto preço e o dinheiro dado aos pobres!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percebendo isso, Jesus repreendeu-os: “Por que molestais esta mulher? Ela praticou uma boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, quanto aos pobres, sempre os tendes convosco, mas a mim nem sempre me tereis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao derramar sobre o meu corpo esse bálsamo, ela o fez como que preparando-me para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo: Em todos os lugares do mundo, onde este evangelho for pregado, igualmente será contado o que essa mulher realizou, como um memorial a ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aconteceu que um dos Doze, chamado Judas Iscariotes, foi ao encontro dos chefes dos sacerdotes e lhes propôs:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O que me dareis caso eu vo-lo entregue?” E lhe pagaram o preço: trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, desse momento em diante, procurava Judas uma ocasião apropriada para entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da festa dos Pães Asmos, os discípulos aproximaram-se de Jesus e o consultaram: “Onde desejas que preparemos a refeição da Páscoa?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que Jesus os orientou: “Ide à cidade, procurai um certo homem e falai a ele: ‘O Mestre manda dizer-te: É chegada a minha hora. Desejo celebrar a Páscoa em tua casa, juntamente com meus discípulos.’”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os discípulos fizeram como Jesus lhes havia instruído e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao pôr-do-sol, estava Jesus reclinado, próximo à mesa, com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, durante a refeição, Jesus revelou: “Com toda a certeza vos afirmo que um dentre vós me trairá”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essa declaração consternou a todos e começaram a indagar, um após outro: “Senhor! Porventura, serei eu?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Indicou-lhes Jesus: “Aquele que comeu juntamente comigo, do mesmo prato, este é o que vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Filho do homem vai, como de fato está escrito a respeito dele. Mas ai daquele que trai o Filho do homem! Melhor lhe seria jamais haver nascido”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Judas, que haveria de consumar a traição, disse: “Acaso, seria eu, meu Mestre?” E Jesus afirmou-lhe: “Sim, tu o declaraste!” A Ceia do Senhor</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus pegou um pão, deu graças, quebrou-o, e o deu aos seus discípulos, recomendando: “Tomai, comei; isto é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida tomou um cálice, deu graças e o entregou aos seus discípulos, proclamando: “Bebei dele todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois isto é o meu sangue da aliança, derramado em benefício de muitos, para remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E vos afirmo que, de agora em diante, não mais tomarei deste fruto da videira até aquele dia em que beberei o novo vinho, convosco, no Reino de meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E assim, após terem cantado um hino de louvor, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus lhes revelou: “Ainda esta noite, todos vós me abandonareis. Pois assim está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho serão afugentadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todavia, depois de ressuscitar, seguirei adiante de vós rumo à Galiléia”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Respondeu-lhe Pedro: “Ainda que venhas a ser motivo de escândalo para todos, eu jamais te abandonarei!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: “Com certeza te asseguro que, ainda nesta noite, antes mesmo que o galo cante, três vezes tu me negarás”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Pedro lhe declarou: “Mesmo que seja necessário que eu morra junto a ti, de modo algum te negarei!” E todos os discípulos fizeram a mesma afirmação.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Seguiu Jesus com seus discípulos e chegando a um lugar chamado Getsêmani disse-lhes: “Assentai-vos por aqui, enquanto vou ali para orar”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Levou consigo a Pedro e aos dois filhos de Zebedeu, e começando a entristecer-se ficou profundamente angustiado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então compartilhou com eles dizendo: “A minha alma está sofrendo dor extrema, uma tristeza mortal. Permanecei aqui e vigiai junto a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Seguindo um pouco mais adiante, prostrou-se com o rosto em terra e orou: “Ó meu Pai, se possível for, passa de mim este cálice! Contudo, não seja como Eu desejo, mas sim como Tu queres”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, ao retornar à presença dos seus discípulos os encontrou dormindo e questionou a Pedro: “E então? Não pudestes vigiar comigo durante uma só hora?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiai e orai, para não cairdes em tentação. O espírito, com certeza, está preparado, mas a carne é fraca”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E afastando-se uma vez mais, orou dizendo: “Ó meu Pai, se este cálice não puder passar de mim sem que eu o beba, seja feita a tua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando voltou, entretanto, surpreendeu novamente seus discípulos dormindo, pois não suportaram os olhos pesados de sono.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, retirou-se novamente, e foi orar pela terceira vez, proferindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Passado algum tempo, voltou aos discípulos e indagou: “Ainda dormis e descansais? Eis que a hora é chegada! Agora o Filho do homem está sendo entregue nas mãos de pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantai-vos e sigamos! Eis que meu traidor está se aproximando”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, estando Ele ainda a falar, eis que chegou Judas, um dos Doze, e trazia consigo uma grande multidão armada de espadas e porretes, vinda da parte dos chefes dos sacerdotes e dos líderes religiosos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas o traidor havia combinado um sinal com eles, informando-lhes: “Aquele a quem eu saudar com um beijo, esse é quem procurais, prendei-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, aproximando-se rapidamente de Jesus, disse-lhe Judas: “Eu te saúdo, ó Mestre!” E lhe deu um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus, contudo, lhe perguntou: “Amigo, para que vieste?” No mesmo instante os homens avançaram sobre Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis que um dos que estavam com Jesus, estendendo a mão, puxou a espada e ferindo o servo do sumo sacerdote, decepou-lhe uma das orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Mas Jesus lhe ordenou: “Embainha a tua espada; pois todos os que lançam mão da espada pela espada morrerão!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ou imaginas tu que Eu, neste momento, não poderia orar ao meu Pai e Ele colocaria à minha disposição mais de doze legiões de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Entretanto, como então se cumpririam as Escrituras, que afirmam que tudo deve acontecer desta maneira?”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E naquele mesmo instante Jesus se dirige às multidões indagando-lhes: “Lidero Eu algum tipo de rebelião, para que venham contra mim com espadas e porretes e me prendam? Pois todos os dias estive ensinando no templo e vós não me prendestes!</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Todavia, esses fatos todos ocorreram em cumprimento às Escrituras dos profetas”. E assim, todos os discípulos abandonaram a Jesus e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então, os que prenderam Jesus o conduziram à presença de Caifás, o sumo sacerdote, em cuja residência estavam reunidos os mestres da lei e os anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Contudo Pedro seguiu a Jesus de longe até o pátio do sumo sacerdote, entrou e sentou-se junto aos guardas, para sondar qual seria o fim daquela ocorrência.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Mas os líderes dos sacerdotes e todo o Sinédrio estavam tentando suscitar um falso testemunho contra Jesus, para que tivessem o direito de condená-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Todavia, nada encontraram, apesar de se terem apresentado vários depoimentos inverídicos. Ao final, entretanto, compareceram duas testemunhas que alegaram:</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>“Este homem afirmou: ‘Tenho poder para destruir o santuário de Deus e reconstruí-lo em três dias’”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o sumo sacerdote levantou-se e interrogou a Jesus: “Não tens o que responder a estes que depõem contra ti?”</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas Jesus manteve-se em silêncio. Diante do que o sumo sacerdote lhe intimou: “Eu te coloco sob juramento diante do Deus vivo e exijo que nos digas se tu és o Cristo, o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>“Tu mesmo o declaraste”, afirmou-lhe Jesus. “Contudo, Eu revelo a todos vós: Chegará o dia em que vereis o Filho do homem assentado à direita do Todo-Poderoso, vindo sobre as nuvens do céu!”</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Diante disso, o sumo sacerdote rasgou as suas vestes denunciando: “Ele blasfemou! Por que necessitamos de outras testemunhas? Eis que acabais de ouvir tal blasfêmia!”</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>“Que vos parece?” Responderam eles: “Culpado e merecedor de morte é!”</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Neste momento, alguns cuspiram em seu rosto e o esmurravam, enquanto outros lhe desferiam tapas, vociferando:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>“Profetiza-nos, pois, ó Cristo, quem é que te bateu?”</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Pedro encontrava-se assentado do lado de fora da casa, no pátio, quando uma criada, aproximando-se dele, afirmou: “Tu também estavas com Jesus, o galileu!”</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Ele, entretanto, negou a Jesus perante todos os presentes, declarando: “Não sei do que falas.”</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>E, saindo em direção à entrada do pátio, foi ele reconhecido por outra criada, a qual o denunciou a todos que ali se achavam, exclamando: “Este homem estava com Jesus, o Nazareno!”</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Mas Pedro, sob juramento, o negou uma vez mais, afirmando: “Não conheço tal indivíduo”..</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Algum tempo mais tarde, os que estavam ao redor aproximaram-se de Pedro e o acusaram: “Com toda a certeza és igualmente um deles, porquanto o teu modo de falar o denuncia”.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Então, ele começou a jurar e a pedir a Deus que o amaldiçoasse caso não estivesse dizendo a verdade, e exclamou: “Não conheço esse homem!” No mesmo instante um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>E naquele momento, Pedro se lembrou da palavra de Jesus que lhe advertira: “Antes que o galo cante, tu me negarás três vezes.” E, deixando aquele lugar, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim que o dia amanheceu, todos os chefes dos sacerdotes, e os líderes religiosos, anciãos do povo, conspiraram para condenar Jesus à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, amarrando-o, levaram-no e o entregaram a Pilatos, o governador. Judas com remorso suicida-se!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sucedeu que Judas, seu traidor, ao ver que Jesus havia sido condenado, sentiu terrível remorso e procurou devolver aos chefes dos sacerdotes e aos anciãos as trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E declarou: “Pequei, pois traí sangue inocente”. Mas eles alegaram: “O que temos a ver com isso? Esta é tua questão!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Judas atirou então as moedas de prata dentro do templo e, abandonando aquele lugar, foi e enforcou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, os chefes dos sacerdotes ajuntaram as moedas e comentaram: “É contra a lei depositarmos este dinheiro no cofre das ofertas, pois foi obtido a preço de sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas concordaram em usar aquelas moedas de prata para comprar o Campo do Oleiro, e formar um cemitério para estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por esse motivo ele se chama Campo de Sangue até estes dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E assim se cumpriu o que fora anunciado pelo profeta Jeremias: “Então eles tomaram as trinta moedas de prata, o valor que lhe atribuíram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E as usaram para comprar o Campo do Oleiro, assim como o Senhor me havia indicado”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus foi conduzido à presença do governador; e este o interrogou: “És tu o rei dos judeus?” Afirmou-lhe Jesus: “Tu o dizes”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, passou a ser acusado pelos chefes dos sacerdotes e pelos anciãos, mas Ele nada respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Foi quando lhe questionou Pilatos: “Não ouves a acusação que todos levantam contra Ti?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, entretanto, mantinha-se em absoluto silêncio; e, por isso, ficou o governador fortemente impressionado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, por ocasião da festa, era costume do governador dar liberdade a um prisioneiro escolhido pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Detinham eles, naqueles dias, um criminoso muito conhecido de todos, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Pilatos dirigiu-se à multidão que ali se havia reunido e lhes propôs: “A quem desejais que eu vos solte, a Barrabás ou a este Jesus, que é chamado de Messias?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isso porque tinha conhecimento de que o haviam entregado por inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E aconteceu que estando Pilatos sentado no trono do tribunal, sua esposa lhe enviou a seguinte mensagem: “Não faças nada contra este homem inocente; pois hoje, em sonho, muitas coisas sofri por causa dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, os chefes dos sacerdotes e os anciãos influenciaram a multidão para exigir o livramento de Barrabás e a execução de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o governador entregou à multidão o dilema: “Qual dos dois homens quereis que eu vos deixe livre?” Exclamaram eles: “Barrabás!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos ainda questionou-lhes: “Se assim é, que farei de Jesus, que é chamado de Messias?” Bradaram todos: “Crucifica-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Outra vez insta Pilatos: “Por quê? Que crime cometeu este homem?” Apesar de tudo, a multidão esbravejava ainda mais furiosa: “Crucifica-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Percebendo Pilatos que não conseguia demover o povo, mas, ao contrário, um princípio de tumulto já era visível, ordenou que lhe trouxessem água, lavou as mãos diante da multidão e exclamou: “Estou inocente do sangue deste homem justo. Esta é uma questão vossa!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todo o povo respondeu: “Caia sobre nossas cabeças o seu sangue, e sobre nossos filhos!””</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Diante disso, Pilatos soltou-lhes Barrabás, mandou que Jesus fosse flagelado e o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu que os soldados do governador conduziram Jesus ao Pretório e agruparam toda a tropa ao redor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Despojaram-no de suas vestes e o cobriram com um manto vermelho vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Trançaram uma coroa de espinhos e a forçaram sobre sua cabeça. Puseram em sua mão direita um caniço e, ajoelhando-se diante dele, escarneciam exclamando: “Salve! Salve! Ó Rei dos Judeus!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuspiram nele e, tirando o caniço de sua mão, espancavam-lhe com ele a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de haverem zombado dele, despiram-lhe o manto e o vestiram com suas próprias roupas. Em seguida, o levaram para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim que saíram, encontraram um homem da cidade de Cirene, chamado Simão, e o obrigaram a carregar a cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegaram a um lugar conhecido como Gólgota, que significa Lugar da Caveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Deram-lhe para beber uma mistura de vinho com absinto; mas ele, depois de prová-la, negou-se a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aconteceu que após sua crucificação, dividiram entre si as roupas que lhe pertenciam, jogando sortes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E se acomodaram ali, para o vigiar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Acima de sua cabeça fixaram por escrito a acusação forjada contra ele: “ESTE É JESUS, O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dois ladrões foram crucificados com ele, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>As pessoas que passavam lançavam-lhe impropérios, balançando a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E exclamavam: “Ó tu que destróis o templo e em três dias o reconstróis! Agora salva-te a ti mesmo. Desce desta cruz, se és o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Do mesmo modo, os chefes dos sacerdotes, os mestres da lei e os anciãos zombavam dele, vociferando:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Salvou a muitos, mas a si mesmo não pode salvar-se. É o Rei de Israel! Desça agora da cruz, e passaremos a crer nele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pregou sua confiança em Deus. Então que Deus o salve neste instante, se verdadeiramente por ele tem piedade, pois afirmou: ‘Sou Filho de Deus!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Igualmente o ultrajavam os ladrões que ao seu lado haviam sido também crucificados.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, profundas trevas caíram por sobre toda a terra, do meio-dia às três horas da tarde daquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, por volta das três horas da tarde, Jesus clamou com voz forte: “Eloí, Eloí, lamá sabactâni?”, que significa “Meu Deus, Meu Deus! Por que me abandonaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas alguns dos que ali estavam, ao ouvirem isso, comentaram: “Ele chama por Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Sem demora, um deles correu em busca de uma esponja, embebeu-a em vinagre, colocou-a na ponta de um caniço, ergueu-a até Jesus e deu-lhe a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Entretanto, os outros o censuraram: “Deixa! Vejamos se Elias vem livrá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Jesus exclamou, uma vez mais, em alta voz e entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No mesmo instante, o véu do santuário rasgou-se em duas partes, de alto a baixo. A terra estremeceu, e fenderam-se as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os sepulcros se abriram, e os corpos de muitos santos que haviam morrido foram ressuscitados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, deixando as sepulturas, logo após a ressurreição de Jesus, entraram na cidade santa e apareceram para muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E aconteceu que o centurião e os que com ele vigiavam a Jesus, vendo o terremoto e tudo o que se passava, foram tomados de grande pavor e gritaram: “É verdade! É verdade! Este era o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Estavam presentes várias mulheres, observando de longe; eram discípulas, que vinham seguindo Jesus desde a Galiléia, para o servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Entre as quais estavam Maria Madalena; Maria, mãe de Tiago e de José; e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao pôr-do-sol chegou um homem rico, de Arimatéia, por nome José, o qual havia se tornado discípulo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Teve ele uma audiência com Pilatos para pedir-lhe o corpo de Jesus, e Pilatos ordenou que lhe fosse entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então, José tomou o corpo e o envolveu com um lençol limpo de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E o colocou em um sepulcro novo, o qual ele próprio havia mandado cavar na rocha. E, fazendo rolar uma grande pedra sobre a entrada do sepulcro, retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Estavam ali, assentadas em frente ao sepulcro, Maria Madalena e a outra Maria.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, isto é, no sábado, reuniram-se os principais sacerdotes e os fariseus e foram até Pilatos e argumentaram:</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>“Senhor, recordamo-nos de que aquele enganador, enquanto vivia, prometeu: ‘Passados três dias ressuscitarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Manda, portanto, que o sepulcro dele seja guardado até o terceiro dia, para que não venham seus discípulos e, raptando o corpo, proclamem ao povo que ele ressuscitou dentre os mortos. E esta derradeira fraude cause mais dano do que a primeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Ao que ordenou Pilatos: “Levai convosco um destacamento! Ide e guardai o sepulcro como melhor vos parecer”.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Seguindo eles, organizaram um sistema de segurança ao redor do sepulcro. E além de manterem um destacamento em plena vigilância, lacraram a pedra.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo passado o sábado, ao raiar do primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram visitar o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que aconteceu um forte terremoto, pois um anjo do Senhor desceu dos céus e, chegando ao túmulo, rolou a pedra da entrada e assentou-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O anjo tinha o aspecto de um relâmpago, e suas vestes eram alvas como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os guardas foram tomados de grande pavor e ficaram paralisados de medo, como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, o anjo dirigiu-se às mulheres e lhes anunciou: “Não temais vós! Sei que viestes ver a Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas aqui Ele não está. Foi ressuscitado, como havia dito. Vinde e vede vós onde Ele jazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ide caminhando depressa e anunciai aos seus discípulos: Ele ressuscitou dentre os mortos e está seguindo adiante de vós rumo à Galiléia. Lá o vereis. Atentai para o que vos disse!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As mulheres abandonaram o túmulo correndo, amedrontadas, mas com grande júbilo, e foram imediatamente anunciá-lo aos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De repente, Jesus veio ao encontro delas e as saudou: “Alegrai-vos!” Elas se aproximaram dele, jogaram-se aos seus pés abraçando-os, e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhes declarou: “Não temais! Ide e dizei aos meus irmãos que sigam para a Galiléia, lá eles me verão”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que enquanto as mulheres estavam a caminho, alguns dos guardas foram à cidade e contaram aos chefes dos sacerdotes tudo o que havia ocorrido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, os chefes dos sacerdotes reuniram-se em conselho com os anciãos e tramaram outro plano. Deram aos soldados vultosa quantia em dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E lhes recomendaram que declarassem a todos: “Os discípulos dele vieram durante a noite e raptaram o corpo, enquanto cochilávamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se isso chegar ao conhecimento do governador, nós o persuadiremos a vosso favor e vos livraremos de qualquer reprimenda”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os soldados receberam o dinheiro e fizeram como haviam sido orientados. E, por isso, essa versão dos acontecimentos se conta entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os onze discípulos rumaram para a Galiléia, em direção ao monte que Jesus lhes determinara.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim que o viram, prostraram-se e o adoraram, mas alguns ficaram em dúvida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Jesus aproximando-se deles lhes assegurou: “Toda a autoridade me foi dada no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, ide e fazei com que todos os povos da terra se tornem discípulos, batizando-os em nome do Pai, e do Filho, e do Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensinando-os a obedecer a tudo quanto vos tenho ordenado. E assim, Eu estarei permanentemente convosco, até o fim dos tempos”.</para>
</usx>
