<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NEH" style="id">Neemias (KJA)</book>
  <para style="h">Neemias</para>
  <para style="toc1">Neemias</para>
  <para style="toc2">Neemias</para>
  <para style="toc3">NE</para>
  <para style="mt1">Neemias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Nehemiá ben Hahaliá, Neemias, filho de Hacalias: No mês de Kislev, Quisleu, isto é, entre novembro e dezembro, no vigésimo ano do reinado de Artaxerxes, quando me encontrava na capital do império persa, Shushán, Susã,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hanani, um de meus irmãos, veio de Judá com mais alguns homens. Indaguei-lhes pelos judeus que haviam voltado, os que sobreviveram ao cativeiro, e a respeito de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles me informaram: “Aqueles que sobreviveram ao cativeiro e estão vivendo lá na província passam por grande tribulação, privação e humilhação!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo ouvido este relato, assentei-me e chorei amargamente, lamentei por alguns dias; e coloquei-me em jejum e oração diante do Deus dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E desabafei: “Ó Yahweh, Deus dos céus, Deus grande e terrível, que cumpres a tua Palavra, a tua Aliança, e usas de misericórdia para com aqueles que te amam e obedecem aos teus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que os teus ouvidos estejam atentos e os teus olhos contemplem as palavras desta oração que o teu servo está apresentando diante de ti, dia e noite, em favor de teus servos, o povo de Israel. Sim, confesso os pecados que nós, os israelitas em geral, temos cometido contra a tua pessoa. De fato, eu e o meu povo temos errado sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos agido de forma perversa, corrupta e vergonhosa contra ti, e não temos obedecido aos teus mandamentos, nem respeitado os teus decretos e às leis que ordenaste a teu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, lembra-te, por favor, do que prometeste a teu servo Moisés: “Se fordes infiéis, Eu vos espalharei entre as demais nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas se voltardes para mim, e obedecerdes aos meus mandamentos e os praticardes com amor, ainda que os vossos exilados estejam dispersos pelos lugares mais longínquos debaixo do céu, de lá os reunirei e os congregarei no lugar que escolhi para fazer habitar o meu Nome.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, estes, precisamente, são os teus servos e o teu povo amado, que resgataste com o teu grande poder e com teu braço forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ah! Yahweh, eu te rogo: deixa teu ouvido alcançar o clamor deste teu humilde servo, atende à oração dos teus servos cujo prazer está em amar com respeito o teu Nome. Faz com que teu servo encontre compaixão nos olhos do homem a quem levarei meu pleito. Nessa época, eu era copeiro, degustador de confiança do rei.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mês de Nissan, Abibe, isto é, entre março e abril, do vigésimo ano do rei Artaxerxes, na hora de servir-lhe o vinho, levei-o ao rei. Nunca antes eu havia me apresentado com o semblante triste na presença dele;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por esse motivo me indagou: “Por que o teu rosto está entristecido, se não estás enfermo? Isso só pode ser tristeza da alma!” Então, neste momento, tive muito medo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e justifiquei ao rei: “Que o rei viva para sempre! Como meu rosto não estaria triste, se a cidade em que está o sepulcro dos meus pais está completamente destruída e as suas portas consumidas pelo fogo?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o rei me perguntou: “O que estás desejando me pedir?” E, neste instante fiz uma rápida oração ao Deus dos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e respondi: “Se for do teu agrado, e se o teu servo puder contar com a tua bondade, rogo-te que me permitas ir a Judá, a cidade do sepulcro de meus pais, para que eu a reconstrua”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei, tendo a rainha assentada ao seu lado, me perguntou: “Quanto tempo levará esta tua viagem? E quando regressarás?” Depois de informá-lo sobre a duração da missão, ele concordou em liberar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diante da anuência do rei, eu lhe solicitei: “Se for do teu agrado, eu poderia levar cartas do rei aos governadores da Transeufratênia, a província do Eufrates-Oeste, a fim de que me deixem passar até chegar a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E também uma carta para Asafe, guarda da floresta do rei, para que ele me forneça madeira para construir as vigas das portas da fortaleza que fica junto à Casa, e para os muros da cidade, assim como para levantar a residência que irei ocupar. Visto que a generosa mão de Deus estava me abençoando neste sentido, o rei atendeu todos os meus pedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sendo assim, parti em direção aos governadores do Eufrates-Oeste e lhes entreguei as cartas do rei. Acompanhou-me uma escolta de oficiais do exército e de cavaleiros que o rei enviou comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sambalate, o horonita, e Tobias, o oficial amonita, não esconderam seu profundo desagrado assim que notaram que havia alguém interessado no bem dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cheguei a Jerusalém e, depois de três dias de permanência na cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levantei-me durante a noite e saí com alguns dos meu amigos. Todavia não compartilhei com ninguém o que o meu Deus havia entusiasmado meu coração para que eu fizesse por Jerusalém. Não levei animal algum, a não ser aquele em que eu montava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desta maneira, saí de noite pela porta do Vale, e fui até En Hatanin, Fonte do Crocodilo, e até Sháar Haashpót, Portão do Lixo, e examinei as muralhas de Israel que haviam sido derrubadas, e os seus portais que haviam sido destruídos pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fui ainda mais adiante, até o portão da Fonte, e até o tanque do rei. Contudo, ali não havia sequer espaço para o animal que eu montava pudesse passar;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>por isso decidi subir o vale, ainda de noite, avaliando o estado dos muros. Finalmente retornei e tornei a entrar pela porta do Vale.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os oficiais não ficaram sabendo aonde eu tinha ido, pois até então eu nada havia revelado aos judeus, aos sacerdotes, aos nobres, aos oficiais e aos demais sobre a obra que iriam realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eu lhes disse: Vede a deplorável e humilhante situação em que nos encontramos, como toda a cidade de Jerusalém está em ruínas e suas portas devastadas pelo fogo. Vinde! Vamos reconstruir os muros de Jerusalém, para que não passemos mais vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também lhes revelei como Deus tinha sido misericordioso comigo e tudo quanto o rei me havia declarado. Diante disso, eles exclamaram: “Levantemo-nos, pois, e reconstruamos nossas muralhas!” E, cheios de ânimo, fortaleceram suas mãos para a realização desse bom projeto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No entanto, quando Sambalate, o horonita, Tobias, o oficial amonita, e Gesém, o árabe, tomaram conhecimento desses fatos, zombaram de nós, desprezaram-nos e questionaram: “O que é isso que estais tentando fazer? Quereis rebelar-vos contra o vosso rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Afirmei-lhes então: “O Deus dos céus é quem fará com que sejamos bem-aventurados e nos dará sucesso nessa obra, e nós, seus servos, apenas nos levantaremos e trabalharemos. Todavia, vós não tendes parte, nem direito, nem memorial em Jerusalém!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O sumo sacerdote Eliasibe e os seus e os seus irmãos, os sacerdotes, deram início ao seu trabalho e reconstruíram o portão das Ovelhas. Eles o consagraram e colocaram as folhas do portal no lugar. Em seguida levantaram o muro até a Torre dos Cem, que também dedicaram a Deus, e prosseguiram até a Torre de Hananel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens de Jericó reconstruíram o trecho seguinte, e Zacur ben Imri, Zacur, filho de Inri, seguiu construindo logo adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Hassenaá edificaram a Porta do Peixe; colocaram-lhe as vigas e lhe assentaram as portas com seus ferrolhos e trancas reforçadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meremot ben Uriá, Meremote, filho de Urias, neto de Hacots, Hacoz, fez os reparos da parte seguinte da obra. Ao seu lado Mesulão, filho de Berequias, neto de Mesezabel, fez os próximos reparos, e ao seu lado Zadoque, filho de Baaná, seguiu a obra e também fez seus reparos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os tecoítas reconstruíram a parte seguinte; mas os seus nobres não se dispuseram a participar dos trabalhos e a se submeter à orientação do seu governador.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ioiadá ben Passêah, Joiada filho de Paseia, e Meshulam ben Bessodeiá, Mesulão, filho de Besodeias, reforçaram o antigo portão da cidade, conhecido como Porta Velha; colocaram-lhe as vigas, e as folhas do portal no lugar, com seus ferrolhos e trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto deles, trabalharam Melatias, gibeonita, e Jadom, meronotita, homens de Gibeão e de Mispa, que pertenciam ao domínio do governador da província do Eufrates-Oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uziel, filho de Haraías, um dos ourives, reconstruiu o próximo pedaço, e Hananias, um dos perfumistas, reconstruiu o trecho logo adiante. E assim fortificaram toda a cidade de Jerusalém até a Grande Muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Refaías, filho de Hur, governador da metade do distrito de Jerusalém, providenciou todos os reparos no trecho seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao seu lado, Jedaías, filho de Harumafe, fez os consertos necessários em frente da sua casa, e Hatus, filho de Hasabneias, fez os reparos que lhe couberam ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Malquias, filho de Harim, e Hassube, filho de Paate-Moabe, reconstruíram a outra parte e a Torre dos Fornos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salum, filho de Haloês, governador da outra metade do distrito de Jerusalém, providenciou o conserto do trecho seguinte com a cooperação de suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hanum e os moradores de Zanoa repararam o Portão do Vale; estes a reconstruíram e colocaram as vigas, e puseram as folhas do portal no lugar, com seus ferrolhos e trancas; também edificaram quatrocentos e cinquenta metros do muro, até o Portão do Lixo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Portão do Lixo foi consertado por Malquias, filho de Recabe, governador do distrito de Bete-Haquerém. Ele o reconstruiu e assentou os portais, os ferrolhos e as trancas reforçadas, tudo no lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A Porta da Fonte foi consertada por Salum, filho de Col-Hozé, governador do distrito de Mispá. Ele providenciou os reparos do muro do tanque de Selá, Siloé, junto ao jardim do Rei, até os degraus que descem da Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois dele, Neemias, filho de Azbuque, governador da metade do distrito de Bete-Zur, providenciou todos os consertos até em frente ao sepulcro de Davi, até o açude artificial, e a Casa dos Valentes, a residência dos soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os levitas fizeram os reparos no trecho seguinte; eles estavam sob a liderança de Reum, filho de Bani. Na parte seguinte, Hasabias, governador da metade do distrito de Queila, fez todos os consertos necessários em seu distrito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No trecho que vem em seguida, a reconstrução ficou a cargo dos seus compatriotas, sob a supervisão de Bavai, filho de Henadade, governador da outra metade do distrito de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao seu lado Ézer, filho de Jesua, governador de Mispá, realizou os consertos desde em frente à subida para a casa das armas, até a esquina do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, Baruque, filho de Zabal, reparou com grande empenho outro trecho da obra, desde a esquina do muro até a entrada da casa do sumo sacerdote Eliasibe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois dele, fez os consertos, Meremote, filho de Urias, neto de Hacoz, reparou outro trecho, desde a entrada da casa de Eliasibe até o fim dela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As demais reconstruções foram realizadas pelos sacerdotes das redondezas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, Benjamim e Hassube fizeram os consertos em frente da sua casa, e ao lado deles Azarias, filho de Maaseias, filho de Ananias, providenciou a restauração ao lado de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida, Binui, filho de Henadade, reparou outra parte, desde a casa de Azarias até o ângulo entrante do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Palal, filho de Uzai, trabalhou em frente dessa esquina do muro e da torre que sai do palácio superior, perto do pátio da guarda. Junto a ele, Pedáias, filho de Parós,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e os servos do templo que habitavam a colina de Ofel fizeram os consertos necessários até em frente da Porta das Águas, na direção do Leste e da torre que ali se destacava.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os tecoítas reconstruíram o outro trecho, desde a grande torre que sobressai até as muralhas de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para cima do Portão dos Cavalos, os sacerdotes se dedicaram também aos trabalhos de reconstrução, cada um em frente à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida Zadoque, filho de Imer, fez os devidos consertos em frente à sua casa. Semaías, filho de Secanias, guarda da Porta Oriental, fez a restauração no trecho seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Hananias, filho de Selemias, e Hanum, o sexto filho de Zalafe, reconstruíram o trecho seguinte. Depois dessa parte, Mesulão, filho de Berequias, fez os consertos necessários em um trecho em frente à sua moradia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dele, Malquias, um ourives, realizou todos os reparos do muro até a casa dos servos do templo e dos comerciantes, em frente da porta das revistas e inspeções, até o posto de vigia da esquina;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e entre a sala de cima da esquina e o Portão das Ovelhas os ourives e os mercadores realizaram as restaurações necessárias.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Sambalate tomou conhecimento sobre a obra de restauração das muralhas que estávamos implementando, ficou irado. Ridicularizou os judeus e,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>na presença de seus compatriotas e dos grandes líderes de Samaria, exclamou: “O que aqueles fracos judeus estão tentando fazer? Será que conseguirão se fortalecer? Irão ainda oferecer sacrifícios? Serão capazes de terminar o que iniciaram em um só dia? Talvez até possam ressuscitar pedras de construção dos montes de escombros e de pedras queimadas?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tobias, o amonita, que estava ao seu lado, acrescentou: “Mesmo que soergam, uma só raposa derrubará esse muro de pedras!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó nosso Deus, diante disso, ouve-nos, pois estamos debaixo de grande humilhação e zombarias, e faz recair sobre a cabeça desses perversos o insulto que atiram contra nós para sua própria vergonha. Faz também que eles sejam levados como escravos para uma terra de cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não perdoes os seus erros e pecados nem apagues as suas afrontas e atitudes más, pois provocaram a tua indignação diante dos construtores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto tudo isso acontecia, fomos reconstruindo as muralhas, até que, em toda a sua extensão, chegamos à metade da sua altura, pois toda a população estava com o coração plenamente dedicado à obra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando, porém, Sambalate, Tobias, os árabes, os amonitas e os homens de Asdode foram informados que os trabalhos de restauração nos muros de Jerusalém tinham avançado e que as brechas estavam sendo fechadas, ficaram furiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, ajuntaram-se todos de comum acordo para virem atacar Jerusalém e nos causar grande preocupação e confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nós, porém, oramos ao nosso Deus, e colocamos guardas para defender-nos deles de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O povo de Judá, então começou a comentar: “Os carregadores estão perdendo as forças e ainda há muito entulho; dessa maneira, não conseguiremos reconstruir as muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os nossos inimigos ameaçavam: “Antes que percebam qualquer movimento ou sequer possam nos acompanhar com os olhos, estaremos bem ali, no centro da cidade, e vamos liquidá-los e destruir todo o trabalho deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os judeus que viviam perto deles dez vezes nos advertiram: “Cuidado! De todos os lugares onde moram, subirão contra nós de uma vez!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Considerando essas informações posicionei alguns homens do povo atrás dos pontos mais baixos da muralha, nos lugares ainda abertos, divididos por famílias, armados de espadas, lanças e arcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fiz uma rápida avaliação geral da situação e declarei aos nobres, aos oficiais, aos magistrados e ao restante da população: “Não os temais de modo algum! Lembrai-vos do Eterno, nosso Deus, grande e poderoso, e lutai com bravura por vossos irmãos, vossos filhos e filhas, vossas esposas e vossas propriedades!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando nossos inimigos descobriram que estávamos bem informados sobre todos os seus planos e que Deus tinha frustrado a sua trama sigilosa, todos nós retornamos à obra no muro, cada um para o seu trabalho específico.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Daquele dia em diante, enquanto a metade dos meus homens dedicava-se à restauração da muralha, a outra metade permanecia atenta e armada de lanças, escudos, arcos e couraças. Os chefes e oficiais davam apoio a todo o povo de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os carregadores, que por si mesmos tomavam as cargas, cada um com uma das mãos fazia a obra e com a outra empunhava a sua arma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os edificadores, cada um trazia a sua espada à cinta, e assim construíam; o que tocava o Shofar, a trombeta, caminhava junto a mim para qualquer alarme que se fizesse necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Recomendei aos nobres, aos magistrados, aos oficiais e à toda a população: “Grande e extensa é a obra, e nós muito separados, distantes uns dos outros ao longo de todo o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, do lugar de onde ouvirem o toque do Shofar, juntem-se o mais rápido possível a nós ali. Nosso Deus lutará por nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim trabalhávamos na obra: metade dos homens prontos para lutar com suas armas à mão, desde o alvorecer até o pôr-do-sol.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela ocasião eu também ordenei ao povo: “Cada um de vós, com o seu ajudante, permaneça em Jerusalém, para que de noite nos sirvam de guarda e de dia trabalhem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nem eu, nem meus irmãos, nem meus companheiros e os guardas que estavam comigo sequer trocávamos de roupa, o tempo todo permanecíamos atentos e de arma na mão!”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantou-se então uma grande queixa popular, a partir dos homens e de suas esposas, contra os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns comentavam: “Nós, nossos filhos e nossas filhas, somos muitos. Precisamos de trigo para nossa alimentação!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Havia também os que desabafavam: “Penhoramos os nossos campos, as nossas vinhas e as nossas casas a fim de conseguir um pouco de trigo para comer!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E outros que protestavam: “Tomamos dinheiro emprestado até para pagar o tributo do rei sobre as nossas terras e as nossas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nós e nossos compatriotas temos o mesmo sangue, e nossos filhos são como os filhos deles, e mesmo assim estamos sujeitando nossos filhos e nossas filhas à escravidão. Na realidade, algumas de nossas filhas já estão servindo como escravas. E não temos como evitar tal humilhação, porquanto nossas posses, terras e vinhas pertencem a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim que tomei conhecimento desses fatos e do clamor do meu povo, fiquei indignado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fiz uma análise completa da situação e então repreendi severamente os nobres e os magistrados, declarando-lhes: “Estais cobrando juros dos vossos próprios irmãos!” E, por esse motivo, convoquei uma grande assembleia contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E afirmei-lhes: “Nós, segundo as nossas posses, compramos de volta os nossos irmãos judeus que tinham sido vendidos aos outros povos. E agora vendestes os vossos próprios irmãos? Assim eles teriam que ser vendidos a nós outra vez?” Eles, diante desta confrontação, não tiveram como responder, e ficaram em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então prossegui admoestando-os: “O que estais fazendo é injusto. Deveis agir sob a direção do amor respeitoso para com nosso Deus, a fim de evitar a zombaria e a humilhação por parte de outros povos, nossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, os meus irmãos e os meus amigos também estamos emprestando dinheiro e trigo ao povo. Todavia, vamos acabar com a cobrança de juros!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Devolvei-lhes, pois, hoje mesmo suas terras, campos, vinhas, oliveiras e todas as suas propriedades, bem como todo o valor em juros que cobrastes deles; a centésima parte do dinheiro, do trigo, do vinho e do azeite!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles responderam: “Restituiremos tudo o que nos pediste e não exigiremos mais nada deles. Então, convoquei os sacerdotes e os fiz jurar que fariam de acordo com o que prometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também sacudi o meu regaço, isto é, a dobra do meu manto e exclamei: “Que de modo semelhante Deus sacuda da casa e dos bens de todo homem que não cumprir esta promessa. Seja tal homem assim sacudido e esvaziado!” E, imediatamente, toda a assembleia exclamou: “Am­en! Assim Seja!”, e rendeu louvores aYahweh. E todo o povo agiu exatamente como havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, desde o vigésimo ano do rei Artaxerxes, quando fui nomeado governador deles na terra de Judá, até o trigésimo segundo ano do seu reinado, durante doze anos, nem eu nem meus irmãos comemos do alimento que era destinado ao governador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, os governadores anteriores, aqueles que me precederam, haviam colocado uma carga pesada de tributos e impostos sobre a população, tomando do povo, todos os dias, quatrocentos e oitenta gramas de prata, além de comida e vinho. Até os seus servos passaram a oprimir e espoliar o povo. Contudo, por amor e honra a Deus não agi desta mesma maneira para com a população.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao contrário, dediquei-me pessoalmente a obra de reerguer esta muralha. Todos os meus homens de confiança foram reunidos ali e também se envolveram no trabalho; e não adquirimos nenhum pedaço de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, cento e cinquenta homens dos judeus e dos magistrados e os que vinham a nós, sentavam à minha mesa para as refeições, como também os visitantes de outras nações ao redor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que se preparava para cada dia era um boi e seis ovelhas escolhidas; também à minha custa eram servidas aves e, de dez em dez dias, muito vinho de todas as espécies; nem por isso tomei do povo o dinheiro para a alimentação que a posição de governador me garantia, pois observava quão demasiadas eram as exigências que pesavam diariamente sobre o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E orava: “Lembra-te de mim para o meu bem, ó meu Deus, e leva em conta tudo quanto tenho realizado em benefício deste povo!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo ouvido Sambalate, Tobias, Gesém, o árabe, e o restante dos nossos inimigos que eu tinha edificado as muralhas e que nelas não havia mais nenhuma brecha, embora até então eu não tivesse instalado os portais em seus devidos lugares,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sambalate e Gesém mandaram-me o seguinte convite: “Vem, vamos encontrar-nos em uma das aldeias da planície de Ono!” Eles, entretanto, estavam tramando fazer-me algum mal;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por essa razão enviei-lhes mensageiros com esta explicação: “Estou executando um grande projeto e não posso descer agora. Afinal, por que eu deveria parar minhas obrigações e deixar a obra para encontrar-me convosco?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles me enviaram esse convite quatro vezes, e todas as vezes lhe dei a mesma resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pela quinta vez, Sambalate enviou o seu homem de confiança com uma carta aberta na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E nessa missiva estava escrito: “Comenta-se entre as nações, e Gesém é testemunha, que tu e os judeus planejais uma rebelião; por isso estás reconstruindo os muros. Dizem também que desejas tornar-te rei deles,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e que, portanto, nomeaste profetas em Jerusalém para proclamarem a teu respeito a seguinte mensagem: ‘Há um rei em Judá!’ Essas notícias inquietantes chegaram aos ouvidos do rei. Por isso, é bom que venha depressa e esclareçamos este assunto!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então mandei dizer-lhe: “De tudo o que dizes nada corresponde à realidade; tu, do teu próprio coração, é que o inventas!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto todos eles procuravam atemorizar-nos, ameaçando: “As suas mãos largarão a obra, e não se efetuará mais trabalho algum! Agora, pois, ó Deus, fortalece as minhas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um dia fui à propriedade de Semaías, filho de Delaías, neto de Meetabel, que havia decidido ficar trancado dentro de sua casa. Ao chegar, ele rogou-me: “Vamos nos reunir na Casa de Deus, dentro do templo, a portas fechadas, porquanto eles virão para assassinar-te. Sim, virão matar-te nesta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, todavia, lhe afirmei: “Deveria fugir um homem como eu? Alguém com a minha responsabilidade deveria sair correndo e trancafiar-se no templo tentando salvar a própria pele? Ora, de maneira nenhuma deixarei de enfrentar o problema!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, assim, percebi que não era Deus que o enviara a mim; mas ele pronunciou essa profecia com malícia, para me prejudicar, pois havia aceitado o suborno de Tobias e Sambalate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles o seduziram e o subornaram a fim de que me assustasse e intimidasse, para que eu agisse da maneira como planejaram, então caísse em pecado e eles tivessem como me difamar e ridicularizar-me diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então orei: “Lembra-te, ó meu Deus, das atitudes perversas que Tobias e Sambalate estão praticando, e também das más ações da profetiza Noádia, e de todos os demais pregadores que tentaram desesperar-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis, portanto, que as muralhas foram terminadas no vigésimo quinto dia do mês de Elul, isto é, entre agosto e setembro; em cinquenta e dois dias de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que nossos inimigos receberam essa notícia, caiu sobre todos os povos ao nosso redor grande temor e profundo abatimento, pois reconheceram que tínhamos feito toda essa grande obra mediante o auxílio constante do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, naquela época os nobres de Judá mantiveram intensa correspondência com Tobias, que procurava responder atenciosamente a todas as cartas que recebia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto muitos de Judá estavam comprometidos com ele por juramento, considerando que era genro de Secanias, filho de Ara, e seu filho Joanã havia esposado a filha de Mesulão, neto de Herequias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até se atreviam a tecer elogios a ele na minha presença, e informavam a ele tudo quanto eu expressava. E Tobias seguiu escrevendo-me suas mensagens com o propósito de me assustar e fraquejar.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que o muro foi reconstruído e que eu fixei os batentes e as portas no lugar, foram indicados os porteiros responsáveis, os cantores e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para governar Jerusalém nomeei o meu irmão Hanani e, com ele, Hananias, comandante da fortaleza, pois era homem fiel e temente a Deus, mais do que a maioria dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, eu os reuni e recomendei a eles: “Os portões de Jerusalém não poderão ser abertos antes que o sol esteja quente, isto é, alto no céu. E os porteiros devem fechar e trancar as portas antes de deixarem suas posições de serviço. Estabelecei também sentinelas entre os cidadãos de Jerusalém, alguns nos seus postos e outros diante de suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A cidade era imensa, contudo havia poucos habitantes nela, e as casas ainda não tinham sido totalmente reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o meu Deus colocou no meu coração que eu reunisse os nobres, os oficiais e o povo, para registrar as genealogias. E achei o livro da genealogia dos que foram os primeiros a retornar e nele achei escrito o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes são os descendentes da província que voltaram do Exílio, os quais Nabucodonosor, rei da Babilônia, tinha levado como prisioneiros e escravos e que retornaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua respectiva cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>em companhia de Zorobabel, Jesua, Neemias, Azarias, Raamias, Naamani, Mardoqueu, Bilsã, Misperete, Bigvai, Neum e Baaná. Este é o número dos homens do povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os filhos de Parós, dois mil cento e setenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os filhos de Sefatias, trezentos e setenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os filhos de Ara, seiscentos e cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os filhos de Paate-Moabe, por meio da linhagem de Jesua e Joabe, dois mil oitocentos e dezoito;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os filhos de Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os filhos de Zatu, oitocentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os filhos de Zacai, setecentos e sessenta;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os filhos de Binuí, seiscentos e quarenta e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os filhos de Bebai, seiscentos e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os filhos de Azgade, dois mil trezentos e vinte e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os filhos de Adonicão, seiscentos e sessenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os filhos de Bigvai, dois mil e sessenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os filhos de Adim, seiscentos e cinquenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os filhos de Ater, que também era conhecido pelo nome de Hizkiá, Ezequias, noventa e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os filhos de Hasum, trezentos e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os filhos de Bezai, trezentos e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>os filhos de Harife, cento e doze;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>os filhos de Gibeão, noventa e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os filhos de Belém e de Netofá, cento e oitenta e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os filhos de Anatote, cento e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>os filhos de Bete-Azmavete, quarenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>os filhos de Quiriate-Jearim, de Cefira, e de Beerote, setecentos e quarenta e três;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>os filhos de Ramá e Geba, seiscentos e vinte e um;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os filhos de Micmás, cento e vinte e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>os filhos de Betel e Ai, cento e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os filhos do outro Nebo, cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os filhos do outro Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>os filhos de Harim, trezentos e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>os filhos de Jericó, trezentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>os filhos de Lode, de Hadide e de Ono, setecentos e vinte e um;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>os filhos de Senaá, três mil novecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os sacerdotes: os descendentes de Jedaías, por meio da família de Jesua, novecentos e setenta e três;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>os filhos de Imer, mil e cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>os filhos de Pasur, mil duzentos e quarenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>os filhos de Harim, mil e dezessete.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os levitas: os descendentes de Jesua, por intermédio de Cadmiel, da linhagem de Hodevá, setenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os cantores: os descendentes de Asafe, cento e quarenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os porteiros: os descendentes de Salum, Ater, Talmom, Acube, Hatita, e Sobai, cento e trinta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os servidores do templo: os descendentes de Zia, Hasufa, Tabaote,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>os filhos de Queros, Sai, Padom,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os filhos de Lebana, Hagaba, Salmai,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os filhos de Hanã, Gidel, Gaar,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>os filhos de Recaías, Rezim, Necoda,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>os filhos de Gazão, Uzá, Paseia,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Besai, Meunim, Nefusim,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Baquebuque, Hacufa, Harur,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Baslite, Meida, Harsa,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Barcos, Sísera, Tamá,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Nestas e Hatifa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os descendentes dos servos de Salomão: os filhos de Sotai, Soferete, Perída,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jaala, Darcom, Gidel,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Sefatias, Hatil, Poquerete-Hazebaim e Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Os servos do templo e os filhos dos servos de Salomão, trezentos e noventa e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Os que chegaram das cidades de Tel-Mélah, Tel-Harsha, Keruv, Adón e Imer, no entanto, não conseguiram provar que suas famílias eram, de fato, descendentes de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>os filhos de Delaías, Tobias, Necoda, seiscentos e quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E dentre o grupo dos sacerdotes: os descendentes de Hebaías, Hacoz e Barzilai, homem que desposou uma filha de Barzilai, de Gileade, e que era chamado por esse nome.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Estes procuraram os seus registros entre os que estavam inscritos nos documentos genealógicos, mas não os conseguiram encontrar. Consequentemente, por serem considerados impuros, tiveram que ser sumariamente excluídos do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E o governador ordenou-lhes que não comessem dos alimentos sagrados, enquanto não houvesse um sacerdote para consultar o Urim e Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>A soma total dos registrados foi de 42. homens,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>além dos seus 7. servos e servas; havia entre eles 245 cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Possuíam ainda: setecentos e trinta e seis cavalos, duzentos e quarenta e cinco mulas,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>quatrocentos e trinta e cinco camelos e seis mil setecentos e vinte jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Alguns dos chefes das famílias fizeram contribuições voluntárias para a obra no templo: o governador ofertou à tesouraria oito quilos de ouro, cinquenta vasilhas para o serviço religioso e quinhentas e trinta vestes para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Outros chefes de famílias deram à tesouraria da obra cento e sessenta quilos de ouro e mil e trezentos e vinte quilos de prata, tudo para a realização dos trabalhos de restauração do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>A soma total trazida voluntariamente pelo restante do povo foi de cento e sessenta quilos de ouro, mil e duzentos quilos de prata e sessenta e sete vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores e os servidores do templo, bem como algumas pessoas do povo e os demais israelitas, estabeleceram-se em suas próprias cidades.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, como se fosse uma só alma, todo o povo se reuniu na praça central, diante do Portão das Águas. E rogaram a Ezrá, Esdras, o escriba e mestre, que trouxesse o Livro da Torá, Lei de Moisés, que Yahweh, o SENHOR, dera a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E assim, no primeiro dia do sétimo mês, o sacerdote Esdras trouxe a Torá, Lei e apresentou-a diante de toda a congregação, que era composta de homens, mulheres, crianças e todos os que podiam entender a leitura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele leu a Torá, Lei, com grande voz, de frente para a praça, em frente ao portal das Águas, na presença de todos os homens, mulheres e crianças que já tinham idade para compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esdras, o mestre, estava posicionado sobre uma plataforma elevada, de madeira, construída especialmente para a ocasião. Ao seu lado, à direita, estavam Matitias, Sema, Anaias, Urias, Hilquias e Maaseias; e à esquerda colocaram-se Pedaías, Misael, Malquias, Hasum, Hasbadana, Zacarias e Mesulão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, do alto do palanque, Esdras abriu a Torá diante de todo o povo, e todos podiam vê-lo perfeitamente. E assim que abriu o Livro, todo o povo se colocou em pé em sinal de reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida Esdras louvou a Yahweh, o grande Deus, e todo o povo ergueu as mãos e respondeu a uma só voz: “Amen, Amen, Assim Seja! Verdade!” Então eles adoraram a Yahweh, o SENHOR, prostrados, com as faces encostadas no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas Jesua, Bani, Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maaseias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã e Pelaías, orientaram a população quanto à aplicação da Lei na vida diária, e todos permaneceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Leram o Livro da Torá, Lei de Deus, interpretando-o e explicando-o, a fim de que todos os habitantes da cidade pudessem compreender bem os ensinos e prescrições que ouviam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Neemias, o governador, e Esdras o sacerdote e escriba, juntamente com todos os levitas que estavam instruindo o povo declararam à multidão: “Este dia é consagrado a Yahweh, o SENHOR vosso Deus; não vos entristeceis nem pranteeis!” Pois todo o povo chorava e lamentava os erros cometidos enquanto ouvia as palavras da Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Neemias aproveitou a exortação e dispensou o povo, recomendando: “Agora, pois, ide, comei e bebei, gorduras e doçuras, provai do melhor que tiverdes e enviai algo aos que não têm nada preparado para si, pois este dia é santificado a Yahweh, nosso SENHOR. Sendo assim, não vos entristeçais!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os levitas acalmaram todas as pessoas da assembleia, explicando: “Acalmai-vos e ficai em paz, porquanto este dia é santo. Não vos aflijais nem vos amedrontais!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, logo depois, o povo começou a sair dali para comer, beber e distribuir porções de alimento a todos quantos não tinham conseguido arranjar sua própria comida. E todos comemoraram com grande alegria, pois atenderam de coração as palavras que lhes haviam sido ministradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No segundo dia do mês, os chefes de famílias de todo o povo, os sacerdotes e os levitas reuniram-se com o mestre Esdras para ouvirem a exposição da Torá, Lei e seus ensinos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então descobriram no texto da Torá, Lei, que Yahweh, o SENHOR, havia ordenado, por intermédio de Moisés, que os israelitas habitassem em tabernáculos, cabanas, durante a festa do sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por esse motivo, proclamaram em todas as suas cidades e em Jerusalém: “Saí ao monte e trazei ramos de oliveiras, ramos de zambujeiros, ramos de árvores frondosas, para fazer, para fazerdes tendas, segundo as orientações do que está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo saiu e trouxe os ramos e eles mesmos construíram cabanas nos terraços de suas casas, nos seus pátios, nos pátios da Casa de Deus e na praça junto ao Portão das Águas e na que fica próximo ao Portão de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda a congregação dos que tinham retornado do cativeiro armou suas barracas e nelas habitou. Desde os dias de Josué, filho de Num, até aquele dia, os israelitas não haviam mais celebrado deste modo. Por isso, o júbilo que expressavam era especial.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Esdras leu a Torá, o Livro da Lei de Deus, todos os dias, desde o primeiro até o último. E eles comemoraram com uma festa que durou sete dias, e no oitavo dia houve uma assembleia solene, tudo de acordo com o que estava prescrito.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia vinte e quatro deste mês, se ajuntaram os filhos de Israel sob jejum e vestidos de pano de saco e terra jogada sobre as cabeças em sinal de humilhação e arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os de ascendência israelita se separaram de todos os gentios, estrangeiros, colocaram-se em pé e confessaram todos os erros, pecados e perversidades dos seus pais, assim como as suas faltas pessoais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Postaram-se de pé, cada um no seu lugar, leram atentamente o Livro da Torá, a Lei de Yahweh, seu Deus, durante toda a quarta parte do dia, e passaram outras três horas reconhecendo e confessando humildemente seus pecados, enquanto adoravam o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, em pé, na plataforma, estavam os levitas Jesua, Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani, que em alta voz, clamavam por Yahweh, o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías conclamavam a população, exclamando: “Levantai-vos, bendizei a Yahweh, o Eterno vosso Deus, que vive desde sempre e eternamente. Bendito seja o teu glorioso Nome. A tua majestade está acima das maiores expressões de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Só tu és Yahweh, o SENHOR! Criaste os céus e o universo, com todos os seus elementos, a terra e tudo quanto nela existe, os mares e tudo quanto neles há, e tu concedes o dom da vida a todos os seres, e os exércitos dos céus te adoram continuamente!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu és Yahweh, ó SENHOR Eterno, o Deus que escolheu Abraão, e o tirou de Ur dos caldeus, e mudou o seu nome para Abraão, dando-lhe um novo significado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Observaste que o coração dele era leal a ti e celebraste com ele uma Aliança mediante a qual darias aos descendentes dele a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos perizeus, dos jebuseus e dos girgaseus. E tu cumpriste a tua promessa, pois és justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contemplaste também a aflição de nossos antepassados no Egito, e ouviste o clamor deles diante do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Realizaste sinais prodigiosos e maravilhas em igual contra Faraó, e contra todos os seus oficiais, e contra todo o povo da terra dele, pois sabias com que arrogância eles os haviam tratado. Assim passaste a ser conhecido e temido em toda a terra, e tua fama permanece até nossos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dividiste o mar diante do teu povo, de modo que puderam atravessar a seco, entretanto, logo em seguida, lançaste os seus perseguidores nas profundezas, como uma pedra em águas impetuosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E mais, tu guiaste teu povo de dia com uma coluna de nuvem e de noite com uma coluna de fogo, a fim de marcar e iluminar o caminho em que deveriam andar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desceste sobre o monte Sinai, dos altos céus falaste com o teu povo e lhes deste normas justas, leis verdadeiras, e orientações e mandamentos bons e úteis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fizeste-os conhecer o teu santo Shabbãth, sábado, e lhes deste mandamentos, orientações, decretos e leis por intermédio de Moisés, teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante aquele período de fome lhes enviasteManá, pão do céu, e na sede tu mesmo lhes tiraste água da Rocha; orientaste teu povo para adentrar e tomar posse da terra que, sob juramento, havias prometido dar-lhes como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, nossos pais, agiram com arrogância e endureceram suas cerviz, e preferiram não obedecer aos teus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>recusando-se a te dar a devida atenção, e não se lembrando nem se mostrando agradecidos pelos prodígios que realizaste à vista de todos eles. Em vez de agirem com amor e respeito para contigo, tornaram-se orgulhosos e ainda mais teimosos e, na sua rebeldia, escolheram um líder, que acabaria por levar a todos de volta à escravidão. Tu, no entanto, és um Deus sempre disposto a perdoar; bom, amoroso, misericordioso, leal, tardio em irar-se, longânime, e portanto, não os abandonaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mesmo quando chegaram a ponto de fundir para si um ídolo em forma de bezerro e o adoraram proclamando que aquele era o deus que os havia tirado do Egito, e mesmo quando cometeram ainda outras blasfêmias,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>tu, ó Deus, não os abandonaste no deserto por causa da tua grande compaixão. De dia, a coluna de nuvem não cessou de guiá-los pelo Caminho, nem a coluna de fogo, durante as noites, deixou de iluminar o Caminho no qual deveriam andar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também lhes concedeste o teu bom e grandioso Espírito para instruí-los. Não retiraste da boca do povo o teu Maná, pão, e quando tiveram sede lhes proveste a boa água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Durante quarenta anos os sustentaste no deserto, e nada lhes faltou; as suas vestes não envelheceram, nem seus pés sofreram qualquer inchaço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ainda lhes deste reinos e povos, que lhes repartiste em porções: assim, conquistaram a terra de Siom, rei de Hesbom, e a terra de Ogue, rei de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Multiplicaste os seus filhos como as estrelas do céu e trouxeste-os à terra de que tinhas dito a seus antepassados que nela adentrariam para a possuírem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entraram os filhos e tomaram posse da terra; abateste perante eles os habitantes da terra, os cananeus, e lhos entregaste nas mãos, como também os reis e os povos da terra, para fazerem deles conforme a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Conquistaram cidades fortes e terra fértil e tomaram casas repletas de toda espécie bens e provisões, cisternas já cavadas, vinhas e olivais e muitas árvores frutíferas. Assim, eles comeram, fartaram-se e engordaram, e aproveitaram todas as coisas boas que lhes deste pela tua incomensurável bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda assim teimaram em ser desobedientes e se rebelaram contra a tua pessoa; deram as costas para a tua santa Torá, Lei. Mataram os teus profetas, que os tinham admoestado e advertido a fim de que se voltassem para ti; e te fizeram ofensas abomináveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por esse motivo os entregaste nas mãos de seus inimigos, que os oprimiram. Mas, quando foram humilhados, clamaram a ti. Dos céus tu os ouviste, e na tua grande misericórdia concedeste-lhes libertadores, que os livraram das mãos de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, assim que voltavam a se sentir seguros, em paz e descansados, tornavam a pensar e praticar tudo o que é mal e reprovável diante de ti. Então os abandonavas às mãos de seus inimigos, para que dominassem sobre eles e os castigasse. E, quando novamente clamavam a ti, dos céus, tu os ouvias e na tua grandiosa compaixão os livravas vez após vez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu os advertiste a fim de que retornassem à tua Torá, Lei, no entanto eles insistiram em sua arrogância e desobedeceram aos teus mandamentos. Pecaram contra as tuas ordens expressas, pelas quais o homem vive se lhes obedece de todo o coração. Cheios de teimosia e insensatez te viraram as costas, tornaram-se, portanto, inflexíveis e se negaram a dar-te ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, durante muito tempo foste paciente com eles. Por teu Espírito, por intermédio dos teus profetas, os advertiste. Todavia, não te deram ouvidos nem atenção, de maneira que tivesse de entregá-los nas mãos dos povos limítrofes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Graças, porém, à tua grandiosa misericórdia, não os destruíste por completo, pois és Deus bondoso e generoso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, nosso Deus, ó Deus portentoso, amoroso, justo, temível, leal à tua aliança e misericórdia, não fiques indiferente a toda a aflição que se abateu sobre nós, sobre nossos reis e sobre os nossos líderes, sobre os nossos sacerdotes e sobre os nossos profetas, assim como sobre os nossos antepassados e sobre todo o teu povo, desde a época dos monarcas da Assíria até estes nossos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Em tudo o que nos sobreveio agiste com todo amor e justiça; procedeste com lealdade para conosco mesmo quando fomos infiéis a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nossos reis, chefes, comandantes, líderes, sacerdotes e nossos pais não seguiram o que ensina a tua santa Torá, Lei; não escolheram ouvir e obedecer os teus mandamentos nem as tuas admoestações e advertências que, claramente, lhes comunicaste.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mesmo quando estavam no reino deles, desfrutando da tua grande amabilidade, na terra espaçosa e fértil que lhes entregaste, eles não te serviram nem abandonaram os seus maus hábitos e caminhos enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eis que hoje estamos, uma vez mais, escravos e escravos na própria terra que concedeste aos nossos antepassados para usufruírem dos seus frutos e de todas as boas dádivas que brotam da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por causa dos nossos pecados, a sua abundante e valiosa produção agora é entregue aos reis que colocaste sobre nós. Eles mandam sobre a vida de cada um de nós e são proprietários de nossos bens e rebanhos. Agem como bem lhes parece, e nossa humilhação e tristeza não têm limites.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Considerando, portanto, tudo isso, decidimos estabelecer um pacto, por escrito, e assinado por nossos príncipes, líderes, assim como por nossos levitas e sacerdotes!”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, seguiu-se a assinatura de um documento de aliança e acordo, e eis a relação dos que o assinaram: Neemias, o governador e líder principal, filho de Hacalias, e os demais sacerdotes: Zedequias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seraías, Azarias, Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pasur, Amarias, Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hatus, Sebanias, Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Harim, Meremote, Obadias,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Daniel, Ginetom, Baruque,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mensulão, Abias, Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Maazias, Bilgai e Semaías.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dos levitas: Jesua, filho de Azanias, Binui, dos filhos de Henadade, Cadmiel e</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seus companheiros: Sebanias, Hodias, Quelita, Pelaías, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mica, Reobe, Hasabias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zacur, Serebias, Sebanias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hodias, Bani e Beninu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos líderes do povo: Parós, Paate-Moabe, Elão, Zatu, Bani,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Buni, Azgade, Bebai,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Adonias, Bigvai, Adim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ater, Ezequias, Azur,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hodias, Hasum, Besai,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Harife, Anatote, Nebai,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Magpias, Mesulão, Hezir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mesezabel, Zadoque, Jadua,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelatias, Hanã, Anaias,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oseias, Hananias, Hassube,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Haloês, Pilea, Sobeque,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Reum, Hasabna, Maaseias,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aías, Hanã, Anã,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Maluque, Harim e Baaná.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todos os demais membros da comunidade, os sacerdotes, os levitas, os vigilantes dos portões, os cantores, os servos do templo, e todos os que se separaram dos povos de outras terras para dedicarem-se à obediência da Torá, Lei de Deus, suas esposas, seus filhos e filhas, bem como todos capazes de entender,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>agora se unem a seus irmãos, os nobres, e se obrigam sob pena de maldição e debaixo de todos os compromissos inerentes ao juramento, a seguir obedientemente a Torá, Lei dada por meio de Moisés, a serviço de Deus, bem como respeitar de coração a todos os mandamentos, juízos e orientações de Yahweh, o nosso SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Prometemos não dar nossas filhas em casamento aos povos pagãos que nos rodeiam, tampouco aceitar que as filhas deles se casem com os nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os povos vizinhos, habitantes da terra, trouxerem mercadorias, provisões ou cereais para venderem no Shabbãth, sábado ou em dia de festa, não compraremos deles nesses dias santificados para nós. A cada sete anos abriremos mão de trabalhar a terra e perdoaremos todas as dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Além disso, assumimos a responsabilidade de, segundo ordena o mandamento, dar anualmente quatro gramas de prata para o serviço do templo de nosso Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para a preparação dos pães consagrados, isto é, os pães que ficavam sobre a mesa no santuário, para as ofertas regulares de cereal e para os holocaustos, os sacrifícios totalmente queimados, para as ofertas dos sábados, das festas de lua nova e das festas com datas fixas, bem como às ofertas sagradas, para as ofertas pelo pecado a fim de fazer propiciação por Israel, e para as necessidades do templo de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Também lançamos sortes entre as famílias dos sacerdotes, dos levitas e do restante da população, com o objetivo de escalar anualmente a família que ficará responsável pelo suprimento de lenha ao templo de nosso Deus, na época determinada, para queimar sobre o altar de Yahweh, o SENHOR nosso Deus, segundo está escrito na Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Da mesma forma assumimos o dever de trazer anualmente ao templo de Yahweh os primeiros frutos de nossas colheitas e de toda a árvore frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De acordo com o que também está registrado na Torá, Lei, traremos o primeiro de nossos filhos e a primeira cria de nossos rebanhos tanto de ovelhas, como de bois, para o templo de nosso Deus, para os sacerdotes que ali estiverem, dedicados ao serviço religioso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Traremos ainda, para os sacerdotes e para os depósitos do templo do nosso Deus a nossa primeira massa feita de cereal moído, e as nossas primeiras ofertas de cereal, do fruto de todas as nossas árvores e de nosso vinho e azeite. E traremos o dízimo das nossas colheitas para os levitas, pois são eles que recolhem os dízimos em todas as cidades onde trabalhamos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E um sacerdote, descendente de Arão, deverá estar acompanhando os levitas quanto estes receberem os dízimos. E os levitas, de igual maneira, devem trazer todos os dízimos dos dízimos ao templo do nosso Deus, aos depósitos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os israelitas, inclusive os levitas, devem trazer ofertas de cereal, de vinho e de azeite para os depósitos onde se guardam os utensílios para o santuário. É onde os sacerdotes ministram e onde os vigias das portas e os cantores se posicionam. Eis, portanto, que não haveremos jamais de tratar a Casa do nosso Deus de maneira desleixada!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os príncipes, líderes, dos israelitas decidiram morar em Jerusalém, mas o restante do povo fez um sorteio para que, de dez pessoas, uma viesse também residir em Jerusalém, a santa Cidade; as outras nove deveriam permanecer em suas próprias cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo rogou bênçãos sobre todos os homens que se apresentaram voluntariamente para habitar em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os israelitas: sacerdotes, levitas, obreiros do templo e os descendentes dos servos de Salomão, moravam nas cidades, cada um em sua propriedade. Portanto, estes são os chefes da província que se fixaram em Jerusalém e nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além deles, vieram também pessoas de Judá e de Benjamim, todos para residirem em Jerusalém. Dentre os descendentes de Judá chegaram: Ataias, filho de Uzias, neto de Zacarias, bisneto de Amarias; Amarias era filho de Sefatias e neto de Maalaleel, descendente de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Maaseias, filho de Baruque, neto de Col-Hozé, bisneto de Hazaías; Hazaías era filho de Adaías, neto de Joiaribe e bisneto de Zacarias, descendentes de Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os descendentes de Perez que viviam em Jerusalém totalizavam quatrocentos e sessenta e oito homens notáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dentre os descendentes de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, neto de Joede, bisneto de Pedaías, que era filho de Colaías, neto de Maaseias, bisneto de Itiel, tetraneto de Jesaías;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os seguidores de Salu, Gabai e Salai totalizavam novecentos e vinte e oito homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joel, filho de Zicri, era o chefe da cidade, o oficial superior entre eles, e Judá, filho de Hassenua, era responsável pelo segundo distrito da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dentre os sacerdotes: Jedaías, filho de Joiaribe; Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seraías, filho de Hilquias, neto de Mesulão, bisneto de Zadoque, que era filho de Meraiote, neto de Aitube, superintendente da Casa de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e seus companheiros, que faziam todo o trabalho do templo, totalizavam oitocentos e vinte e dois homens. Adaías, filho de Jeroão, neto de Pelaías, bisneto de Anzi, que era filho de Zacarias, neto de Pasur, bisneto de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e seus colegas, que eram chefes de famílias, totalizavam duzentos e quarenta e dois homens. Amassai, filho de Azareel, neto de Azai, bisneto de Mesilemote, tetraneto de Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e os seus companheiros, que eram também valorosos, totalizavam cento e vinte e oito homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dentre os levitas: Semaías, filho de Hassube, neto de Azricão, bisneto de Hasabias, tetraneto de Buni;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sabetai e Jozabade, dois dos líderes dos levitas, encarregados do serviço externo da Casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Matanias, filho de Mica, neto de Zabdi, bisneto de Asafe, o ministro de adoração e louvor, que convocava o povo e dava início aos hinos, cânticos, ações de graças e as orações; Baquebuquias, o segundo entre os seus companheiros e Abda, filho de Samua, neto de Galal, bisneto de Jedutum.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os levitas reunidos na santa Cidade foram duzentos e oitenta e quatro homens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os guardas do templo: Acube, Talmom e os homens dos seus clãs, que vigiavam os portões, totalizavam cento e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O restante de Israel, dos sacerdotes e levitas se estabeleceu em todas as cidades de Judá, cada um na sua própria herança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que prestavam serviço no templo moravam na colina de Ofel, e Zia e Gispa estavam encarregados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O chefe e oficial superior dos levitas em Jerusalém era Uzi, filho de Bani, neto de Hasabias, bisneto de Matanias, tetraneto de Mica. Uzi era um dos descendentes de Asafe, que eram superintendentes do ministério de música e louvor na Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entretanto, eles estavam sujeitos às ordens e normas da parte do rei a respeito das atividades religiosas que realizavam todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Petaías, filho de Mesezabel, descendente de Zerá, filho de Judá, representava o rei nas questões de ordem civil em atendimento às demandas do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Algumas pessoas da população de Judá foram morar em Quiriate-Arba e suas aldeias ao redor, em Dibom e seus povoados, e em Jecabzeel e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>em Jesua, em Molada, em Bete-Pelete,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>em Hazar-Sual, em Berseba e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>em Ziclague, em Meconá e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>em Em-Rimom, em Zorá, em Jarmute,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em Zanoa, em Adulão e seus povoados, em Laquis e seus campos, e em Azeca e suas aldeias. Deste modo, se estabeleceram desde Berseba até o vale do Hinom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os descendentes dos filhos de Benjamim foram viver em Geba, Micamás, Aia, Betel e suas aldeias,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>em Anatote, Nobe e Ananias,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Hazor, Ramá e Gitaim,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Hadide, Zeboim e Nebalate,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Lode e Ono, e no vale dos Artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Alguns grupos de levitas que haviam morado na região de Judá foram convocados para fixar residência junto ao povo de Benjamim.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes, pois, são os sacerdotes e os levitas que retornaram com Zorobabel, filho de Sealtiel, e com Jesua: Seraías, Jeremias, Esdras,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amarias, Maluque, Hatuas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sebanias, Reum, Meraiote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ido, Ginetom, Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Miamim, Maadias, Bilga,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, Joiaribe, Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salu, Amoque, Hilquias e Jedaías; estes foram os chefes dos sacerdotes e de seus irmãos, na época de Jesua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os levitas foram: Jesua, Binui, Cadmiel, Serebias, Judá, e também Matanias, o mesmo que com seus companheiros fora convocado para dirigir os cânticos, louvores e ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Baquebuquias. Uni e seus colegas levitas formavam o coro que entoava as respostas aos cânticos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesua foi o pai de Joiaquim, que foi o pai de Eliasibe, o pai de Joiada,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Joiada gerou Jônatas, que foi o pai de Jadua.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E na época de Joiaquim, estes foram os líderes das famílias de sacerdotes: da família de Seraías, Meraías; da família de Jeremias, Hananias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da família de Esdras, Mesulão; da família de Amarias, Joanã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da família de Maluqui, Jônatas; da família de Secanias, José;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da família de Meremote, Helcai;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>da família de Ido, Zacarias; da família de Ginetom, Mesulão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>da família de Abias, Zicri; da família de Miniamim e de Maadias, Piltai;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>da família de Bilga, Samua; da família de Semaías, Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>da família de Joiaribe, Matenai; da família de Jedaías, Uzi;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>da família de Salai, Calai; da família de Amoque, Héber;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da família de Jedaías, Natanael.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No tempo de Eliasibe, os chefes das famílias dos sacerdotes e levitas Joiada, Joanã e Jadua foram registrados durante o governo do rei Dario, o persa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os chefes das famílias da linhagem de Levi até o tempo de Joanã, filho de Eliasibe, foram registrados no Livro das Crônicas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os levitas foram organizados em grupos, que eram dirigidos por Hasabias, Serebias, Jesua, Binui e Cadmiel. O coral fora dividido em dois conjuntos: um grupo cantava, e o outro respondia melodicamente. Nos hinos os cantores rendiam graças a Deus, de acordo com as instruções deixadas pelo rei Davi, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matanias, Baquebuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube eram guardas dos portões e vigiavam os celeiros erguidos próximos aos portões da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes homens valorosos serviram nos dias de Joiaquim, filho de Jesua, neto de Jozadaque, e na época do governador Neemias e de Esdras, sacerdote e escriba.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por ocasião da dedicação a Deus dos muros de Jerusalém, os levitas foram convocados e trazidos de onde estavam vivendo para Jerusalém a fim de participarem alegremente das cerimônias de dedicação com seus hinos, cânticos e declamações de ações de graça, ao som de címbalos, alaúdes, harpas e liras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cantores foram trazidos tanto dos arredores de Jerusalém, quanto dos povoados dos netofatitas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>como também de Bete-Gilgal, e dos campos de Geba e Azmavete; porquanto os cantores haviam construído para si aldeias nas vizinhanças de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas se purificaram cerimonialmente, e, em seguida, santificaram também o povo, as portas e os muros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, ordenei aos líderes de Judá que subissem ao alto do muro, e constituí dois grandes corais para entoarem graças a Deus. Um posicionou-se mais à direita sobre o muro, em direção à porta do Lixo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hosaías e a metade dos líderes de Judá os seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azarias, Esdras, Mesulão,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Judá, Benjamim, Semaías, e Jeremias;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dos filhos dos sacerdotes, levando trombetas, Zacarias, filho de Jônatas, filho de Semaías, filho de Matanias, filho de Micaías, filho de Zacur, filho de Asafe,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e seus irmãos, Semaías, Azarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel, Judá e Hanani, com os instrumentos musicais de Davi, homem de Deus. E Esdras, o mestre escriba, ia adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>À entrada do portão da Fonte subiram diretamente as escadas da Cidade de Davi, onde começa a subida do muro, acima da casa de Davi, até o portão das Águas, a Leste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O segundo coro avançou no sentido oposto. Eu os acompanhei, quando iam sobre o muro, levando comigo a metade do povo; passamos pela Torre dos Fornos até a parte mais larga do muro,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e continuaram passando por sobre o portão de Efraim, da porta Jesana, isto é, a porta Velha, a porta do Peixe, a Torre de Hananeel e a Torre dos Cem, indo até o portão das Ovelhas. Junto ao portão da Guarda paramos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim os dois coros dos que rendiam graças a Deus pararam em suas posições no templo, como também eu e a metade dos oficiais que me acompanhavam,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e os sacerdotes Eliaquim, Maaseias, Miniamim, Micáias, Elioenai, Zacarias e Hananias, com as trombetas,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>além de Maaseias, Semaías, Eleazar, Uzi, Joanã, Malquias, Elão e Ézer. Os corais cantaram sob a direção de Jezraías.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E naquele dia, felizes como estavam, ofereceram grandes sacrifícios, pois Deus os enchera de júbilo e gratidão. As mulheres e as crianças também estavam muito contentes, e os sons da satisfação e do louvor de Jerusalém podiam ser ouvidos desde muito longe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No mesmo dia foram nomeados responsáveis pelos celeiros e câmaras dos tesouros a fim de poderem receber as ofertas de cereais, os primeiros frutos e os dízimos. Dos campos em volta das cidades deveriam recolher as porções designadas pela Torá, Lei, para os sacerdotes e levitas. Pois Judá expressava sua grande satisfação ao ver os sacerdotes e levitas em seus postos de serviço,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>obedecendo os preceitos do seu Deus, e os da purificação, como também o fizeram os cantores e os vigias dos portões, tudo de acordo com o que Davi e seu filho Salomão haviam determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porquanto muito tempo antes, na época de Davi e de Asafe, havia dirigentes dos cantores e pessoas que orientavam a execução das peças musicais de louvor, adoração e expressão de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Sendo assim, nos dias de Zorobabel e de Neemias, todo o Israel contribuía com ofertas diárias para os músicos e cantores, bem como para com os guardas dos portões. Também separavam a parte pertencente aos outros levitas, e estes separavam a porção destinada aos descendentes de Arão.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, fez-se ao povo uma leitura em voz alta do livro de Moisés e nas Escrituras se achou registrado que: “O amonita e o moabita não serão admitidos à assembleia de Deus, e isto para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque não vieram ao encontro dos filhos de Israel com pão e água. Contrataram contra eles Balaão, para os amaldiçoar, mas nosso Deus mudou a maldição em bênção.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o povo ouviu essa orientação da Torá, Lei, excluiu sumariamente de Israel todos os que eram de ascendência estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes disso, o sacerdote Eliasibe tinha sido o supervisor dos depósitos da Casa de nosso Deus. Ele era parente próximo de Tobias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhe havia emprestado uma sala, que antes fora utilizada para guardar as ofertas de cereal, o incenso, os utensílios do templo e também os dízimos do trigo, do vinho novo e do azeite determinados para os levitas, para os músicos e cantores e para os guardas dos portões, além das ofertas para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, quando tudo isso estava ocorrendo, eu não estava em Jerusalém, pois no trigésimo segundo ano do reinado de Artaxerxes, rei da Babilônia, retornei à presença do rei. Algum tempo mais tarde roguei sua permissão,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e então, recebi autorização e parti de volta a Jerusalém. Aqui soube do mal que Eliasibe fizera ao ceder uma câmara a Tobias nos pátios do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fiquei profundamente decepcionado e, por isso, atirei todos os móveis de Tobias fora daquela sala sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dei ordens expressas para que, imediatamente, todas as câmaras do templo, as salas sagradas, fossem purificadas, e coloquei nelas novamente os utensílios da Casa de Deus, com as ofertas de cereais e o incenso sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fui informado também que a parte prescrita aos levitas não lhe era entregue e que por isso os levitas e os cantores responsáveis pelo culto tinham fugido cada um para as suas próprias terras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então repreendi os oficiais e lhes indaguei: “Por que a Casa de Deus ficou abandonada?” Em seguida, convoquei os levitas e os cantores e os enviei aos seus devidos postos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o povo de Judá, então, trouxe os dízimos dos cereais, do vinho novo e do azeite para os depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E nomeei como tesoureiros, para que supervisionassem os depósitos, Selemias, o sacerdote, e Zadoque o escriba, e Pedaías, dentre os levitas, e como assistente deles Hanã, filho de Zacur, filho de Matanias, porquanto eram homens de confiança. E, portanto, receberiam a responsabilidade de providenciarem a distribuição dos suprimentos entre seus irmãos e companheiros de ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E orei: “Lembra-te de mim por isso, meu Deus, e não te esqueças do que fiz com a mais absoluta lealdade pela Casa de meu Deus e pelo serviço religioso prestado em tua honra e adoração!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias observei que em Judá alguns trabalhavam nos tanques de prensar uvas inclusive durante o Shabbãth, sábado, e ajuntavam o trigo e o carregavam em jumentos, transportando-o juntamente com vinho, uvas, figos e todo tipo de carga. Todos esses mantimentos eram trazidos para Jerusalém em pleno sábado. Então os adverti de que não vendessem alimento nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E em Jerusalém viviam alguns homens de Tiro; eles traziam peixes e todo o tipo de mercadorias que comercializavam em Jerusalém entre os filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por esse motivo, censurei os nobres de Judá e lhes questionei: “Por que estais praticando um mal tão grande, profanando o dia do Shabbãth, sábado?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porventura os vossos pais não cometeram o mesmo erro e por isso o nosso Deus fez vir todo esse mal sobre nós e esta cidade? E vós ainda provocais ira maior do nosso Deus sobre Israel, maculando a guarda sagrada do Shabbãth, sábado!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando as sombras do pôr-do-sol já chegavam às portas de Jerusalém, antes do início do Shabbãth, sábado, eu ordenei que elas fossem todas fechadas e que não fossem abertas novamente antes de terminar o Shabbãth, sábado. E coloquei alguns dos meus homens de confiança junto aos portões, para assegurar que nenhuma carga entrasse durante o dia do Shabbãth, sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sendo assim, os comerciantes e vendedores de toda a sorte de mercadorias pernoitaram fora de Jerusalém, uma ou duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Protestei, pois, contra eles e os adverti: ‘Por que passais a noite em frente ao muro? Se o fizerdes mais uma vez, vou prender-vos!’ Daquele dia em diante não vieram mais às portas da cidade no dia do Shabbãth, sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então dei ordens expressas aos levitas que se purificassem e fossem vigiar os portões a fim de garantir que o dia do Shabbãth, sábado, voltasse a ser respeitado como sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Além disso, naquela época constatei também que alguns judeus tinham desposado mulheres estrangeiras, de Asdobe, Amom e Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A metade dos seus filhos falavam a língua de Asdobe ou a língua de um dos ouros povos gentios, e não sabiam falar a própria língua de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu os repreendi e invoquei maldições sobre eles. Cheguei a espancar alguns deles e arranquei-lhes os próprios cabelos. Fiz com que jurassem por Yahweh, o Nome de Deus, e os adverti: ‘Não dareis vossas filhas em casamento aos filhos dos pagãos, e, do mesmo modo, não tomareis as filhas deles para vossos filhos, nem para vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, acaso não foi exatamente nisso que Salomão, o rei de Israel, errou e pecou? Entre uma multidão de nações não havia rei que se igualasse a ele. Salomão era amado por seu Deus, e o Eterno o constituiu rei sobre todo o Israel. Entretanto, até mesmo Salomão foi conduzido ao pecado pelas mulheres gentias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, nesse presente momento, temos que ouvir que praticais este mesmo grande mal, esta deslealdade contra a pessoa do nosso Deus, e estais vos casando com mulheres estrangeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eis que um dos filhos de Joiada, filho de sumo sacerdote Eliasibe, era genro de Sambalate, o horonita. E eu tive que expulsá-lo para longe da minha presença!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E orei: ‘Não te esqueças deles, ó meu Deus, pois profanaram o ofício sacerdotal e a aliança do sacerdócio e dos levitas!’</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deste modo purifiquei os sacerdotes e os levitas de toda a prática e influência pagãs, e lhes determinei responsabilidades, cada um de acordo com o seu próprio cargo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também estabeleci normas para as provisões de lenha, indicando as datas exatas em que deveriam ser trazidas, assim como para os primeiros frutos. E orei: ‘Lembra-te de mim, para o meu bem, ó meu Deus!’</para>
</usx>
