<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="OBA" style="id">Obadias (KJA)</book>
  <para style="h">Obadias</para>
  <para style="toc1">Obadias</para>
  <para style="toc2">Obadias</para>
  <para style="toc3">OB</para>
  <para style="mt1">Obadias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis, pois, a mensagem que Yahweh, o SENHOR Deus, enviou a Obadias por meio de visão profética sobre a nação de Edom: “Ouvimos um aviso de Yahweh, e foi enviado um mensageiro por entre as nações para comunicar: ‘Levantai-vos! Unamo-nos para atacar Edom!’</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vê! Eu te farei pequeno entre as demais nações; serás tratado com total desconsideração!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A arrogância do teu coração te enganou, ó tu que habitas nas fendas do penhasco, na tua alta morada, que cogitas em teu intimo: ‘Quem poderá me derrubar na terra?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, ainda que subas muito alto como a águia e estabeleça o teu ninho entre as estrelas, te derrubarei das alturas!” Garante Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se roubadores o atacassem, saqueadores no meio da noite o surpreendessem, não furtariam somente o que lhes bastasse? Ó como estás destruído! Se os que colhem uvas viessem a ti, não deixariam ao menos alguns cachos para trás?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, como Esaú foi saqueado! Como foram pilhados os seus tesouros mais secretos e estimados!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os teus aliados te empurraram em direção aos limites das fronteiras; os que mantinham paz contigo te enganaram e prevaleceram contra ti; os teus melhores amigos, aqueles que comem do teu pão, são os mesmos que preparam armadilhas para teus pés; de fato, não há entendimento algum em Edom.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Naquele Dia”, afirma Yahweh, “exterminarei os sábios de Edom, e os mestres dos montes de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os teus valentes ficarão apavorados, ó Temã, e todos os teus guerreiros serão eliminados dos montes de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E isto te ocorrerá por causa da impiedosa matança que realizaste contra teu irmão Jacó; serás, pois, coberto de humilhação e vergonha, e exterminado serás para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que estiveste próximo, mas do lado oposto, quando estranhos levaram os bens dele, e os estrangeiros arrombaram seus portões e lançaram sortes sobre Jerusalém, tu os seguistes e agistes da mesma maneira que eles!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, não devias ter contemplado com satisfação o dia da desgraça do teu irmão; tampouco se alegrado com a destruição do povo de Judá; nem escancarado tua boca para falar com arrogância sobre o dia da aflição do teu próximo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jamais deverias ter entrado pelas portas do meu povo no dia da sua calamidade; nem devias ter ficado alegre diante do padecimento dessa gente no dia da sua ruína; muito menos ter roubado seus bens e tesouros durante o dia da desgraça do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não devias ter feito emboscadas nas encruzilhadas, a fim de liquidar as poucas pessoas que conseguiam escapar da matança; muito menos ter entregado alguns sobreviventes aterrorizados ao inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis, portanto, que o Dia de Yahweh está muito próximo! E esse Dia vem sobre todas as nações! Como fizeste ao teu próximo, assim se fará contigo; o teu feito retornará sobre a tua própria cabeça!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do mesmo modo como bebestes da minha punição, no meu santo Monte, todas as nações ao redor igualmente o sorverão sem parar. Embebedar-se-ão de castigo até o fim, e serão como se jamais tivessem existido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, no alto do monte Tsión, Sião, haverá livramento, e lá estarão todos os que escaparam; e ele será santo, e a descendência de Jacó possuirá a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Casa de Jacó será semelhante a um grande fogo, e a Casa de José, como que labaredas; a descendência de Esaú será como a palha. Eles a incendiarão e a consumirão. Não haverá sobreviventes da Casa de Esaú!” E assim será, porquanto Yahweh o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os do Neguebe se apossarão dos montes de Esaú, e os da Sefelá, as terras entre a planície costeira e as montanhas, ocuparão a terra dos filisteus. Eles tomarão posse dos campos de Efraim e de Samaria, e Benjamim se apossará de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os cativos do exército dos israelitas tomarão posse do território dos cananeus até Sarepta; os exilados de Jerusalém que estão em Sefarade, ocuparão as cidades do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo de Deus, vitorioso, haverá de subir o monte Tsión, Sião, e governarão a montanha de Esaú. E Yahweh será o Rei!</para>
</usx>
