<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="SNG" style="id">Cânticos (KJA)</book>
  <para style="h">Cânticos</para>
  <para style="toc1">Cânticos</para>
  <para style="toc2">Cânticos</para>
  <para style="toc3">CT</para>
  <para style="mt1">Cânticos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis o cântico dos cânticos, a mais bela canção de amor composta por Shelomo, Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Beija-me o meu amado com os beijos da tua boca, pois seus afagos são melhores do que o vinho mais nobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O aroma dos teus perfumes é suave, teu shem, nome, é como shemem, óleo perfumado que se derrama generosamente. Por isso as jovens se apaixonam por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arrasta-me, pois, contigo! Corramos! Leve-me, ó rei, aos teus aposentos e exultemos!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estou morena do sol, mas conservo-me bela, ó filhas de Jerusalém; escura como as tendas nômades de Quedar, linda como as cortinas de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não vos admireis por eu estar assim, morena escura, pois o sol me bronzeou a pele. Os filhos de minha mãe se iraram contra mim e me puseram para guardar as vinhas; contudo, da minha própria vinha não pude cuidar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diz-me tu, amado de minha alma, onde apascentas teu rebanho e onde o fazes repousar ao meio dia, se não me disseres serei como uma mulher que anda sem véu entre os rebanhos de teus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se não o sabes tu, ó mais bela entre todas as mulheres, segue o caminho das ovelhas, e apascenta os teus cabritos junto às tendas dos pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó minha amada, eu te comparo à égua das carruagens do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lindas são tuas faces entre teus brincos, e belo é o teu pescoço com os colares que te adornam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faremos para ti brincos de ouro cravejados de prata!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto o rei está em seu divã meu nardo puro espalhou a seu perfume pelo aposento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O meu amado é para mim como uma delicada bolsa de mirra que passa a noite entre meus seios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O meu amado é para mim como um ramalhete de flores de rena perfumadas, provenientes das excelentes vinhas de En-Gedi, Fonte das Cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó minha amada, como és formosa! Ah, como és linda! Os teus olhos brilham como os das pombas!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como és belo, ó meu querido! Como és amável! Ah, como és encantador. A relva verde será o nosso leito de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As vigas da nossa casa são de cedro puro, e os caibros, dos melhores pinheiros.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sou apenas uma flor dos campos de Sharon, Sarom, uma tulipa dos vales!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como formoso lírio entre os espinhos, assim é minha amada entre as jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como uma macieira robusta entre todas as árvores do bosque, assim é meu amado entre os demais filhos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tenho prazer em sentar-me à sua sombra e o seu fruto é doce ao paladar como o damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alimentai-me com tuas passas, confortai-me com teus damascos e curai-me com tuas maçãs. Oh! Que estou enferma de amor!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que teu braço esquerdo ampare a minha cabeça e o teu braço direito me envolva.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó filhas de Jerusalém, pelas corças e gazelas do campo eu vos conjuro: não desperteis, não acordeis o amor, até que ele o queira!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvi! É a voz do meu amado que chama! Vede! Aí vem ele! Galopando pelos montes, saltando pelas colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o meu amado é como um vigoroso gamo, é como um filhote de gazela. Reparai! Lá está ele em pé, postando-se atrás do muro, vigiando pelas janelas, espreitando pelas grades.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim me declara o meu amado: Levanta-te minha amada, minha bela, e vem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Olha e vê que o inverno já se foi; a chuva cessou, é primavera!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Surgem as muitas flores pelos campos; chegou o tempo de podar e cantar; e já se ouve o doce arrulhar das pombinhas em nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A figueira começa a dar seus primeiros figos: as vinhas estão floridas e o perfume das uvas toma conta dos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pomba minha, que se aninha nos vãos dos rochedos, nos esconderijos, nas encostas dos montes; deixa-me contemplar teu rosto lindo, deixa-me ouvir tua voz meiga, pois tua face é tão formosa e tão doce a tua voz!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agarrai-nos as raposas, as pequenas raposas que devastam nossas vinhas, porquanto as nossas vinhas já estão em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu amado é meu, e eu sou dele; ele zela por seu rebanho entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Antes que a brisa do alvorecer comece a soprar e o dia surja afugentando as sombras, volta, amado meu! Sê como um cervo; um filhote de corça vigoroso sobre as colinas escarpadas de Beter.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em meu leito, durante a noite, busquei o amado da minha alma. Procurei-o e não o encontrei!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vou levantar-me, vou rondar pela cidade, pelas ruas, pelas praças, procurando aquele a quem ama o meu coração. Eu o procurei cuidadosamente, todavia não o achei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Encontraram-me os guardas quando faziam a ronda pela cidade; eu lhes indaguei: “Porventura vistes aquele a quem eu amo?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim que passei por eles, entretanto, encontrei o amado da minha vida. Agarrei-o e não vou mais soltá-lo, até conduzi-lo à casa da minha mãe, ao quarto daquela que me deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó filhas, mulheres de Jerusalém, eu rogo que jures pelas belas gazelas e corças do campo: Não desperteis, não provoqueis o amor enquanto ele próprio não o quiser!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que vem subindo do deserto, como colunas de fumaça, perfumado de mirra, de incenso e de todo tipo de aromas das especiarias dos mercadores?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vede! É a liteira, a cadeira na qual Salomão é transportado, escoltada por sessenta guerreiros, dos mais valentes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São todos treinados e hábeis no manejo da espada, provados em muitas batalhas. Vêm todos cingidos de espada, prontos para enfrentar qualquer surpresa noturna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei Salomão fez para si uma liteira com madeira do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As colunas, fez de prata, o teto em ouro puro, as almofadas dos bancos, todas forradas de púrpura, seu interior foi todo construído em ébano e decorado pelas mulheres de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó filhas de Sião! Saí, pois, e vinde contemplar o rei Salomão! Está com a coroa com que sua mãe o coroou no dia do seu casamento, no dia da alegria do seu coração!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como és bela, minha amada, como és linda! Os teus olhos, por trás do teu véu, são viçosos como os olhos das jovens pombas de Israel. O teu cabelo é como um rebanho de cabras que vem descendo pelas colinas de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Teus dentes... um rebanho de ovelhas brancas tosquiadas subindo após o banho, cada qual com suas crias gêmeas e nenhuma delas está sem filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os teus lábios são como um fio vermelho e delicado e a tua boca é linda. As tuas faces são como metades de uma romã por trás do teu véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O teu pescoço é como a torre de Davi, erguida como arsenal. Nela estão pendurados mil escudos de guerra, todos eles escudos que pertenceram a guerreiros heróicos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Teus seios são como dois filhotes de cervo, como crias gêmeas de uma gazela vigorosa e que repousam entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto não chega a aurora e as sombras da noite não fogem, irei à montanha da mirra e à colina do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És, portanto, toda bela, minha amada, e não tens um só defeito!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vem do Líbano, noiva minha! Vem comigo do Líbano, meu amor! Desce do topo do Amana, do topo do Senir e do monte Hermom, das covas dos leões, da montanha dos leopardos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Furtaste-me o coração, minha igual, minha noiva amada. Roubaste-me toda a alma com um simples olhar, com uma simples joia dos teus preciosos colares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quão deliciosas são as tuas carícias, minha irmã, minha noiva amada! Teus amores são mais agradáveis que o melhor e mais puro dos vinhos. A fragrância do teu perfume supera a mais cara especiaria!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os teus lábios gotejam a doçura dos favos de mel, minha amada noiva; leite e mel estão debaixo da tua língua. O aroma das tuas vestes é como o perfume do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>És como um jardim fechado, minha noiva e minha irmã em Israel; és jardim fechado, uma fonte lacrada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De ti brota um pomar de romãs graúdas, com frutos excelentes e saborosos; flores de hena perfumada e nardo puro;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>nardo e açafrão, cálamo e canela, com todo tipo de madeiras aromáticas, mirra e aloés, com todas as mais finas e caras especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Amada, és a fonte do mais lindo jardim, origem das águas vivas, que se tornam correntes e descem volumosas e refrescantes do Líbano!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desperta, ó vento norte! Aproxima-te, vento sul! Soprai em meu jardim, a fim de espalhar por toda a parte os teus perfumes. Ah! Que meu amado entre em seu jardim e coma os seus frutos deliciosos!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adentrei ao meu jardim, minha irmã, minha igual, noiva amada. Colhi minha mirra e meu bálsamo, comi todo o meu favo de mel, bebi meu vinho puro e saciei-me de leite!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu estava quase adormecida, mas meu coração vigiava. Escutai! É a voz do meu amado. Eis que está batendo à porta!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já despi a minha túnica, querido! Terei de vesti-la novamente? Já lavei os meus pés. Terei de colocá-los sobre o chão de novo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim que meu amado passou a mão pela abertura da fechadura, meu coração palpitou mais forte e todo o meu corpo estremeceu por causa da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então me levantei para abrir a porta ao meu amado. As minhas mãos destilaram mirra, e os meus dedos gotejavam perfume sobre a maçaneta da tranca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu abri a porta ao meu amado, mas ele já havia partido, já tinha ido embora. Quase desfaleci porque ele se fora. Procurei-o então, mas não consegui revê-lo; clamei-o, contudo ele não me respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Encontraram-me os guardas quando faziam a ronda. Os guardas dos muros agrediram-me, feriram-me e arrancaram meu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó amigas, mulheres de Jerusalém, eu as faço jurar: se encontrardes o meu amado, dizei-lhe que caí enferma de amor!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, bela noiva, que diferença pode haver entre o teu amado e outro homem qualquer, ó tu, a mais formosa entre todas as mulheres de Israel? Que é o teu amado mais do que outro amado, para que nos obrigue a jurar?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu amado é alvo e está com a pele rosada do sol; ele é o mais forte e bonito entre dez mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua cabeça é como o ouro mais refinado, os seus cabelos ondulam ao vento como os ramos de palmeira; pretos como a plumagem dos corvos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos são como os olhos das jovens pombas junto aos regatos de água pura, lavados em leite, incrustados como finas joias em seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sua faces são como um jardim de especiarias que exalam perfume. Seus lábios são como lírios que destilam a mais pura mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seus braços são como cilindros de ouro maciço com berilo neles engastado. Seu tronco é como marfim polido adornado de safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Suas pernas são verdadeiras colunas de alabastro, mármore, firmadas em bases de ouro puro. Sua aparência é como o próprio Líbano; ele é elegante como os cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sua boca é a própria doçura. Ele é todo uma delícia! Assim é o meu amado, meu irmão e amigo, ó filhas de Jerusalém!</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para onde foi o teu amado, ó mais formosa das mulheres? Dizei-nos aonde foi o teu amado, a fim de que o procuremos contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O meu amado desceu ao seu jardim, aos canteiros perfumados pelas especiarias, para descansar e colher lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu pertenço ao meu amado e o meu amado é meu; ele descansa satisfeito entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>És toda linda, minha querida, és tão bela como Tirza, maravilhosa como Jerusalém, admirável como um exército desfilando com suas bandeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Afasta por um pouco os teus olhos dos meus, pois eles me provocam. Tuas tranças negras ao vento são com um jovem rebanho de cabras descendo em fila das boas pastagens de Gileade!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Teus dentes são como um rebanho de ovelhas brancas que sobem do lavadouro. Cada uma tem seu par e não há nenhuma sem crias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tuas faces, por trás do véu suave, são como as metades de uma romã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que sejam sessenta rainhas, oitenta concubinas e um número incontável de donzelas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>uma só é minha pomba amada e sem mácula. Ela é a filha favorita de sua mãe, a predileta daquela que a gerou. Quando outras jovens a veem, exclamam o quanto ela é feliz; rainhas e concubinas muito a elogiam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que é essa que desponta nas alturas como a luz do alvorecer, linda como a lua, brilhante como o sol, magnífica como um exército desfilando com suas bandeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desci ao bosque das nogueiras para constatar o surgimento das novas plantas no vale, para confirmar se as videiras já haviam brotado e se as romãs estavam em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entretanto, antes mesmo que me apercebesse, meus pensamentos já haviam me colocado entre os carros do meu nobre povo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Volta Sulamita! Volta por favor! Retorna para que possamos contemplar teu esplendor!</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó amor, como são formosos os teus pés calçados com delicadas sandálias, ó filha do príncipe! As curvas das suas coxas são verdadeiras pérolas; obras das mãos do mais excelente artífice.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Teu umbigo é como uma delicada taça arredondada, onde jamais falta o vinho das melhores safras e misturas. Tua cintura é um feixe de trigo adornado de lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Teus seios são como dois filhotes gêmeos de gazela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Teu pescoço, uma torre de marfim; teus olhos, as piscinas de Heshbon, junto às portas de Bat-Rabim; teu nariz é como a torre do Líbano voltada para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tua cabeça eleva-se como o monte Carmel, Carmelo. Teus cabelos soltos têm brilhos de púrpura; o rei foi capturado por tuas tranças!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como és linda! Quão formosa de se admirar és tu, que amor delicioso!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tens o porte da palmeira, e os teus seios como cachos do fruto mais saboroso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então pensei: “Subirei essa palmeira e colherei os seus frutos. Sejam os teus seios como os mais generosos cachos da videira, o aroma da tua respiração como o perfume dos melhores damascos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e a tua boca como o vinho mais puro e delicioso...</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou do meu amado e ele deseja somente a mim!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vem, pois, meu amado, retiremo-nos para o campo primaveril, passemos a noite nos povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Logo ao alvorecer partiremos para as vinhas, a fim de confirmarmos se já florescem, se os botões estão se abrindo, se as romeiras vão florindo; ali eu te darei todo o meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As mandrágoras, os jasmins que aumentam o desejo de amar nas mulheres, já exalam o seu perfume, e à nossa porta há todo tipo de frutos excelentes, secos e frescos, que reservei somente para ti, ó meu amado, meu desejo!</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah! Que bom seria se fosses meu irmão, meu igual, amamentado aos seios de minha mãe! Então, quando eu te encontrasse fora de casa, eu poderia te beijar à vontade e ninguém se desconcertaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu te conduziria e te traria à casa de minha mãe e tu me iniciarias. Eu te daria a beber vinho aromatizado, o néctar das minhas romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O teu braço esquerdo esteja debaixo da minha cabeça e o teu braço direito me abrace com doçura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Amigas! Mulheres de Jerusalém, eu rogo que jureis: Não desperteis, não acordeis o amor, até que ele o queira!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem, pois, é esta que vem subindo do deserto, apoiada no seu amado?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Grava-me como um selo em teu coração, como uma marca indelével em teu braço; pois o amor é tão forte quanto a morte e a paixão é tão inflexível quanto o próprio Sheol, a sepultura. Tuas brasas são fogo ardente, são como as labaredas do Eterno!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nem mesmo as muitas águas conseguem apagar o amor; os rios não conseguem arrastá-lo correnteza abaixo. Quisesse alguém dar tudo o que possui para comprar o amor, qualquer valor seria absolutamente desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que temos uma irmã ainda muito jovem, cujos seios aguardam o momento de aflorar. Que faremos por nossa irmã, no dia em que ela for pedida em casamento?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ela for um muro, construiremos sobre ela uma torre de prata. Se ela for uma porta, nós a reforçaremos com tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou muralha e meus seios as torres; aos olhos do meu amado, porém, sou a mensageira da paz!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão possuía uma vinha em Baal-Hamom; ele entregou a sua vinha a arrendatários. Cada um devia trazer pelos frutos da vinha doze quilos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto à minha própria vinha, eis que essa me pertence e está a meu dispor; tu, ó Salomão, terás os doze quilos de prata e os que tomaram conta dos seus frutos receberão seus dois quilos e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó tu, que habitas nos jardins, os amigos querem ouvir-te; permite-me ouvir a tua doce voz também!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó, vem depressa, meu amado; torna-te semelhante ao jovem cervo, ou ao filhote da gazela saltando vigorosamente sobre os montes perfumados!</para>
</usx>
