<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEC" style="id">Zacarias (KJA)</book>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">ZC</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No oitavo mês do segundo ano do império do rei Dario, a Palavra de Yahweh chegou ao profeta Zehariá ben Berehiá, Zacarias filho de Berequias, neto de Ido, cujo nome significa, Yahweh Lembra, nos seguintes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eis que o SENHOR se irou sobremaneira contra os teus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por esse motivo, anunciai diante de todo o povo: Assim ordena Yahweh dos Exércitos: Retornai a mim, e Eu me voltarei para vós!”, convoca o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não sejais como os vossos pais e antepassados aos quais os antigos profetas pregaram: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Abandonai os vossos maus caminhos e as vossas más atitudes!’ Contudo, eles não me ouviram, nem sequer me dispensaram atenção.” Reclama Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Agora, portanto, onde estão os vossos antepassados? E os profetas, porventura, vivem eles para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, a minha Palavra e todos os meus conselhos e decretos, que ordenei aos meus servos, os profetas, alcançaram os vossos antepassados e os moveram a converter-se e a confessar: ‘Eis que Yahweh dos Exércitos fez conosco o que nossos maus caminhos e práticas malignas mereciam, tudo conforme profetizou!’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No vigésimo quarto dia do décimo primeiro mês, o mês de Shebât, Vara, isto é, entre janeiro e fevereiro, no segundo ano do império do rei Dario, veio a Palavra do SENHOR ao profeta Zacarias, filho de Berequias e neto de Ido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante a noite tive uma visão: surgiu na minha frente um anjo montado num cavalo vermelho. Ele estava parado entre as moitas num grande vale. E, atrás dele estavam montados outros anjos, e seus cavalos eram vermelhos, marrons e brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imediatamente indaguei: Quem são estes, meu senhor? Então outro anjo que falava comigo respondeu: “Eu lhe revelarei quem são.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, o anjo que estava entre as moitas deu a seguinte interpretação: “Eis que são aqueles que Yahweh enviou por toda a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles relataram ao Anjo do SENHOR que estava entre as moitas: “Percorremos toda a terra e a vimos toda tranquila e em descanso!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante do que o Anjo do SENHOR replicou: “Ó Yahweh dos Exércitos, até quando não olharás com misericórdia para Jerusalém e para com as cidades de Judá, com as quais estas indignado há setenta anos?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Yahweh respondeu palavras de conforto e encorajamento ao anjo que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o anjo me orientou: “Exclama diante de todos: Assim diz Yahweh dos Exércitos: ‘Eu tenho sido muito zeloso com Jerusalém e Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, estou muito indignado contra as nações que se sentem inabaláveis. Eis que Eu vinha irritado com o meu povo, mas elas conseguiram piorar em muito a dor do meu povo e o meu sofrimento!’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, eis o que diz Yahweh: ‘Estou voltando a minha face para Jerusalém e o meu coração está repleto de misericórdia. Ali minha Casa será reedificada. Eis que a corda de medir será estendida sobre Jerusalém!’ avisa o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“E diga mais: Assim diz Yahweh dos Exércitos: ‘As minhas cidades transbordarão de prosperidade novamente, e o Eterno voltará a consolar Tsión, Sião e a preferir Jerusalém!’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida, eis que olhei para o alto e vi algo como quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então perguntei ao anjo que interpretava a visão e falava comigo: O que significa isso? E ele replicou: “São os chifres que espalharam Judá, Israel e Jerusalém!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Logo após, Yahweh fez-me ver quatro artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eu de novo indaguei: O que estes vêm realizar? Ele esclareceu: “Ali estão os chifres que dispersaram Judá ao ponto de ninguém conseguir sequer erguer a cabeça, mas os artesãos vieram aterrorizar e quebrar todo o poder desses chifres das nações que se levantaram contra o povo de Judá para dominá-los e espalhá-los!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que olhei outra vez e vi um homem que tinha na mão uma corda de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então lhe indaguei: “Para onde vais?” E ele replicou: “Vou medir qual é a largura e o comprimento da cidade de Jerusalém!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o anjo que falava comigo retirou-se, e outro anjo foi ao seu encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe avisou: “Corre, fala a este jovem: Jerusalém será habitada como os povoados sem muros de proteção, por causa da sua incontável quantidade de habitantes, tanto seres humanos como animais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto, eis que Yahweh assegura: “Eu mesmo serei um muro de fogo ao seu redor e serei o Kâbôd, a Glória, no meio da Cidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Cuidado! Atentai ao que vos previno! Fugi agora mesmo das terras do Norte!” Adverte o SENHOR, “porque Eu vos espalhei aos quatro ventos da terra!” Afirma Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Escapai, ó Tsión, Sião, vós todos que habitais na filha, cidade de Babilônia!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sendo assim, declara Yahweh dos Exércitos: ‘Ele me enviou para buscar a sua Glória entre as nações que vos saquearam, porquanto qualquer que tocar em vós, fere a menina dos olhos de Deus!’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em verdade, eis que levantarei a minha mão contra as nações de forma que serão espólio para os seus servos. E então sabereis todos vós que Yahweh, o SENHOR dos Exércitos me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Canta e rejubila-te, ó filha de Sião; pois Eu venho e habitarei no meio de ti!” Garante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, naquele grandioso Dia, muitas nações se unirão a Yahweh, se tornarão o meu povo. E tu serás a minha habitação e reconhecerás que o Eterno, o SENHOR dos Exércitos me enviou a ti!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Yahweh herdará Judá como sua porção na Terra Santa e escolherá de novo Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquietai-vos todos vós perante Yahweh, o SENHOR, porquanto ele se levantou de sua Santa Habitação!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo em seguida, Deus me fez ver o Grande Sacerdote Josué, que posicionava-se em pé, em frente ao Anjo de Yahweh, o SENHOR. E ‘Sâtãn, Satanás, o Adversário estava à direita de Josué, pronto para acusá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o Anjo do SENHOR ordenou a Satanás: “Que Yahweh te gâ’ar, repreenda, Satanás! Sim, o SENHOR que escolheu Jerusalém te condene! Ora, vê este homem! Não parece um pedaço de lenha meio queimada recém saído do fogo?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Josué, vestido de roupas impuras, estava em pé diante do Anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o Anjo ordenou aos que estavam diante dele: “Tirai-lhe as vestes impuras!” E disse a Josué: “Vê! Eis que Eu tirei de ti o teu pecado, e te vesti com roupas de grande nobreza!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentou: “Ponham-lhe um turbante purificado sobre a cabeça. E colocaram um turbante limpo na cabeça e o vestiram; e o Anjo de Yahweh permaneceu ali, observando tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR declarou a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz Yahweh dos Exércitos: ‘Se andares nos meus caminhos e seguires as minhas normas, serás juiz na minha Casa e também cuidarás dos meus átrios, e te darei lugar entre os que aqui estão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, ouve Josué, sumo sacerdote, tu e os teus companheiros que se assentam diante de ti, porque são homens que simbolizam eventos futuros. Eis que Eu trarei o meu servo, Tsemach, o Renovo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto aqui está Rocha que coloquei diante de Josué; sobre esta ‘Eben, pedra única, preciosa e de prumo, estão sete pares de olhos. Nela gravarei e retirarei a malignidade desta terra num só dia!’ Garante o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim, ‘naquele dia’, declara o Eterno dos Exércitos, ‘cada um de vós convidará o seu próximo para assentar-se em paz debaixo da sua videira e debaixo da sua figueira’”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O anjo que havia falado comigo retornou e me acordou, como se desperta alguém que está com muito sono;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e me indagou: “Que vês?” Ao que respondi: “Vejo a Menôrah, um lindo Candelabro, todo em ouro maciço, e com um recipiente para azeite na parte superior, com sete lâmpadas e sete tubos que se unem às lâmpadas que estão colocadas em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Há também duas oliveiras junto ao recipiente, uma à direita e outra à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então indaguei ao anjo que falava comigo: “Meu senhor, qual o significado dessa visão?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Diante do que ele me questionou: “Não sabes o que é isso?” E eu repliquei: “Não, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele me explicou: “Esta é a Palavra do SENHOR a ser entregue a Zorobabel: ‘Não por força nem mediante a violência, mas pelo poder do meu Espírito!’, afirma o Eterno dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem pensas que és, ó monte majestoso? Diante de Zorobabel te tornarás uma campina, e ele trará a Pedra angular, principal, aos brados de: ‘Khane, Favor! Graça!’”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Yahweh falou comigo nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“As mãos de Zorobabel lançaram os alicerces deste Bayith, Casa; e, certamente, suas mãos completarão o final da obra. Assim todos saberão que o SENHOR dos Exércitos me enviou a vós!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto aqueles que acham insignificantes os dias dos pequenos trabalhos ficarão agradavelmente surpresos ao verem a Pedra principal, o Prumo, nas mãos de Zorobabel. Então Deus me revelou: “Eis que estas sete lâmpadas representam os sete pares de olhos do SENHOR, que percorrem toda a terra sem cessar!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida perguntei ao anjo: Qual o sentido das oliveiras à direita e à esquerda do candelabro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ainda acrescentei outra questão: E o que significam estes dois ramos de oliveira ao lado dos dois tubos de ouro que derramam azeite dourado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao que ele me questionou: “Não sabes o que tudo isso quer dizer?” E eu confirmei: “Não, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele me explicou: “Estes são dois homens ungidos para trazer o óleo santo e servir ao ‘Adôni, o Soberano, do mundo inteiro!”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornei a levantar os olhos e eis que observei um livro em forma de rolo de pergaminho que voava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o anjo me questionou: “Que vês?” Eu repliquei: Vejo um grande rolo de pergaminho que flutua no ar, medindo vinte por dez côvados, isto é, nove metros de comprimento por quatro e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele me revelou: “Eis que neste pergaminho está escrita a maldição que será derramada sobre toda a face da terra, porque tanto o ladrão como o que jura falsamente serão expulsos, conforme essa praga.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim afirma o Eterno Todo-Poderoso: ‘Eu lancei essa maldição para que ela entre na moradia do ladrão e na casa do que jura falsamente pelo meu Nome! Ela permanecerá nas casas dessas pessoas até que estejam completamente destruídas; e não restarão nem vigas de madeira nem pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo em seguida o anjo que conversava comigo adiantou-se e me orientou: “Ergue agora os teus olhos e observa o que é isto que vem surgindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então indaguei sobre o que era aquilo, e ele me esclareceu: “Ora, é um efa, um cesto de medir!” E acrescentou: “E ele representa o conteúdo do pecado de toda a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E notei que uma grande tampa de chumbo foi retirada, e dentro do cesto estava sentada uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o anjo explicou: “Esta é, pois, a Rish’âh, Perversidade!” E a empurrou para dentro do enorme cesto e a fechou outra vez com a tampa de chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De novo levantei meus olhos e observei que se aproximavam bem à minha frente duas mulheres com asas como de cegonha; o forte vento arremessou suas asas, e elas ergueram o cesto entre o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Indaguei ao anjo: Para onde estão levando o cesto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele prontamente replicou: “Para Shi’nâr, o país dos dois rios, isto é, a Babilônia. Lá lhe construirão um santuário; e, quando esse templo estiver pronto, o cesto será depositado ali, em seu pedestal.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma vez mais levantei o olhar e avistei quatro carruagens de saíam dentre dois montes, e esses montes eram montes de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na primeira carruagem estavam atrelados cavalos vermelhos, e à segunda, cavalos pretos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>na terceira, cavalos brancos, e à quarta carruagem, cavalos malhados; e todos eram muito fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então indaguei ao anjo que me esclarecia: Que são estes, meu Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo explicou: “Eis que estes são os quatro ventos do céu que partem da presença de ‘Adôn, o Soberano de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A carruagem puxada pelos cavalos pretos vai em direção às terras do Norte, a que tem cavalos brancos parte em seguida na direção Oeste, para o Ocidente; e a que tem cavalos baios, ruma para a terra do Sul.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os grandes e vigorosos cavalos avançavam ansiosos por percorrer a terra. Então o anjo lhes ordenou: “Ide agora, e percorrei toda a terra!” E eles partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida o anjo me chamou, dizendo: “Vê, os que foram para as terras do Norte fazem o meu Espírito apaziguar-se em relação a essa região.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a Palavra de Yahweh veio a mim de novo, com a seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Toma prata e ouro dos cativos Heldai, Tobias e Jedaías, que chegaram da Babilônia. No mesmo dia, vai à casa de Josias, filho de Sofonias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pega a prata e o ouro, faz uma ‘ätârah, coroa sagrada, e coloca-a sobre a cabeça do Grande Sacerdote Yehôshua’ ben Yehôtsadak, Josué filho de Jeozadaque;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e profetiza-lhe que assim afirma Yahweh, o SENHOR dos Exércitos: Eis que aqui está o homem cujo Nome é Tsemach, Renovo; ele partirá do seu lugar para edificar a Casa de Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele, pessoalmente, construirá o Templo do SENHOR, será revestido de majestade e se assentará em seu Kissêh, Trono, para governar toda a terra. Ele será sacerdote no Trono. E haverá perfeita paz entre os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A coroa será para Heldai, Tobias, Jedaías e Hem, o Bondoso, filho de Sofonias, como um memorial na Casa de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Grande quantidade de pessoas virá de longe e ajudará a edificar o Templo do SENHOR. Então reconhecereis que o Eterno Todo-Poderoso me enviou para vos trazer esse anúncio. Isso só ocorrerá se agirdes com shâma’, obediência cuidadosa e fiel, à voz de Yahweh, o SENHOR vosso Elohim, Deus.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia quatro do mês nove, chamado Kislêv, entre novembro e dezembro; no quarto ano do império do rei Dario, o SENHOR Deus entregou uma mensagem ao profeta Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi na época em que o povo de Betel enviou Sarezer e Regém-Meleque com seus homens, a fim de rogarem a Yahweh,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com a seguinte indagação aos sacerdotes do Templo do SENHOR Todo-Poderoso e aos profetas: “Devemos lamentar, chorar e jejuar durante todo quinto mês do ano, lembrando o mês em que o Templo foi destruído, como temos feito ha décadas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a Palavra de Yahweh dos Exércitos veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Questiona a todo o povo desta terra e aos sacerdotes: Quando jejuastes e pranteastes, no quinto e no sétimo mês, durante estes setenta anos, foi de fato para mim que jejuastes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando comeis e bebeis, não é para vós mesmos que comeis e bebeis?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não foram estas as palavras que Yahweh proclamou por meio dos antigos profetas, quando Jerusalém era próspera e habitada, com suas cidades ao redor, e quando o Neguebe, toda a região sul, e a Sefelá, as planícies costeiras de Judá, eram habitadas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a Palavra do SENHOR veio outra vez a Zacarias nos seguintes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: Praticai a justiça verdadeira, demonstrai amor misericordioso e compassivo, cada um para com seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não oprimais a viúva, o órfão, o estrangeiro e o pobre; ninguém planeje no coração atitudes malignas contra o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles, porém, não deram ouvidos, sequer aceitaram escutar, mas deram-me as costas e taparam os ouvidos para não escutar nenhuma das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Endureceram o coração e se negaram a ouvir a minha Torá, Lei, e as palavras que o SENHOR dos Exércitos havia falado, pelo seu Espírito, por intermédio dos antigos profetas. Por este motivo Eu me deixei tomar pela ira do meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E assim como eles não quiseram ouvir quando Eu falei, assim também Eu não vou escutar quando eles orarem e clamarem a mim! Sou Eu, Yahweh, o SENHOR Soberano quem está falando;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas espalhei-os com um vendaval entre todas as nações pagãs. Assim, a terra que deixaram para trás ficou devastada, de tal maneira que ninguém a atravessava; porque transformaram a terra amada e próspera num deserto estéril.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez veio a mim a Palavra de Yahweh Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim afirma o SENHOR dos Exércitos: “Tenho grande zelo e intenso cuidado para com Tsión, Sião, e estou me consumindo de ciúmes por ela!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, pois, declara o Eterno: “Estou retornando para Tsión, Sião, e tabernacularei no centro de Jerusalém. Então Jerusalém será chamada por todos de ‘Iyr ‘Emeth, Cidade Verdade, e o monte de Yahweh dos Exércitos será conhecido como monte Kôdesh, Sagrado!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim promete o SENHOR Soberano: “Homens e mulheres idosos ainda se sentarão nas praças de Jerusalém, cada qual com sua bengala na mão por causa da idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as ruas da cidade se encherão de meninos e meninas, que ali brincarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ainda que tudo isso pareça impossível para o remanescente deste povo naquele tempo, todavia será impossível para mim?” Afirma Yahweh dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim garante o Eterno Soberano: “Salvarei minha gente, libertando-os das terras do Oriente e das terras do Ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que Eu os trarei, e eles habitarão em Jerusalém; eles serão o meu povo, e Eu serei o seu Elohim, Deus, em ‘emeth: verdade, lealdade e justiça!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz Yahweh dos Exércitos: Fortalecei vossas mãos! Todos vós que ouvistes nestes dias estas palavras da boca dos profetas que estiveram presentes no dia em que foram lançado os alicerces do Templo do SENHOR Todo-Poderoso, para que fosse edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois antes daqueles dias não havia salário para os homens, nem os animais de carga lhes rendiam qualquer ganho. Ninguém podia cuidar da sua vida e de seus negócios em paz e segurança por causa de seus adversários; porquanto Eu mesmo havia colocado cada pessoa contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas hoje não mais agirei com o remanescente deste povo como fiz no passado!” Assegura o Eterno dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Haverá, portanto, uma rica semeadura, a videira dará o seu fruto, a terra produzirá suas colheitas a seu tempo, e o céu derramará o orvalho necessário. E providenciarei todas essas bênçãos como um herança ao remanescente deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó Casa de Judá e Casa de Israel, assim como fostes uma maldição para as nações, assim vos salvarei, e havereis de ser uma grande bênção; não temais, mas fortalecei as vossas mãos e sede corajosos!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim afirma Yahweh dos Exércitos: “Assim como planejei vos castigar sem compaixão quando vossos pais me provocaram ao extremo furor do zelo”, diz o SENHOR Todo-Poderoso,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“semelhantemente agora tomei a decisão de uma vez mais lhes ser favorável e fazer o bem a Jerusalém e a Judá. Sendo assim, nada temais!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis, portanto, o que deveis fazer: Falai a verdade cada um com o seu próximo; julgai com sabedoria e paz nos tribunais;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e ninguém trame em seu intimo o mal contra o próximo, tampouco ame o juramento falso nem a mentira; porquanto Eu rejeito todas essas malignidades!” Declara Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, novamente veio a mim a Palavra do SENHOR dos Exércitos, alertando,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim diz Yahweh Soberano: “Os jejuns do quarto mês, bem como os do quinto, do sétimo e do décimo mês, de agora em diante, serão ocasiões festivas; alegres e cheias de júbilo. Encontros felizes para todo o povo de Judá. Por esta razão, amem a verdade e a paz!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Povos e moradores de muitas cidades ainda virão,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os habitantes de uma cidade irão a outra e convidarão: ‘vamos depressa rogar o favor de Yahweh e buscar o SENHOR dos Exércitos; eu mesmo já estou a caminho!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E assim, muitos povos e nações poderosas virão buscar Yahweh Todo-Poderoso em Jerusalém e suplicar seu beneficio!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, pois, profetiza Yahweh, o SENHOR dos Exércitos: “Eis que naqueles dias, dez homens de todas as línguas e nações agarrarão firmemente a barra das vestes de um judeu e exclamarão: ‘Sim! Iremos convosco, porque temos ouvido que Elohim, Deus está convosco!’”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis a Palavra de Yahweh contra as terras de Hadraque, que atingirá Damasco, porquanto os olhos do SENHOR passeiam por toda a humanidade e sobre todas as tribos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>assim como sobre Hamate que faz fronteira com Damasco, e sobre Tiro e Sidom, embora se achem muito cultas e invencíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tiro construiu para si uma fortaleza; acumulou prata como o pó da terra, e ouro como lama nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o Eterno se apossará dela e lançará no mar toda a sua riqueza, e ela será consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao observar esse assombro, Ascalom sentirá grande pavor; Gaza, de igual modo, se contorcerá de pavor e agonia, assim como Ecrom, porque a sua esperança fracassou. Gaza perderá o seu rei, e Ascalom ficará desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um povo bastardo ocupará Asdode, e assim Eu exterminarei com a arrogância dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tirarei sangue de suas bocas, e a comida proibida dentre os seus dentes! Aquele que restar pertencerá ao nosso Elohim, Deus, e se tornará chefe em Judá. E Ecrom será como os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acamparei contra o exército ao redor a minha Casa, para que ninguém passe, nem retorne; eis que um opressor nunca mais passará por cima do meu povo, porquanto agora Eu observei tudo isso com meus próprios olhos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegra-te demasiado, ó cidade, filha, de Tsión, Sião; exulta ó filha de Jerusalém; eis que o teu Rei vem a ti; ele é Justo e traz a Salvação; ele é Humilde e vem montado sobre um burrico, um potro sagrado, cria de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele destruirá os carros de guerra de Efraim e os cavalos de Jerusalém, e o arcos de batalha serão todos quebrados. Ele anunciará Shalom, paz e prosperidade, às nações, e o seu domínio se estenderá de mar a mar, e desde o Rio, o Eufrates, até as extremidades da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a ti, por causa do sangue da minha Aliança contigo, haverei de libertar os teus cativos de um poço sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Retornai à fortaleza, presos com esperança; hoje também anuncio que te recompensarei em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois curvarei Judá como se curva um arco de guerra, usarei Efraim como seta; convocarei teus filhos, ó Sião, contra os teus filhos, ó Grécia; e te farei como a espada de um valente, ó Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Yahweh surgirá sobre eles; sua flecha brilhará como relâmpago. Adonai, o SENHOR Deus fará soar o Shofar, a trombeta, e marchará em meio às tempestades do sul;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o Eterno dos Exércitos os protegerá; eles devorarão e pisotearão as pedras das atiradeiras. Eles beberão o sangue do inimigo como se fosse vinho; estarão cheios como as bacias de sacrifício, usadas para aspergir água nos cantos do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele grande Dia, Yahweh, o seu Elohim, Deus, os salvará como rebanho do seu povo; porque serão como as jóias de uma coroa reluzindo em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ah! Quão maravilhosa é a tua bondade! Quão formosa será a nova geração! Haverá trigo e vinho com fartura, e os rapazes e as moças crescerão saudáveis, fortes e bonitos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Rogai a Yahweh pelas chuvas da primavera, pois é o SENHOR quem faz o trovão, quem ordena que chuva caia sobre a humanidade e lhes providencia todas as plantas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto todos os ídolos são fraudulentos e mentirosos; os adivinhadores têm falsas visões e falam de sonhos enganadores; qualquer consolo que possam trazer é vão. E, por esse motivo, o povo vagueia como ovelhas desesperadas pela falta de um bom pastor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, é justamente contra os pastores que a minha ira se inflama; eis que Eu punirei os ‘attûd, bodes, os líderes do povo. Mas o Eterno dos Exércitos visitará o seu rebanho, a Casa de Judá, e o fará como o seu majestoso cavalo nas guerras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que a Pedra Angular sairá de Judá! De Judá virá a estaca da tenda, o arco da batalha e os governantes e chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Juntos serão como guerreiros que pisam a lama das ruas durante a batalha; lutarão porque Yahweh, o SENHOR, está com eles, e humilharão os grandes cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim, Eu fortalecerei a Casa de Judá e salvarei a Casa de José; Eu os farei retornar, porque tenho compaixão deles; e serão como se Eu não os tivesse rejeitado; porque Eu Sou Yahweh, o SENHOR, seu Elohim, Deus, e os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os de Efraim serão como um valente, e seu coração se alegrará como se fosse pelo vinho; seus filhos o verão e muito se alegrarão; seu coração se rejubilará em Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assobiarei para eles e os ajuntarei, pois Eu os resgatei. Eles se multiplicarão e serão uma numerosa multidão como nos tempos antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Embora Eu os espalhe por entre os diversos e distantes povos da terra, eles se recordarão de mim. Criarão seus filhos e voltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu os farei retornar do Egito e os reunirei de volta da Assíria. Eu mesmo os conduzirei para as terras de Gileade e do Líbano, e ainda assim não haverá espaço suficiente para abrigar a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vencerei o mar da agonia, ferirei o mar da tribulação, e as profundezas do Nilo ficarão secas. A arrogância da Assíria será aniquilada e todo o poder do Egito será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os fortalecerei no SENHOR, e em meu Nome marcharão!” Assegura Yahweh.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Líbano, eis que deves abrir os teus portões para que o fogo devore os teus cedros mais imponentes!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó pinheiro, agoniza porque o cedro caiu e as majestosas árvores foram todas arrasadas. Gemei, ó carvalhos de Basã, pois a floresta densa está sendo devastada!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi, pois, o pranto e o lamento dos pastores; os seus formosos pastos foram todos destruídos. Eis que urros de grandes e ferozes leões ecoam por toda parte; pois a rica floresta do Jordão está toda arruinada!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim declara, pois, Yahweh, o SENHOR, meu Elohim, Deus: “Pastoreia as ovelhas destinadas para a matança,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>cujos compradores as matam sem ser punidos, e cujos vendedores exclamam: ‘Louvado seja Yahweh! Estou rico!’ E assim, nem os próprios pastores poupam o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por esse motivo, também não pouparei mais os habitantes desta terra”, afirma o SENHOR. “Entregarei cada pessoa na mão do seu próximo e ao seu rei. Eles acabarão com a terra e Eu não livrarei ninguém das suas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que me tornei pastor das ovelhas separadas para a matança, especialmente das mais necessitadas e frágeis ovelhas do rebanho. E tomei para mim dois cajados: a um chamei Nô’am, Graça e ao outro denominei Chêbel, União; e com eles cuidei carinhosamente de todas as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em um só mês Eu me desfiz dos três pastores indignos; afinal, me cansei deles, além disso, o rebanho todo há muito me detestava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Eu declarei: “Eis que não mais cuidarei de vós! O que morrer, morra; e o que for destruído, seja destruído; e os que sobrarem, devore cada um a carne do seu próximo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida tomei o meu cajado chamado Graça e o quebrei, a fim de desfazer a Aliança estabelecida com todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A Aliança foi cancelada naquele dia; e assim, os aflitos do rebanho que estavam me observando reconheceram que tudo isso era o cumprimento da Palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Eu me dirige a eles, concluindo: ‘Se parece bem aos vossos olhos, pagai-me o que é devido; caso contrário, não me paguem!’ Eis que então, eles me pagaram o preço de um escravo: trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Yahweh, o SENHOR, me ordenou: “Lança isto ao Oleiro, esse excelente preço pelo qual fui avaliado por eles!” Em seguida peguei as trinta moedas de prata e as atirei no Templo do SENHOR, para o Oleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, quebrei meu segundo cajado, denominado União, rompendo o relacionamento de irmãos entre Judá e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Yahweh me ordenou: “Toma ainda para ti todos os utensílios de um pastor insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois levantarei um pastor nesta terra que não se preocupará com as ovelhas que se perdem, nem procurará trazer de volta as que se desviam, tampouco cuidará das que se ferem, nem alimentará as sadias, mas apenas as criará para comer a carne das mais gordas, destroçando as suas patas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai do pastor imprestável! Ai do pastor que abandona o rebanho que lhe foi confiado! Que a espada da justiça fira o seu braço, e fure o seu olho direito! Eis que seu braço secará por inteiro, e o seu olho direito ficará completamente em trevas!”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é, pois, a Palavra de Yahweh para Israel; Palavra do SENHOR que estende os céus, estabelece o alicerce da terra e forma o espírito do ser humano dentro dele:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eis que farei de Jerusalém uma taça que embriague todos os povos ao seu redor e também Judá, durante o cerco contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele Dia farei de Jerusalém uma pedra pesada para todos os povos; todos os que tentarem movê-la serão gravemente feridos. Todas as nações da terra se reunirão para combatê-la!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele Dia”, afirma o Eterno, “ferirei de medo todos os cavalos, e de total demência todos os que cavalgam sobre eles. Abrirei os meus olhos a fim de proteger a Casa de Judá, mas ferirei de cegueira os cavalos de todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os líderes de Judá cogitarão: ‘Os habitantes de Jerusalém são fortes porque Yahweh Todo-Poderoso dos Exércitos é o seu Elohim, Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele Dia farei com que os líderes de Judá sejam semelhantes a um braseiro no meio de um monte de lenha, como uma tocha incandescente entre gravetos; eles devorarão todos os povos ao redor, à direita e à esquerda; e Jerusalém será habitada outra vez no seu devido lugar, na própria cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que Yahweh também salvará primeiro as tendas de Judá, para que a glória da Casa de Davi e a glória dos habitantes de Jerusalém não se engrandeçam sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele Dia, o SENHOR defenderá os habitantes de Jerusalém, de modo que os mais fracos deles serão tão fortes como o rei Davi, e a casa de Davi será como Deus, como o Anjo de Yahweh diante deles!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele Dia, tratarei de arrasar todas as nações que atacarem Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas derramarei sobre toda a família de Davi e sobre todos os habitantes de Jerusalém um espírito de ação de graças e de oração. Eis que eles olharão para a minha pessoa, aquele a quem eles mesmos traspassaram, e prantearão e se lamentarão por ele como quem chora a perda de um filho único; e verterão lágrimas de enorme amargura por ele, como quem chora a morte do primogênito!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele Dia muitos prantearão em Jerusalém, como os que choraram em Hadade-Rimom no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Toda a nação chorará em separado, cada família com suas mulheres pranteará: a família de Davi com suas mulheres, a família de Natã com suas mulheres,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a família de Levi com suas mulheres, a família de Simei com suas mulheres,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e todas as demais famílias com suas mulheres.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele grande Dia uma fonte jorrará para todos os descendentes de Davi e para os habitantes de Jerusalém; a fim de purificá-los do pecado e da impureza!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele Dia extirparei da terra de Israel os nomes dos‘âtdâbs, ídolos, e nunca mais serão lembrados!”, assegura o Eterno Todo-Poderoso dos Exércitos. “Eis que removerei da terra tanto os falsos profetas como o espírito imundo, a vontade que o povo tem de adorar imagens idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E se alguém ainda profetizar, seu pai e sua mãe, que o geraram, lhe repreenderão, dizendo: ‘Não viverás, porquanto falas mentiras em o Nome de Yahweh ’; e seu pai e sua mãe, que o geraram, o esfaquearão assim que profetizar fraudulentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele Dia, qualquer pessoa que profetizar falsamente sentirá bûsh, empalidecido e confuso por causa sua visão. Ninguém mais vestirá uma capa de peles de animais para fingir que é profeta!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao contrário, cada um anunciará: “Não sou profeta, sou lavrador da terra; pois tenho vivido do trabalho na terra e da criação de gado desde jovem!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se alguém lhe questionar: “Que feridas são estas em tuas mãos e corpo?’, eis que ele explicará: ‘Fui ferido na casa de meus amigos!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Levanta-te, ó espada, contra o meu pastor; contra o meu amigo e cooperador!”, declara Yahweh dos Exércitos. “Fere o pastor, e as ovelhas ficarão dispersas; mas voltarei a minha mão aos pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em toda a terra, dois terços serão ceifados e perecerão; todavia a terça parte permanecerá!” Avisa o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Farei passar essa terceira parte pelo fogo e a purificarei como se purifica a prata e a provarei como se prova o ouro. Essa gente invocará o meu Nome e Eu a ouvirei e direi: ‘Eis o meu povo!’; e ela exclamará: ‘Yahweh, o SENHOR é o meu Elohim, Deus!’”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Atentai todos vós! Eis que vem o Dia do SENHOR, quando todos os teus bens se tornarão despojos e serão repartidos no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto ajuntarei todas as nações para a luta contra Jerusalém; a cidade será tomada, as habitações serão saqueadas, e as mulheres, violentadas; metade da cidade será sequestrada e levada para o cativeiro; contudo, o restante do povo não será exterminado da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Yahweh se apresentará pessoalmente para a guerra contra aquelas nações, como ele costuma fazer em dia de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele Dia os seus pés estarão sobre o monte das Oliveiras, a Leste de Jerusalém, e o monte se dividirá ao meio, do Oriente para o Ocidente, e haverá um vale muito grande; e metade do monte será retirado para o Norte e a outra metade para o Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fugireis pelo meu vale entre os montes, porquanto ele se estenderá até Azel. E fugireis do mesmo modo como fugistes de diante do terremoto, nos dias de Uzias, rei de Judá. Então Yahweh, o SENHOR, o meu Elohim, Deus, virá com todos os seus kâdôsh, santos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E naquele Dia não se sentirá calor, nem frio, nem geada;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas será um dia único, um dia definido e bem conhecido de Yahweh, no qual não haverá separação entre dia e noite; porquanto mesmo após o pôr-do-sol, e durante o anoitecer, a claridade permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele Dia águas puras e correntes fluirão de Jerusalém, metade delas para o mar do Oriente, o mar Morto; e a outra metade para o mar do Ocidente, isto é, o Mediterrâneo. E isto se dará tanto no verão como no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Yahweh será o Rei de toda a terra; naquele Dia haverá um só SENHOR e o seu Nome será o único Nome!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então toda a terra ao redor se tornará em planície, desde Geba até Rimom, ao Sul de Jerusalém; ela se parecerá com Arabá. Mas Jerusalém será restabelecida e permanecerá em seu próprio lugar, desde o portão de Benjamim até o local do primeiro portão, até o portão da Esquina, e desde a torre de Hananeel até os tanques de prensar uvas do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que será habitada; nunca mais será destruída. Jerusalém estará segura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a maldição com a qual Yahweh haverá de castigar todas as nações que lutarem contra Jerusalém: sua carne apodrecerá enquanto estiverem ainda de pé, seus olhos apodrecerão nas órbitas, e também a sua língua em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que naquele Dia, grande desespero e confusão, causados pelo próprio Yahweh tomarão conta dessas nações. Cada pessoa agarrará quem estiver mais próximo de si e o ferirá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do mesmo modo Judá batalhará contra Jerusalém. Serão sequestradas todas as riquezas das nações vizinhas, ou seja, grandes quantidades de ouro, prata e muitas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a mesma peste que Deus vai mandar contra as pessoas vai atacar também todos os animais dos inimigos em seus acampamentos: os cavalos, as mulas, os camelos e sobre os jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que todos esses eventos passarem, os sobreviventes das nações que vieram lutar contra Jerusalém subirão uma vez por ano até a Cidade a fim de adorar e cultuar Yahweh, o SENHOR Todo-Poderoso como Rei, e para celebrar a Festa de Sûkkâh, dos Tabernáculos ou Cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas se alguma das famílias da terra não subir a Jerusalém para adorar o Rei, o Eterno dos Exércitos, as chuvas não cairão sobre essa gente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se os egípcios não subirem, nem vierem, a chuva também não virá sobre eles e suas propriedades; mas a praga com que Yahweh ferirá as nações que não subirem para comemorar a Festa dos Tabernáculos cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sim, esse será o castigo do Egito e de todas as nações que não subirem para celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele Dia estará inscrito em todas as sinetas penduradas nos cavalos: “Consagrado a Yahweh ” E os caldeirões e panelas no Templo do SENHOR serão tão sagrados quanto as bacias diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todas as panelas nas cidades de Jerusalém e Judá serão dedicadas a Yahweh Todo-Poderoso; e, portanto, todos que vierem sacrificar tomarão destas panelas separadas e cozinharão nelas. E, a partir daquele Dia, nunca mais haverá kena’anîy, cananeus, traficantes, na Casa de Yahweh, o SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
