<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (ARC)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, depois da morte de Saul, voltando Davi da derrota dos amalequitas e ficando Davi dois dias em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sucedeu, ao terceiro dia, que um homem veio do arraial de Saul com as vestes rotas e com terra sobre a cabeça; e sucedeu que, chegando ele a Davi, se lançou no chão e se inclinou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi lhe disse: De onde vens? E ele lhe disse: Escapei do exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse-lhe Davi: Como foi lá isso? Peço-te, dize-me. E ele lhe respondeu: O povo fugiu da batalha, e muitos do povo caíram e morreram, assim como também Saul e Jônatas, seu filho, foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse Davi ao jovem que lhe trazia as novas: Como sabes tu que Saul e Jônatas, seu filho, são mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse o jovem que lhe dava a notícia: Cheguei por acaso à montanha de Gilboa, e eis que Saul estava encostado sobre a sua lança, e eis que os carros e capitães de cavalaria apertavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, olhando ele para trás de si, viu-me a mim e chamou-me; e eu disse: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele me disse: Quem és tu? E eu lhe disse: Sou amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele me disse: Peço-te, arremessa-te sobre mim e mata-me, porque angústias me têm cercado, pois toda a minha vida está ainda em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Arremessei-me, pois, sobre ele, e o matei, porque bem sabia eu que não viveria depois da sua queda, e tomei a coroa que tinha na cabeça e a manilha que trazia no braço, e as trouxe aqui a meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, apanhou Davi as suas vestes e as rasgou, como também todos os homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E prantearam, e choraram, e jejuaram até à tarde por Saul, e por Jônatas, seu filho, e pelo povo do SENHOR, e pela casa de Israel, porque tinham caído à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse, então, Davi ao jovem que lhe trouxera a nova: De onde és tu? E disse ele: Sou filho de um homem estrangeiro, amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi lhe disse: Como não temeste tu estender a mão para matares o ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, chamou Davi a um dos jovens e disse: Chega e lança-te sobre ele. E ele o feriu, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse-lhe Davi: O teu sangue seja sobre a tua cabeça, porque a tua própria boca testificou contra ti, dizendo: Eu matei o ungido do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E lamentou Davi a Saul e a Jônatas, seu filho, com esta lamentação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>dizendo ele que ensinassem aos filhos de Judá o uso do arco. Eis que está escrito no livro do Reto:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ah! Ornamento de Israel! Nos teus altos, fui ferido; como caíram os valentes!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não o noticieis em Gate, não o publiqueis nas ruas de Asquelom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus, para que não saltem de contentamento as filhas dos incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vós, montes de Gilboa, nem orvalho, nem chuva caia sobre vós nem sobre vós, campos de ofertas alçadas, pois aí desprezivelmente foi arrojado o escudo dos valentes, o escudo de Saul, como se não fora ungido com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do sangue dos feridos, da gordura dos valentes, nunca se retirou para trás o arco de Jônatas, nem voltou vazia a espada de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saul e Jônatas, tão amados e queridos na sua vida, também na sua morte se não separaram! Eram mais ligeiros do que as águias, mais fortes do que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vós, filhas de Israel, chorai por Saul, que vos vestia de escarlata em delícias, que vos fazia trazer ornamentos de ouro sobre as vossas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os valentes no meio da peleja! Jônatas nos teus altos foi ferido!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Angustiado estou por ti, meu irmão Jônatas; quão amabilíssimo me eras! Mais maravilhoso me era o teu amor do que o amor das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como caíram os valentes, e pereceram as armas de guerra!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, depois disso, que Davi consultou ao SENHOR, dizendo: Subirei a alguma das cidades de Judá? E disse-lhe o SENHOR: Sobe. E disse Davi: Para onde subirei? E disse: Para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E subiu Davi para lá, e também as suas duas mulheres, Ainoã, a jezreelita, e Abigail, a mulher de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez também Davi subir os homens que estavam com ele, cada um com a sua família; e habitaram nas cidades de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, vieram os homens de Judá e ungiram ali a Davi rei sobre a casa de Judá. E deram avisos a Davi, dizendo: Os homens de Jabes-Gileade são os que sepultaram Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, enviou Davi mensageiros aos homens de Jabes-Gileade e disse-lhes: Benditos sejais vós do SENHOR, que fizestes tal beneficência a vosso senhor, a Saul, e o sepultastes!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, pois, o SENHOR use convosco de beneficência e fidelidade; e também eu vos farei esse bem, porquanto fizestes isso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esforcem-se, pois, agora as vossas mãos, e sede homens valentes, pois Saul, vosso senhor, é morto, mas também os da casa de Judá já me ungiram a mim rei sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Abner, filho de Ner, capitão do exército de Saul, tomou a Isbosete, filho de Saul, e o fez passar a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o constituiu rei sobre Gileade, e sobre os assuritas, e sobre Jezreel, e sobre Efraim, e sobre Benjamim, e sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da idade de quarenta anos era Isbosete, filho de Saul, quando começou a reinar sobre Israel, e reinou dois anos; mas os da casa de Judá seguiam a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E foi o número dos dias que Davi reinou em Hebrom, sobre a casa de Judá, sete anos e seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, saiu Abner, filho de Ner, com os servos de Isbosete, filho de Saul, de Maanaim a Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saíram também Joabe, filho de Zeruia, e os servos de Davi, e se encontraram uns com os outros perto do tanque de Gibeão, e pararam estes desta banda do tanque e os outros daquela banda do tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse Abner a Joabe: Deixa levantar os jovens, e joguem diante de nós. E disse Joabe: Levantem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, se levantaram e passaram, por conta, doze de Benjamim, da parte de Isbosete, filho de Saul, e doze dos servos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E cada um lançou mão da cabeça do outro, meteu-lhe a espada pelo lado, e caíram juntamente; de onde se chamou àquele lugar Helcate-Hazurim, que está junto a Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E seguiu-se, naquele dia, uma crua peleja; porém Abner e os homens de Israel foram feridos diante dos servos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estavam ali os três filhos de Zeruia, Joabe, Abisai e Asael; e Asael era ligeiro de pés, como uma das cabras monteses que há no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Asael seguiu após Abner e não declinou de detrás de Abner, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Abner, olhando para trás, disse: És tu Asael? E disse ele: Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, lhe disse Abner: Desvia-te para a direita ou para a esquerda, e lança mão de um dos jovens, e toma os seus despojos. Porém Asael não quis desviar-se de detrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Abner tornou a dizer a Asael: Desvia-te de detrás de mim; por que hei de eu ferir-te e dar contigo em terra? E como levantaria eu o meu rosto diante de Joabe, teu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, não se querendo ele desviar, Abner o feriu com o conto da lança pela quinta costela, e a lança lhe saiu por detrás, e caiu ali e morreu naquele mesmo lugar; e sucedeu que todos os que chegavam ao lugar onde Asael caiu e morreu paravam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Joabe e Abisai seguiram após Abner; e pôs-se o sol, chegando eles ao outeiro de Amá, que está diante de Giá, junto ao caminho do deserto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Benjamim se ajuntaram detrás de Abner, e fizeram um batalhão, e puseram-se no cume de um outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, Abner gritou a Joabe e disse: Consumirá a espada para sempre? Não sabes tu que por fim haverá amargura? E até quando não hás de dizer ao povo que deixe de seguir a seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse Joabe: Vive Deus, que, se não tivesses falado já desde pela manhã, o povo teria cessado cada um de seguir a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Joabe tocou a buzina, e todo o povo parou, e não perseguiram mais a Israel e tampouco pelejaram mais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E caminharam Abner e os seus homens toda aquela noite pela planície; e, passando o Jordão, caminharam por todo o Bitrom, e vieram a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também Joabe se tornou de seguir a Abner e ajuntou todo o povo, e dos servos de Davi faltaram dezenove homens além de Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém os servos de Davi feriram dentre os de Benjamim e dentre os homens de Abner a trezentos e sessenta homens, que ali ficaram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E levantaram a Asael e sepultaram-no na sepultura de seu pai, que estava em Belém; e Joabe e seus homens caminharam toda aquela noite, e amanheceu-lhes o dia em Hebrom.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E houve uma longa guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi; porém Davi se ia fortalecendo, mas os da casa de Saul se iam enfraquecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a Davi nasceram filhos em Hebrom; foi o seu primogênito Amom, de Ainoã, a jezreelita;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e seu segundo, Quileabe, de Abigail, mulher de Nabal, o carmelita; e o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o quarto, Adonias, filho de Hagite; e o quinto, Sefatias, filho de Abital;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o sexto, Itreão, de Eglá, também mulher de Davi; estes nasceram a Davi em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, havendo guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi, sucedeu que Abner se esforçava na casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tinha tido Saul uma concubina, cujo nome era Rispa, filha de Aiá; e disse Isbosete a Abner: Por que entraste à concubina de meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se irou muito Abner pelas palavras de Isbosete e disse: Sou eu cabeça de cão, que pertença a Judá? Ainda hoje faço beneficência à casa de Saul, teu pai, a seus irmãos e a seus amigos e te não entreguei nas mãos de Davi; e tu hoje buscas motivo para me arguires por causa da maldade de uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim faça Deus a Abner e outro tanto, que, como o SENHOR jurou a Davi, assim lhe hei de fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>transferindo o reino da casa de Saul e levantando o trono de Davi sobre Israel e sobre Judá, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E nem ainda uma palavra podia responder a Abner, porque o temia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ordenou Abner da sua parte mensageiros a Davi, dizendo: De quem é a terra? E disse: Comigo faze a tua aliança, e eis que a minha mão será contigo, para tornar a ti todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse Davi: Bem, eu farei contigo aliança, porém uma coisa te peço, que é: não verás a minha face se primeiro me não trouxeres a Mical, filha de Saul, quando vieres ver a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também enviou Davi mensageiros a Isbosete, filho de Saul, dizendo: Dá-me minha mulher Mical, que eu desposei por cem prepúcios de filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E enviou Isbosete e a tirou a seu marido, a Paltiel, filho de Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ia com ela seu marido, caminhando, e chorando detrás dela, até Baurim. Então, lhe disse Abner: Vai-te, agora, volta. E ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E praticava Abner com os anciãos de Israel, dizendo: Muito tempo há que procuráveis que Davi reinasse sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazei-o, pois, agora, porque o SENHOR falou a Davi, dizendo: Pela mão de Davi, meu servo, livrarei o meu povo das mãos dos filisteus e das mãos de todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E falou também Abner o mesmo aos ouvidos de Benjamim; e foi também Abner dizer aos ouvidos de Davi, em Hebrom, tudo o que era bom aos olhos de Israel e aos olhos de toda a casa de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E veio Abner a Davi, a Hebrom, e vinte homens com ele; e Davi fez um banquete a Abner e aos homens que com ele vinham.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse Abner a Davi: Eu me levantarei, e irei, e ajuntarei ao rei, meu senhor, todo o Israel, para fazerem aliança contigo; e tu reinarás sobre tudo o que desejar a tua alma. Assim, despediu Davi a Abner, e foi-se ele em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eis que os servos de Davi e Joabe vieram de uma sortida e traziam consigo grande despojo; e já Abner não estava com Davi em Hebrom, porque este o tinha despedido, e se tinha ido em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chegando, pois, Joabe e todo o exército que vinha com ele, deram aviso a Joabe, dizendo: Abner, filho de Ner, veio ao rei; e o despediu, e foi-se em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Joabe entrou ao rei e disse: Que fizeste? Eis que Abner veio ter contigo; por que, pois, o despediste de maneira que se fosse assim livremente?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bem conheces a Abner, filho de Ner, que te veio enganar, e saber a tua saída e a tua entrada, e entender tudo quanto fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Joabe, retirando-se de Davi, enviou mensageiros atrás de Abner, e o fizeram voltar desde o poço de Sira, sem que Davi o soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tornando, pois, Abner a Hebrom, Joabe o tomou à parte, à entrada da porta, para lhe falar em segredo, e feriu-o ali pela quinta costela, e morreu por causa do sangue de Asael, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O que Davi, depois, ouvindo, disse: Inocentes somos eu e o meu reino, para com o SENHOR, para sempre, do sangue de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fique-se sobre a cabeça de Joabe e sobre toda a casa de seu pai, e nunca da casa de Joabe falte quem tenha fluxo, nem quem seja leproso, nem quem se atenha a bordão, nem quem caia à espada, nem quem necessite de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe, pois, e Abisai, seu irmão, mataram a Abner, por ter morto a Asael, seu irmão, na peleja em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse, pois, Davi a Joabe e a todo o povo que com ele estava: Rasgai as vossas vestes; e cingi-vos de panos de saco e ide pranteando diante de Abner. E o rei Davi ia seguindo o féretro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, sepultando a Abner em Hebrom, o rei levantou a sua voz e chorou junto da sepultura de Abner; e chorou todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o rei, pranteando a Abner, disse: Não morreu Abner como morre o vilão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As tuas mãos não estavam atadas, nem os teus pés carregados de grilhões de bronze, mas caíste como os que caem diante dos filhos da maldade! Então, todo o povo chorou muito mais por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, todo o povo veio fazer que Davi comesse pão, sendo ainda dia, porém Davi jurou, dizendo: Assim Deus me faça e outro tanto, se, antes que o sol se ponha, eu provar pão ou alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O que todo o povo entendendo, pareceu bem aos seus olhos, assim como tudo quanto o rei fez pareceu bem aos olhos de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E todo o povo e todo o Israel entenderam, naquele mesmo dia, que não procedera do rei que matassem a Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, disse o rei aos seus servos: Não sabeis que, hoje, caiu em Israel um príncipe e um grande?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, hoje, estou fraco, ainda que seja ungido rei; estes homens, filhos de Zeruia, são mais duros do que eu; o SENHOR pagará ao malfeitor, conforme a sua maldade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvindo, pois, o filho de Saul que Abner morrera em Hebrom, as mãos se lhe afrouxaram, e todo o Israel pasmou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tinha o filho de Saul dois homens capitães de tropas; e era o nome de um Baaná, e o nome do outro, Recabe, filhos de Rimom, o beerotita, dos filhos de Benjamim, porque também Beerote se reputava de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E tinham fugido os beerotitas para Gitaim e ali têm peregrinado até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jônatas, filho de Saul, tinha um filho aleijado de ambos os pés. Era da idade de cinco anos quando as novas de Saul e Jônatas vieram de Jezreel; e sua ama o tomou e fugiu; e sucedeu que, apressando-se ela a fugir, ele caiu e ficou coxo; o seu nome era Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E foram os filhos de Rimom, o beerotita, Recabe e Baaná, e entraram em casa de Isbosete, no maior calor do dia, estando ele deitado a dormir, ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ali entraram até o meio da casa, como que vindo tomar trigo, e o feriram na quinta costela; e Recabe e Baaná, seu irmão, escaparam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque entraram na sua casa, estando ele na cama deitado na sua recâmara, e o feriram, e o mataram, e lhe cortaram a cabeça; e, tomando a sua cabeça, andaram toda a noite caminhando pela planície.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E trouxeram a cabeça de Isbosete a Davi, a Hebrom, e disseram ao rei: Eis aqui a cabeça de Isbosete, filho de Saul, teu inimigo, que te procurava a morte; assim, o SENHOR vingou hoje ao rei, meu senhor, de Saul e da sua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Davi, respondendo a Recabe e a Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, o beerotita, disse-lhes: Vive o SENHOR que remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois se, àquele que me trouxe novas, dizendo: Eis que Saul morto é, parecendo-lhe, porém, aos seus olhos que era como quem trazia boas-novas, eu logo lancei mão dele e o matei em Ziclague, cuidando ele que eu, por isso, lhe desse alvíssaras,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quanto mais a ímpios homens, que mataram um homem justo em sua casa, sobre a sua cama; agora, pois, não requereria eu o seu sangue de vossas mãos e não vos exterminaria da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E deu Davi ordem aos seus jovens que os matassem; e cortaram-lhes os pés e as mãos e os penduraram sobre o tanque de Hebrom; tomaram, porém, a cabeça de Isbosete e a sepultaram na sepultura de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, todas as tribos de Israel vieram a Davi, a Hebrom, e falaram, dizendo: Eis-nos aqui, teus ossos e tua carne somos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E também dantes, sendo Saul ainda rei sobre nós, eras tu o que saías e entravas com Israel; e também o SENHOR te disse: Tu apascentarás o meu povo de Israel e tu serás chefe sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, pois, todos os anciãos de Israel vieram ao rei, a Hebrom; e o rei Davi fez com eles aliança em Hebrom, perante o SENHOR; e ungiram Davi rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Da idade de trinta anos era Davi quando começou a reinar; quarenta anos reinou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom reinou sobre Judá sete anos e seis meses; e em Jerusalém reinou trinta e três anos sobre todo o Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E partiu o rei com os seus homens para Jerusalém, contra os jebuseus que habitavam naquela terra e que falaram a Davi, dizendo: Não entrarás aqui, a menos que lances fora os cegos e os coxos; querendo dizer: Não entrará Davi aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém Davi tomou a fortaleza de Sião; esta é a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque Davi disse naquele dia: Qualquer que ferir os jebuseus e chegar ao canal, e aos coxos, e aos cegos, que a alma de Davi aborrece, será cabeça e capitão. Por isso, se diz: Nem cego nem coxo entrará nesta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, habitou Davi na fortaleza e lhe chamou a Cidade de Davi; e Davi foi edificando em redor, desde Milo até dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Davi se ia cada vez mais aumentando e crescendo, porque o SENHOR, Deus dos Exércitos, era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e carpinteiros, e pedreiros, que edificaram a Davi uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E entendeu Davi que o SENHOR o confirmava rei sobre Israel e que exaltara o seu reino por amor do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tomou Davi mais concubinas e mulheres de Jerusalém, depois que viera de Hebrom; e nasceram a Davi mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E estes são os nomes dos que lhe nasceram em Jerusalém: Samua, e Sobabe, e Natã, e Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Ibar, e Elisua, e Nefegue, e Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Elisama, e Eliada, e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvindo, pois, os filisteus que haviam ungido Davi rei sobre Israel, todos os filisteus subiram em busca de Davi; o que ouvindo Davi, desceu à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filisteus vieram e se estenderam pelo vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Davi consultou o SENHOR, dizendo: Subirei contra os filisteus? Entregar-mos-ás nas minhas mãos? E disse o SENHOR a Davi: Sobe, porque certamente entregarei os filisteus nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, veio Davi a Baal-Perazim, e feriu-os ali Davi, e disse: Rompeu o SENHOR a meus inimigos diante de mim, como quem rompe águas. Por isso, chamou o nome daquele lugar Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E deixaram ali os seus ídolos; e Davi e os seus homens os tomaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os filisteus tornaram a subir e se estenderam pelo vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Davi consultou o SENHOR, o qual disse: Não subirás; mas rodeia por detrás deles e virás a eles por defronte das amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E há de ser que, ouvindo tu um estrondo de marcha pelas copas das amoreiras, então, te apressarás; porque o SENHOR saiu, então, diante de ti, a ferir o arraial dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E fez Davi assim como o SENHOR lhe tinha ordenado; e feriu os filisteus desde Geba até chegar a Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E tornou Davi a ajuntar todos os escolhidos de Israel, em número de trinta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levantou-se Davi e partiu com todo o povo que tinha consigo de Baalá de Judá, para levarem dali para cima a arca de Deus, sobre a qual se invoca o Nome, o nome do SENHOR dos Exércitos, que se assenta entre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E puseram a arca de Deus em um carro novo e a levaram da casa de Abinadabe, que está em Geba; e Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, guiavam o carro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, levando-o da casa de Abinadabe, que está em Geba, com a arca de Deus, Aiô ia adiante da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi e toda a casa de Israel alegravam-se perante o SENHOR, com toda sorte de instrumentos de madeira de faia, com harpas, e com saltérios, e com tamboris, e com pandeiros, e com címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, chegando à eira de Nacom, estendeu Uzá a mão à arca de Deus e segurou-a, porque os bois a deixavam pender.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, a ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu ali por esta imprudência; e morreu ali junto à arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi se contristou, porque o SENHOR abrira rotura em Uzá; e chamou aquele lugar Perez-Uzá, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E temeu Davi ao SENHOR naquele dia e disse: Como virá a mim a arca do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não quis Davi retirar para si a arca do SENHOR, para a Cidade de Davi; mas Davi a fez levar à casa de Obede-Edom, o geteu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ficou a arca do SENHOR em casa de Obede-Edom, o geteu, três meses; e abençoou o SENHOR a Obede-Edom e a toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, avisaram a Davi, dizendo: Abençoou o SENHOR a casa de Obede-Edom e tudo quanto tem, por amor da arca de Deus; foi, pois, Davi e trouxe a arca de Deus para cima, da casa de Obede-Edom, à Cidade de Davi, com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sucedeu que, quando os que levavam a arca do SENHOR tinham dado seis passos, sacrificava ele bois e carneiros cevados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi saltava com todas as suas forças diante do SENHOR; e estava Davi cingido de um éfode de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim subindo, levavam Davi e todo o Israel a arca do SENHOR, com júbilo e ao som das trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, entrando a arca do SENHOR na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, estava olhando pela janela e, vendo o rei Davi, que ia bailando e saltando diante do SENHOR, o desprezou no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, introduzindo a arca do SENHOR, a puseram no seu lugar, na tenda que Davi lhe armara; e ofereceu Davi holocaustos e ofertas pacíficas perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, acabando Davi de oferecer os holocaustos e ofertas pacíficas, abençoou o povo em nome do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E repartiu a todo o povo e a toda a multidão de Israel, desde os homens até às mulheres, a cada um, um bolo de pão, e um bom pedaço de carne, e um frasco de vinho; então, foi-se todo o povo, cada um para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, voltando Davi para abençoar a sua casa, Mical, filha de Saul, saiu a encontrar-se com Davi e disse: Quão honrado foi o rei de Israel, descobrindo-se hoje aos olhos das servas de seus servos, como sem vergonha se descobre qualquer dos vadios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse, porém, Davi a Mical: Perante o SENHOR que me escolheu a mim antes do que a teu pai e a toda a sua casa, mandando-me que fosse chefe sobre o povo do SENHOR, sobre Israel, perante o SENHOR me tenho alegrado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ainda mais do que isto me envilecerei e me humilharei aos meus olhos; e das servas, de quem falaste, delas serei honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Mical, filha de Saul, não teve filhos, até ao dia da sua morte.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, estando o rei Davi em sua casa, e que o SENHOR lhe tinha dado descanso de todos os seus inimigos em redor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse o rei ao profeta Natã: Ora, olha, eu moro em casa de cedros e a arca de Deus mora dentro de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse Natã ao rei: Vai e faze tudo quanto está no teu coração, porque o SENHOR é contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém sucedeu, naquela mesma noite, que a palavra do SENHOR veio a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize a meu servo, a Davi: Assim diz o SENHOR: Edificar-me-ias tu casa para minha habitação?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque em casa nenhuma habitei desde o dia em que fiz subir os filhos de Israel do Egito até ao dia de hoje; mas andei em tenda e em tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, em todo lugar em que andei com todos os filhos de Israel, falei porventura alguma palavra com qualquer das tribos de Israel, a quem mandei apascentar o meu povo de Israel, dizendo: Por que me não edificais uma casa de cedros?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, assim dirás ao meu servo, a Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu te tomei da malhada, de detrás das ovelhas, para que fosses o chefe sobre o meu povo, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fui contigo, por onde quer que foste, e destruí teus inimigos diante de ti, e fiz para ti um grande nome, como o nome dos grandes que há na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E preparei lugar para o meu povo, para Israel, e o plantarei, para que habite no seu lugar e não mais seja movido, e nunca mais os filhos da perversidade o aflijam como dantes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desde o dia em que mandei que houvesse juízes sobre o meu povo Israel. A ti, porém, te dei descanso de todos os teus inimigos; também o SENHOR te faz saber que o SENHOR te fará casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando teus dias forem completos, e vieres a dormir com teus pais, então, farei levantar depois de ti a tua semente, que procederá de ti, e estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este edificará uma casa ao meu nome, e confirmarei o trono do seu reino para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhe serei por pai, e ele me será por filho; e, se vier a transgredir, castigá-lo-ei com vara de homens e com açoites de filhos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a minha benignidade se não apartará dele, como a tirei de Saul, a quem tirei de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém a tua casa e o teu reino serão firmados para sempre diante de ti; teu trono será firme para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Conforme todas estas palavras e conforme toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, entrou o rei Davi, e ficou perante o SENHOR, e disse: Quem sou eu, Senhor JEOVÁ, e qual é a minha casa, que me trouxeste até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ainda foi isso pouco aos teus olhos, Senhor JEOVÁ, senão que também falaste da casa de teu servo para tempos distantes; é isso o costume dos homens, ó Senhor JEOVÁ?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E que mais te falará ainda Davi? Pois tu conheces bem a teu servo, ó Senhor JEOVÁ.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa da tua palavra e segundo o teu coração, fizeste toda esta grandeza, fazendo-a saber a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, grandioso és, ó Senhor JEOVÁ, porque não há semelhante a ti, e não há outro Deus, senão tu só, segundo tudo o que temos ouvido com os nossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quem há como o teu povo, como Israel, gente única na terra, a quem Deus foi resgatar para seu povo? E a fazer-se um nome e a fazer-vos estas grandes e terríveis coisas, para a tua terra, diante do teu povo, que tu resgataste do Egito, desterrando as nações e a seus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E confirmaste a teu povo Israel por teu povo para sempre e tu, SENHOR, te fizeste o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, ó Senhor JEOVÁ, esta palavra que falaste acerca de teu servo e acerca da sua casa, confirma-a para sempre e faze como tens falado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E engrandeça-se o teu nome para sempre, para que se diga: O SENHOR dos Exércitos é Deus sobre Israel; e a casa de teu servo será confirmada diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois tu, SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, revelaste aos ouvidos de teu servo, dizendo: Edificar-te-ei casa. Portanto, o teu servo achou no seu coração o fazer-te esta oração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, Senhor JEOVÁ, tu és o mesmo Deus, e as tuas palavras são verdade, e tens falado a teu servo este bem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sê, pois, agora servido de abençoar a casa de teu servo, para permanecer para sempre diante de ti, pois tu, ó Senhor JEOVÁ, o disseste; e com a tua bênção será sempre bendita a casa de teu servo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, depois disso, que Davi feriu os filisteus e os sujeitou; e Davi tomou a Metegue-Amá das mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também feriu os moabitas, e os mediu com cordel, fazendo-os deitar por terra, e os mediu com dois cordéis para os matar, e com um cordel inteiro para os deixar em vida; ficaram, assim, os moabitas por servos de Davi, trazendo presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Feriu também Davi a Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, indo ele a virar a sua mão para o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E tomou-lhe Davi mil e seiscentos cavaleiros e vinte mil homens de pé; e Davi jarretou todos os cavalos dos carros e reservou deles cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E vieram os siros de Damasco a socorrer a Hadadezer, rei de Zobá; porém Davi feriu dos siros vinte e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi pôs guarnições na Síria de Damasco, e os siros ficaram por servos de Davi, trazendo presentes; e o SENHOR guardou a Davi por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi tomou os escudos de ouro que havia com os servos de Hadadezer e os trouxe a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomou mais o rei Davi uma quantidade mui grande de bronze de Betá e de Berotai, cidades de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ouvindo, então, Toí, rei de Hamate, que Davi ferira a todo o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mandou Toí seu filho Jorão ao rei Davi, para lhe perguntar como estava e para lhe dar os parabéns por haver pelejado contra Hadadezer e por o haver ferido (porque Hadadezer de contínuo fazia guerra a Toí); e na sua mão trazia vasos de prata, e vasos de ouro, e vasos de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os quais também o rei Davi consagrou ao SENHOR, juntamente com a prata e ouro que já havia consagrado de todas as nações que sujeitara:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da Síria, e de Moabe, e dos filhos de Amom, e dos filisteus, e de Amaleque, e dos despojos de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também Davi ganhou nome, voltando ele de ferir os siros no vale do Sal, a saber, a dezoito mil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E pôs guarnições em Edom, em todo o Edom pôs guarnições, e todos os edomitas ficaram por servos de Davi; e o SENHOR ajudava a Davi por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Reinou, pois, Davi sobre todo o Israel; e Davi julgava e fazia justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Joabe, filho de Zeruia, era sobre o exército; e Josafá, filho de Ailude, era cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes, e Seraías, escrivão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também Benaia filho de Joiada, estava com os quereteus e peleteus; porém os filhos de Davi eram príncipes.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse Davi: Há ainda alguém que ficasse da casa de Saul, para que lhe faça bem por amor de Jônatas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E havia um servo na casa de Saul cujo nome era Ziba; e o chamaram que viesse a Davi, e disse-lhe o rei: És tu Ziba? E ele disse: Servo teu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse o rei: Não há ainda algum da casa de Saul para que use com ele de beneficência de Deus? Então, disse Ziba ao rei: Ainda há um filho de Jônatas, aleijado de ambos os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse-lhe o rei: Onde está? E disse Ziba ao rei: Eis que está em casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, mandou o rei Davi e o tomou da casa de Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, vindo Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, a Davi, se prostrou com o rosto por terra e se inclinou; e disse Davi: Mefibosete! E ele disse: Eis aqui teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse-lhe Davi: Não temas, porque decerto usarei contigo de beneficência por amor de Jônatas, teu pai, e te restituirei todas as terras de Saul, teu pai, e tu de contínuo comerás pão à minha mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se inclinou e disse: Quem é teu servo, para tu teres olhado para um cão morto tal como eu?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, chamou Davi a Ziba, moço de Saul, e disse-lhe: Tudo o que pertencia a Saul e de toda a sua casa tenho dado ao filho de teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trabalhar-lhe-ás, pois, a terra, tu, e teus filhos, e teus servos, e recolherás os frutos, para que o filho de teu senhor tenha pão que coma; e Mefibosete, filho de teu senhor, de contínuo comerá pão à minha mesa. E tinha Ziba quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse Ziba ao rei: Conforme tudo quanto meu senhor, o rei, manda a seu servo, assim fará teu servo; porém Mefibosete comerá à minha mesa como um dos filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E tinha Mefibosete um filho pequeno, cujo nome era Mica; e todos quantos moravam em casa de Ziba eram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Morava, pois, Mefibosete em Jerusalém, porquanto de contínuo comia à mesa do rei; e era coxo de ambos os pés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, depois disso, que morreu o rei dos filhos de Amom, e seu filho Hanum reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi: Usarei de beneficência com Hanum, filho de Naás, como seu pai usou de beneficência comigo. E enviou Davi a consolá-lo, pelo ministério de seus servos, acerca de seu pai; e vieram os servos de Davi à terra dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disseram os príncipes dos filhos de Amom a seu senhor, Hanum: Porventura, honra Davi a teu pai aos teus olhos, porque te enviou consoladores? Porventura, não te enviou Davi os seus servos para reconhecerem esta cidade, e para espiá-la, e para transtorná-la?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, tomou Hanum os servos de Davi, e lhes rapou metade da barba, e lhes cortou metade das vestes, até às nádegas, e os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que fazendo saber a Davi, este enviou a encontrá-los, porque estavam estes homens sobremaneira envergonhados; e disse o rei: Deixai-vos estar em Jericó, até que vos torne a crescer a barba; e então vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo, pois, os filhos de Amom que se tinham feito abomináveis para Davi, enviaram os filhos de Amom e alugaram dos siros de Bete-Reobe e dos siros de Zobá vinte mil homens de pé, e do rei de Maaca, mil homens, e dos homens de Tobe, doze mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que ouvindo Davi, enviou contra eles a Joabe com todo o exército dos valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E saíram os filhos de Amom e ordenaram a batalha à entrada da porta, mas os siros de Zobá e Reobe e os homens de Tobe e Maaca estavam à parte no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vendo, pois, Joabe que estava preparada contra ele a frente da batalha, por diante e por detrás, escolheu dentre todos os escolhidos de Israel e formou-os em linha contra os siros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o resto do povo entregou na mão de Abisai, seu irmão, o qual o formou em linha contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse: Se os siros forem mais fortes do que eu, tu me virás em socorro; e, se os filhos de Amom forem mais fortes que tu, irei a socorrer-te.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esforça-te, pois, e esforcemo-nos pelo nosso povo e pelas cidades de nosso Deus; e faça o SENHOR, então, o que bem parecer aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, se achegou Joabe e o povo que estava com ele à peleja contra os siros; e estes fugiram de diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, vendo os filhos de Amom que os siros fugiam, também eles fugiram de diante de Abisai e entraram na cidade; e voltou Joabe dos filhos de Amom e veio para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo, pois, os siros que tinham sido feridos diante de Israel, tornaram a refazer-se.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E enviou Hadadezer e fez sair os siros que estavam da outra banda do rio, e vieram a Helã; e Sobaque, chefe do exército de Hadadezer, marchava diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do que informado Davi, ajuntou a todo o Israel, e passou o Jordão, e veio a Helã; e os siros se puseram em ordem contra Davi e pelejaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém os siros fugiram de diante de Israel, e Davi feriu dentre os siros aos homens de setecentos carros e quarenta mil homens de cavalo; também ao mesmo Sobaque, general do exército, feriu, e morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo, pois, todos os reis, servos de Hadadezer, que haviam ficado mal diante de Israel, fizeram paz com Israel e o serviram; e temeram os siros de socorrer mais aos filhos de Amom.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, tendo decorrido um ano, no tempo em que os reis saem para a guerra, enviou Davi a Joabe, e a seus servos com ele, e a todo o Israel, para que destruíssem os filhos de Amom e cercassem Rabá; porém Davi ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E aconteceu, à hora da tarde, que Davi se levantou do seu leito, e andava passeando no terraço da casa real, e viu do terraço a uma mulher que se estava lavando; e era esta mulher mui formosa à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E enviou Davi e perguntou por aquela mulher; e disseram: Porventura, não é esta Bate-Seba, filha de Eliã e mulher de Urias, o heteu?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, enviou Davi mensageiros e a mandou trazer; e, entrando ela a ele, se deitou com ela (e já ela se tinha purificado da sua imundície); então, voltou ela para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a mulher concebeu, e enviou, e fê-lo saber a Davi, e disse: Pejada estou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, enviou Davi a Joabe, dizendo: Envia-me Urias, o heteu. E Joabe enviou Urias a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vindo, pois, Urias a ele, perguntou Davi como ficava Joabe, e como ficava o povo, e como ia a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, disse Davi a Urias: Desce à tua casa e lava os teus pés. E, saindo Urias da casa real, logo saiu atrás dele iguaria do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Urias se deitou à porta da casa real, com todos os servos do seu senhor, e não desceu à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o fizeram saber a Davi, dizendo: Urias não desceu à sua casa. Então, disse Davi a Urias: Não vens tu de uma jornada? Por que não desceste à tua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse Urias a Davi: A arca, e Israel, e Judá ficam em tendas; e Joabe, meu senhor, e os servos de meu senhor estão acampados no campo; e hei de eu entrar na minha casa, para comer e beber e para me deitar com minha mulher? Pela tua vida e pela vida da tua alma, não farei tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Davi a Urias: Fica cá ainda hoje, e amanhã te despedirei. Urias, pois, ficou em Jerusalém aquele dia e o seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi o convidou, e comeu e bebeu diante dele, e o embebedou; e, à tarde, saiu a deitar-se na sua cama, como os servos de seu senhor; porém não desceu à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, Davi escreveu uma carta a Joabe e mandou-lha por mão de Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Escreveu na carta, dizendo: Ponde Urias na frente da maior força da peleja; e retirai-vos de detrás dele, para que seja ferido e morra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aconteceu, pois, que, tendo Joabe observado bem a cidade, pôs a Urias no lugar onde sabia que havia homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, saindo os homens da cidade e pelejando com Joabe, caíram alguns do povo, dos servos de Davi; e morreu também Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, enviou Joabe e fez saber a Davi todo o sucesso daquela peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E deu ordem ao mensageiro, dizendo: Acabando tu de contar ao rei todo o sucesso desta peleja,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, sucedendo que o rei se encolerize e te diga: Por que vos chegastes tão perto da cidade a pelejar? Não sabíeis vós que haviam de atirar do muro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem feriu a Abimeleque, filho de Jerubesete? Não lançou uma mulher sobre ele, do muro, um pedaço de uma mó corredora, de que morreu em Tebes? Por que vos chegastes ao muro? Então, dirás: Também morreu teu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E foi o mensageiro, e entrou, e fez saber a Davi tudo para que Joabe o enviara.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse o mensageiro a Davi: Na verdade, que mais poderosos foram aqueles homens do que nós e saíram a nós ao campo; porém nós fomos contra eles, até à entrada da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, os flecheiros atiraram contra os teus servos desde o alto do muro, e morreram alguns dos servos do rei; e também morreu o teu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse Davi ao mensageiro: Assim dirás a Joabe: Não te pareça isso mal aos teus olhos; pois a espada tanto consome este como aquele; esforça a tua peleja contra a cidade e a derrota; esforça-o tu assim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ouvindo, pois, a mulher de Urias que Urias, seu marido, era morto, lamentou a seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, passado o luto, enviou Davi e a recolheu em sua casa; e lhe foi por mulher e ela lhe deu um filho. Porém essa coisa que Davi fez pareceu mal aos olhos do SENHOR.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR enviou Natã a Davi; e, entrando ele a Davi, disse-lhe: Havia numa cidade dois homens, um rico e outro pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico tinha muitíssimas ovelhas e vacas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas o pobre não tinha coisa nenhuma, senão uma pequena cordeira que comprara e criara; e ela havia crescido com ele e com seus filhos igualmente; do seu bocado comia, e do seu copo bebia, e dormia em seu regaço, e a tinha como filha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, vindo um viajante ao homem rico, deixou este de tomar das suas ovelhas e das suas vacas para guisar para o viajante que viera a ele; e tomou a cordeira do homem pobre e a preparou para o homem que viera a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o furor de Davi se acendeu em grande maneira contra aquele homem, e disse a Natã: Vive o SENHOR, que digno de morte é o homem que fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E pela cordeira tornará a dar o quadruplicado, porque fez tal coisa e porque não se compadeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Natã a Davi: Tu és este homem. Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu te ungi rei sobre Israel e eu te livrei das mãos de Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e te dei a casa de teu senhor e as mulheres de teu senhor em teu seio e também te dei a casa de Israel e de Judá; e, se isto é pouco, mais te acrescentaria tais e tais coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que, pois, desprezaste a palavra do SENHOR, fazendo o mal diante de seus olhos? A Urias, o heteu, feriste à espada, e a sua mulher tomaste por tua mulher; e a ele mataste com a espada dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, não se apartará a espada jamais da tua casa, porquanto me desprezaste e tomaste a mulher de Urias, o heteu, para que te seja por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eis que suscitarei da tua mesma casa o mal sobre ti, e tomarei tuas mulheres perante os teus olhos, e as darei a teu próximo, o qual se deitará com tuas mulheres perante este sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tu o fizeste em oculto, mas eu farei este negócio perante todo o Israel e perante o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse Davi a Natã: Pequei contra o SENHOR. E disse Natã a Davi: Também o SENHOR traspassou o teu pecado; não morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, porquanto com este feito deste lugar sobremaneira a que os inimigos do SENHOR blasfemem, também o filho que te nasceu certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Natã foi para sua casa. E o SENHOR feriu a criança que a mulher de Urias dera a Davi; e a criança adoeceu gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E buscou Davi a Deus pela criança; e jejuou Davi, e entrou, e passou a noite prostrado sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os anciãos da sua casa se levantaram e foram a ele, para o levantar da terra; porém ele não quis, e não comeu pão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sucedeu que, ao sétimo dia, morreu a criança; e temiam os servos de Davi dizer-lhe que a criança era morta, porque diziam: Eis que, sendo a criança ainda viva, lhe falávamos, porém não dava ouvidos à nossa voz; como, pois, lhe diremos que a criança é morta? Porque mais mal lhe faria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Viu, porém, Davi que seus servos falavam baixo e entendeu Davi que a criança era morta, pelo que disse Davi a seus servos: É morta a criança? E eles disseram: É morta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Davi se levantou da terra, e se lavou, e se ungiu, e mudou de vestes, e entrou na Casa do SENHOR, e adorou; então, veio a sua casa e pediu pão; e lhe puseram pão, e comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disseram-lhe seus servos: Que é isso que fizeste? Pela criança viva jejuaste e choraste; porém, depois que morreu a criança, te levantaste e comeste pão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse ele: Vivendo ainda a criança, jejuei e chorei, porque dizia: Quem sabe se o SENHOR se compadecerá de mim, e viva a criança?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, agora que é morta, por que jejuaria eu agora? Poderei eu fazê-la mais voltar? Eu irei a ela, porém ela não voltará para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, consolou Davi a Bate-Seba, sua mulher, e entrou a ela, e se deitou com ela; e teve ela um filho, e chamou o seu nome Salomão; e o SENHOR o amou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o enviou pela mão do profeta Natã, e este chamou o seu nome Jedidias, por amor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, pelejou Joabe contra Rabá, dos filhos de Amom, e tomou a cidade real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, mandou Joabe mensageiros a Davi e disse: Pelejei contra Rabá e também tomei a cidade das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ajunta, pois, agora o resto do povo, e cerca a cidade, e toma-a, para que, tomando eu a cidade, não se aclame sobre ela o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, ajuntou Davi a todo o povo, e marchou para Rabá, e pelejou contra ela, e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E tirou a coroa da cabeça do seu rei, cujo peso era de um talento de ouro, e havia nela pedras preciosas, e foi posta sobre a cabeça de Davi; e da cidade levou mui grande despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, trazendo o povo que havia nela, o pôs às serras, e às talhadeiras de ferro, e aos machados de ferro, e os fez passar por forno de tijolos; e assim fez a todas as cidades dos filhos de Amom. E voltou Davi e todo o povo para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, depois disso, que, tendo Absalão, filho de Davi, uma irmã formosa, cujo nome era Tamar, Amnom, filho de Davi, amou-a.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E angustiou-se Amnom, até adoecer, por Tamar, sua irmã, porque era virgem; e parecia, aos olhos de Amnom, dificultoso fazer-lhe coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinha, porém, Amnom um amigo, cujo nome era Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi. E era Jonadabe homem mui sagaz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele lhe disse: Por que tu de manhã em manhã tanto emagreces, sendo filho do rei? Não mo farás saber a mim? Então, lhe disse Amnom: Amo a Tamar, irmã de Absalão, meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jonadabe lhe disse: Deita-te na tua cama, e finge-te doente; e, quando teu pai te vier visitar, dize-lhe: Peço-te que minha irmã Tamar venha, e me dê de comer pão, e prepare a comida diante dos meus olhos, para que eu a veja e coma da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deitou-se, pois, Amnom e fingiu-se doente; e, vindo o rei visitá-lo, disse Amnom ao rei: Peço-te que minha irmã Tamar venha e prepare dois bolos diante dos meus olhos, para que eu coma de sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandou, então, Davi a casa, a Tamar, dizendo: Vai a casa de Amnom, teu irmão, e faze-lhe alguma comida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E foi Tamar a casa de Amnom, seu irmão (ele, porém, estava deitado), e tomou massa, e a amassou, e fez bolos diante dos seus olhos, e cozeu os bolos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tomou a assadeira e os tirou diante dele; porém ele recusou comer. E disse Amnom: Fazei retirar a todos da minha presença. E todos se retiraram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse Amnom a Tamar: Traze a comida à câmara e comerei da tua mão. E tomou Tamar os bolos que fizera e os trouxe a Amnom, seu irmão, à câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, chegando-lhos, para que comesse, pegou dela e disse-lhe: Vem, deita-te comigo, irmã minha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela lhe disse: Não, irmão meu, não me forces, porque não se faz assim em Israel; não faças tal loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, aonde iria eu com a minha vergonha? E tu serias como um dos loucos de Israel. Agora, pois, peço-te que fales ao rei, porque não me negará a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém ele não quis dar ouvidos à sua voz; antes, sendo mais forte do que ela, a forçou e se deitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, Amnom a aborreceu com grandíssimo aborrecimento, porque maior era o aborrecimento com que a aborrecia do que o amor com que a amara. E disse-lhe Amnom: Levanta-te e vai-te.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, ela lhe disse: Não há razão de me despedires assim; maior seria este mal do que o outro que já me tens feito. Porém não lhe quis dar ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E chamou a seu moço que o servia e disse: Deita a esta fora e fecha a porta após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E trazia ela uma roupa de muitas cores (porque assim se vestiam as filhas virgens dos reis, com capas), e seu criado a deitou fora e fechou a porta após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Tamar tomou cinza sobre a sua cabeça, e a roupa de muitas cores que trazia rasgou, e pôs as mãos sobre a cabeça, e foi-se andando e clamando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Absalão, seu irmão, lhe disse: Esteve Amnom, teu irmão, contigo? Ora, pois, irmã minha, cala-te; é teu irmão. Não se angustie o teu coração por isso. Assim ficou Tamar e esteve solitária em casa de Absalão, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, ouvindo o rei Davi todas essas coisas, muito se acendeu em ira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Absalão não falou com Amnom, nem mal nem bem; porque Absalão aborrecia a Amnom, por ter forçado a Tamar, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que, passados dois anos inteiros, Absalão tinha tosquiadores em Baal-Hazor, que está junto a Efraim, e convidou Absalão a todos os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E veio Absalão ao rei e disse: Eis que teu servo tem tosquiadores; peço que o rei e os seus servos venham com o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei, porém, disse a Absalão: Não, filho meu, não vamos todos juntos, para não te sermos pesados. E instou com ele; porém ele não quis ir, mas o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse Absalão: Quando não, deixa ir conosco Amnom, meu irmão. Porém o rei lhe disse: Para que iria contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, instando Absalão com ele, deixou ir com ele a Amnom e a todos os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Absalão deu ordem aos seus moços, dizendo: Tomai sentido; quando o coração de Amnom estiver alegre do vinho, e eu vos disser: Feri a Amnom! Então, o matareis; não temais; porventura, não sou eu quem vo-lo ordenou? Esforçai-vos e sede valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os moços de Absalão fizeram a Amnom como Absalão lho havia ordenado. Então, todos os filhos do rei se levantaram, e montaram cada um no seu mulo, e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, estando eles ainda no caminho, veio a nova a Davi, de que se dizia: Absalão feriu todos os filhos do rei, e nenhum deles ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, o rei se levantou, e rasgou as suas vestes, e se lançou por terra; da mesma maneira todos os seus servos estavam com vestes rotas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, respondeu e disse: Não diga o meu senhor que mataram a todos os jovens filhos do rei, porque só morreu Amnom; porque assim o tinha resolvido fazer Absalão, desde o dia em que ele forçou a Tamar, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se lhe meta, pois, agora no coração do rei, meu senhor, tal coisa, dizendo: Morreram todos os filhos do rei; porque só morreu Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Absalão fugiu. E o jovem que estava de guarda levantou os seus olhos e olhou; e eis que muito povo vinha pelo caminho por detrás dele, pela banda do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, disse Jonadabe ao rei: Eis aqui vêm os filhos do rei; conforme a palavra de teu servo, assim sucedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E aconteceu que, quando acabou de falar, os filhos do rei vieram, e levantaram a sua voz, e choraram; e também o rei e todos os seus servos choraram com mui grande choro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, Absalão fugiu e se foi a Talmai, filho de Amiúde, rei de Gesur. E Davi trouxe dó por seu filho todos aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, Absalão fugiu e foi para Gesur; esteve ali três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, tinha o rei Davi saudades de Absalão, porque já se tinha consolado acerca de Amnom, que era morto.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Conhecendo, pois, Joabe, filho de Zeruia, que o coração do rei era inclinado para Absalão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>enviou Joabe a Tecoa, e tomou de lá uma mulher sábia, e disse-lhe: Ora, finge que estás de luto; veste vestes de luto, e não te unjas com óleo, e sejas como uma mulher que há já muitos dias está de luto por algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E entra ao rei e fala-lhe conforme esta palavra. E Joabe lhe pôs as palavras na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a mulher tecoíta falou ao rei, e, deitando-se com o rosto em terra, se prostrou, e disse: Salva-me, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse-lhe o rei: Que tens? E disse ela: Na verdade que sou uma mulher viúva, e morreu meu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tinha, pois, a tua serva dois filhos, e ambos estes brigaram no campo, e não houve quem os apartasse; assim, um feriu ao outro e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eis que toda a linhagem se levantou contra a tua serva, e disseram: Dá-nos aquele que feriu a seu irmão para que o matemos, por causa da vida de seu irmão, a quem matou, e para que destruamos também ao herdeiro. Assim, apagarão a brasa que me ficou, de sorte que não deixam a meu marido nome, nem resto sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse o rei à mulher: Vai para tua casa, e eu mandarei ordem acerca de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse a mulher tecoíta ao rei: A injustiça, ó rei, meu senhor, venha sobre mim e sobre a casa de meu pai; e o rei e o seu trono fiquem inculpáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse o rei: Quem falar contra ti, traze-mo a mim; e nunca mais te tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse ela: Ora, lembre-se o rei do SENHOR, teu Deus, para que os vingadores do sangue se não multipliquem a deitar-nos a perder e não destruam meu filho. Então, disse ele: Vive o SENHOR, que não há de cair no chão nem um dos cabelos de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse a mulher: Peço-te que a tua serva fale uma palavra ao rei, meu senhor. E disse ele: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse a mulher: Por que, pois, pensaste tu uma tal coisa contra o povo de Deus? Porque, falando o rei tal palavra, fica como culpado; visto que o rei não torna a trazer o seu desterrado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque certamente morreremos e seremos como águas derramadas na terra, que não se ajuntam mais. Deus, pois, lhe não tirará a vida, mas ideará pensamentos, para que se não desterre dele o seu desterrado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, se eu agora vim falar esta palavra ao rei, meu senhor, é porque o povo me atemorizou; dizia, pois, a tua serva: Falarei, pois, ao rei; porventura, fará o rei segundo a palavra da sua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o rei ouvirá, para livrar a sua serva da mão do homem que intenta destruir juntamente a mim e a meu filho da herança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dizia mais a tua serva: Seja agora a palavra do rei, meu senhor, para descanso; porque, como um anjo de Deus, assim é o rei, meu senhor, para ouvir o bem e o mal; e o SENHOR, teu Deus, será contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, respondeu o rei e disse à mulher: Peço-te que não me encubras o que eu te perguntar. E disse a mulher: Ora, fale o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse o rei: Não é verdade que a mão de Joabe anda contigo em tudo isso? E respondeu a mulher e disse: Vive a tua alma, ó rei, meu senhor, que ninguém se poderá desviar, nem para a direita nem para a esquerda, de tudo quanto o rei, meu senhor, tem dito; porque Joabe, teu servo, é quem me deu ordem e foi ele que pôs na boca da tua serva todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para que eu virasse a forma deste negócio, Joabe, teu servo, fez isso; porém sábio é meu senhor, conforme a sabedoria de um anjo de Deus, para entender tudo o que há na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o rei disse a Joabe: Eis que fiz isto. Vai, pois, e torna a trazer o jovem Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Joabe se prostrou sobre o seu rosto em terra, e se inclinou, e o agradeceu ao rei, e disse: Hoje, conheceu o teu servo que achei graça aos teus olhos, ó rei, meu senhor, porque o rei fez segundo a palavra do teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levantou-se, pois, Joabe, e foi a Gesur, e trouxe Absalão a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse o rei: Torne para a sua casa e não veja a minha face. Tornou, pois, Absalão para a sua casa e não viu a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não havia, porém, em todo o Israel homem tão belo e tão aprazível como Absalão; desde a planta do pé até à cabeça, não havia nele defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, quando tosquiava a sua cabeça (e sucedia que no fim de cada ano a tosquiava, porquanto muito lhe pesava, e por isso a tosquiava), pesava o cabelo da sua cabeça duzentos siclos, segundo o peso real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também nasceram a Absalão três filhos e uma filha, cujo nome era Tamar; e esta era mulher formosa à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, ficou Absalão dois anos inteiros em Jerusalém e não viu a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mandou, pois, Absalão chamar a Joabe, para o enviar ao rei; porém não quis vir a ele; e enviou ainda segunda vez, e, contudo, não quis vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, disse aos seus servos: Vedes ali o pedaço de campo de Joabe pegado ao meu, e tem cevada nele; ide e ponde-lhe fogo. E os servos de Absalão puseram fogo ao pedaço de campo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Joabe se levantou, e veio a Absalão, em casa, e disse-lhe: Por que puseram os teus servos fogo ao pedaço de campo que é meu?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E disse Absalão a Joabe: Eis que enviei a ti, dizendo: Vem cá, para que te envie ao rei, a dizer-lhe: Para que vim de Gesur? Melhor me fora estar ainda lá. Agora, pois, veja eu a face do rei; e, se há ainda em mim alguma culpa, que me mate.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, entrou Joabe ao rei e assim lho disse. Então, chamou a Absalão, e ele entrou ao rei e se inclinou sobre o seu rosto em terra diante do rei; e o rei beijou a Absalão.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, depois disso, que Absalão fez aparelhar carros, e cavalos, e cinquenta homens que corressem adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também Absalão se levantou pela manhã e parava a uma banda do caminho da porta. E sucedia que a todo o homem que tinha alguma demanda para vir ao rei a juízo, o chamava Absalão a si e lhe dizia: De que cidade és tu? E dizendo ele: De uma das tribos de Israel é teu servo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>então, Absalão lhe dizia: Olha, os teus negócios são bons e retos, porém não tens quem te ouça da parte do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizia mais Absalão: Ah! Quem me dera ser juiz na terra, para que viesse a mim todo o homem que tivesse demanda ou questão, para que lhe fizesse justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sucedia também que, quando alguém se chegava a ele para se inclinar diante dele, ele estendia a sua mão, e pegava dele, e o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E desta maneira fazia Absalão a todo o Israel que vinha ao rei para juízo; assim, furtava Absalão o coração dos homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aconteceu, pois, ao cabo de quarenta anos, que Absalão disse ao rei: Deixa-me ir pagar em Hebrom o meu voto que votei ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque morando eu em Gesur, na Síria, votou o teu servo um voto, dizendo: Se o SENHOR outra vez me fizer tornar a Jerusalém, servirei ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, lhe disse o rei: Vai em paz. Levantou-se, pois, e foi para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E enviou Absalão espias por todas as tribos de Israel, dizendo: Quando ouvirdes o som das trombetas, direis: Absalão reina em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E de Jerusalém foram com Absalão duzentos homens convidados, porém iam na sua simplicidade, porque nada sabiam daquele negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também Absalão mandou vir Aitofel, o gilonita, do conselho de Davi, à sua cidade de Gilo, estando ele sacrificando os seus sacrifícios; e a conjuração se fortificava, e vinha o povo e se aumentava com Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, veio um mensageiro a Davi, dizendo: O coração de cada um em Israel segue a Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse, pois, Davi a todos os seus servos que estavam com ele em Jerusalém: Levantai-vos, e fujamos, porque não poderíamos escapar diante de Absalão. Dai-vos pressa a caminhar, para que porventura não se apresse ele, e nos alcance, e lance sobre nós algum mal, e fira a cidade a fio de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, os servos do rei disseram ao rei: Eis aqui os teus servos, para tudo quanto determinar o rei, nosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E saiu o rei, com toda a sua casa, a pé; deixou, porém, o rei dez mulheres concubinas, para guardarem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo, pois, saído o rei com todo o povo a pé, pararam num lugar distante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos os seus servos iam a seu lado, como também todos os quereteus e todos os peleteus; e todos os geteus, seiscentos homens que vieram de Gate a pé, caminhavam diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse, pois, o rei a Itai, o geteu: Por que irias tu também conosco? Volta, e fica-te com o rei, porque estranho és, e também te tornarás a teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ontem, vieste, e te levaria eu hoje conosco a caminhar? Pois força me é ir aonde quer que puder ir; volta, pois, e torna a levar teus irmãos contigo, com beneficência e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu, porém, Itai ao rei e disse: Vive o SENHOR, e vive o rei, meu senhor, que no lugar em que estiver o rei, meu senhor, seja para morte seja para vida, aí certamente estará também o teu servidor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Davi disse a Itai: Vem, pois, e passa adiante. Assim, passou Itai, o geteu, e todos os seus homens, e todas as crianças que havia com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E toda a terra chorava a grandes vozes, passando todo o povo; também o rei passou o ribeiro de Cedrom, e passou todo o povo na direção do caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que também Zadoque ali estava, e com ele todos os levitas que levavam a arca do concerto de Deus; e puseram ali a arca de Deus; e subiu Abiatar, até que todo o povo acabou de sair da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então disse o rei a Zadoque: Torna a levar a arca de Deus à cidade; se achar eu graça aos olhos do SENHOR, ele me tornará a trazer para lá e me deixará ver a ela e a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se, porém, disser assim: Não tenho prazer em ti; eis-me aqui, faça de mim como parecer bem aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse mais o rei a Zadoque, o sacerdote: Não és tu, porventura, o vidente? Torna, pois, em paz para a cidade, e convosco também vossos dois filhos, Aimaás, teu filho, e Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhai que me demorarei nas campinas do deserto até que tenha novas vossas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Zadoque, pois, e Abiatar tornaram a levar para Jerusalém a arca de Deus; e ficaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E subiu Davi pela subida das Oliveiras, subindo e chorando, e com a cabeça coberta; e caminhava com os pés descalços; e todo o povo que ia com ele cobria cada um a sua cabeça, e subiam chorando sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, fizeram saber a Davi, dizendo: Também Aitofel está entre os que se conjuraram com Absalão. Pelo que disse Davi: Ó SENHOR, transtorna o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E aconteceu que, chegando Davi ao cume, para adorar ali a Deus, eis que Husai, o arquita, veio encontrar-se com ele, com a veste rasgada e terra sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E disse-lhe Davi: Se passares comigo, ser-me-ás pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, se voltares para a cidade e disseres a Absalão: Eu serei, ó rei, teu servo, como fui dantes servo de teu pai, assim agora serei teu servo, dissipar-me-ás, então, o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E não estão ali contigo Zadoque e Abiatar, sacerdotes? E será que todas as coisas que ouvires da casa do rei farás saber a Zadoque e a Abiatar, sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eis que estão também ali com eles seus dois filhos, Aimaás, filho de Zadoque, e Jônatas, filho de Abiatar; pela mão deles aviso me mandareis de todas as coisas que ouvirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Husai, pois, amigo de Davi, veio para a cidade; e Absalão entrou em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, passando Davi um pouco mais adiante do cume, eis que Ziba, o moço de Mefibosete, veio encontrar-se com ele, com um par de jumentos albardados, e sobre eles duzentos pães, com cem cachos de passas, e cem de frutas de verão, e um odre de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse o rei a Ziba: Que pretendes com isto? E disse Ziba: Os jumentos são para a casa do rei, para se montarem neles; e o pão e as frutas de verão, para os moços comerem; e o vinho, para beberem os cansados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse o rei: Onde está, pois, o filho de teu senhor? E disse Ziba ao rei: Eis que ficou em Jerusalém; porque disse: Hoje, me restaurará a casa de Israel o reino de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse o rei a Ziba: Eis que teu é tudo quanto tem Mefibosete. E disse Ziba: Eu me inclino e que eu ache graça aos teus olhos, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, chegando o rei Davi a Baurim, eis que dali saiu um homem da linhagem da casa de Saul, cujo nome era Simei, filho de Gera; e, saindo, ia amaldiçoando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E apedrejava com pedras a Davi e a todos os servos do rei Davi, ainda que todo o povo e todos os valentes iam à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, amaldiçoando-o Simei, assim dizia: Sai, sai, homem de sangue e homem de Belial!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR te deu agora a paga de todo o sangue da casa de Saul, em cujo lugar tens reinado; já deu o SENHOR o reino na mão de Absalão, teu filho; e eis-te agora na tua desgraça, porque és um homem de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse Abisai, filho de Zeruia, ao rei: Por que amaldiçoaria este cão morto ao rei, meu senhor? Deixa-me passar, e lhe tirarei a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse, porém, o rei: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia? Ora, deixai-o amaldiçoar, pois, se o SENHOR lhe disse: Amaldiçoa a Davi, quem, pois, diria: Por que assim fizeste?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais Davi a Abisai e a todos os seus servos: Eis que meu filho, que descendeu de mim, procura a minha morte, quanto mais ainda este filho de Benjamim? Deixai-o; que amaldiçoe, porque o SENHOR lho disse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, o SENHOR olhará para a minha miséria e o SENHOR me pagará com bem a sua maldição deste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prosseguiam, pois, o seu caminho, Davi e os seus homens; e também Simei ia ao longo do monte, defronte dele, caminhando e amaldiçoando, e atirava pedras contra ele, e levantava poeira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o rei e todo o povo que ia com ele chegaram cansados e refrescaram-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Absalão, pois, e todo o povo, os homens de Israel, vieram a Jerusalém; e Aitofel, com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, chegando Husai, o arquita, amigo de Davi, a Absalão, disse Husai a Absalão: Viva o rei, viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Absalão disse a Husai: É esta a tua beneficência para com o teu amigo? Por que não foste com o teu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse Husai a Absalão: Não, senão daquele que eleger o SENHOR, e todo este povo, e todos os homens de Israel, dele serei e com ele ficarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, demais disso, a quem serviria eu? Porventura, não seria diante de seu filho? Como servi diante de teu pai, assim serei diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse Absalão a Aitofel: Dai conselho entre vós sobre o que devemos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse Aitofel a Absalão: Entra às concubinas de teu pai, que deixou para guardarem a casa; e, assim, todo o Israel ouvirá que te fizeste aborrecível para com teu pai, e se fortalecerão as mãos de todos os que estão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estenderam, pois, para Absalão uma tenda no terrado, e entrou Absalão às concubinas de seu pai perante os olhos de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E era o conselho de Aitofel, que aconselhava naqueles dias, como se a palavra de Deus se consultara: tal era todo o conselho de Aitofel, assim para com Davi como para com Absalão.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Aitofel a Absalão: Deixa-me escolher doze mil homens, e me levantarei e seguirei após Davi esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E irei sobre ele, pois está cansado e fraco das mãos; e o espantarei, e fugirá todo o povo que está com ele; e, então, ferirei o rei só.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E farei tornar a ti todo o povo, pois o homem a quem tu buscas é como se tornassem todos; assim, todo o povo estará em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E esta palavra pareceu boa aos olhos de Absalão, e aos olhos de todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse, porém, Absalão: Chamai agora também a Husai, o arquita, e ouçamos também o que ele dirá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, chegando Husai a Absalão, lhe falou Absalão, dizendo: Desta maneira falou Aitofel: Faremos conforme à sua palavra? Se não, fala tu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Husai a Absalão: O conselho que Aitofel esta vez aconselhou não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais Husai: Bem conheces tu a teu pai e a seus homens, que são valorosos e que estão com o espírito amargurado, como a ursa no campo, roubada dos cachorros; também teu pai é homem de guerra, e não passará a noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que agora estará escondido nalguma cova, ou em qualquer outro lugar; e será que, caindo no princípio alguns dentre eles, cada um que ouvir então dirá: Houve derrota no povo que segue Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, até o homem valente, cujo coração é como o coração de leão, sem dúvida desmaiará; porque todo o Israel sabe que teu pai é valoroso, e homens valentes, os que estão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, porém, aconselho que, com toda a pressa, se ajunte a ti todo o Israel, desde Dã até Berseba, em multidão como a areia do mar, e que tu em pessoa vás à peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, iremos a ele, em qualquer lugar que se achar, e facilmente viremos sobre ele, como o orvalho cai sobre a terra; e não ficará dele e de todos os homens que estão com ele nem ainda um só.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se ele se retirar para alguma cidade, todo o Israel trará cordas àquela cidade: e arrastá-la-emos até ao ribeiro, até que não se ache ali nem uma só pedrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Absalão e todos os homens de Israel: Melhor é o conselho de Husai, o arquita, do que o conselho de Aitofel (porém assim o SENHOR o ordenara, para aniquilar o bom conselho de Aitofel, para que o SENHOR trouxesse o mal sobre Absalão).</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse Husai a Zadoque e a Abiatar, sacerdotes: Assim e assim aconselhou Aitofel a Absalão e aos anciãos de Israel; porém assim e assim aconselhei eu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, pois, enviai apressadamente, e avisai a Davi, dizendo: Não passes esta noite nas campinas do deserto, mas passa depressa à outra banda, para que o rei e todo o povo que com ele está não seja devorado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estavam, pois, Jônatas e Aimaás junto à fonte de Rogel, e foi uma criada, e lho disse, e eles foram, e disseram ao rei Davi, porque não podiam ser vistos entrar na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas viu-os, todavia, um moço, e avisou a Absalão; porém ambos logo partiram apressadamente, e entraram em casa de um homem, em Baurim, o qual tinha um poço no seu pátio, e para ali desceram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tomou a mulher a tampa, e a estendeu sobre a boca do poço, e espalhou grão descascado sobre ela; assim, nada se soube.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegando, pois, os servos de Absalão à mulher, àquela casa, disseram: Onde estão Aimaás e Jônatas? E a mulher lhes disse: Já passaram o vau das águas. E, havendo-os buscado, e não os achando, voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E sucedeu que, depois que partiram, saíram do poço, e foram, e anunciaram a Davi; e disseram a Davi: Levantai-vos, e passai depressa as águas, porque assim aconselhou contra vós Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Davi e todo o povo que com ele estava se levantou, e passaram o Jordão: e já pela luz da manhã nem ainda faltava um só que não passasse o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vendo, pois, Aitofel que se não tinha seguido o seu conselho, albardou o jumento e levantou-se, e foi para sua casa e para a sua cidade, e pôs em ordem a sua casa, e se enforcou: e morreu, e foi sepultado na sepultura de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Davi veio a Maanaim; e Absalão passou o Jordão, ele e todo o homem de Israel com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Absalão constituiu a Amasa em lugar de Joabe sobre o arraial: e era Amasa filho de um homem cujo nome era Itra, o israelita, o qual entrara a Abigail, filha de Naás, irmã de Zeruia, mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Israel, pois, e Absalão acamparam na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu que, chegando Davi a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá, dos filhos de Amom, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e Barzilai, o gileadita, de Rogelim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>tomaram camas, e bacias, e vasilhas de barro, e trigo, e cevada, e farinha, e grão torrado, e favas, e lentilhas, também torradas,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e mel, e manteiga, e ovelhas, e queijos de vacas, e os trouxeram a Davi e ao povo que com ele estava, para comerem, porque disseram: Este povo no deserto está faminto, e cansado, e sedento.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Davi contou o povo que tinha consigo e pôs sobre eles capitães de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi enviou o povo, um terço debaixo da mão de Joabe, e outro terço debaixo da mão de Abisai, filho de Zeruia e irmão de Joabe, e outro terço debaixo da mão de Itai, o geteu; e disse o rei ao povo: Eu também juntamente sairei convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém o povo disse: Não sairás, porque, se formos obrigados a fugir, não porão o coração em nós; e, ainda que metade de nós morra, não porão o coração em nós, porque ainda, tais como nós somos, ajuntarás dez mil; melhor será, pois, que da cidade nos sirvas de socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Davi lhes disse: O que bem parecer aos vossos olhos, isso farei. E o rei se pôs da banda da porta, e todo o povo saiu em centenas e em milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei deu ordem a Joabe, e a Abisai, e a Itai, dizendo: Brandamente tratai por amor de mim ao jovem, a Absalão. E todo o povo ouviu quando o rei deu ordem a todos os capitães acerca de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saiu, pois, o povo ao campo, a encontrar-se com Israel, e deu-se a batalha no bosque de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ali foi ferido o povo de Israel, diante dos servos de Davi; e, naquele mesmo dia, houve ali uma grande derrota de vinte mil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ali se estendeu a batalha sobre a face de toda aquela terra; e foram mais os do povo que consumiu o bosque do que os que a espada consumiu, naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Absalão se encontrou com os servos de Davi; e Absalão ia montado num mulo; e, entrando o mulo debaixo da espessura dos ramos de um grande carvalho, pegou-se-lhe a cabeça no carvalho, e ficou pendurado entre o céu e a terra; e o mulo, que estava debaixo dele, passou adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que vendo um homem, o fez saber a Joabe e disse: Eis que vi Absalão pendurado num carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Joabe ao homem que lho fizera saber: Pois que o viste, por que o não feriste logo ali em terra? E forçoso seria eu dar-lhe dez moedas de prata e um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse, porém, aquele homem a Joabe: Ainda que eu pudesse pesar nas minhas mãos mil moedas de prata, não estenderia a minha mão contra o filho do rei, pois bem ouvimos que o rei te deu ordem a ti, e a Abisai, e a Itai, dizendo: Guardai-vos, cada um, de tocar no jovem, em Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda que proferisse mentira com risco da minha vida, nem por isso coisa nenhuma se esconderia ao rei; e tu mesmo te oporias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Joabe: Não me demorarei assim contigo aqui. E tomou três dardos e traspassou com eles o coração de Absalão, estando ele ainda vivo no meio do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o cercaram dez jovens que levavam as armas de Joabe. E feriram a Absalão e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, tocou Joabe a buzina, e voltou o povo de perseguir a Israel, porque Joabe deteve o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tomaram Absalão, e o lançaram no bosque, numa grande cova, e levantaram sobre ele um mui grande montão de pedras; e todo o Israel fugiu, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, Absalão, quando ainda vivia, tinha tomado e levantado para si uma coluna, que está no vale do Rei, porque dizia: Filho nenhum tenho para conservar a memória do meu nome. E chamou aquela coluna pelo seu próprio nome; pelo que até ao dia de hoje se chama o Pilar de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disse Aimaás, filho de Zadoque: Deixa-me correr, e anunciarei ao rei que já o SENHOR o vingou da mão de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Joabe lhe disse: Tu não serás hoje o portador das novas, porém outro dia as levarás; mas hoje não darás a nova, porque é morto o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse Joabe a um cuxita: Vai tu e dize ao rei o que viste. E o cuxita se inclinou a Joabe e correu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E prosseguiu Aimaás, filho de Zadoque, e disse a Joabe: Seja o que for, deixa-me também correr após o cuxita. E disse Joabe: Para que agora correrias tu, meu filho, pois não tens mensagem conveniente?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seja o que for, disse Aimaás, correrei. E Joabe lhe disse: Corre. E Aimaás correu pelo caminho da planície e passou ao cuxita.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Davi estava assentado entre as duas portas; e a sentinela subiu ao terraço da porta junto ao muro, e levantou os olhos, e olhou, e eis que um homem corria só.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gritou, pois, a sentinela e o disse ao rei: Se vem só, há novas em sua boca. E vinha andando e chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, viu a sentinela outro homem que corria, e a sentinela gritou ao porteiro, e disse: Eis que lá vem outro homem correndo só. Então, disse o rei: Também este traz novas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse mais a sentinela: Vejo o correr do primeiro, que parece ser o correr de Aimaás, filho de Zadoque. Então, disse o rei: Este é homem de bem e virá com boas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Gritou, pois, Aimaás e disse ao rei: Paz. E inclinou-se ao rei com o rosto em terra e disse: Bendito seja o SENHOR, que entregou os homens que levantaram a mão contra o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, disse o rei: Vai bem com o jovem, com Absalão? E disse Aimaás: Vi um grande alvoroço, quando Joabe mandou o servo do rei, e a mim, teu servo; porém não sei o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E disse o rei: Vira-te e põe-te aqui. E virou-se e parou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eis que vinha o cuxita e disse: Anunciar-se-á ao rei, meu senhor, que hoje o SENHOR te vingou da mão de todos os que se levantaram contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, disse o rei ao cuxita: Vai bem com o jovem, com Absalão? E disse o cuxita: Sejam como aquele jovem os inimigos do rei, meu senhor, e todos os que se levantaram contra ti para mal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, o rei se perturbou, e subiu à sala que estava por cima da porta, e chorou; e, andando, dizia assim: Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera que eu morrera por ti, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disseram a Joabe: Eis que o rei anda chorando e lastima-se por Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, a vitória se tornou, naquele mesmo dia, em tristeza para todo o povo; porque, naquele mesmo dia, o povo ouvira dizer: Mui triste está o rei por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, naquele mesmo dia, o povo entrou às furtadelas na cidade, como o povo de vergonha se escoa quando foge da peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estava, pois, o rei com o rosto coberto; e o rei gritava a alta voz: Meu filho Absalão, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, entrou Joabe ao rei, em casa, e disse: Hoje, envergonhaste a face de todos os teus servos, que livraram hoje a tua vida, e a vida de teus filhos, e de tuas filhas, e a vida de tuas mulheres, e a vida de tuas concubinas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>amando tu aos que te aborrecem e aborrecendo aos que te amam; porque, hoje, dás a entender que nada valem para contigo capitães e servos; porque entendo, hoje, que, se Absalão vivesse, e todos nós, hoje, fôssemos mortos, então, bem te parecera aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levanta-te, pois, agora; sai e fala conforme o coração de teus servos; porque, pelo SENHOR, te juro que, se não saíres, nem um só homem ficará contigo esta noite; e maior mal te será isso do que todo o mal que tem vindo sobre ti desde a tua mocidade até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o rei se levantou e se assentou à porta, e fizeram saber a todo o povo, dizendo: Eis que o rei está assentado à porta. Então, todo o povo veio apresentar-se diante do rei; porém Israel fugiu cada um para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E todo o povo, em todas as tribos de Israel, andava altercando entre si, dizendo: O rei nos tirou das mãos de nossos inimigos, e ele nos livrou das mãos dos filisteus; e agora fugiu da terra por causa de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Absalão, a quem ungimos sobre nós, já morreu na peleja; agora, pois, por que vos calais e não fazeis voltar o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, o rei Davi enviou a Zadoque e a Abiatar, sacerdotes, dizendo: Falai aos anciãos de Judá, dizendo: Por que seríeis vós os últimos em tornar a trazer o rei para a sua casa? (Porque as palavras de todo o Israel chegaram ao rei, até à sua casa.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós sois meus irmãos, meus ossos e minha carne sois vós; por que, pois, seríeis os últimos em tornar a trazer o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a Amasa direis: Porventura, não és tu meu osso e minha carne? Assim me faça Deus, e outro tanto, se não fores chefe do arraial diante de mim para sempre, em lugar de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, moveu o coração de todos os homens de Judá, como o de um só homem; e enviaram ao rei, dizendo: Volta tu com todos os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, o rei voltou e chegou até ao Jordão; e Judá veio a Gilgal, para ir encontrar-se com o rei, à outra banda do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E apressou-se Simei, filho de Gera, filho de Benjamim, que era de Baurim; e desceu com os homens de Judá a encontrar-se com o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E com ele mil varões de Benjamim, como também Ziba, servo da casa de Saul, e seus quinze filhos, e seus vinte servos com ele; e prontamente passaram o Jordão adiante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, passando a barca, para fazer passar a casa do rei e para fazer o que bem parecesse aos seus olhos, então, Simei, filho de Gera, se prostrou diante do rei, passando ele o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse ao rei: Não me impute meu senhor a minha culpa, e não te lembres do que tão perversamente fez teu servo, no dia em que o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém; não conserve o rei isso no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque teu servo deveras confessa que eu pequei; porém eis que eu sou o primeiro que de toda a casa de José desci a encontrar-me com o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, respondeu Abisai, filho de Zeruia, e disse: Não morreria, pois, Simei por isso, havendo amaldiçoado ao ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Davi disse: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia, para que hoje me sejais adversários? Morreria alguém hoje em Israel? Por que, porventura, não sei que hoje fui feito rei sobre Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse o rei a Simei: Não morrerás. E o rei lho jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também Mefibosete, filho de Saul, desceu a encontrar-se com o rei e não tinha lavado os pés, nem tinha feito a barba, nem tinha lavado as suas vestes desde o dia em que o rei tinha saído até ao dia em que voltou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu que, vindo ele a Jerusalém a encontrar-se com o rei, disse-lhe o rei: Por que não foste comigo, Mefibosete?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse ele: Ó rei, meu senhor, o meu servo me enganou; porque o teu servo dizia: Albardarei um jumento, e nele montarei, e irei com o rei; pois o teu servo é coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De mais disso, falsamente acusou o teu servo diante do rei, meu senhor; porém o rei, meu senhor, é como um anjo de Deus; faze, pois, o que parecer bem aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque toda a casa de meu pai não era senão de homens dignos de morte diante do rei meu senhor; e, contudo, puseste a teu servo entre os que comem à tua mesa; e que mais direito tenho eu de clamar ao rei?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disse-lhe o rei: Por que ainda falas mais de teus negócios? Já disse eu: Tu e Ziba, reparti as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E disse Mefibosete ao rei: Tome ele também tudo, pois já veio o rei, meu senhor, em paz à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também Barzilai, o gileadita, desceu de Rogelim e passou com o rei o Jordão, para o acompanhar à outra banda do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E era Barzilai mui velho, da idade de oitenta anos; e ele tinha sustentado o rei, quando tinha a sua morada em Maanaim, porque era homem mui grande.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E disse o rei a Barzilai: Passa tu comigo, e sustentar-te-ei comigo em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém Barzilai disse ao rei: Quantos serão os dias dos anos da minha vida, para que suba com o rei a Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Da idade de oitenta anos sou eu hoje; poderia eu discernir entre bom e mau? Poderia o teu servo ter gosto no que comer e beber? Poderia eu mais ouvir a voz dos cantores e cantoras? E por que será o teu servo ainda pesado ao rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Com o rei passará teu servo ainda um pouco mais além do Jordão; e por que me recompensará o rei com tal recompensa?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deixa voltar o teu servo, e morrerei na minha cidade junto à sepultura de meu pai e de minha mãe; mas eis aí está o teu servo Quimã; que passe com o rei, meu senhor, e faze-lhe o que bem parecer aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, disse o rei: Quimã passará comigo, e eu lhe farei como bem parecer aos teus olhos, e tudo quanto me pedires te farei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Havendo, pois, todo o povo passado o Jordão, e, passando também o rei, beijou o rei a Barzilai e o abençoou; e ele voltou para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E dali passou o rei a Gilgal, e Quimã passou com ele; e todo o povo de Judá conduziu o rei, como também a metade do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eis que todos os homens de Israel vieram ao rei e disseram ao rei: Por que te furtaram nossos irmãos, os homens de Judá, e conduziram o rei e a sua casa por sobre o Jordão e todos os homens de Davi com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, responderam todos os homens de Judá aos homens de Israel: Porquanto o rei é nosso parente; e por que vos irais por isso? Porventura, comemos à custa do rei ou nos apresentou algum presente?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E responderam os homens de Israel aos homens de Judá e disseram: Dez partes temos no rei e até em Davi mais temos nós do que vós; porque, pois, fizestes pouca conta de nós, para que a nossa palavra não fosse a primeira, para tornar a trazer o nosso rei? Porém a palavra dos homens de Judá foi mais forte do que a palavra dos homens de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, se achou ali, por acaso, um homem de Belial, cujo nome era Seba, filho de Bicri, homem de Benjamim, o qual tocou a buzina e disse: Não temos parte em Davi, nem herança no filho de Jessé; cada um às suas tendas, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, todos os homens de Israel deixaram de seguir Davi e seguiram Seba, filho de Bicri; porém os homens de Judá se uniram ao seu rei, desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vindo, pois, Davi para sua casa, a Jerusalém, tomou o rei as dez mulheres, suas concubinas, que deixara para guardarem a casa, e as pôs numa casa em guarda, e as sustentava; porém não entrou a elas; e estiveram encerradas até ao dia da sua morte, vivendo como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse mais o rei a Amasa: Convoca-me os homens de Judá para o terceiro dia e tu, então, apresenta-te aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E foi Amasa para convocar a Judá; porém demorou-se além do tempo que lhe tinha designado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse Davi a Abisai: Mais mal agora nos fará Seba, o filho de Bicri, do que Absalão; pelo que toma tu os servos de teu senhor e persegue-o, para que, porventura, não ache para si cidades fortes e escape dos nossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, saíram atrás dele os homens de Joabe, e os quereteus, e os peleteus, e todos os valentes; estes saíram de Jerusalém para irem atrás de Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegando eles, pois, à pedra grande que está junto a Gibeão, Amasa veio perante eles; e estava Joabe cingido da sua roupa que vestiu e sobre ela um cinto com a espada, em seus lombos, na sua bainha; e, adiantando-se ele, lhe caiu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Joabe a Amasa: Vai contigo bem, meu irmão? E Joabe, com a mão direita, pegou da barba de Amasa, para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Amasa não se resguardou da espada que estava na mão de Joabe, de sorte que este o feriu com ela na quinta costela e lhe derramou por terra as entranhas; e não o feriu segunda vez, e morreu; então, Joabe e Abisai, seu irmão, foram atrás de Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um dentre os moços de Joabe parou junto a ele e disse: Quem há que bem queira a Joabe e quem seja por Davi, siga a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Amasa estava envolto no seu sangue no meio do caminho; e, vendo aquele homem que todo o povo parava, desviou a Amasa do caminho para o campo e lançou sobre ele um manto; porque via que todo aquele que chegava a ele parava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, como estava apartado do caminho, todos os homens seguiram a Joabe, para perseguirem a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E passou por todas as tribos de Israel até Abel-Bete-Maaca e a todos os beritas; e ajuntaram-se todos e também o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E vieram, e o cercaram em Abel-Bete-Maaca, e levantaram uma tranqueira contra a cidade, assim que já estava em frente do antemuro; e todo o povo que estava com Joabe batia no muro, para o derribar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, uma mulher sábia gritou de dentro da cidade: Ouvi, ouvi, peço-vos que digais a Joabe: Chega-te cá, para que eu te fale.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chegou-se a ela, e disse a mulher: Tu és Joabe? E disse ele: Eu sou. E ela lhe disse: Ouve as palavras de tua serva. E disse ele: Ouço.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, falou ela, dizendo: Antigamente, costumava-se falar, dizendo: Certamente, pediram conselho a Abel; e assim o cumpriam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou uma das pacíficas e das fiéis em Israel; e tu procuras matar uma cidade que é mãe em Israel; por que, pois, devorarias a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, respondeu Joabe e disse: Longe, longe de mim que eu tal faça, que eu devore ou arruíne!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A coisa não é assim; porém um só homem do monte de Efraim, cujo nome é Seba, filho de Bicri, levantou a mão contra o rei, contra Davi; entregai-me só este, e retirar-me-ei da cidade. Então, disse a mulher a Joabe: Eis que te será lançada a sua cabeça pelo muro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a mulher, na sua sabedoria, entrou a todo o povo, e cortaram a cabeça de Seba, filho de Bicri, e a lançaram a Joabe; então, tocou este a buzina, e se retiraram da cidade, cada um para as suas tendas. E Joabe voltou a Jerusalém, ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Joabe estava sobre todo o exército de Israel; e Benaia, filho de Joiada, sobre os quereteus e sobre os peleteus;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e Adorão, sobre os tributos; e Josafá, filho de Ailude, era o chanceler;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e Seva, o escrivão; e Zadoque e Abiatar, os sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e também Ira, o jairita, era o oficial-mor de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E houve, em dias de Davi, uma fome de três anos, de ano em ano; e Davi consultou ao SENHOR, e o SENHOR lhe disse: É por causa de Saul e da sua casa sanguinária, porque matou os gibeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, chamou o rei os gibeonitas e lhes falou (ora os gibeonitas não eram dos filhos de Israel, mas do resto dos amorreus, e os filhos de Israel lhes tinham jurado, porém Saul procurou feri-los no seu zelo pelos filhos de Israel e de Judá).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse, pois, Davi aos gibeonitas: Que quereis que eu vos faça? E que satisfação vos darei, para que abençoeis a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, os gibeonitas lhe disseram: Não é por prata nem ouro que temos questão com Saul e com sua casa; nem tampouco pretendemos matar pessoa alguma em Israel. E disse ele: Que é, pois, que quereis que vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disseram ao rei: Quanto ao homem que nos destruiu e procurou que fôssemos assolados, sem que pudéssemos subsistir em termo algum de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de seus filhos se nos deem sete homens, para que os enforquemos ao SENHOR, em Gibeá de Saul, o eleito do SENHOR. E disse o rei: Eu os darei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o rei poupou a Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, por causa do juramento do SENHOR, que entre eles houvera, entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém tomou o rei os dois filhos de Rispa, filha de Aiá, que tinha tido de Saul, a saber, a Armoni e a Mefibosete, como também os cinco filhos da irmã de Mical, filha de Saul, que tivera de Adriel, filho de Barzilai, meolatita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os entregou na mão dos gibeonitas, os quais os enforcaram no monte, perante o SENHOR; e caíram estes sete juntamente; e foram mortos nos dias da sega, nos dias primeiros, no princípio da sega das cevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Rispa, filha de Aiá, tomou um pano de cilício, e estendeu-lho sobre uma penha, desde o princípio da sega, até que destilou a água sobre eles do céu, e não deixou que as aves do céu se aproximassem deles de dia, nem os animais do campo de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E foi dito a Davi o que fizera Rispa, filha de Aiá, concubina de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, foi Davi e tomou os ossos de Saul, e os ossos de Jônatas, seu filho, dos moradores de Jabes-Gileade, os quais os furtaram da rua de Bete-Seã, onde os filisteus os tinham pendurado, quando os filisteus feriram a Saul em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E fez subir dali os ossos de Saul e os ossos de Jônatas, seu filho; e ajuntaram também os ossos dos enforcados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enterraram os ossos de Saul e de Jônatas, seu filho, na terra de Benjamim, em Zela, na sepultura de Quis, seu pai, e fizeram tudo o que o rei ordenara; e, depois disso, Deus se aplacou para com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tiveram mais os filisteus uma peleja contra Israel; e desceu Davi, e com ele os seus servos, e tanto pelejaram contra os filisteus, que Davi se cansou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Isbi-Benobe, que era dos filhos dos gigantes, e o peso de cuja lança tinha trezentos siclos de cobre, e que cingia uma espada nova, este intentou ferir Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Abisai, filho de Zeruia, o socorreu, e feriu o filisteu, e o matou; então, os homens de Davi lhe juraram, dizendo: Nunca mais sairás conosco à peleja, para que não apagues a lâmpada de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aconteceu, depois disso, que houve em Gobe ainda outra peleja contra os filisteus; então, Sibecai, o husatita, feriu a Safe, que era dos filhos dos gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve mais outra peleja contra os filisteus em Gobe; e Elanã, filho de Jaaré-Oregim, o belemita, feriu Golias, o geteu, de cuja lança era a haste como eixo de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Houve ainda também outra peleja em Gate, onde estava um homem de alta estatura, que tinha em cada mão seis dedos e em cada pé outros seis, vinte e quatro por todos, e também este nascera dos gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E injuriava a Israel; porém Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes quatro nasceram dos gigantes em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão de seus servos.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E falou Davi ao SENHOR as palavras deste cântico, no dia em que o SENHOR o livrou das mãos de todos os seus inimigos e das mãos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse, pois: O SENHOR é o meu rochedo, e o meu lugar forte, e o meu libertador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus é o meu rochedo, e nele confiarei; o meu escudo, e a força de minha salvação, e o meu alto retiro, e o meu refúgio. Ó meu Salvador, de violência me salvaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR, digno de louvor, invoquei e de meus inimigos fiquei livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque me cercaram as ondas de morte, as torrentes de Belial me assombraram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cordas do inferno me cingiram, e encontraram-me laços de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estando em angústia, invoquei ao SENHOR e a meu Deus clamei; do seu templo ouviu ele a minha voz, e o meu clamor chegou aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se abalou e tremeu a terra, os fundamentos dos céus se moveram e abalaram, porque ele se irou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Subiu a fumaça de seus narizes, e, da sua boca, um fogo devorador; carvões se incenderam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E abaixou os céus, e desceu, e uma escuridão havia debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E subiu um querubim, e voou; e foi visto sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E por tendas pôs as trevas ao redor de si, ajuntamento de águas, nuvens dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo resplendor da sua presença, brasas de fogo se acendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Trovejou desde os céus o SENHOR e o Altíssimo fez soar a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disparou flechas e os dissipou; raios, e os perturbou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E apareceram as profundezas do mar, os fundamentos do mundo se descobriram, pela repreensão do SENHOR, pelo sopro do vento dos seus narizes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desde o alto enviou e me tomou; tirou-me das muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me do meu possante inimigo e daqueles que me tinham ódio, porque eram mais fortes do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Encontraram-me no dia da minha calamidade; porém o SENHOR se fez o meu esteio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tirou-me para o largo e arrebatou-me dali, porque tinha prazer em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Recompensou-me o SENHOR conforme a minha justiça, conforme a pureza de minhas mãos me retribuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque guardei os caminhos do SENHOR e não me apartei impiamente do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus juízes estavam diante de mim, e de seus estatutos me não desviei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém fui sincero perante ele e guardei-me da minha iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E me retribuiu o SENHOR conforme a minha justiça, conforme a minha pureza diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com o benigno te mostras benigno, com o varão sincero te mostras sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com o puro te mostras puro, mas com o perverso te mostras avesso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o povo aflito livras, mas teus olhos são contra os altivos, e tu os abaterás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque tu, SENHOR, és a minha candeia; e o SENHOR clareia as minhas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque contigo passo pelo meio de um esquadrão, pelo meu Deus salto um muro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O caminho de Deus é perfeito, e a palavra do SENHOR, refinada; ele é o escudo de todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque, quem é Deus, senão o SENHOR? E quem é rochedo, senão o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é a minha fortaleza e a minha força, e ele perfeitamente desembaraça o meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Faz ele os meus pés como os das cervas e me põe sobre as minhas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Instrui as minhas mãos para a peleja, de maneira que um arco de cobre se quebra pelos meus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também me deste o escudo da tua salvação e, pela tua brandura, me vieste a engrandecer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alargaste os meus passos debaixo de mim, e não vacilaram os meus artelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos, e os derrotei, e nunca me tornei até que os consumisse.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os consumi e os atravessei, de modo que nunca mais se levantaram, mas caíram debaixo dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque me cingiste de força para a peleja, fizeste abater debaixo de mim os que se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E deste-me o pescoço de meus inimigos, daqueles que me tinham ódio, e os destruí.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Olharam, porém, não houve libertador, sim, para o SENHOR, porém não lhes respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, os moí como o pó da terra; como a lama das ruas os trilhei e dissipei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também me livraste das contendas do meu povo; guardaste-me para cabeça das nações; o povo que não conhecia me servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os filhos de estranhos se me sujeitaram; ouvindo a minha voz, me obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os filhos de estranhos descaíram; e, cingindo-se, saíram dos seus encerramentos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Vive o SENHOR, e bendito seja o meu rochedo; e exaltado seja Deus, a rocha da minha salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>o Deus que me dá inteira vingança e sujeita os povos debaixo de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e o que me tira dentre os meus inimigos; e tu me exaltas sobre os que contra mim se levantam; do homem violento me livras.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso, ó SENHOR, te louvarei entre as nações, e entoarei louvores ao teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele é a torre das salvações do seu rei e usa de benignidade com o seu ungido, com Davi e com a sua semente, para sempre.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E estas são as últimas palavras de Davi. Diz Davi, filho de Jessé, e diz o homem que foi levantado em altura, o ungido do Deus de Jacó, e o suave em salmos de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito do SENHOR falou por mim, e a sua palavra esteve em minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o Deus de Israel, a Rocha de Israel a mim me falou: Haverá um justo que domine sobre os homens, que domine no temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E será como a luz da manhã, quando sai o sol, da manhã sem nuvens, quando, pelo seu resplendor e pela chuva, a erva brota da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda que a minha casa não seja tal para com Deus, contudo estabeleceu comigo um concerto eterno, que em tudo será ordenado e guardado. Pois toda a minha salvação e todo o meu prazer estão nele, apesar de que ainda não o faz brotar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os filhos de Belial serão todos como os espinhos que se lançam fora, porque se lhes não pode pegar com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas qualquer que os tocar se armará de ferro e da haste de uma lança; e a fogo serão totalmente queimados no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos valentes que Davi teve: Josebe-Bassebete, filho de Taquemoni, o principal dos capitães; este era Adino, o eznita, que se opusera a oitocentos e os feriu de uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, depois dele, Eleazar, filho de Dodô, filho de Aoí, entre os três valentes que estavam com Davi, quando provocaram os filisteus que ali se ajuntaram à peleja e quando de Israel os homens subiram,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>este se levantou e feriu os filisteus, até lhe cansar a mão e ficar a mão pegada à espada; e, naquele dia, o SENHOR operou um grande livramento; e o povo voltou atrás dele somente a tomar o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, depois dele, Sama, filho de Agé, o hararita, quando os filisteus se ajuntaram numa multidão, onde havia um pedaço de terra cheio de lentilhas, e o povo fugira de diante dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este, pois, se pôs no meio daquele pedaço de terra, e o defendeu, e feriu os filisteus; e o SENHOR operou um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também três dos trinta cabeças desceram e vieram no tempo da sega a Davi, à caverna de Adulão; e a multidão dos filisteus acampara no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi estava, então, num lugar forte, e a guarnição dos filisteus estava, então, em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E teve Davi desejo e disse: Quem me dera beber da água da cisterna de Belém que está junto à porta!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, aqueles três valentes romperam pelo arraial dos filisteus, e tiraram água da cisterna de Belém que está junto à porta, e a tomaram, e a trouxeram a Davi; porém ele não a quis beber, mas derramou-a perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse: Guarda-me, ó SENHOR, de que tal faça; beberia eu o sangue dos homens que foram a risco da sua vida? De maneira que não a quis beber. Isso fizeram aqueles três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, era cabeça de três; e este alçou a sua lança contra trezentos, e os feriu, e tinha nome entre os três.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porventura, este não era o mais nobre dentre estes três? Pois era o primeiro deles; porém aos primeiros três não chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também Benaia, filho de Joiada, filho de um homem valoroso de Cabzeel, grande em obras, este feriu dois fortes leões de Moabe; e desceu ele e feriu um leão no meio de uma cova, no tempo da neve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também este feriu um homem egípcio, homem de respeito; e na mão do egípcio havia uma lança, porém Benaia desceu a ele com um cajado, e arrancou a lança da mão do egípcio, e o matou com a sua própria lança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estas coisas fez Benaia, filho de Joiada, pelo que teve nome entre os três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dentre os trinta, ele era o mais nobre, porém aos três primeiros não chegou; e Davi o pôs sobre os seus guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asael, irmão de Joabe, estava entre os trinta, que eram: Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sama, harodita; Elica, harodita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Heles, paltita; Ira, filho de Iques, tecoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, anatotita; Mebunai, husatita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, aoíta; Maarai, netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, netofatita; Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, piratonita; Hidai, do ribeiro de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, arbatita; Azmavete, barumita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, saalbonita; os filhos de Jasém; e Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sama, hararita; Aião, filho de Sarar, ararita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, filho de um maacatita; Eliã, filho de Aitofel, gilonita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, carmelita; Paarai, arbita;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; Bani, gadita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, amonita; Naarai, beerotita, o que trazia as armas de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira, jetrita; Garebe, jetrita;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Urias, heteu; trinta e sete por todos.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E a ira do SENHOR se tornou a acender contra Israel, e ele incitou a Davi contra eles, dizendo: Vai, numera a Israel e a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse, pois, o rei a Joabe, chefe do exército, o qual tinha consigo: Agora, rodeia por todas as tribos de Israel, desde Dã até Berseba, e numera o povo, para que eu saiba o número do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse Joabe ao rei: Ora, multiplique o SENHOR, teu Deus, a este povo cem vezes tanto quanto agora é, e os olhos do rei, meu senhor, o vejam; mas por que deseja o rei, meu senhor, este negócio?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a palavra do rei prevaleceu contra Joabe e contra os chefes do exército. Joabe, pois, saiu com os chefes do exército diante da face do rei, a numerar o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E passaram o Jordão e puseram-se em campo junto a Aroer, à direita da cidade que está no meio do ribeiro de Gade, e junto a Jazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vieram a Gileade e à terra baixa de Cades; também vieram até Dã-Jaã e ao redor de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E vieram à fortaleza de Tiro, e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus, e saíram para a banda do sul de Judá, a Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, rodearam por toda a terra e, ao cabo de nove meses e vinte dias, voltaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Joabe deu ao rei a soma do número do povo contado: havia em Israel oitocentos mil homens de guerra, que arrancavam espada; e os homens de Judá eram quinhentos mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o coração doeu a Davi, depois de haver numerado o povo, e disse Davi ao SENHOR: Muito pequei no que fiz; porém agora, ó SENHOR, peço-te que traspasses a iniquidade do teu servo; porque tenho procedido mui loucamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levantando-se, pois, Davi pela manhã, veio a palavra do SENHOR ao profeta Gade, vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vai e dize a Davi: Assim diz o SENHOR: três coisas te ofereço; escolhe uma delas, para que ta faça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Veio, pois, Gade a Davi e fez-lho saber; e disse-lhe: Queres que sete anos de fome te venham à tua terra; ou que por três meses fujas diante de teus inimigos, e eles te persigam; ou que por três dias haja peste na tua terra? Delibera, agora, e vê que resposta hei de dar ao que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Davi a Gade: Estou em grande angústia; porém caiamos nas mãos do SENHOR, porque muitas são as suas misericórdias; mas nas mãos dos homens não caia eu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, enviou o SENHOR a peste a Israel, desde pela manhã até ao tempo determinado; e, desde Dã até Berseba, morreram setenta mil homens do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estendendo, pois, o Anjo a sua mão sobre Jerusalém, para a destruir, o SENHOR se arrependeu daquele mal; e disse ao Anjo que fazia a destruição entre o povo: Basta, agora retira a tua mão. E o Anjo do SENHOR estava junto à eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, vendo Davi ao Anjo que feria o povo, falou ao SENHOR e disse: Eis que eu sou o que pequei e eu o que iniquamente procedi; porém estas ovelhas que fizeram? Seja, pois, a tua mão contra mim e contra a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Gade veio, naquele mesmo dia, a Davi e disse-lhe: Sobe, levanta ao SENHOR um altar na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi subiu conforme a palavra de Gade, como o SENHOR lhe tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E olhou Araúna e viu que vinham para ele o rei e os seus servos; saiu, pois, Araúna, e inclinou-se diante do rei com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse Araúna: Por que vem o rei, meu senhor, ao seu servo? E disse Davi: Para comprar de ti esta eira, a fim de edificar nela um altar ao SENHOR, para que este castigo cesse de sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse Araúna a Davi: Tome e ofereça o rei, meu senhor, o que bem parecer aos seus olhos; eis aí bois para o holocausto, e os trilhos, e o aparelho dos bois para a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isso deu Araúna ao rei; disse mais Araúna ao rei: O SENHOR, teu Deus, tome prazer em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o rei disse a Araúna: Não, porém por certo preço to comprarei, porque não oferecerei ao SENHOR, meu Deus, holocaustos que me não custem nada. Assim, Davi comprou a eira e os bois por cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E edificou ali Davi ao SENHOR um altar e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas. Assim, o SENHOR se aplacou para com a terra e cessou aquele castigo de sobre Israel.</para>
</usx>
