<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (ARC)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus, segundo a promessa da vida que está em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu amado filho: graça, misericórdia e paz, da parte de Deus Pai, e da de Cristo Jesus, Senhor nosso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças a Deus, a quem, desde os meus antepassados, sirvo com uma consciência pura, porque sem cessar faço memória de ti nas minhas orações, noite e dia;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>desejando muito ver-te, lembrando-me das tuas lágrimas, para me encher de gozo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>trazendo à memória a fé não fingida que em ti há, a qual habitou primeiro em tua avó Loide e em tua mãe Eunice, e estou certo de que também habita em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por este motivo, te lembro que despertes o dom de Deus, que existe em ti pela imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Deus não nos deu o espírito de temor, mas de fortaleza, e de amor, e de moderação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não te envergonhes do testemunho de nosso Senhor, nem de mim, que sou prisioneiro seu; antes, participa das aflições do evangelho, segundo o poder de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que nos salvou e chamou com uma santa vocação; não segundo as nossas obras, mas segundo o seu próprio propósito e graça que nos foi dada em Cristo Jesus, antes dos tempos dos séculos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que é manifesta, agora, pela aparição de nosso Salvador Jesus Cristo, o qual aboliu a morte e trouxe à luz a vida e a incorrupção, pelo evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para o que fui constituído pregador, e apóstolo, e doutor dos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por cuja causa padeço também isto, mas não me envergonho, porque eu sei em quem tenho crido e estou certo de que é poderoso para guardar o meu depósito até àquele Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Conserva o modelo das sãs palavras que de mim tens ouvido, na fé e no amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Guarda o bom depósito pelo Espírito Santo que habita em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bem sabes isto: que os que estão na Ásia todos se apartaram de mim; entre os quais foram Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor conceda misericórdia à casa de Onesíforo, porque muitas vezes me recreou e não se envergonhou das minhas cadeias;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>antes, vindo ele a Roma, com muito cuidado me procurou e me achou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor lhe conceda que, naquele Dia, ache misericórdia diante do Senhor. E, quanto me ajudou em Éfeso, melhor o sabes tu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, pois, meu filho, fortifica-te na graça que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o que de mim, entre muitas testemunhas, ouviste, confia-o a homens fiéis, que sejam idôneos para também ensinarem os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofre, pois, comigo, as aflições, como bom soldado de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém que milita se embaraça com negócio desta vida, a fim de agradar àquele que o alistou para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, se alguém também milita, não é coroado se não militar legitimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lavrador que trabalha deve ser o primeiro a gozar dos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Considera o que digo, porque o Senhor te dará entendimento em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te de que Jesus Cristo, que é da descendência de Davi, ressuscitou dos mortos, segundo o meu evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pelo que sofro trabalhos e até prisões, como um malfeitor; mas a palavra de Deus não está presa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, tudo sofro por amor dos escolhidos, para que também eles alcancem a salvação que está em Cristo Jesus com glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Palavra fiel é esta: que, se morrermos com ele, também com ele viveremos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se sofrermos, também com ele reinaremos; se o negarmos, também ele nos negará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se formos infiéis, ele permanece fiel; não pode negar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traze estas coisas à memória, ordenando-lhes diante do Senhor que não tenham contendas de palavras, que para nada aproveitam e são para perversão dos ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Procura apresentar-te a Deus aprovado, como obreiro que não tem de que se envergonhar, que maneja bem a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas evita os falatórios profanos, porque produzirão maior impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a palavra desses roerá como gangrena; entre os quais são Himeneu e Fileto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição era já feita, e perverteram a fé de alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, o fundamento de Deus fica firme, tendo este selo: O Senhor conhece os que são seus, e qualquer que profere o nome de Cristo aparte-se da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, numa grande casa não somente há vasos de ouro e de prata, mas também de pau e de barro; uns para honra, outros, porém, para desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De sorte que, se alguém se purificar destas coisas, será vaso para honra, santificado e idôneo para uso do Senhor e preparado para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foge, também, dos desejos da mocidade; e segue a justiça, a fé, o amor e a paz com os que, com um coração puro, invocam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E rejeita as questões loucas e sem instrução, sabendo que produzem contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ao servo do Senhor não convém contender, mas, sim, ser manso para com todos, apto para ensinar, sofredor;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>instruindo com mansidão os que resistem, a ver se, porventura, Deus lhes dará arrependimento para conhecerem a verdade</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e tornarem a despertar, desprendendo-se dos laços do diabo, em cuja vontade estão presos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabe, porém, isto: que nos últimos dias sobrevirão tempos trabalhosos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque haverá homens amantes de si mesmos, avarentos, presunçosos, soberbos, blasfemos, desobedientes a pais e mães, ingratos, profanos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem afeto natural, irreconciliáveis, caluniadores, incontinentes, cruéis, sem amor para com os bons,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, obstinados, orgulhosos, mais amigos dos deleites do que amigos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tendo aparência de piedade, mas negando a eficácia dela. Destes afasta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque deste número são os que se introduzem pelas casas e levam cativas mulheres néscias carregadas de pecados, levadas de várias concupiscências,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que aprendem sempre e nunca podem chegar ao conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, como Janes e Jambres resistiram a Moisés, assim também estes resistem à verdade, sendo homens corruptos de entendimento e réprobos quanto à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não irão, porém, avante; porque a todos será manifesto o seu desvario, como também o foi o daqueles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, porém, tens seguido a minha doutrina, modo de viver, intenção, fé, longanimidade, amor, paciência,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>perseguições e aflições tais quais me aconteceram em Antioquia, em Icônio e em Listra; quantas perseguições sofri, e o Senhor de todas me livrou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E também todos os que piamente querem viver em Cristo Jesus padecerão perseguições.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os homens maus e enganadores irão de mal para pior, enganando e sendo enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, porém, permanece naquilo que aprendeste e de que foste inteirado, sabendo de quem o tens aprendido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E que, desde a tua meninice, sabes as sagradas letras, que podem fazer-te sábio para a salvação, pela fé que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda Escritura divinamente inspirada é proveitosa para ensinar, para redarguir, para corrigir, para instruir em justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o homem de Deus seja perfeito e perfeitamente instruído para toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Conjuro-te, pois, diante de Deus e do Senhor Jesus Cristo, que há de julgar os vivos e os mortos, na sua vinda e no seu Reino,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que pregues a palavra, instes a tempo e fora de tempo, redarguas, repreendas, exortes, com toda a longanimidade e doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque virá tempo em que não sofrerão a sã doutrina; mas, tendo comichão nos ouvidos, amontoarão para si doutores conforme as suas próprias concupiscências;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e desviarão os ouvidos da verdade, voltando às fábulas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas tu sê sóbrio em tudo, sofre as aflições, faze a obra de um evangelista, cumpre o teu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eu já estou sendo oferecido por aspersão de sacrifício, e o tempo da minha partida está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Combati o bom combate, acabei a carreira, guardei a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde agora, a coroa da justiça me está guardada, a qual o Senhor, justo juiz, me dará naquele Dia; e não somente a mim, mas também a todos os que amarem a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Procura vir ter comigo depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Demas me desamparou, amando o presente século, e foi para Tessalônica; Crescente, para a Galácia, Tito, para a Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Só Lucas está comigo. Toma Marcos e traze-o contigo, porque me é muito útil para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também enviei Tíquico a Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vieres, traze a capa que deixei em Trôade, em casa de Carpo, e os livros, principalmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o latoeiro, causou-me muitos males; o Senhor lhe pague segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu, guarda-te também dele, porque resistiu muito às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém me assistiu na minha primeira defesa; antes, todos me desampararam. Que isto lhes não seja imputado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor assistiu-me e fortaleceu-me, para que, por mim, fosse cumprida a pregação e todos os gentios a ouvissem; e fiquei livre da boca do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o Senhor me livrará de toda má obra e guardar-me-á para o seu Reino celestial; a quem seja glória para todo o sempre. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saúda a Prisca, e a Áquila, e à casa de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou em Corinto, e deixei Trófimo doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Procura vir antes do inverno. Êubulo, e Pudente, e Lino, e Cláudia, e todos os irmãos te saúdam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor Jesus Cristo seja com o teu espírito. A graça seja convosco. Amém!</para>
</usx>
