<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (ARC)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão de Isaías, filho de Amoz, a qual ele viu a respeito de Judá e Jerusalém, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, ó céus, e presta ouvidos, tu, ó terra, porque fala o SENHOR: Criei filhos e exalcei-os, mas eles prevaricaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O boi conhece o seu possuidor, e o jumento, a manjedoura do seu dono, mas Israel não tem conhecimento, o meu povo não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ai da nação pecadora, do povo carregado da iniquidade da semente de malignos, dos filhos corruptores! Deixaram o SENHOR, blasfemaram do Santo de Israel, voltaram para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque seríeis ainda castigados, se mais vos rebelaríeis? Toda a cabeça está enferma, e todo o coração, fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde a planta do pé até à cabeça não há nele coisa sã, senão feridas, e inchaços, e chagas podres, não espremidas, nem ligadas, nem nenhuma delas amolecida com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vossa terra está assolada, e as vossas cidades, abrasadas pelo fogo; a vossa região, os estranhos a devoram em vossa presença; e está devastada, como em uma subversão de estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a filha de Sião se ficou como a cabana na vinha, como a choupana no pepinal, como cidade sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o SENHOR dos Exércitos nos não deixara algum remanescente, já como Sodoma seríamos e semelhantes a Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, vós príncipes de Sodoma; prestai ouvidos à lei de nosso Deus, vós, ó povo de Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De que me serve a mim a multidão de vossos sacrifícios, diz o SENHOR? Já estou farto dos holocaustos de carneiros e da gordura de animais nédios; e não folgo com o sangue de bezerros, nem de cordeiros, nem de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando vindes para comparecerdes perante mim, quem requereu isso de vossas mãos, que viésseis pisar os meus átrios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não tragais mais ofertas debalde; o incenso é para mim abominação, e também as Festas da Lua Nova, e os sábados, e a convocação das congregações; não posso suportar iniquidade, nem mesmo o ajuntamento solene.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As vossas Festas da Lua Nova, e as vossas solenidades, as aborrece a minha alma; já me são pesadas; já estou cansado de as sofrer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que, quando estendeis as mãos, escondo de vós os olhos; sim, quando multiplicais as vossas orações, não as ouço, porque as vossas mãos estão cheias de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavai-vos, purificai-vos, tirai a maldade de vossos atos de diante dos meus olhos e cessai de fazer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aprendei a fazer o bem; praticai o que é reto; ajudai o oprimido; fazei justiça ao órfão; tratai da causa das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vinde, então, e argui-me, diz o SENHOR; ainda que os vossos pecados sejam como a escarlata, eles se tornarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como o carmesim, se tornarão como a branca lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se quiserdes, e ouvirdes, comereis o bem desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se recusardes e fordes rebeldes, sereis devorados à espada, porque a boca do SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como se fez prostituta a cidade fiel! Ela que estava cheia de retidão! A justiça habitava nela, mas, agora, homicidas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tua prata se tornou em escórias, o teu vinho se misturou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os teus príncipes são rebeldes e companheiros de ladrões; cada um deles ama os subornos e corre após salários; não fazem justiça ao órfão, e não chega perante eles a causa das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR Deus dos Exércitos, o Forte de Israel: Ah! Consolar-me-ei acerca dos meus adversários, e vingar-me-ei dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E voltarei contra ti a minha mão e purificarei inteiramente as tuas escórias; e tirar-te-ei toda a impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E te restituirei os teus juízes, como eram dantes, e os teus conselheiros, como antigamente; e, então, te chamarão cidade de justiça, cidade fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será remida com juízo, e os que voltam para ela, com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas os transgressores e os pecadores serão juntamente destruídos; e os que deixarem o SENHOR serão consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque vos envergonhareis pelos carvalhos que cobiçastes e sereis confundidos pelos jardins que escolhestes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque sereis como o carvalho, ao qual caem as folhas, e como a floresta que não tem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o forte se tornará em estopa, e a sua obra, em faísca; e ambos arderão juntamente, e não haverá quem os apague.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão que teve Isaías, filho de Amoz, a respeito de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E acontecerá, nos últimos dias, que se firmará o monte da Casa do SENHOR no cume dos montes e se exalçará por cima dos outeiros; e concorrerão a ele todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E virão muitos povos e dirão: Vinde, subamos ao monte do SENHOR, à casa do Deus de Jacó, para que nos ensine o que concerne aos seus caminhos, e andemos nas suas veredas; porque de Sião sairá a lei, e de Jerusalém, a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele exercerá o seu juízo sobre as nações e repreenderá a muitos povos; e estes converterão as suas espadas em enxadões e as suas lanças, em foices; não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerrear.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, ó casa de Jacó, e andemos na luz do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas tu desamparaste o teu povo, a casa de Jacó; porque se encheram dos costumes do Oriente, e são agoureiros como os filisteus, e se associam com os filhos dos estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a sua terra está cheia de prata e ouro, e não têm fim os seus tesouros; também está cheia de cavalos a sua terra, e os seus carros não têm fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também está cheia de ídolos a sua terra; inclinaram-se perante a obra das suas mãos, diante daquilo que fabricaram os seus dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, o povo se abate, e os nobres se humilham; portanto, lhes não perdoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vai, entra nas rochas e esconde-te no pó, da presença espantosa do SENHOR e da glória da sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os olhos altivos dos homens serão abatidos, e a altivez dos varões será humilhada; e só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o dia do SENHOR dos Exércitos será contra todo o soberbo e altivo e contra todo o que se exalta, para que seja abatido;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e contra todos os cedros do Líbano, altos e sublimes; e contra todos os carvalhos de Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e contra todos os montes altos, e contra todos os outeiros elevados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e contra toda torre alta e contra todo muro firme;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e contra todos os navios de Társis e contra todas as pinturas desejáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a altivez do homem será humilhada, e a altivez dos varões se abaterá, e só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos os ídolos totalmente desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, os homens se meterão nas concavidades das rochas e nas cavernas da terra, por causa da presença espantosa do SENHOR e por causa da glória da sua majestade, quando ele se levantar para assombrar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, os homens lançarão às toupeiras e aos morcegos os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que fizeram para ante eles se prostrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E meter-se-ão pelas fendas das rochas e pelas cavernas das penhas, por causa da presença espantosa do SENHOR e por causa da glória da sua majestade, quando ele se levantar para assombrar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afastai-vos, pois, do homem cujo fôlego está no seu nariz; porque em que se deve ele estimar?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque eis que o SENHOR Deus dos Exércitos tirará de Jerusalém e de Judá o bordão e o cajado, todo o sustento de pão e toda a sede de água;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o valente, e o soldado, e o juiz, e o profeta, e o adivinho, e o ancião;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o capitão de cinquenta, e o respeitável, e o conselheiro, e o sábio entre os artífices, e o eloquente;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dar-lhes-ei jovens por príncipes, e crianças governarão sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o povo será oprimido; um será contra o outro, e cada um, contra o seu próximo; o menino se atreverá contra o ancião, e o vil, contra o nobre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando algum for ter com seu irmão à casa de seu pai, dizendo: Tu tens roupa, sê nosso príncipe e toma sob a tua mão esta ruína;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>naquele dia, levantará este a voz dizendo: Não posso ser médico, nem tampouco há em minha casa pão ou veste alguma; não me ponhais por príncipe do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque Jerusalém tropeçou, e Judá caiu, porquanto a sua língua e as suas obras são contra o SENHOR, para irritarem os olhos da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A aparência do seu rosto testifica contra eles; e publicam os seus pecados como Sodoma; não os dissimulam. Ai da sua alma! Porque se fazem mal a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dizei aos justos que bem lhes irá, porque comerão do fruto das suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai do ímpio! Mal lhe irá, porque a recompensa das suas mãos se lhe dará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os opressores do meu povo são crianças, e mulheres estão à testa do seu governo. Ah! Povo meu! Os que te guiam te enganam e destroem o caminho das tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR se levanta para pleitear e sai a julgar os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR vem em juízo contra os anciãos do seu povo e contra os seus príncipes; é que fostes vós que consumistes esta vinha; o espólio do pobre está em vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que tendes vós que afligir o meu povo e moer as faces do pobre? — diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diz ainda mais o SENHOR: Porquanto as filhas de Sião se exaltam, e andam de pescoço erguido, e têm olhares impudentes, e, quando andam, como que vão dançando, e cascavelando com os pés,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>portanto, o Senhor fará tinhosa a cabeça das filhas de Sião e o SENHOR porá a descoberto a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, tirará o Senhor o enfeite das ligas, e as redezinhas, e as luetas,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e os pendentes, e as manilhas, e as vestes resplandecentes;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os diademas, e os enfeites dos braços, e as cadeias, e as caixinhas de perfumes e as arrecadas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os anéis e as joias pendentes do nariz;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>as vestes de festa, e os mantos, e as coifas, e os alfinetes;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os espelhos, e as capinhas de linho finíssimas, e as toucas, e os véus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E será que, em lugar de cheiro suave, haverá fedor, e, por cinto, uma corda; e, em lugar de encrespadura de cabelos, calvície, e, em lugar de veste larga, cilício; e queimadura, em lugar de formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Teus varões cairão à espada, e teus valentes, na peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E as portas da cidade gemerão e se carpirão, e ela se assentará no chão, desolada.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sete mulheres, naquele dia, lançarão mão de um homem, dizendo: Nós comeremos do nosso pão e nos vestiremos de nossas vestes; tão somente queremos que sejamos chamadas pelo teu nome; tira o nosso opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, o Renovo do SENHOR será cheio de beleza e de glória; e o fruto da terra, excelente e formoso para os que escaparem de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E será que aquele que ficar em Sião e que permanecer em Jerusalém será chamado santo: todo aquele que estiver inscrito entre os vivos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o Senhor lavar a imundícia das filhas de Sião e limpar o sangue de Jerusalém do meio dela, com o espírito de justiça e com o espírito de ardor,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>criará o SENHOR sobre toda a habitação do monte de Sião e sobre as suas congregações uma nuvem de dia, e uma fumaça, e um resplendor de fogo chamejante de noite; porque sobre toda a glória haverá proteção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E haverá um tabernáculo para sombra contra o calor do dia, e para refúgio e esconderijo contra a tempestade e contra a chuva.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, cantarei ao meu amado o cântico do meu querido a respeito da sua vinha. O meu amado tem uma vinha em um outeiro fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a cercou, e a limpou das pedras, e a plantou de excelentes vides; e edificou no meio dela uma torre e também construiu nela um lagar; e esperava que desse uvas boas, mas deu uvas bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, pois, ó moradores de Jerusalém e homens de Judá, julgai, vos peço, entre mim e a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que mais se podia fazer à minha vinha, que eu lhe não tenha feito? E como, esperando eu que desse uvas boas, veio a produzir uvas bravas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, vos farei saber o que eu hei de fazer à minha vinha: tirarei a sua sebe, para que sirva de pasto; derribarei a sua parede, para que seja pisada;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e a tornarei em deserto; não será podada, nem cavada; mas crescerão nela sarças e espinheiros; e às nuvens darei ordem que não derramem chuva sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a vinha do SENHOR dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá são a planta das suas delícias; e esperou que exercessem juízo, e eis aqui opressão; justiça, e eis aqui clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai dos que ajuntam casa a casa, reúnem herdade a herdade, até que não haja mais lugar, e fiquem como únicos moradores no meio da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A meus ouvidos disse o SENHOR dos Exércitos: Em verdade que muitas casas ficarão desertas, e até as grandes e excelentes, sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E dez jeiras de vinha não darão mais do que um bato; e um ômer de semente não dará mais do que um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai dos que se levantam pela manhã e seguem a bebedice! E se demoram até à noite, até que o vinho os esquenta!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Harpas, e alaúdes, e tamboris e pífanos, e vinho há nos seus banquetes; e não olham para a obra do SENHOR, nem consideram as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o meu povo será levado cativo, por falta de entendimento; e os seus nobres terão fome, e a sua multidão se secará de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, a sepultura aumentou o seu apetite e abriu a boca desmesuradamente; e a glória deles, e a sua multidão, e a sua pompa, e os que entre eles folgavam a ela desceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, o plebeu se abaterá, e o nobre se humilhará; e os olhos dos altivos se humilharão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos será exaltado em juízo, e Deus, o Santo, será santificado em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, os cordeiros se pascerão como em pastios seus; e os lugares pisados pelos gordos servirão de alimento a forasteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai dos que puxam pela iniquidade com cordas de vaidade e pelo pecado, como se fosse com cordas de carros!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dizem: Apresse-se e acabe a sua obra, para que a vejamos; e aproxime-se e venha o conselho do Santo de Israel, para que o conheçamos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ai dos que ao mal chamam bem e ao bem, mal! Que fazem da escuridade luz, e da luz, escuridade, e fazem do amargo doce, e do doce, amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai dos que são sábios a seus próprios olhos e prudentes diante de si mesmos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai dos que são poderosos para beber vinho e homens forçosos para misturar bebida forte!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai dos que justificam o ímpio por presentes e ao justo negam justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo que, como a língua de fogo consome a estopa, e a palha se desfaz pela chama, assim será a sua raiz, como podridão, e a sua flor se esvaecerá como pó; porquanto rejeitaram a lei do SENHOR dos Exércitos e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelo que se acendeu a ira do SENHOR contra o seu povo, e estendeu a mão contra ele e o feriu; e as montanhas tremeram, e os seus cadáveres eram como monturo no meio das ruas; com tudo isto não tornou atrás a sua ira, mas ainda está alçada a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele arvorará o estandarte ante as nações de longe e lhes assobiará desde a extremidade da terra; e eis que virão apressadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não haverá entre elas cansado, nem claudicante; ninguém tosquenejará, nem dormirá; não se lhe desatará o cinto dos seus lombos, nem se lhe quebrará a correia dos seus sapatos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As suas flechas serão agudas, e todos os seus arcos, retesados; as unhas dos seus cavalos dir-se-iam de pederneira, e as rodas dos seus carros, um redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O seu rugido será como o do leão; rugirão como filhos de leão; sim, rugirão, e arrebatarão a presa, e a levarão, e não haverá quem a livre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E bramarão contra eles, naquele dia, como o bramido do mar; e, se alguém olhar para a terra, eis que só verá trevas e ânsia, e a luz se escurecerá em suas assolações.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que morreu o rei Uzias, eu vi ao Senhor assentado sobre um alto e sublime trono; e o seu séquito enchia o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os serafins estavam acima dele; cada um tinha seis asas: com duas cobriam o rosto, e com duas cobriam os pés, e com duas voavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E clamavam uns para os outros, dizendo: Santo, Santo, Santo é o SENHOR dos Exércitos; toda a terra está cheia da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os umbrais das portas se moveram com a voz do que clamava, e a casa se encheu de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse eu: ai de mim, que vou perecendo! Porque eu sou um homem de lábios impuros e habito no meio de um povo de impuros lábios; e os meus olhos viram o rei, o SENHOR dos Exércitos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas um dos serafins voou para mim trazendo na mão uma brasa viva, que tirara do altar com uma tenaz;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e com ela tocou a minha boca e disse: Eis que isto tocou os teus lábios; e a tua iniquidade foi tirada, e purificado o teu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois disso, ouvi a voz do Senhor, que dizia: A quem enviarei, e quem há de ir por nós? Então, disse eu: eis-me aqui, envia-me a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse ele: Vai e dize a este povo: Ouvis, de fato, e não entendeis, e vedes, em verdade, mas não percebeis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Engorda o coração deste povo, e endurece-lhe os ouvidos, e fecha-lhe os olhos; não venha ele a ver com os seus olhos, e a ouvir com os seus ouvidos, e a entender com o seu coração, e a converter-se, e a ser sarado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse eu: até quando, Senhor? E respondeu: Até que se assolem as cidades, e fiquem sem habitantes, e nas casas não fique morador, e a terra seja assolada de todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o SENHOR afaste dela os homens, e, no meio da terra, seja grande o desamparo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ainda a décima parte dela ficar, tornará a ser pastada; como o carvalho e como a azinheira, que, depois de se desfolharem, ainda ficam firmes, assim a santa semente será a firmeza dela.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, pois, nos dias de Acaz, filho de Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, que Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiram a Jerusalém, para pelejarem contra ela, mas nada puderam contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E deram aviso à casa de Davi, dizendo: A Síria fez aliança com Efraim. Então, se moveu o seu coração, e o coração do seu povo, como se movem as árvores do bosque com o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse o SENHOR a Isaías: Agora, tu e teu filho Sear-Jasube, saí ao encontro de Acaz, ao fim do canal do viveiro superior, ao caminho do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E dize-lhe: Acautela-te e aquieta-te; não temas, nem se desanime o teu coração por causa destes dois pedaços de tições fumegantes, por causa do ardor da ira de Rezim, e da Síria, e do filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto a Síria teve contra ti maligno conselho, com Efraim e com o filho de Remalias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vamos subir contra Judá, e atormentemo-lo, e repartamo-lo entre nós, e façamos reinar no meio dele o filho de Tabeal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Isto não subsistirá, nem tampouco acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas a cabeça da Síria será Damasco, e o cabeça de Damasco, Rezim; e, dentro de sessenta e cinco anos, Efraim será quebrantado e deixará de ser povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, a cabeça de Efraim será Samaria, e a cabeça de Samaria, o filho de Remalias; se o não crerdes, certamente, não ficareis firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E continuou o SENHOR a falar com Acaz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pede para ti ao SENHOR, teu Deus, um sinal; pede-o ou embaixo nas profundezas ou em cima nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaz, porém, disse: Não o pedirei, nem tentarei ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ele disse: Ouvi, agora, ó casa de Davi! Pouco vos é afadigardes os homens, senão que ainda afadigareis também ao meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o mesmo Senhor vos dará um sinal: eis que uma virgem conceberá, e dará à luz um filho, e será o seu nome Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Manteiga e mel comerá, até que ele saiba rejeitar o mal e escolher o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na verdade, antes que este menino saiba rejeitar o mal e escolher o bem, a terra de que te enfadas será desamparada dos seus dois reis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o SENHOR fará vir sobre ti, e sobre o teu povo, e sobre a casa de teu pai, pelo rei da Assíria, dias tais, quais nunca vieram, desde o dia em que Efraim se separou de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque há de acontecer que, naquele dia, assobiará o SENHOR às moscas que há no extremo dos rios do Egito e às abelhas que andam na terra da Assíria;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e virão e pousarão todas nos vales desertos e nas fendas das rochas, e em todos os espinhos, e em todas as florestas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, refará o Senhor com uma navalha alugada, que está além do rio, isto é, com o rei da Assíria, a cabeça e os cabelos dos pés e até a barba totalmente tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E sucederá, naquele dia, que alguém criará uma vaca e duas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E acontecerá que, por causa da abundância do leite que elas hão de dar, comerá manteiga; e manteiga e mel comerá todo aquele que ficar de resto no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sucederá, também, naquele dia, que todo lugar em que houver mil vides do valor de mil moedas de prata será para sarças e para espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com arco e flechas se entrará nele, porque as sarças e os espinheiros cobrirão toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E também a todos os montes que costumam cavar com enxadas se não irá, por causa do temor das sarças e dos espinheiros; mas servirão para se mandarem para lá os bois e para serem pisados pelas ovelhas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse-me também o SENHOR: Toma um grande volume e escreve nele em estilo de homem: Apressando-se ao despojo, apressou-se à presa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, tomei comigo fiéis testemunhas, a Urias, sacerdote, e a Zacarias, filho de Jeberequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fui ter com a profetisa; e ela concebeu e deu à luz um filho; e o SENHOR me disse: Põe-lhe o nome de Maer-Salal-Hás-Baz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, antes que o menino saiba dizer meu pai ou minha mãe, se levarão as riquezas de Damasco e os despojos de Samaria, diante do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E continuou o SENHOR a falar ainda comigo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto este povo desprezou as águas de Siloé que correm brandamente e com Rezim e com o filho de Remalias se alegrou,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que o Senhor fará vir sobre eles as águas do rio, fortes e impetuosas, isto é, o rei da Assíria, com toda a sua glória; e subirá sobre todos os seus leitos e transbordará por todas as suas ribanceiras;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e passará a Judá, inundando-o, e irá passando por ele, e chegará até ao pescoço; e a extensão de suas asas encherá a largura da tua terra, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alvoroçai-vos, ó povos, e sereis quebrantados; dai ouvidos, todos os que sois de longínquas terras; cingi-vos e sereis feitos em pedaços, cingi-vos e sereis feitos em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomai juntamente conselho, e ele será dissipado; dizei a palavra, e ela não subsistirá, porque Deus é conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim o SENHOR me disse com uma forte mão e me ensinou que não andasse pelo caminho deste povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não chameis conjuração a tudo quanto este povo chama conjuração; e não temais o seu temor, nem tampouco vos assombreis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao SENHOR dos Exércitos, a ele santificai; e seja ele o vosso temor, e seja ele o vosso assombro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, ele vos será santuário, mas servirá de pedra de tropeço e de rocha de escândalo às duas casas de Israel; de laço e rede, aos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E muitos dentre eles tropeçarão, e cairão, e serão quebrantados, e enlaçados, e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Liga o testemunho e sela a lei entre os meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E esperarei o SENHOR, que esconde o rosto da casa de Jacó, e a ele aguardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis-me aqui, com os filhos que me deu o SENHOR, como sinais e maravilhas em Israel da parte do SENHOR dos Exércitos, que habita no monte de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando vos disserem: Consultai os que têm espíritos familiares e os adivinhos, que chilreiam e murmuram entre dentes; — não recorrerá um povo ao seu Deus? A favor dos vivos interrogar-se-ão os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À lei e ao testemunho! Se eles não falarem segundo esta palavra, nunca verão a alva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E passarão pela terra duramente oprimidos e famintos; e será que, tendo fome e enfurecendo-se, então, amaldiçoarão ao seu rei e ao seu Deus, olhando para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, olhando para a terra, eis que haverá angústia e escuridão, e serão entenebrecidos com ânsias e arrastados para a escuridão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas a terra que foi angustiada não será entenebrecida. Ele envileceu, nos primeiros tempos, a terra de Zebulom e a terra de Naftali; mas, nos últimos, a enobreceu junto ao caminho do mar, além do Jordão, a Galileia dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que andava em trevas viu uma grande luz, e sobre os que habitavam na região da sombra de morte resplandeceu a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu multiplicaste este povo e a alegria lhe aumentaste; todos se alegrarão perante ti, como se alegram na ceifa e como exultam quando se repartem os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu quebraste o jugo que pesava sobre ele, a vara que lhe feria os ombros e o cetro do seu opressor, como no dia dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque toda a armadura daqueles que pelejavam com ruído e as vestes que rolavam no sangue serão queimadas, servirão de pasto ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque um menino nos nasceu, um filho se nos deu; e o principado está sobre os seus ombros; e o seu nome será Maravilhoso Conselheiro, Deus Forte, Pai da Eternidade, Príncipe da Paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do incremento deste principado e da paz, não haverá fim, sobre o trono de Davi e no seu reino, para o firmar e o fortificar em juízo e em justiça, desde agora e para sempre; o zelo do SENHOR dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor enviou uma palavra a Jacó, e ela caiu em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E todo este povo o saberá, Efraim e os moradores de Samaria, que, em soberba e altivez de coração, dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os ladrilhos caíram, mas com cantaria tornaremos a edificar; cortaram-se as figueiras bravas, mas por cedros as substituiremos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, o SENHOR suscitará contra ele os adversários de Rezim e instigará os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pela frente virão os siros, e por detrás, os filisteus, e devorarão a Israel com a boca escancarada; e nem com tudo isto se apartou a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, este povo não se voltou para quem o feria, nem buscou ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que o SENHOR cortará de Israel a cabeça e a cauda, o ramo e o junco, em um mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>(O ancião e o varão de respeito são a cabeça, e o profeta que ensina a falsidade é a cauda.)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os guias deste povo são enganadores, e os que por eles são guiados são devorados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo que o Senhor não se regozijará com os seus jovens e não se compadecerá dos seus órfãos e das suas viúvas, porque todos eles são hipócritas e malfazejos, e toda boca profere doidices. Com tudo isto não se apartou a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a impiedade lavra como um fogo, ela devora as sarças e os espinheiros; sim, ela se ateará no emaranhado da floresta; e subirão ao alto espessas nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa da ira do SENHOR dos Exércitos, a terra se escurecerá, e será o povo como pasto do fogo; ninguém poupará ao seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se cortar da banda direita, ainda terá fome, e, se comer da banda esquerda, ainda se não fartará; cada um comerá a carne de seu braço:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés a Efraim, e Efraim a Manassés, e ambos eles serão contra Judá. Com tudo isto não se apartou a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que decretam leis injustas e dos escrivães que escrevem perversidades,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para prejudicarem os pobres em juízo, e para arrebatarem o direito dos aflitos do meu povo, e para despojarem as viúvas, e para roubarem os órfãos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas que fareis vós outros no dia da visitação e da assolação que há de vir de longe? A quem recorrereis para obter socorro e onde deixareis a vossa glória,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>sem que cada um se abata entre os presos e caia entre os mortos? Com tudo isto a sua ira não se apartou, mas ainda está estendida a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai da Assíria, a vara da minha ira! Porque a minha indignação é como bordão nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enviá-la-ei contra uma nação hipócrita e contra o povo do meu furor lhe darei ordem, para que lhe roube a presa, e lhe tome o despojo, e o ponha para ser pisado aos pés, como a lama das ruas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda que ele não cuide assim, nem o seu coração assim o imagine; antes, no seu coração, intenta destruir e desarraigar não poucas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque diz: Não são meus príncipes todos eles reis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é Calno como Carquemis? Não é Hamate como Arpade? E Samaria, como Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A minha mão alcançou os reinos dos ídolos, ainda que as suas imagens de escultura eram melhores do que as de Jerusalém e do que as de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, como fiz a Samaria e aos seus ídolos, não o faria igualmente a Jerusalém e aos seus ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, acontecerá que, havendo o SENHOR acabado toda a sua obra no monte Sião e em Jerusalém, então, visitarei o fruto do arrogante coração do rei da Assíria e a pompa da altivez dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto disse: Com a força da minha mão fiz isto e com a minha sabedoria, porque sou inteligente; eu removi os limites dos povos, e roubei os seus tesouros, e, como valente, abati aos que se sentavam sobre tronos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E achou a minha mão as riquezas dos povos como a um ninho; e, como se ajuntam os ovos abandonados, assim eu ajuntei toda a terra; e não houve quem movesse a asa, ou abrisse a boca, ou murmurasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura, gloriar-se-á o machado contra o que corta com ele? Ou presumirá a serra contra o que puxa por ela? Como se o bordão movesse aos que o levantam ou a vara levantasse o que não é um pedaço de madeira!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, fará definhar os que entre eles são gordos e, debaixo da sua glória, ateará um incêndio, como incêndio de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a Luz de Israel virá a ser como fogo, e o seu Santo, como labareda que abrase e consuma os seus espinheiros e as suas sarças em um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também consumirá a glória da sua floresta e do seu campo fértil, desde a alma até ao corpo; e será como quando desmaia o porta-bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o resto das árvores da sua floresta será tão pouco, que um menino as poderá contar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acontecerá, naquele dia, que os resíduos de Israel e os escapados da casa de Jacó nunca mais se estribarão sobre o que os feriu; antes, se estribarão sobre o SENHOR, o Santo de Israel, em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os resíduos se converterão, sim, os resíduos de Jacó, ao Deus forte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque ainda que o teu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, só um resto dele se converterá; uma destruição está determinada, trasbordando de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque determinada já a destruição, o Senhor JEOVÁ dos Exércitos a executará no meio de toda esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo que assim diz o Senhor JEOVÁ dos Exércitos: Não temas, povo meu, que habitas em Sião, a Assíria, quando te ferir com a vara e contra ti levantar o seu bordão, à maneira dos egípcios;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque daqui a bem pouco se cumprirá a minha indignação e a minha ira, para os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos suscitará contra ele um flagelo, como a matança de Midiã junto à rocha de Orebe e como a sua vara sobre o mar, que contra ele se levantará, como sucedeu aos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E acontecerá, naquele dia, que a sua carga será tirada do teu ombro, e o seu jugo, do teu pescoço; e o jugo será despedaçado por causa da unção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Já vem chegando a Aiate, já vai passando por Migrom e, em Micmás, lança a sua bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Já vão passando, já se alojam em Geba; já Ramá treme, e Gibeá de Saul vai fugindo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Clama alto com a tua voz, ó filha de Galim! Ouve, ó Laís! Ó tu, pobre Anatote!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Já Madmena se foi; os moradores de Gebim vão fugindo em bandos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Neste mesmo dia, parará em Nobe, acenará com a sua mão ao monte da filha de Sião, o outeiro de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas eis que o Senhor JEOVÁ dos Exércitos desbastará os ramos com violência, e os de alta estatura serão cortados, e os altivos serão abatidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E cortará com o ferro a espessura da floresta, e o Líbano cairá pela mão de um poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque brotará um rebento do tronco de Jessé, e das suas raízes um renovo frutificará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E repousará sobre ele o Espírito do SENHOR, e o Espírito de sabedoria e de inteligência, e o Espírito de conselho e de fortaleza, e o Espírito de conhecimento e de temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E deleitar-se-á no temor do SENHOR e não julgará segundo a vista dos seus olhos, nem repreenderá segundo o ouvir dos seus ouvidos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas julgará com justiça os pobres, e repreenderá com equidade os mansos da terra, e ferirá a terra com a vara de sua boca, e com o sopro dos seus lábios matará o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a justiça será o cinto dos seus lombos, e a verdade, o cinto dos seus rins.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E morará o lobo com o cordeiro, e o leopardo com o cabrito se deitará, e o bezerro, e o filho de leão, e a nédia ovelha viverão juntos, e um menino pequeno os guiará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vaca e a ursa pastarão juntas, e seus filhos juntos se deitarão; e o leão comerá palha como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E brincará a criança de peito sobre a toca da áspide, e o já desmamado meterá a mão na cova do basilisco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se fará mal nem dano algum em todo o monte da minha santidade, porque a terra se encherá do conhecimento do SENHOR, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E acontecerá, naquele dia, que as nações perguntarão pela raiz de Jessé, posta por pendão dos povos, e o lugar do seu repouso será glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque há de acontecer, naquele dia, que o Senhor tornará a estender a mão para adquirir outra vez os resíduos do seu povo que restarem da Assíria, e do Egito, e de Patros, e da Etiópia, e de Elão, e de Sinar, e de Hamate, e das ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E levantará um pendão entre as nações, e ajuntará os desterrados de Israel, e os dispersos de Judá congregará desde os quatro confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E desterrar-se-á a inveja de Efraim, e os adversários de Judá serão desarraigados; Efraim não invejará a Judá, e Judá não oprimirá a Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Antes, voarão sobre os ombros dos filisteus ao Ocidente; juntos, despojarão os filhos do Oriente; em Edom e Moabe lançarão as mãos, e os filhos de Amom lhes obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR destruirá totalmente o braço de mar do Egito, e moverá a sua mão contra o rio com a força do seu vento, e, ferindo-o, dividi-lo-á em sete correntes, que qualquer atravessará com calçados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E haverá caminho plano para os resíduos do seu povo que restarem da Assíria, como sucedeu a Israel no dia em que subiu da terra do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E dirás, naquele dia: Graças te dou, ó SENHOR, porque, ainda que te iraste contra mim, a tua ira se retirou, e tu me consolaste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Deus é a minha salvação; eu confiarei e não temerei porque o SENHOR JEOVÁ é a minha força e o meu cântico e se tornou a minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E vós, com alegria, tirareis águas das fontes da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E direis, naquele dia: Dai graças ao SENHOR, invocai o seu nome, tornai manifestos os seus feitos entre os povos e contai quão excelso é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cantai ao SENHOR, porque fez coisas grandiosas; saiba-se isso em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Exulta e canta de gozo, ó habitante de Sião, porque grande é o Santo de Israel no meio de ti.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso da Babilônia que viu Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alçai uma bandeira sobre o monte escalvado; levantai a voz para eles e acenai-lhes com a mão, para que entrem pelas portas dos príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu dei ordens aos meus santificados, sim, já chamei os meus valentes para a minha ira, os que exultam com a minha majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Já se ouve a gritaria da multidão sobre os montes, semelhante à de um grande povo, a voz do rebuliço de reinos e de nações já congregadas. O SENHOR dos Exércitos passa em revista o exército de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já vêm de uma terra de longe, desde a extremidade do céu, o SENHOR e os instrumentos da sua indignação, para destruir toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uivai, porque o dia do SENHOR está perto; vem do Todo-Poderoso como assolação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que todas as mãos se debilitarão, e o coração de todos os homens se desanimará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assombrar-se-ão, e apoderar-se-ão deles dores e ais, e se angustiarão como a mulher parturiente; cada um se espantará do seu próximo; o seu rosto será rosto flamejante.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o dia do SENHOR vem, horrendo, com furor e ira ardente, para pôr a terra em assolação e destruir os pecadores dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque as estrelas dos céus e os astros não deixarão brilhar a sua luz; o sol se escurecerá ao nascer, e a lua não fará resplandecer a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E visitarei sobre o mundo a maldade e, sobre os ímpios, a sua iniquidade; e farei cessar a arrogância dos atrevidos e abaterei a soberba dos tiranos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei que um homem seja mais precioso do que o ouro puro e mais raro do que o ouro fino de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que farei estremecer os céus; e a terra se moverá do seu lugar, por causa do furor do SENHOR dos Exércitos e por causa do dia da sua ardente ira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E cada um será como a corça que foge e como a ovelha que ninguém recolhe; cada um voltará para o seu povo e cada um fugirá para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o que for achado será traspassado e, todo o que for apanhado, cairá à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E suas crianças serão despedaçadas perante os seus olhos; as suas casas serão saqueadas, e a mulher de cada um, violada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que eu despertarei contra eles os medos, que não farão caso da prata, nem tampouco desejarão ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os seus arcos despedaçarão os jovens, e não se compadecerão do fruto do ventre; o seu olho não poupará os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Babilônia, o ornamento dos reinos, a glória e a soberba dos caldeus, será como Sodoma e Gomorra, quando Deus as transtornou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca mais será habitada, nem reedificada de geração em geração; nem o árabe armará ali a sua tenda, nem tampouco os pastores ali farão deitar os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas as feras do deserto repousarão ali, e a sua casa se encherá de horríveis animais; e ali habitarão os avestruzes, e os sátiros pularão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E as feras que uivam gritarão umas às outras nos seus palácios vazios, como também os chacais, nos seus palácios de prazer; pois bem perto já vem chegando o seu tempo, e os seus dias não se prolongarão.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque o SENHOR se compadecerá de Jacó, e ainda elegerá a Israel, e o porá na sua própria terra; e ajuntar-se-ão com ele os estranhos e se achegarão à casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os povos os receberão e os levarão aos seus lugares, e a casa de Israel possuirá esses povos por servos e servas, na terra do SENHOR; e cativarão aqueles que os cativaram e dominarão os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E acontecerá que, no dia em que o SENHOR vier a dar-te descanso do teu trabalho, e do teu tremor, e da dura servidão com que te fizeram servir,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, proferirás este dito contra o rei da Babilônia e dirás: Como cessou o opressor! A cidade dourada acabou!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já quebrantou o SENHOR o bastão dos ímpios e o cetro dos dominadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que feria os povos com furor, com praga incessante, o que com ira dominava as nações, agora, é perseguido, sem que alguém o possa impedir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Já descansa, já está sossegada toda a terra! — exclamam com júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até as faias se alegram sobre ti, e os cedros do Líbano, dizendo: Desde que tu caíste, ninguém sobe contra nós para nos cortar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O inferno, desde o profundo, se turbou por ti, para te sair ao encontro na tua vinda; despertou por ti os mortos e todos os príncipes da terra e fez levantar do seu trono a todos o reis das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes todos responderão e te dirão: Tu também adoeceste como nós e foste semelhante a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já foi derribada no inferno a tua soberba, com o som dos teus alaúdes; os bichinhos, debaixo de ti, se estenderão, e os bichos te cobrirão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como caíste do céu, ó estrela da manhã, filha da alva! Como foste lançado por terra, tu que debilitavas as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tu dizias no teu coração: Eu subirei ao céu, e, acima das estrelas de Deus, exaltarei o meu trono, e, no monte da congregação, me assentarei, da banda dos lados do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Subirei acima das mais altas nuvens e serei semelhante ao Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, contudo, levado serás ao inferno, ao mais profundo do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que te virem te contemplarão, considerar-te-ão e dirão: É este o varão que fazia estremecer a terra e que fazia tremer os reinos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que punha o mundo como um deserto e assolava as suas cidades? Que a seus cativos não deixava ir soltos para a casa deles?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os reis das nações, todos eles, jazem com honra, cada um na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas tu és lançado da tua sepultura, como um renovo abominável, como uma veste de mortos atravessados à espada, como os que descem ao covil de pedras, como corpo morto e pisado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com eles não te reunirás na sepultura, porque destruíste a tua terra e mataste o teu povo; a descendência dos malignos não será nomeada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preparai a matança para os filhos, por causa da maldade de seus pais, para que não se levantem, e possuam a terra, e encham o mundo de cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque me levantarei contra eles, diz o SENHOR dos Exércitos, e desarraigarei da Babilônia o nome, e os resíduos, e o filho, e o neto, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E reduzi-la-ei a possessão de corujas e a lagoas de águas; e varrê-la-ei com vassoura de perdição, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou, dizendo: Como pensei, assim sucederá; e, como determinei, assim se efetuará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quebrantarei a Assíria na minha terra e, nas minhas montanhas, a pisarei, para que o seu jugo se aparte deles, e a sua carga se desvie dos seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este é o conselho que foi determinado sobre toda esta terra; e esta é a mão que está estendida sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos o determinou; quem pois o invalidará? E a sua mão estendida está; quem, pois, a fará voltar atrás?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No ano em que morreu o rei Acaz, houve este peso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não te alegres, toda a Filístia, por ser quebrada a vara que te feria; porque da raiz da cobra sairá um basilisco, e o seu fruto será uma serpente ardente, voadora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os primogênitos dos pobres serão apascentados, e os necessitados se deitarão seguros; mas farei morrer de fome a tua raiz, e serão destruídos os teus resíduos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uiva, ó porta; grita, ó cidade; tu, ó Filístia, estás toda derretida; porque do Norte vem uma fumaça, e ninguém ficará solitário no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que se responderá, pois, aos mensageiros do povo? Que o SENHOR fundou a Sião, para que os opressos do seu povo nela encontrem abrigo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso de Moabe. Certamente, em uma noite, foi destruída Ar de Moabe e foi desfeita; certamente, em uma noite, foi destruída Quir de Moabe e foi desfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vai subindo a Bajite, e a Dibom, e aos lugares altos, a chorar; por Nebo e por Medeba, Moabe uivará; todas as cabeças ficarão calvas, e toda barba será rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cingiram-se de panos de saco nas suas ruas; nos seus terraços e nas suas praças, todos andam uivando e choram abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Hesbom, como Eleale, anda gritando; até Jaza se ouve a sua voz; por isso, os armados de Moabe clamam; a sua alma treme dentro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu coração clama por causa de Moabe; fugiram os seus nobres para Zoar, como a novilha de três anos, porque vão chorando pela subida de Luíte, porque, no caminho de Horonaim, levantam um lastimoso pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque as águas de Ninrim serão pura assolação; porque se secou o feno, definhou a erva, e não há verdura alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que a abundância que ajuntaram e o que guardaram, ao ribeiro dos salgueiros, o levarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o pranto rodeará os limites de Moabe; até Eglaim chegará o seu clamor, e ainda até Beer-Elim chegará o seu rugido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto as águas de Dimom estão cheias de sangue, porque ainda acrescentarei mais a Dimom: leões contra aqueles que escaparem de Moabe e contra as relíquias da terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviai o cordeiro ao dominador da terra, desde Sela, no deserto, até ao monte da filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Doutro modo, sucederá que serão as filhas de Moabe junto aos vaus de Arnom como o pássaro vagueante, lançado fora do ninho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toma conselho, executa o juízo, e põe a tua sombra no pino do meio-dia como a noite; esconde os desterrados e não descubras os vagueantes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Habitem entre ti os meus desterrados, ó Moabe; serve-lhes de refúgio perante a face do destruidor; porque o homem violento terá fim; a destruição é desfeita, e os opressores são consumidos sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque um trono se firmará em benignidade, e sobre ele no tabernáculo de Davi se assentará em verdade um que julgue, e busque o juízo, e se apresse a fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvimos da soberba de Moabe, a soberbíssima, e da sua altivez, e da sua soberba, e do seu furor; a sua jactância é vã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, Moabe uivará por Moabe; todos uivarão; gemereis pelos fundamentos de Quir-Haresete, pois já estão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os campos de Hesbom e a vinha de Sibma enfraqueceram; os senhores das nações talaram as suas melhores plantas; vão chegando a Jazer; andam vagueando pelo deserto; os seus ramos se estenderam e já passaram além do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que prantearei, com o pranto de Jazer, a vinha de Sibma; regar-te-ei com as minhas lágrimas, ó Hesbom e Eleale, porque o júbilo dos teus frutos de verão e da tua sega desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E fugiu o folguedo e a alegria do campo fértil, e já nas vinhas se não canta, nem há júbilo algum; já o pisador não pisará as uvas nos lagares. Eu fiz cessar o júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que minhas entranhas soam por Moabe como harpa, e o meu interior, por Quir-Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E será que, quando Moabe se apresentar, quando se cansar nos altos, e entrar no seu santuário a orar, nada alcançará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou, no passado, contra Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, agora, falou o SENHOR, dizendo: Dentro em três anos, tais quais os anos de assalariados, será envilecida a glória de Moabe, com toda a sua grande multidão; e o resíduo será pouco, pequeno e impotente.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso de Damasco. Eis que Damasco será tirada e já não será cidade, mas um montão de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As cidades de Aroer serão abandonadas; hão de ser para os rebanhos, que se deitarão sem haver quem os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a fortaleza de Efraim cessará, como também o reino de Damasco e o resíduo da Síria; serão como a glória dos filhos de Israel, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E será diminuída, naquele dia, a glória de Jacó, e a gordura da sua carne desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque será como o segador que colhe o trigo e, com o seu braço, sega as espigas; e será também como o que colhe espigas no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ainda ficarão nele alguns rabiscos, como no sacudir da oliveira: duas ou três azeitonas na mais alta ponta dos ramos e quatro ou cinco nos ramos mais exteriores de uma árvore frutífera, diz o SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, atentará o homem para o seu Criador, e os seus olhos olharão para o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não atentará para os altares, obra das suas mãos, nem olhará para o que fizeram seus dedos, nem para os bosques, nem para as imagens do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, serão as suas cidades fortes como os lugares abandonados no bosque ou sobre o cume das montanhas, os quais foram abandonados ante os filhos de Israel; e haverá assolação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto te esqueceste do Deus da tua salvação e não te lembraste da rocha da tua fortaleza; pelo que bem plantarás plantas formosas e as cercarás de sarmentos estranhos:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que as plantares, as cercarás e, pela manhã, farás que a tua semente brote; mas a colheita voará no dia da tribulação e das dores insofríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai da multidão dos grandes povos que bramam como bramam os mares e do rugido das nações que rugem como rugem as impetuosas águas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bem rugirão as nações, como rugem as muitas águas, mas ele repreendê-las-á, e fugirão para longe; e serão afugentadas como a pragana dos montes diante do vento e como a bola diante do tufão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao anoitecer, eis que há pavor; e, antes que amanheça, eles não serão. Esta é a parte daqueles que nos despojam e a sorte daqueles que nos saqueiam.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da terra que ensombra com as suas asas, que está além dos rios da Etiópia!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que envia embaixadores por mar em navios de junco sobre as águas, dizendo: Ide, mensageiros velozes, a uma nação alta e polida, a um povo terrível desde o seu princípio; a uma nação de medidas e de vexames, cuja terra os rios dividem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, todos os habitantes do mundo, e vós, os moradores da terra, quando se arvorar a bandeira nos montes, o vereis; e, quando se tocar a trombeta, o ouvireis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim me disse o SENHOR: Estarei quieto, olhando desde a minha morada, como o ardor do sol resplandecente, como a nuvem do orvalho no calor da sega.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque antes da sega, quando já o renovo está perfeito, e as uvas verdes amadurecem, então, podará os sarmentos, e tirará os ramos, e os cortará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles serão deixados juntos às aves dos montes e aos animais da terra; e sobre eles veranearão as aves de rapina, e todos os animais da terra invernarão sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, trará um presente ao SENHOR dos Exércitos um povo alto e polido e um povo terrível desde o seu princípio; uma nação de medidas e de vexames, cuja terra os rios dividem; ao lugar do nome do SENHOR dos Exércitos, ao monte de Sião.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso do Egito. Eis que o SENHOR vem cavalgando em uma nuvem ligeira e virá ao Egito; e os ídolos do Egito serão movidos perante a sua face, e o coração dos egípcios se derreterá no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque farei com que os egípcios se levantem contra os egípcios, e cada um pelejará contra o seu irmão e cada um, contra o seu próximo, cidade contra cidade, reino contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o espírito dos egípcios se esvaecerá dentro deles; eu destruirei o seu conselho, e eles consultarão os seus ídolos, e encantadores, e adivinhos, e mágicos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E entregarei os egípcios nas mãos de um senhor duro, e um rei rigoroso os dominará, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E faltarão as águas do mar, e o rio se esgotará e secará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também os rios apodrecerão; e se esgotarão e secarão os canais do Egito; as canas e os juncos se murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A relva que está junto ao rio, junto às ribanceiras dos rios, e tudo o que foi semeado junto ao rio se secarão, e serão arrancados, e não subsistirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os pescadores gemerão, e suspirarão todos os que lançam anzol ao rio, e os que estendem rede sobre as águas desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E envergonhar-se-ão os que trabalham em linho fino e os que tecem pano branco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os seus fundamentos serão despedaçados, e todos os que trabalham por salário ficarão com tristeza na alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, loucos são os príncipes de Zoã; o conselho dos sábios conselheiros de Faraó se embruteceu; como, pois, a Faraó direis: Sou filho de sábios, filho de antigos reis?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão, agora, os teus sábios? Anunciem-te, agora, ou informem-te do que o SENHOR dos Exércitos determinou contra o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Loucos se tornaram os príncipes de Zoã, e enganados estão os príncipes de Nofe; eles farão errar o Egito, eles que são a pedra de esquina das suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR derramou no meio deles um perverso espírito; e eles fizeram errar o Egito com toda a sua obra, como o bêbedo quando se revolve no seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E não aproveitará ao Egito obra alguma que possa fazer a cabeça, a cauda, o ramo ou o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, os egípcios serão como mulheres, e tremerão, e temerão por causa do movimento da mão do SENHOR dos Exércitos, porque ela se há de mover contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a terra de Judá será um espanto para o Egito; todo aquele a quem isso se anunciar se assombrará, por causa do propósito do SENHOR dos Exércitos, do que determinou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele tempo, haverá cinco cidades na terra do Egito que falarão a língua de Canaã e farão juramento ao SENHOR dos Exércitos; e uma se chamará Cidade da Destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele tempo, o SENHOR terá um altar no meio da terra do Egito, e um monumento se erigirá ao SENHOR, na sua fronteira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E servirá de sinal e de testemunho ao SENHOR dos Exércitos na terra do Egito, porque ao SENHOR clamarão por causa dos opressores, e ele lhes enviará um Redentor e Protetor que os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR se dará a conhecer ao Egito, e os egípcios conhecerão ao SENHOR, naquele dia; sim, eles o adorarão com sacrifícios e ofertas, e farão votos ao SENHOR, e os cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ferirá o SENHOR aos egípcios e os curará; e converter-se-ão ao SENHOR, e ele mover-se-á às suas orações e os curará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia haverá estrada do Egito até à Assíria, e os assírios virão ao Egito, e os egípcios irão à Assíria; e os egípcios adorarão com os assírios ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, Israel será o terceiro com os egípcios e os assírios, uma bênção no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos os abençoará, dizendo: Bendito seja o Egito, meu povo, e a Assíria, obra de minhas mãos, e Israel, minha herança.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que veio Tartã a Asdode, enviando-o Sargão, rei da Assíria, e guerreou contra Asdode, e a tomou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>falou o SENHOR, pelo mesmo tempo, pelo ministério de Isaías, filho de Amoz, dizendo: Vai, solta o cilício de teus lombos e descalça os sapatos dos teus pés. E assim o fez, indo nu e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse o SENHOR: Assim como o meu servo Isaías andou três anos nu e descalço, por sinal e prodígio sobre o Egito e sobre a Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim o rei da Assíria levará em cativeiro os presos do Egito e os exilados da Etiópia, tanto moços como velhos, nus, e descalços, e com as nádegas descobertas, para vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E assombrar-se-ão e envergonhar-se-ão, por causa dos etíopes, sua esperança, e dos egípcios, sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, dirão os moradores desta ilha, naquele dia: Vede que tal é a nossa esperança, aquilo que buscamos por socorro, para nos livrarmos da face do rei da Assíria! Como, pois, escaparemos nós?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso do deserto do mar. Como os tufões de vento do Sul, que tudo assolam, ele virá do deserto, da terra horrível.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Visão dura se me manifesta: o pérfido trata perfidamente, e o destruidor anda destruindo. Sobe, ó Elão, sitia, ó medo, que já fiz cessar todo o seu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que os meus lombos estão cheios de grande enfermidade; angústias se apoderaram de mim como as angústias da que dá à luz; estou tão atribulado, que não posso ouvir, e tão desfalecido, que não posso ver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu coração está anelante, e o horror apavora-me; o crepúsculo, que desejava, se me tornou em tremores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles põem a mesa, estão de atalaia, comem e bebem; levantai-vos, príncipes, e untai o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: Vai, põe uma sentinela, e ela que diga o que vir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando vir um bando com cavaleiros a par, um bando de jumentos e um bando de camelos, ela que escute atentamente com grande cuidado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E clamou como um leão: Senhor, sobre a torre de vigia estou em pé continuamente de dia e de guarda me ponho noites inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eis, agora, vêm um bando de homens e cavaleiros aos pares. Então, respondeu e disse: Caída é Babilônia, caída é! E todas as imagens de escultura dos seus deuses se quebraram contra a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ah! Malhada minha, e trigo da minha eira! O que ouvi do SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, isso vos anunciei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peso de Dumá. Gritam-me de Seir: Guarda, que houve de noite? Guarda, que houve de noite?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse o guarda: Vem a manhã, e, também, a noite; se quereis perguntar, perguntai; voltai, vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Peso contra a Arábia. Nos bosques da Arábia, passareis a noite, ó viandantes dedanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saí, com água, ao encontro dos sedentos; os moradores da terra de Tema encontraram os que fugiam com seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque fogem diante das espadas, diante da espada nua, e diante do arco armado, e diante do peso da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: Dentro de um ano, tal como os anos de assalariados, toda a glória de Quedar desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os restantes dos números dos flecheiros, os valentes dos filhos de Quedar, serão diminuídos, porque assim o disse o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso do vale da Visão. Que tens, agora, para que assim totalmente subisses aos telhados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cidade cheia de aclamações, cidade turbulenta, cidade que salta de alegria, os teus mortos não são mortos à espada, nem morreram na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os teus príncipes juntamente fugiram, foram ligados pelos arqueiros; todos os que em ti se acharam foram amarrados juntamente e fugiram para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, digo: desviai de mim a vista, e chorarei amargamente; não vos canseis mais em consolar-me pela destruição da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque dia de alvoroço, e de vexame, e de confusão é este da parte do Senhor JEOVÁ dos Exércitos, no vale da Visão: um derribar de muros e um clamor até às montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Elão tomou a aljava, com carros de homens e cavaleiros; e Quir descobre os escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E será que os teus mais formosos vales se encherão de carros, e os cavaleiros se porão em ordem às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se tirará a cobertura de Judá, e, naquele dia, olharás para as armas da casa do bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vereis as brechas da cidade de Davi, porquanto são muitas; e ajuntareis as águas do viveiro inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também contareis as casas de Jerusalém e derribareis as casas, para fortalecer os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fizestes também um reservatório entre os dois muros para as águas do viveiro velho, mas não olhastes para cima, para o que o tinha feito, nem considerastes o que o formou desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, vos convidará naquele dia ao choro, e ao pranto, e ao rapar da cabeça, e ao cingidouro do cilício.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eis aqui gozo e alegria; matam-se vacas e degolam-se ovelhas; come-se carne, e bebe-se vinho, e diz-se: Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos se declarou aos meus ouvidos, dizendo: Certamente, esta maldade não será expiada até que morrais, diz o Senhor JEOVÁ dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor JEOVÁ dos Exércitos: Anda, vai ter com este tesoureiro, com Sebna, o mordomo, e dize-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que é que tens aqui? Ou a quem tens tu aqui, para que cavasses aqui uma sepultura, cavando em lugar alto a sua sepultura, cinzelando na rocha uma morada para si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que o SENHOR te arrojará violentamente como um homem forte e de todo te envolverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certamente, te fará rolar, como se faz rolar uma bola em terra larga e espaçosa; ali, morrerás, e, ali, acabarão os carros da tua glória, o opróbrio da casa do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E demitir-te-ei do teu ofício e te arrancarei do teu assento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E será, naquele dia, que chamarei a meu servo Eliaquim, filho de Hilquias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E revesti-lo-ei da tua túnica, e esforçá-lo-ei com o teu talabarte, e entregarei nas suas mãos o teu domínio, e ele será como pai para os moradores de Jerusalém e para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E porei a chave da casa de Davi sobre o seu ombro, e abrirá, e ninguém fechará, e fechará, e ninguém abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E fixá-lo-ei como a um prego em um lugar firme, e será como um trono de honra para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E dele penderá toda a glória da casa de seu pai, os renovos e os descendentes, todos os vasos menores, desde as taças até às garrafas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, o prego pregado em lugar firme será tirado; será arrancado e cairá, e a carga que nele estava se desprenderá, porque o SENHOR o disse.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso de Tiro. Uivai, navios de Társis, porque está assolada, a ponto de não haver nela casa nenhuma, e de ninguém mais entrar nela; desde a terra de Quitim lhes foi isto revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Calai-vos, moradores da ilha, vós a quem encheram os mercadores de Sidom, navegando pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a sua provisão era a semente do Canal, que vinha com as muitas águas, e a ceifa do Nilo; e ela era a feira das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Envergonha-te, ó Sidom, porque o mar, a fortaleza do mar, fala, dizendo: Eu não tive dores de parto, nem dei à luz, nem ainda criei jovens, nem eduquei donzelas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como com as novas do Egito, assim haverá dores quando se ouvirem as de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passai a Társis e uivai, moradores da ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É esta a vossa cidade, que andava pulando de alegria? Cuja antiguidade vem de dias remotos? Pois levá-la-ão os seus próprios pés para longe andarem a peregrinar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem formou este desígnio contra Tiro, a cidade coroada, cujos mercadores são príncipes e cujos negociantes são os mais nobres da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos formou este desígnio para denegrir a soberba de todo o ornamento e envilecer os mais nobres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passa como o Nilo pela tua terra, ó filha de Társis; já não há cinto ao redor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele estendeu a mão sobre o mar e turbou os reinos; o SENHOR deu mandado contra Canaã, para que se destruíssem as suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: Nunca mais pularás de alegria, ó oprimida donzela, filha de Sidom; levanta-te, passa a Quitim e mesmo ali não terás descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vede a terra dos caldeus, povo que ainda não era povo; a Assíria a fundou para os que moravam no deserto; levantaram as suas fortalezas e edificaram os seus paços, mas já está arruinada de todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uivai, navios de Társis, porque é destruída a vossa força.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucederá, naquele dia, que Tiro será posta em esquecimento por setenta anos, conforme os dias de um rei; mas, no fim de setenta anos, Tiro será como a canção de uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toma a harpa, rodeia a cidade, ó prostituta entregue ao esquecimento; toca bem, canta e repete a ária, para que haja memória de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque será no fim de setenta anos que o SENHOR visitará a Tiro, e ela tornará à sua ganância de prostituta e terá comércio com todos os reinos que há sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E será consagrado ao SENHOR o seu comércio e a sua ganância de prostituta; não se entesourará, nem se fechará; mas o seu comércio será para os que habitam perante o SENHOR, para que comam suficientemente e tenham vestes duráveis.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que o SENHOR esvazia a terra, e a desola, e transtorna a sua superfície, e dispersa os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o que suceder ao povo sucederá ao sacerdote; ao servo, como ao seu senhor; à serva, como à sua senhora; ao comprador, como ao vendedor; ao que empresta, como ao que toma emprestado; ao que dá usura, como ao que paga usura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De todo se esvaziará a terra e de todo será saqueada, porque o SENHOR pronunciou esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra pranteia e se murcha; o mundo enfraquece e se murcha; enfraquecem os mais altos do povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a terra está contaminada por causa dos seus moradores, porquanto transgridem as leis, mudam os estatutos e quebram a aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, a maldição consome a terra, e os que habitam nela serão desolados; por isso, serão queimados os moradores da terra, e poucos homens restarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pranteia o mosto, e enfraquece a vide; e suspirarão todos os alegres de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cessou o folguedo dos tamboris, acabou o ruído dos que pulam de prazer, e descansou a alegria da harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com canções não beberão vinho; a bebida forte será amarga para os que a beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Demolida está a cidade vazia, todas as casas fecharam, ninguém já pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há lastimoso clamor nas ruas por causa do vinho; toda a alegria se escureceu, desterrou-se o gozo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na cidade, só ficou a desolação, e, com estalidos, se quebra a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque será no interior da terra, no meio destes povos, como a sacudidura da oliveira e como os rabiscos, quando está acabada a vindima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes alçarão a sua voz e cantarão com alegria; por causa da glória do SENHOR clamarão desde o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, glorificai ao SENHOR nos vales e nas ilhas do mar, ao nome do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos confins da terra ouvimos cantar: glória ao Justo; mas eu digo: emagreço, emagreço, ai de mim! Os pérfidos tratam perfidamente; sim, os pérfidos tratam perfidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O temor, e a cova, e o laço vêm sobre ti, ó morador da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E será que aquele que fugir da voz do temor cairá na cova, e o que subir da cova, o laço o prenderá; porque as janelas do alto se abriram, e os fundamentos da terra tremem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De todo será quebrantada a terra, de todo se romperá e de todo se moverá a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De todo vacilará a terra como o ébrio e será movida e removida como a choça de noite; e a sua transgressão se agravará sobre ela, e cairá e nunca mais se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E será que, naquele dia, o SENHOR visitará os exércitos do alto na altura e os reis da terra, sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E serão amontoados como presos em uma masmorra, e serão encerrados em um cárcere, e serão visitados depois de muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a lua se envergonhará, e o sol se confundirá quando o SENHOR dos Exércitos reinar no monte Sião e em Jerusalém; e, então, perante os seus anciãos haverá glória.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR, tu és o meu Deus; exaltar-te-ei e louvarei o teu nome, porque fizeste maravilhas; os teus conselhos antigos são verdade e firmeza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque da cidade fizeste um montão de pedras, e da cidade forte, uma ruína, e do paço dos estranhos, que não seja mais cidade e jamais se torne a edificar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que te glorificará um povo poderoso, e a cidade das nações formidáveis te temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque foste a fortaleza do pobre e a fortaleza do necessitado na sua angústia; refúgio contra a tempestade e sombra contra o calor; porque o sopro dos opressores é como a tempestade contra o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o calor em lugar seco, tu abaterás o ímpeto dos estranhos; como se abranda o calor pela sombra da espessa nuvem, assim o cântico dos tiranos será humilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR dos Exércitos dará, neste monte, a todos os povos uma festa com animais gordos, uma festa com vinhos puros, com tutanos gordos e com vinhos puros, bem purificados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E destruirá, neste monte, a máscara do rosto com que todos os povos andam cobertos e o véu com que todas as nações se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aniquilará a morte para sempre, e assim enxugará o Senhor JEOVÁ as lágrimas de todos os rostos, e tirará o opróbrio do seu povo de toda a terra; porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, naquele dia, se dirá: Eis que este é o nosso Deus, a quem aguardávamos, e ele nos salvará; este é o SENHOR, a quem aguardávamos; na sua salvação, exultaremos e nos alegraremos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a mão do SENHOR descansará neste monte; mas Moabe será trilhado debaixo dele, como se trilha a palha no monturo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Moabe estenderá as mãos por entre eles, como as estende o nadador para nadar; mas o SENHOR abaterá a sua altivez, apesar da perícia das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E abaixará as altas fortalezas dos teus muros e abatê-las-á, e derribá-las-á por terra, até ao pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, se entoará este cântico na terra de Judá: Uma forte cidade temos, a quem Deus pôs a salvação por muros e antemuros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abri as portas, para que entre nela a nação justa, que observa a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu conservarás em paz aquele cuja mente está firme em ti; porque ele confia em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiai no SENHOR perpetuamente; porque o SENHOR Deus é uma rocha eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque ele abate os que habitam em lugares sublimes, e a cidade exaltada humilhará até ao chão, e a derribará até ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O pé a pisará: os pés dos aflitos e os passos dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O caminho do justo é todo plano; tu retamente pesas o andar do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até no caminho dos teus juízos, SENHOR, te esperamos; no teu nome e na tua memória está o desejo da nossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com minha alma te desejei de noite e, com o meu espírito, que está dentro de mim, madrugarei a buscar-te; porque, havendo os teus juízos na terra, os moradores do mundo aprendem justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que se mostre favor ao ímpio, nem por isso aprende a justiça; até na terra da retidão, ele pratica a iniquidade e não atenta para a majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>SENHOR, a tua mão está exaltada, mas nem por isso a veem; vê-la-ão, porém confundir-se-ão por causa do zelo que tens do teu povo; e o fogo consumirá os teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>SENHOR, tu nos darás a paz, porque tu és o que fizeste em nós todas as nossas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, Deus nosso, outros senhores têm tido domínio sobre nós; mas, por ti só, nos lembramos do teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Morrendo eles, não tornarão a viver; falecendo, não ressuscitarão; por isso, os visitaste, e destruíste, e apagaste toda a sua memória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu, SENHOR, aumentaste esta gente, tu aumentaste esta gente, fizeste-te glorioso; mas longe os lançaste, para todos os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, no aperto, te visitaram; vindo sobre eles a tua correção, derramaram a sua oração secreta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como a mulher grávida, quando está próxima a sua hora, tem dores de parto e dá gritos nas suas dores, assim fomos nós por causa da tua face, ó SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bem concebemos nós e tivemos dores de parto, mas isso não foi senão vento; livramento não trouxemos à terra, nem caíram os moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os teus mortos viverão, os teus mortos ressuscitarão; despertai e exultai, vós que habitais no pó, porque o teu orvalho, ó Deus, será como o orvalho das ervas, e a terra lançará de si os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vai, pois, povo meu, entra nos teus quartos e fecha as tuas portas sobre ti; esconde-te só por um momento, até que passe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque eis que o SENHOR sairá do seu lugar para castigar os moradores da terra, por causa da sua iniquidade; e a terra descobrirá o seu sangue e não encobrirá mais aqueles que foram mortos.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará com a sua dura espada, grande e forte, o leviatã, a serpente veloz, e o leviatã, a serpente tortuosa, e matará o dragão que está no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, haverá uma vinha de vinho tinto; cantai-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o SENHOR, a guardo e, a cada momento, a regarei; para que ninguém lhe faça dano, de noite e de dia a guardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não há indignação em mim; quem me poria sarças e espinheiros diante de mim na guerra? Eu iria contra eles e juntamente os queimaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou que se apodere da minha força e faça paz comigo; sim, que faça paz comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dias virão em que Jacó lançará raízes, e florescerá e brotará Israel, e encherão de fruto a face do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, feriu-o ele como feriu aos que o feriram? Ou matou-o ele assim como matou aos que por ele foram mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com medida contendeste com ela quando a rejeitaste; ele a tirou com o seu vento forte, no tempo do vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, se expiará a iniquidade de Jacó, e este será todo o fruto de se haver tirado o seu pecado; quando ele fizer a todas as pedras do altar como pedras de cal feitas em pedaços, os bosques e as imagens do sol não poderão ficar em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a cidade forte está solitária, uma habitação rejeitada e abandonada como um deserto; ali, pastarão os bezerros, e ali se deitarão, e devorarão os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os seus ramos se secarem, serão quebrados; vindo as mulheres, os acenderão, porque este povo não é povo de entendimento; por isso, aquele que o fez não se compadecerá dele e aquele que o formou não lhe mostrará nenhum favor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E será, naquele dia, que o SENHOR padejará o seu fruto desde as correntes do rio até o rio do Egito; e vós, ó filhos de Israel, sereis colhidos um a um.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E será, naquele dia, que se tocará uma grande trombeta, e os que andavam perdidos pela terra da Assíria e os que foram desterrados para a terra do Egito tornarão a vir e adorarão ao SENHOR no monte santo, em Jerusalém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da coroa de soberba dos bêbados de Efraim, cujo glorioso ornamento é como a flor que cai, que está sobre a cabeça do fértil vale dos vencidos do vinho!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que o Senhor mandará um homem valente e poderoso; como uma queda de saraiva, uma tormenta de destruição e como uma tempestade de impetuosas águas que trasbordam, violentamente a derribará por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A coroa de soberba dos bêbados de Efraim será pisada aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a flor caída do seu glorioso ornamento que está sobre a cabeça do fértil vale será como o figo antes do verão, que, vendo-o alguém e tendo-o ainda na mão, o engole.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR dos Exércitos será por coroa gloriosa e por grinalda formosa para os restantes de seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e será espírito de juízo para o que se assenta a julgar e por fortaleza para os que fazem recuar a peleja até à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas também estes erram por causa do vinho e com a bebida forte se desencaminham; até o sacerdote e o profeta erram por causa da bebida forte; são absorvidos do vinho, desencaminham-se por causa da bebida forte, andam errados na visão e tropeçam no juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque todas as suas mesas estão cheias de vômitos e de imundícia; não há nenhum lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A quem, pois, se ensinaria a ciência? E a quem se daria a entender o que se ouviu? Ao desmamado e ao arrancado dos seios?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque é mandamento sobre mandamento, mandamento e mais mandamento, regra sobre regra, regra e mais regra: um pouco aqui, um pouco ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que, por lábios estranhos e por outra língua, falará a este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ao qual disse: Este é o descanso, dai descanso ao cansado; e este é o refrigério; mas não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, pois, a palavra do SENHOR lhes será mandamento sobre mandamento, mandamento e mais mandamento, regra sobre regra, regra e mais regra: um pouco aqui, um pouco ali; para que vão, e caiam para trás, e se quebrantem, e se enlacem, e sejam presos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvi, pois, a palavra do SENHOR, homens escarnecedores que dominais este povo que está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto dizeis: Fizemos concerto com a morte e com o inferno fizemos aliança; quando passar o dilúvio do açoite, não chegará a nós, porque pusemos a mentira por nosso refúgio e debaixo da falsidade nos escondemos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor JEOVÁ: Eis que eu assentei em Sião uma pedra, uma pedra já provada, pedra preciosa de esquina, que está bem firme e fundada; aquele que crer não se apresse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E regrarei o juízo pela linha e a justiça, pelo prumo, e a saraiva varrerá o refúgio da mentira, e as águas cobrirão o esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o vosso concerto com a morte se anulará; e a vossa aliança com o inferno não subsistirá; e, quando o dilúvio do açoite passar, então, sereis oprimidos por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desde que comece a passar, vos arrebatará, porque todas as manhãs passará e todos os dias e todas as noites; e será que somente o ouvir tal notícia causará grande turbação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque a cama será tão curta, que ninguém se poderá estender nela; e o cobertor, tão estreito, que ninguém se poderá cobrir com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o SENHOR se levantará, como no monte de Perazim, e se irará, como no vale de Gibeão, para fazer a sua obra, a sua estranha obra, e para executar o seu ato, o seu estranho ato.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, pois, não mais escarneçais, para que vossas ligaduras se não façam mais fortes; porque já ouvi o Senhor JEOVÁ dos Exércitos falar de uma destruição, e esta já está determinada sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Inclinai os ouvidos e ouvi a minha voz; atendei bem e ouvi o meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porventura, lavra todo o dia o lavrador, para semear? Ou abre e esterroa todo o dia a sua terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não é, antes, assim: quando já tem gradado a sua superfície, então, espalha nela ervilhaca, e semeia cominhos; ou lança nela do melhor trigo, ou cevada escolhida, ou centeio, cada qual no seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O seu Deus o ensina e o instrui acerca do que há de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque a ervilhaca não se trilha com instrumento de trilhar, nem sobre os cominhos passa roda de carro; mas, com uma vara, se sacode a ervilhaca e os cominhos, com um pedaço de pau.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O trigo é esmiuçado, mas não se trilha continuamente, nem se esmiúça com as rodas do seu carro, nem se quebra com os seus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Até isto procede do SENHOR dos Exércitos, porque é maravilhoso em conselho e grande em obra.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de Ariel, da cidade de Ariel, em que Davi assentou o seu arraial! Acrescentai ano a ano, e sucedam-se as festas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, porei a Ariel em aperto, e haverá pranto e tristeza; e ela será para mim como Ariel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque te cercarei com o meu arraial, e te sitiarei com baluartes, e levantarei trincheiras contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, serás abatida, falarás de debaixo da terra, e a tua fala desde o pó sairá fraca, e será a tua voz debaixo da terra como a de um feiticeiro, e a tua fala assobiará desde o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a multidão dos teus inimigos será como o pó miúdo, e a multidão dos tiranos, como a pragana que passa; em um momento repentino, isso acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do SENHOR dos Exércitos serás visitada com trovões, e com terremotos, e grande ruído, e com tufão de vento, e tempestade, e labareda de fogo consumidor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E como o sonho e uma visão da noite será a multidão de todas as nações que hão de pelejar contra Ariel, como também todos os que pelejarem contra ela e contra os seus muros e a puserem em aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será também como o faminto que sonha que está comendo, mas, acordando, sente a sua alma vazia; ou como o sequioso que sonha que está bebendo, mas, acordando, eis que ainda desfalecido se acha, e a sua alma, com sede; assim será toda a multidão das nações que pelejarem contra o monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tardai, e maravilhai-vos, e folgai, e clamai; bêbados estão, mas não de vinho; andam titubeando, mas não de bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o SENHOR derramou sobre vós um espírito de profundo sono e fechou os vossos olhos, os profetas; e vendou os vossos líderes, os videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que toda visão vos é como as palavras de um livro selado que se dá ao que sabe ler, dizendo: Ora, lê isto; e ele dirá: Não posso, porque está selado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou dá-se o livro ao que não sabe ler, dizendo: Ora, lê isto; e ele dirá: Não sei ler.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o Senhor disse: Pois que este povo se aproxima de mim e, com a boca e com os lábios, me honra, mas o seu coração se afasta para longe de mim, e o seu temor para comigo consiste só em mandamentos de homens, em que foi instruído;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>eis que continuarei a fazer uma obra maravilhosa no meio deste povo; uma obra maravilhosa e um assombro, porque a sabedoria dos seus sábios perecerá, e o entendimento dos seus prudentes se esconderá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai dos que querem esconder profundamente o seu propósito do SENHOR! Fazem as suas obras às escuras e dizem: Quem nos vê? E quem nos conhece?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vós tudo perverteis, como se o oleiro fosse ao barro, e a obra dissesse do seu artífice: Não me fez; e o vaso formado dissesse do seu oleiro: Nada sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura, não se converterá o Líbano, em um breve momento, em campo fértil? E o campo fértil não se reputará por um bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, naquele dia, os surdos ouvirão as palavras do livro, e, dentre a escuridão e dentre as trevas, as verão os olhos dos cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os mansos terão regozijo sobre regozijo no SENHOR; e os necessitados entre os homens se alegrarão no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o tirano é reduzido a nada, e se consome o escarnecedor, e todos os que se dão a iniquidade são desarraigados,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os que fazem culpado ao homem em uma causa, os que armam laços ao que repreende na porta e os que põem de parte o justo, sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, que remiu a Abraão, acerca da casa de Jacó: Jacó não será, agora, envergonhado, nem, agora, se descorará a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando vir a seus filhos a obra das minhas mãos, no meio dele, santificarão o meu nome, e santificarão o Santo de Jacó, e temerão ao Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os errados de espírito virão a ter entendimento, e os murmuradores aprenderão doutrina.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos filhos rebeldes, diz o SENHOR, que tomaram conselho, mas não de mim! E que se cobriram com uma cobertura, mas não do meu Espírito, para acrescentarem pecado a pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que descem ao Egito, sem perguntarem à minha boca, para se fortificarem com a força de Faraó e para confiarem na sombra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque a força de Faraó se vos tornará em vergonha, e a confiança na sombra do Egito, em confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque os seus príncipes estão em Zoã, e os seus embaixadores chegaram a Hanes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles se envergonharão de um povo que de nada lhe servirá, nem de ajuda, nem de proveito; antes, de vergonha e de opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Peso dos animais do Sul. Para a terra de aflição e de angústia (donde vem a leoa, o leão, o basilisco e a áspide ardente voadora) levarão às costas de jumentinhos as suas fazendas, e sobre as corcovas de camelos, os seus tesouros a um povo que de nada lhes aproveitará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o Egito os ajudará em vão e para nenhum fim; pelo que clamei acerca disto: No estarem quietos, estará a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vai, pois, agora, escreve isto em uma tábua perante eles e aponta-o em um livro; para que fique escrito para o tempo vindouro, para sempre e perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque povo rebelde é este, filhos mentirosos, filhos que não querem ouvir a lei do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que dizem aos videntes: Não vejais; e aos profetas: Não profetizeis para nós o que é reto; dizei-nos coisas aprazíveis e tende para nós enganadoras lisonjas;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desviai-vos do caminho, apartai-vos da vereda; fazei que deixe de estar o Santo de Israel perante nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo que assim diz o Santo de Israel: Visto que rejeitais esta palavra, e confiais na opressão e na perversidade, e sobre isso vos estribais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por isso, esta maldade vos será como a parede fendida, que já forma barriga desde o mais alto sítio, e cuja queda virá subitamente, em um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele o quebrará como se quebra o vaso do oleiro e, quebrando-o, não se compadecerá; não se achará entre os seus pedaços um que sirva para tomar fogo do lar ou tirar água da poça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Senhor JEOVÁ, o Santo de Israel: Em vos converterdes e em repousardes, estaria a vossa salvação; no sossego e na confiança, estaria a vossa força, mas não a quisestes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas dizeis: Não; antes, sobre cavalos fugiremos; portanto, fugireis; e: Sobre cavalos ligeiros cavalgaremos; por isso, os vossos perseguidores serão ligeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil homens fugirão ao grito de um e, ao grito de cinco, todos vós fugireis, até que sejais deixados como o mastro no cume do monte e como a bandeira no outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, o SENHOR esperará para ter misericórdia de vós; e, por isso, será exalçado para se compadecer de vós, porque o SENHOR é um Deus de equidade. Bem-aventurados todos os que nele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o povo habitará em Sião, em Jerusalém; não chorarás mais; certamente, se compadecerá de ti, à voz do teu clamor; e, ouvindo-a, te responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem vos dará o Senhor pão de angústia e água de aperto, mas os teus instruidores nunca mais fugirão de ti, como voando com asas; antes, os teus olhos verão a todos os teus mestres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os teus ouvidos ouvirão a palavra que está por detrás de ti, dizendo: Este é o caminho; andai nele, sem vos desviardes nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E terás por contaminadas as coberturas das tuas esculturas de prata e a coberta das tuas esculturas fundidas de ouro; e as lançarás fora como um pano imundo e dirás a cada uma delas: Fora daqui!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, te dará chuva sobre a semente com que semeares a terra, como também pão da novidade da terra; e esta será fértil e cheia; naquele dia, o teu gado pastará em lugares largos de pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os bois e os jumentinhos que lavram a terra comerão grão puro, que for padejado com a pá e cirandado com a ciranda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E haverá, em todo monte alto e em todo outeiro elevado, ribeiros e correntes de águas, no dia da grande matança, quando caírem as torres.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E será a luz da lua como a luz do sol, e a luz do sol, sete vezes maior, como a luz de sete dias, no dia em que o SENHOR ligar a quebradura do seu povo e curar a chaga da sua ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que o nome do SENHOR vem de longe ardendo na sua ira e lançando espessa fumaça; os seus lábios estão cheios de indignação, e a sua língua é como um fogo consumidor;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e a sua respiração é como o ribeiro trasbordando, que chega até ao pescoço, para peneirar as nações com peneira de vaidade; e um freio de fazer errar estará nas queixadas dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um cântico haverá entre vós, como na noite em que se celebra uma festa santa; e alegria de coração, como a daquela que sai tocando pífano, para vir ao monte do SENHOR, à Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o SENHOR fará ouvir a glória da sua voz e fará ver o abaixamento do seu braço, com indignação de ira, e a labareda do seu fogo consumidor, e raios, e dilúvio, e pedra de saraiva.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque, com a voz do SENHOR, será desfeita em pedaços a Assíria, que feriu com a vara.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, a cada pancada do bordão do juízo que o SENHOR der, haverá tamboris e harpas; e, com combates de agitação, combaterá contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque uma fogueira está preparada desde ontem, sim, está preparada para o rei; ele a fez profunda e larga; a sua pilha é fogo e tem muita lenha; o assopro do SENHOR como torrente de enxofre a acenderá.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que descem ao Egito a buscar socorro e se estribam em cavalos! Têm confiança em carros, porque são muitos, e nos cavaleiros, porque são poderosíssimos; e não atentam para o Santo de Israel e não buscam ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todavia, também ele é sábio, e fará vir o mal, e não retirará as suas palavras; ele se levantará contra a casa dos malfeitores e contra a ajuda dos que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os egípcios são homens e não Deus; e os seus cavalos, carne e não espírito; e, quando o SENHOR estender a mão, todos cairão por terra, tanto o auxiliador como o ajudado, e todos juntamente serão consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim me disse o SENHOR: Como o leão e o filhote do leão rugem sobre a sua presa, ainda que se convoque contra eles uma multidão de pastores, e não se espantam das suas vozes, nem se abatem pela sua multidão, assim o SENHOR dos Exércitos descerá para pelejar pelo monte Sião e pelo seu outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como as aves voam, assim o SENHOR dos Exércitos amparará a Jerusalém; ele a amparará, e a livrará, e, passando, a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Convertei-vos, pois, àquele contra quem os filhos de Israel se rebelaram tão profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, naquele dia, cada um lançará fora os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que fabricaram as vossas mãos para pecardes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a Assíria cairá pela espada e não por varão; e a espada, não de homem, a consumirá; e fugirá perante a espada, e os seus jovens serão derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, de medo, passará a sua rocha de refúgio, e os seus príncipes desertarão a bandeira, diz o SENHOR, cujo fogo está em Sião e cuja fornalha, em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Reinará um rei com justiça, e dominarão os príncipes segundo o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E será aquele varão como um esconderijo contra o vento, e como um refúgio contra a tempestade, e como ribeiros de águas em lugares secos, e como a sombra de uma grande rocha em terra sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os olhos dos que veem não olharão para trás; e os ouvidos dos que ouvem estarão atentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o coração dos imprudentes entenderá a sabedoria; e a língua dos gagos estará pronta para falar distintamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao louco nunca mais se chamará nobre; e do avarento nunca mais se dirá que é generoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o louco fala loucamente, e o seu coração pratica a iniquidade, para usar de hipocrisia, e para proferir erros contra o SENHOR, e para deixar vazia a alma do faminto, e para fazer com que o sedento venha a ter falta de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também todos os instrumentos do avarento são maus; ele maquina invenções malignas, para destruir os mansos com palavras falsas, mesmo quando o pobre chega a falar retamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o nobre projeta coisas nobres e, pela nobreza, está em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantai-vos, mulheres que estais em repouso, e ouvi a minha voz; e vós, filhas que estais tão seguras, inclinai os ouvidos às minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque daqui a um ano e dias vireis a ser turbadas, ó mulheres que estais tão seguras; porque a vindima se acabará, e a colheita não virá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremei, mulheres que estais em repouso, e turbai-vos, vós que estais tão seguras; despi-vos, e ponde-vos nuas, e cingi com panos de saco os vossos lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Feri os peitos sobre os campos desejáveis e sobre as vides frutuosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sobre a terra do meu povo virão espinheiros e sarças, como também sobre todas as casas de alegria, na cidade que anda pulando de prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o palácio será abandonado, o ruído da cidade cessará; Ofel e as torres da guarda servirão de cavernas eternamente, para alegria dos jumentos monteses e para pasto dos gados,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que se derrame sobre nós o Espírito lá do alto; então, o deserto se tornará em campo fértil, e o campo fértil será reputado por um bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o juízo habitará no deserto, e a justiça morará no campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o efeito da justiça será paz, e a operação da justiça, repouso e segurança, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o meu povo habitará em morada de paz, e em moradas bem seguras, e em lugares quietos de descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ainda que caia saraiva, e caia o bosque, e a cidade seja inteiramente abatida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem-aventurados vós, que semeais sobre todas as águas e que dais liberdade ao pé do boi e do jumento.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de ti despojador que não foste despojado e que ages perfidamente contra os que não agiram perfidamente contra ti! Acabando tu de despojar, serás despojado; e, acabando tu de tratar perfidamente, perfidamente te tratarão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>SENHOR, tem misericórdia de nós! Por ti temos esperado; sê tu o nosso braço cada manhã, como também a nossa salvação em tempos de tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ruído do tumulto, fugirão os povos; à tua exaltação as nações serão dispersas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, ajuntar-se-á o vosso despojo como se apanha o pulgão; como os gafanhotos saltam, ali saltará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR é exalçado, pois habita nas alturas; encheu a Sião de retidão e de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E haverá estabilidade nos teus tempos, abundância de salvação, sabedoria e ciência; e o temor do SENHOR será o seu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que os seus embaixadores estão clamando de fora; e os mensageiros de paz estão chorando amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As estradas estão desoladas, cessam os que passam pelas veredas; ele rompeu a aliança, desprezou as cidades e a homem nenhum estima.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra geme e pranteia, o Líbano se envergonha e se murcha, Sarom se tornou como um deserto, Basã e Carmelo foram sacudidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, me levantarei, diz o SENHOR; agora, me levantarei a mim mesmo; agora, serei exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Concebestes palha, produzireis pragana, e o vosso espírito vos devorará como fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os povos serão como os incêndios de cal, como espinhos cortados arderão no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi, vós os que estais longe, o que tenho feito; e vós que estais vizinhos, conhecei o meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pecadores de Sião se assombraram, o tremor surpreendeu os hipócritas. Quem dentre nós habitará com o fogo consumidor? Quem dentre nós habitará com as labaredas eternas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que anda em justiça e que fala com retidão, que arremessa para longe de si o ganho de opressões, que sacode das suas mãos todo o presente; que tapa os ouvidos para não ouvir falar de sangue e fecha os olhos para não ver o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>este habitará nas alturas; as fortalezas das rochas serão o seu alto refúgio, o seu pão lhe será dado, e as suas águas serão certas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus olhos verão o Rei na sua formosura e verão a terra que está longe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O teu coração considerará em assombro, dizendo: Onde está o escrivão? Onde está o pagador? Onde está o que conta as torres?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não verás mais aquele povo cruel, povo de fala tão profunda, que não se pode perceber, e de língua tão estranha, que não se pode entender.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha para Sião, a cidade das nossas solenidades; os teus olhos verão a Jerusalém, habitação quieta, tenda que não será derribada, cujas estacas nunca serão arrancadas, e das suas cordas nenhuma se quebrará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR ali nos será grandioso, lugar de rios e correntes largas; barco nenhum de remo passará por eles, nem navio grande navegará por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o SENHOR é o nosso Juiz; o SENHOR é o nosso Legislador; o SENHOR é o nosso Rei; ele nos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As tuas cordas estão frouxas; não puderam ter firme o seu mastro, e vela não estenderam; então, a presa de abundantes despojos se repartirá; e até os coxos roubarão a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E morador nenhum dirá: Enfermo estou; porque o povo que habitar nela será absolvido da sua iniquidade.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegai-vos, nações, para ouvir; e vós, povos, escutai; ouça a terra, e a sua plenitude, o mundo e tudo quanto produz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a indignação do SENHOR está sobre todas as nações, e o seu furor sobre todo o exército delas; ele as destruiu totalmente, entregou-as à matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os mortos serão arremessados, e do seu corpo subirá o mau cheiro; e com o seu sangue os montes se derreterão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todo o exército dos céus se gastará, e os céus se enrolarão como um livro, e todo o seu exército cairá como cai a folha da vide e como cai o figo da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a minha espada se embriagou nos céus; eis que sobre Edom descerá e sobre o povo do meu anátema, para exercer juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada do SENHOR está cheia de sangue, está cheia da gordura de sangue de cordeiros e de bodes, da gordura dos rins de carneiros; porque o SENHOR tem sacrifício em Bozra e grande matança na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os unicórnios descerão com eles, e os bezerros, com os touros; e a sua terra beberá sangue até se fartar, e o seu pó de gordura se encherá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque será o dia da vingança do SENHOR, ano de retribuições, pela luta de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os seus ribeiros se transformarão em pez, e o seu pó, em enxofre, e a sua terra, em pez ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem de noite nem de dia, se apagará; para sempre a sua fumaça subirá; de geração em geração será assolada, e de século em século ninguém passará por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o pelicano e a coruja a possuirão, e o bufo e o corvo habitarão nela, e ele estenderá sobre ela cordel de confusão e nível de vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles chamarão ao reino os seus nobres, mas nenhum haverá, e todos os seus príncipes não serão coisa nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, nos seus palácios, crescerão espinhos, urtigas e cardos nas suas fortalezas; e será uma habitação de dragões e sala para os filhos do avestruz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os cães bravos se encontrarão com os gatos bravos; e o sátiro clamará ao seu companheiro; e os animais noturnos ali pousarão e acharão lugar de repouso para si.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali, se aninhará a mélroa, e porá os seus ovos, e tirará os seus filhotes, e os recolherá debaixo da sua sombra; também ali os abutres se ajuntarão uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscai no livro do SENHOR e lede; nenhuma dessas coisas falhará, nem uma nem outra faltará; porque a sua própria boca o ordenou, e o seu espírito mesmo as ajuntará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque ele mesmo lançou as sortes por eles, e a sua mão lhes repartiu a terra com o cordel; para sempre a possuirão, de geração em geração habitarão nela.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O deserto e os lugares secos se alegrarão com isso; e o ermo exultará e florescerá como a rosa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abundantemente florescerá e também regurgitará de alegria e exultará; a glória do Líbano se lhe deu, bem como a excelência do Carmelo e de Sarom; eles verão a glória do SENHOR, a excelência do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Confortai as mãos fracas e fortalecei os joelhos trementes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizei aos turbados de coração: Esforçai-vos e não temais; eis que o vosso Deus virá com vingança, com recompensa de Deus; ele virá, e vos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, os olhos dos cegos serão abertos, e os ouvidos dos surdos se abrirão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, os coxos saltarão como cervos, e a língua dos mudos cantará, porque águas arrebentarão no deserto, e ribeiros, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a terra seca se transformará em tanques, e a terra sedenta, em mananciais de águas; e nas habitações em que jaziam os chacais haverá erva com canas e juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ali haverá um alto caminho, um caminho que se chamará O Caminho Santo; o imundo não passará por ele, mas será para o povo de Deus; os caminhantes, até mesmo os loucos, não errarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, não haverá leão, nem animal feroz subirá a ele, nem se achará nele; mas os remidos andarão por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os resgatados do SENHOR voltarão e virão a Sião com júbilo; e alegria eterna haverá sobre a sua cabeça; gozo e alegria alcançarão, e deles fugirá a tristeza e o gemido.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, no ano décimo quarto do rei Ezequias, que Senaqueribe, rei da Assíria, subiu contra todas as cidades fortes de Judá e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o rei da Assíria enviou Rabsaqué, desde Laquis a Jerusalém, ao rei Ezequias com um grande exército; e ele parou junto ao cano do tanque mais alto, junto ao caminho do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, saiu a ele Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o chanceler.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Rabsaqué lhes disse: Ora, dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é esta que tu manifestas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem posso eu dizer: teu conselho e poder para a guerra são apenas vãs palavras; em quem, pois, agora, confias, que contra mim te rebelas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que confias naquele bordão de cana quebrada, a saber, no Egito, que, se alguém se apoiar nele, lhe entrará pela mão e lha furará; assim é Faraó, rei do Egito, para com todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se me disseres: No SENHOR, nosso Deus, confiamos, porventura, não é esse aquele cujos altos e cujos altares Ezequias tirou e disse a Judá e a Jerusalém: Perante este altar vos inclinareis?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, pois, dá, agora, reféns ao meu senhor, o rei da Assíria, e dar-te-ei dois mil cavalos, se tu puderes dar cavaleiros para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como, não podendo tu voltar o rosto a um só príncipe dos mínimos servos do meu senhor, confias no Egito, por causa dos carros e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E subi eu, agora, sem o SENHOR contra esta terra, para destruí-la? O SENHOR mesmo me disse: Sobe contra esta terra e destrói-a.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Eliaquim, e Sebna, e Joá a Rabsaqué: Pedimos-te que fales aos teus servos em siríaco, porque bem o entendemos, e não nos fales em judaico, aos ouvidos do povo que está sobre os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Rabsaqué disse: Porventura, mandou-me o meu senhor só ao teu senhor e a ti, para dizer estas palavras? E não, antes, aos homens que estão assentados sobre os muros, para que comam convosco o seu esterco e bebam a sua urina?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rabsaqué, pois, se pôs em pé, e clamou em alta voz em judaico, e disse: Ouvi as palavras do grande rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias, porque não vos poderá livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem tampouco Ezequias vos faça confiar no SENHOR, dizendo: Infalivelmente, nos livrará o SENHOR, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias, porque assim diz o rei da Assíria: Aliai-vos comigo e saí a mim, e coma cada um da sua vide e da sua figueira e beba cada um da água da sua cisterna,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até que eu venha e vos leve para uma terra como a vossa, terra de trigo e de mosto, terra de pão e de vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos engane Ezequias, dizendo: O SENHOR nos livrará. Porventura, os deuses das nações livraram cada um a sua terra das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Porventura, livraram eles a Samaria das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quais são eles, dentre todos os deuses desses países, os que livraram a sua terra das minhas mãos, para que o SENHOR livrasse a Jerusalém das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eles calaram-se e não lhe responderam palavra, porque havia mandado do rei, dizendo: Não lhe respondereis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o chanceler, vieram a Ezequias com as vestes rasgadas e lhe fizeram saber as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, tendo ouvido isso o rei Ezequias, rasgou as suas vestes, e se cobriu de saco de pano grosseiro, e entrou na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o rei enviou a Eliaquim, o mordomo, e a Sebna, o escrivão, e aos anciãos dos sacerdotes, cobertos de sacos de pano grosseiro, a Isaías, filho de Amoz, o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disseram-lhe: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, e de vitupérios, e de blasfêmias, porque chegados são os filhos ao parto, e força não há para os dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, o SENHOR, teu Deus, terá ouvido as palavras de Rabsaqué, a quem enviou o rei da Assíria, seu amo, para afrontar o Deus vivo e para o vituperar com as palavras que o SENHOR, teu Deus, tem ouvido; faze oração pelo resto que ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os servos do rei Ezequias vieram a Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Isaías lhes disse: Assim direis a vosso amo: Assim diz o SENHOR: Não temas à vista das palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria de mim blasfemaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que porei nele um espírito, e ele ouvirá um rumor e voltará para a sua terra; e fá-lo-ei cair morto à espada, na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltou, pois, Rabsaqué e achou o rei da Assíria pelejando contra Libna; porque ouvira que já se havia retirado de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ouviu dizer que Tiraca, rei da Etiópia, tinha saído para lhe fazer guerra. Assim que ouviu isso, enviou mensageiros a Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá, dizendo: Não te engane o teu Deus, em quem confias, dizendo: Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que já tens ouvido o que fizeram os reis da Assíria a todas as terras, destruindo-as totalmente; e escaparias tu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, as livraram os deuses das nações que meus pais destruíram: Gozã, e Harã, e Rezefe, e os filhos de Éden, que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, e o rei de Arpade, e o rei das cidades de Sefarvaim, Hena e Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Recebendo, pois, Ezequias as cartas das mãos dos mensageiros e lendo-as, subiu à Casa do SENHOR; e Ezequias as estendeu perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E orou Ezequias ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, que habitas entre os querubins; tu és o Deus, tu somente, de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina, ó SENHOR, os ouvidos e ouve; abre, SENHOR, os olhos e olha; e ouve todas as palavras de Senaqueribe, as quais ele mandou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Verdade é, SENHOR, que os reis da Assíria assolaram todos os países e suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E lançaram no fogo os seus deuses; porque deuses não eram, senão obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso, os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, nosso Deus, livra-nos das suas mãos, para que todos os reinos da terra conheçam que só tu és o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Quanto ao que me pediste acerca de Senaqueribe, rei da Assíria,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>esta é a palavra que o SENHOR falou a respeito dele: A virgem, a filha de Sião, te despreza e de ti zomba; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A quem afrontaste e de quem blasfemaste? E contra quem alçaste a voz e ergueste os olhos ao alto? Contra o Santo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio de teus servos, afrontaste o Senhor e disseste: Com a multidão dos meus carros subi eu aos cumes dos montes, aos últimos recessos do Líbano; e cortarei os seus altos cedros e as suas faias escolhidas e entrarei no seu cume mais elevado, no bosque do seu campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu cavei e bebi as águas; e, com a planta de meus pés, sequei todos os rios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porventura, não ouviste que já muito antes eu fiz isso e que já desde os dias antigos o tinha pensado? Agora, porém, se cumpre, e eu quis que fosses tu que destruísses as cidades fortes e as reduzisses a montões assolados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, os seus moradores, com as mãos caídas, andaram atemorizados e envergonhados; eram como a erva do campo, e a erva verde, e o feno dos telhados, e o trigo queimado antes do crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas eu conheço o teu assentar, e o teu sair, e o teu entrar, e o teu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por causa da tua raiva contra mim e porque a tua arrogância subiu até aos meus ouvidos, eis que porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio, nos teus lábios e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E isto te será por sinal: este ano se comerá o que espontaneamente nascer e, no segundo ano, o que daí proceder; mas, no terceiro ano, semeai, e segai, e plantai vinhas, e comei os frutos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque o que escapou da casa de Judá e ficou de resto tornará a lançar raízes para baixo e dará fruto para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque de Jerusalém sairá o restante, e, do monte Sião, o que escapou; o zelo do SENHOR dos Exércitos fará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo que assim diz o SENHOR acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma; tampouco virá perante ela com escudo, ou levantará contra ela tranqueira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo caminho por onde vier, por esse voltará; mas nesta cidade não entrará, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque eu ampararei esta cidade, para a livrar, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, saiu o Anjo do SENHOR e feriu, no arraial dos assírios, a cento e oitenta e cinco mil; e, quando se levantaram pela manhã cedo, eis que tudo eram corpos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, Senaqueribe, rei da Assíria, se retirou, e se foi, e voltou, e ficou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E sucedeu que, estando ele prostrado na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o feriram à espada; e eles fugiram para a terra de Ararate; e Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal; e veio a ele Isaías, filho de Amoz, o profeta, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Põe em ordem a tua casa, porque morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, virou Ezequias o rosto para a parede e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse: Ah! SENHOR, lembra-te, peço-te, de que andei diante de ti em verdade e com coração perfeito e fiz o que era reto aos teus olhos. E chorou Ezequias muitíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Isaías, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, teu pai: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas; eis que acrescentarei aos teus dias quinze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E livrar-te-ei das mãos do rei da Assíria, a ti, e a esta cidade; eu defenderei esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E isto te será da parte do SENHOR como sinal de que o SENHOR cumprirá esta palavra que falou:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>eis que farei que a sombra dos graus, que passou com o sol pelos graus do relógio de Acaz, volte dez graus atrás. Assim, recuou o sol dez graus pelos graus que já tinha andado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cântico de Ezequias, rei de Judá, de quando adoeceu e sarou de sua enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse: na tranquilidade de meus dias, ir-me-ei às portas da sepultura; já estou privado do resto de meus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu disse: já não verei mais ao SENHOR na terra dos viventes; jamais verei o homem com os moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O tempo da minha vida se foi e foi removido de mim, como choça de pastor; cortei como tecelão a minha vida; como que do tear me cortará; desde a manhã até à noite, me acabarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sosseguei até à madrugada; como um leão, quebrou todos os meus ossos; desde a manhã até à noite, me acabarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o grou ou a andorinha, assim eu chilreava e gemia como a pomba; alçava os olhos ao alto; ó Senhor, ando oprimido! Fica por meu fiador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que direi? Como mo prometeu, assim o fez; assim, passarei mansamente por todos os meus anos, por causa da amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Senhor, com estas coisas se vive, e em todas elas está a vida do meu espírito; portanto, cura-me e faze-me viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que, para minha paz, eu estive em grande amargura; tu, porém, tão amorosamente abraçaste a minha alma, que não caiu na cova da corrupção, porque lançaste para trás das tuas costas todos os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque não pode louvar-te a sepultura, nem a morte glorificar-te; nem esperarão em tua verdade os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os vivos, os vivos, esses te louvarão, como eu hoje faço; o pai aos filhos fará notória a tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR veio salvar-me; pelo que, tangendo eu meus instrumentos, nós o louvaremos todos os dias de nossa vida na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E dissera Isaías: Tomem uma pasta de figos e a ponham como emplasto sobre a chaga; e sarará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também dissera Ezequias: Qual será o sinal de que hei de subir à Casa do SENHOR?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, enviou Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, cartas e um presente a Ezequias, porque tinha ouvido dizer que havia estado doente e que já tinha convalescido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Ezequias se alegrou com eles e lhes mostrou a casa do seu tesouro, e a prata, e o ouro, e as especiarias, e os melhores unguentos, e toda a sua casa de armas, e tudo quanto se achava nos seus tesouros; coisa nenhuma houve, nem em sua casa, nem em todo o seu domínio, que Ezequias lhes não mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, o profeta Isaías veio ao rei Ezequias e lhe disse: Que foi que aqueles homens disseram e donde vieram a ti? E disse Ezequias: De uma terra remota vieram a mim, da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse ele: Que foi que viram em tua casa? E disse Ezequias: Viram tudo quanto há em minha casa; coisa nenhuma há nos meus tesouros que eu deixasse de lhes mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que virão dias em que tudo quanto houver em tua casa, com o que entesouraram teus pais até ao dia de hoje, será levado para a Babilônia; não ficará coisa alguma, disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E dos teus filhos, que procederem de ti e tu gerares, tomarão, para que sejam eunucos no palácio do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do SENHOR que disseste. Disse mais: Porque haverá paz e verdade em meus dias.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Consolai, consolai o meu povo, diz o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai benignamente a Jerusalém e bradai-lhe que já a sua servidão é acabada, que a sua iniquidade está expiada e que já recebeu em dobro da mão do SENHOR, por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do SENHOR; endireitai no ermo vereda a nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo vale será exaltado, e todo monte e todo outeiro serão abatidos; e o que está torcido se endireitará, e o que é áspero se aplainará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a glória do SENHOR se manifestará, e toda carne juntamente verá que foi a boca do SENHOR que disse isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voz que diz: Clama; e alguém disse: Que hei de clamar? Toda carne é erva, e toda a sua beleza, como as flores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seca-se a erva, e caem as flores, soprando nelas o hálito do SENHOR. Na verdade, o povo é erva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seca-se a erva, e caem as flores, mas a palavra de nosso Deus subsiste eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu, anunciador de boas-novas a Sião, sobe a um monte alto. Tu, anunciador de boas-novas a Jerusalém, levanta a voz fortemente; levanta-a, não temas e dize às cidades de Judá: Eis aqui está o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que o Senhor JEOVÁ virá como o forte, e o seu braço dominará; eis que o seu galardão vem com ele, e o seu salário, diante da sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como pastor, apascentará o seu rebanho; entre os braços, recolherá os cordeirinhos e os levará no seu regaço; as que amamentam, ele as guiará mansamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem mediu com o seu punho as águas, e tomou a medida dos céus aos palmos, e recolheu em uma medida o pó da terra, e pesou os montes e os outeiros em balanças?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem guiou o Espírito do SENHOR? E que conselheiro o ensinou?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com quem tomou conselho, para que lhe desse entendimento, e lhe mostrasse as veredas do juízo, e lhe ensinasse sabedoria, e lhe fizesse notório o caminho da ciência?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que as nações são consideradas por ele como a gota de um balde e como o pó miúdo das balanças; eis que lança por aí as ilhas como a uma coisa pequeníssima.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem todo o Líbano basta para o fogo, nem os seus animais bastam para holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as nações são como nada perante ele; ele considera-as menos do que nada e como uma coisa vã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quem, pois, fareis semelhante a Deus ou com que o comparareis?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O artífice grava a imagem, e o ourives a cobre de ouro e cadeias de prata funde para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O empobrecido, que não pode oferecer tanto, escolhe madeira que não se corrompe; artífice sábio busca, para gravar uma imagem que se não pode mover.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porventura, não sabeis? Porventura, não ouvis? Ou desde o princípio se vos não notificou isso mesmo? Ou não atentastes para os fundamentos da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele é o que está assentado sobre o globo da terra, cujos moradores são para ele como gafanhotos; ele é o que estende os céus como cortina e os desenrola como tenda para neles habitar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o que faz voltar ao nada os príncipes e torna coisa vã os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E não se plantam, nem se semeiam, nem se arraiga na terra o seu tronco cortado; sopra sobre eles, e secam-se; e um tufão, como pragana, os levará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A quem pois me fareis semelhante, para que lhe seja semelhante? — diz o Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levantai ao alto os olhos e vede quem criou estas coisas, quem produz por conta o seu exército, quem a todas chama pelo seu nome; por causa da grandeza das suas forças e pela fortaleza do seu poder, nenhuma faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que, pois, dizes, ó Jacó, e tu falas, ó Israel: O meu caminho está encoberto ao SENHOR, e o meu juízo passa de largo pelo meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sabes, não ouviste que o eterno Deus, o SENHOR, o Criador dos confins da terra, nem se cansa, nem se fatiga? Não há esquadrinhação do seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dá vigor ao cansado e multiplica as forças ao que não tem nenhum vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os jovens se cansarão e se fatigarão, e os jovens certamente cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os que esperam no SENHOR renovarão as suas forças e subirão com asas como águias; correrão e não se cansarão; caminharão e não se fatigarão.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calai-vos perante mim, ó ilhas; povos, renovai as forças e chegai-vos, e então falai; cheguemo-nos juntos a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem suscitou do Oriente o justo e o chamou para o pé de si? Quem deu as nações à sua face e o fez dominar sobre reis? Ele os entregou à sua espada como o pó e como pragana arrebatada do vento, ao seu arco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele persegue-os e passa em paz por uma vereda em que, com os seus pés, nunca tinha caminhado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem operou e fez isso, chamando as gerações desde o princípio? Eu, o SENHOR, o primeiro, e com os últimos, eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As ilhas o viram e temeram; os confins da terra tremeram, aproximaram-se e vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um ao outro ajudou e ao seu companheiro disse: Esforça-te!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o artífice animou o ourives, e o que alisa com o martelo, ao que bate na safra, dizendo da coisa soldada: Boa é. Então, com pregos o firma, para que não venha a mover-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas tu, ó Israel, servo meu, tu Jacó, a quem elegi, semente de Abraão, meu amigo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>tu, a quem tomei desde os confins da terra e te chamei dentre os seus mais excelentes e te disse: tu és o meu servo, a ti te escolhi e não te rejeitei;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não temas, porque eu sou contigo; não te assombres, porque eu sou o teu Deus; eu te esforço, e te ajudo, e te sustento com a destra da minha justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que envergonhados e confundidos serão todos os que se irritaram contra ti; tornar-se-ão nada; e os que contenderem contigo perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Buscá-los-ás, mas não os acharás; e os que pelejarem contigo tornar-se-ão nada, e como coisa que não é nada, os que guerrearem contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, teu Deus, te tomo pela tua mão direita e te digo: não temas, que eu te ajudo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não temas, ó bichinho de Jacó, povozinho de Israel; eu te ajudo, diz o SENHOR, e o teu Redentor é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que te preparei trilho novo, que tem dentes agudos; os montes trilharás e moerás; e os outeiros tornarás como a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu os padejarás, e o vento os levará, e o tufão os espalhará; mas tu te alegrarás no SENHOR e te gloriarás no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os aflitos e necessitados buscam águas, e não as há, e a sua língua se seca de sede; mas eu, o SENHOR, os ouvirei, eu, o Deus de Israel os não desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abrirei rios em lugares altos e fontes, no meio dos vales; tornarei o deserto em tanques de águas e a terra seca, em mananciais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Plantarei no deserto o cedro, e a árvore de sita, e a murta, e a oliveira; conjuntamente, porei no ermo a faia, o olmeiro e o álamo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que todos vejam, e saibam, e considerem, e juntamente entendam que a mão do SENHOR fez isso, e o Santo de Israel o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentai a vossa demanda, diz o SENHOR; trazei as vossas firmes razões, diz o Rei de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tragam e anunciem-nos as coisas que hão de acontecer; anunciai-nos as coisas passadas, para que atentemos para elas e saibamos o fim delas; ou fazei-nos ouvir as coisas futuras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anunciai-nos as coisas que ainda hão de vir, para que saibamos que sois deuses; fazei bem ou fazei mal, para que nos assombremos e, juntamente, o vejamos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que sois menos do que nada, e a vossa obra é menos do que nada; abominação é quem vos escolhe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Suscito a um do Norte, e ele há de vir; desde o nascimento do sol, invocará o meu nome; e virá sobre os magistrados, como sobre o lodo; e, como o oleiro pisa o barro, assim ele os pisará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem anunciou isso desde o princípio, para que o possamos saber; ou em outro tempo, para que digamos: Justo é? Mas não há quem anuncie, nem tampouco quem manifeste, nem tampouco quem ouça as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu sou o que primeiro direi a Sião: Eis que ali estão; e a Jerusalém darei um anunciador de boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando olhei, ninguém havia; nem mesmo entre estes conselheiros algum havia a quem perguntasse ou que me respondesse palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que todos são vaidade; as suas obras não são coisa alguma; as suas imagens de fundição são vento e nada.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis aqui o meu Servo, a quem sustenho, o meu Eleito, em quem se compraz a minha alma; pus o meu Espírito sobre ele; juízo produzirá entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não clamará, não se exaltará, nem fará ouvir a sua voz na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A cana trilhada não quebrará, nem apagará o pavio que fumega; em verdade, produzirá o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não faltará, nem será quebrantado, até que ponha na terra o juízo; e as ilhas aguardarão a sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz Deus, o SENHOR, que criou os céus, e os estendeu, e formou a terra e a tudo quanto produz, que dá a respiração ao povo que nela está e o espírito, aos que andam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, o SENHOR, te chamei em justiça, e te tomarei pela mão, e te guardarei, e te darei por concerto do povo e para luz dos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para abrir os olhos dos cegos, para tirar da prisão os presos e do cárcere, os que jazem em trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o SENHOR; este é o meu nome; a minha glória, pois, a outrem não darei, nem o meu louvor, às imagens de escultura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que as primeiras coisas passaram, e novas coisas eu vos anuncio, e, antes que venham à luz, vo-las faço ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantai ao SENHOR um cântico novo e o seu louvor, desde o fim da terra, vós que navegais pelo mar e tudo quanto há nele; vós, ilhas e seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alcem a voz o deserto e as suas cidades, com as aldeias que Quedar habita; exultem os que habitam nas rochas e clamem do cume dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deem glória ao SENHOR e anunciem o seu louvor nas ilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR, como poderoso, sairá; como homem de guerra, despertará o zelo; clamará, e fará grande ruído, e sujeitará os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por muito tempo, me calei, estive em silêncio e me contive; mas, agora, darei gritos como a que está de parto, e a todos assolarei, e juntamente devorarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os montes e outeiros tornarei em deserto, e toda a sua erva farei secar, e tornarei os rios em ilhas, e as lagoas secarei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E guiarei os cegos por um caminho que nunca conheceram, fá-los-ei caminhar por veredas que não conheceram; tornarei as trevas em luz perante eles e as coisas tortas farei direitas. Essas coisas lhes farei e nunca os desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tornarão atrás e confundir-se-ão de vergonha os que confiam em imagens de escultura e dizem às imagens de fundição: Vós sois nossos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Surdos, ouvi, e vós, cegos, olhai, para que possais ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é cego, senão o meu servo ou surdo como o meu mensageiro, a quem envio? E quem é cego como o galardoado e cego, como o servo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu vês muitas coisas, mas não as guardas; ainda que tenha os ouvidos abertos, nada ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR se agradava dele por amor da sua justiça; engrandeceu-o pela lei e o fez glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas este é um povo roubado e saqueado; todos estão enlaçados em cavernas e escondidos nas casas dos cárceres; são postos por presa, e ninguém há que os livre; por despojo, e ninguém diz: Restitui.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem há entre vós que ouça isso? Que atenda e ouça o que há de ser depois?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem entregou Jacó por despojo e Israel, aos roubadores? Porventura, não foi o SENHOR, aquele contra quem pecaram e nos caminhos do qual não queriam andar, não dando ouvidos à sua lei?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelo que derramou sobre eles a indignação da sua ira e a força da guerra e lhes pôs labaredas em redor, mas nisso não atentaram; e os queimou, mas não puseram nisso o coração.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, agora, assim diz o SENHOR que te criou, ó Jacó, e que te formou, ó Israel: Não temas, porque eu te remi; chamei-te pelo teu nome; tu és meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando passares pelas águas, estarei contigo, e, quando pelos rios, eles não te submergirão; quando passares pelo fogo, não te queimarás, nem a chama arderá em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu sou o SENHOR, teu Deus, o Santo de Israel, o teu Salvador; dei o Egito por teu resgate, a Etiópia e Sebá, por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto foste precioso aos meus olhos, também foste glorificado, e eu te amei, pelo que dei os homens por ti, e os povos, pela tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temas, pois, porque estou contigo; trarei a tua semente desde o Oriente e te ajuntarei desde o Ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Direi ao Norte: Dá; e ao Sul: Não retenhas; trazei meus filhos de longe e minhas filhas das extremidades da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a todos os que são chamados pelo meu nome, e os que criei para minha glória; eu os formei, sim, eu os fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trazei o povo cego, que tem olhos; e os surdos, que têm ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as nações se congreguem, e os povos se reúnam; quem dentre eles pode anunciar isto e fazer-nos ouvir as coisas antigas? Apresentem as suas testemunhas, para que se justifiquem, e para que se ouça, e para que se diga: Verdade é.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós sois as minhas testemunhas, diz o SENHOR, e o meu servo, a quem escolhi; para que o saibas, e me creiais, e entendais que eu sou o mesmo, e que antes de mim deus nenhum se formou, e depois de mim nenhum haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, eu sou o SENHOR, e fora de mim não há Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu anunciei, e eu salvei, e eu o fiz ouvir, e deus estranho não houve entre vós, pois vós sois as minhas testemunhas, diz o SENHOR; eu sou Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda antes que houvesse dia, eu sou; e ninguém há que possa fazer escapar das minhas mãos; operando eu, quem impedirá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR, teu Redentor, o Santo de Israel: Por amor de vós, enviei inimigos contra a Babilônia e a todos farei descer como fugitivos, isto é, os caldeus, nos navios com que se vangloriavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Santo, o Criador de Israel, vosso Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o que preparou no mar um caminho e nas águas impetuosas, uma vereda;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o que trouxe o carro e o cavalo, o exército e a força; eles juntamente se deitaram e nunca se levantarão; estão extintos e como um pavio, se apagaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos lembreis das coisas passadas, nem considereis as antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que farei uma coisa nova, e, agora, sairá à luz; porventura, não a sabereis? Eis que porei um caminho no deserto e rios, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais do campo me servirão, os dragões e os filhos do avestruz; porque porei águas no deserto e rios, no ermo, para dar de beber ao meu povo, ao meu eleito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esse povo que formei para mim, para que me desse louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, tu não me invocaste a mim, ó Jacó, mas te cansaste de mim, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não me trouxeste o gado miúdo dos teus holocaustos, nem me honraste com os teus sacrifícios; não te fiz servir com ofertas, nem te fatiguei com incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não me compraste por dinheiro cana aromática, nem com a gordura dos teus sacrifícios me encheste, mas me deste trabalho com os teus pecados e me cansaste com as tuas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu, eu mesmo, sou o que apaga as tuas transgressões por amor de mim e dos teus pecados me não lembro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Procura lembrar-me; entremos em juízo juntamente; apresenta as tuas razões, para que te possa justificar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Teu primeiro pai pecou, e os teus intérpretes prevaricaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelo que profanarei os maiorais do santuário e farei de Jacó um anátema e de Israel, um opróbrio.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, pois, ouve, ó Jacó, servo meu, e tu, ó Israel, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR que te criou, e te formou desde o ventre, e que te ajudará: Não temas, ó Jacó, servo meu, e tu, Jesurum, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque derramarei água sobre o sedento e rios, sobre a terra seca; derramarei o meu Espírito sobre a tua posteridade e a minha bênção, sobre os teus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E brotarão entre a erva, como salgueiros junto aos ribeiros das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Este dirá: Eu sou do SENHOR; e aquele se chamará do nome de Jacó; e aquele outro escreverá com a mão: Eu sou do SENHOR; e por sobrenome tomará o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Rei de Israel e seu Redentor, o SENHOR dos Exércitos: Eu sou o primeiro e eu sou o último, e fora de mim não há Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quem chamará como eu, e anunciará isso, e o porá em ordem perante mim, desde que ordenei um povo eterno? Este que anuncie as coisas futuras e as que ainda hão de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos assombreis, nem temais; porventura, desde então, não vo-lo fiz ouvir e não vo-lo anunciei? Porque vós sois as minhas testemunhas. Há outro Deus além de mim? Não! Não há outra Rocha que eu conheça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os artífices de imagens de escultura são vaidade, e as suas coisas mais desejáveis são de nenhum préstimo; e suas mesmas testemunhas nada veem, nem entendem, para que eles sejam confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem forma um deus e funde uma imagem de escultura, que é de nenhum préstimo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos os seus seguidores ficarão confundidos, pois os mesmos artífices são dentre os homens; ajuntem-se todos e levantem-se; assombrar-se-ão e serão juntamente confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro faz o machado, e trabalha nas brasas, e o forma com martelos, e o lavra com a força do seu braço; ele tem fome, e a sua força falta, e não bebe água, e desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O carpinteiro estende a régua, e emprega a almagra, e aplaina com o cepilho, e marca com o compasso, e faz o seu deus à semelhança de um homem, segundo a forma de um homem, para ficar em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomou para si cedros, ou toma um cipreste, ou um carvalho e esforça-se contra as árvores do bosque; planta um olmeiro, e a chuva o faz crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, servirão ao homem para queimar; com isso, se aquenta e coze o pão; também faz um deus e se prostra diante dele; fabrica uma imagem de escultura e ajoelha diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Metade queima, com a outra metade come carne; assa-a e farta-se; também se aquenta e diz: Ora, já me aquentei, já vi o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, do resto faz um deus, uma imagem de escultura; ajoelha-se diante dela, e se inclina, e lhe dirige a sua oração, e diz: Livra-me, porquanto tu és o meu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nada sabem, nem entendem; porque se lhe untaram os olhos, para que não vejam, e o coração, para que não entendam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E nenhum deles toma isso a peito, e já não têm conhecimento nem entendimento para dizer: Metade queimei, e cozi pão sobre as suas brasas, e assei sobre elas carne, e a comi; e faria eu do resto uma abominação? Ajoelhar-me-ia eu ao que saiu de uma árvore?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Apascenta-se de cinza; o seu coração enganado o desviou, de maneira que não pode livrar a sua alma, nem dizer: Não há uma mentira na minha mão direita?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lembra-te dessas coisas, ó Jacó, e, tu, Israel, porquanto és meu servo; eu te formei, meu servo és, ó Israel; não me esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desfaço as tuas transgressões como a névoa, e os teus pecados, como a nuvem; torna-te para mim, porque eu te remi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cantai alegres, vós, ó céus, porque o SENHOR fez isso; exultai vós, as partes mais baixas da terra; vós, montes, retumbai com júbilo; também vós, bosques e todas as árvores em vós; porque o SENHOR remiu a Jacó e glorificou-se em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR, teu Redentor, e que te formou desde o ventre: Eu sou o SENHOR que faço todas as coisas, que estendo os céus e espraio a terra por mim mesmo;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que desfaço os sinais dos inventores de mentiras e enlouqueço os adivinhos; que faço tornar atrás os sábios e transtorno a ciência deles;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>sou eu quem confirma a palavra do seu servo e cumpre o conselho dos seus mensageiros; quem diz a Jerusalém: Tu serás habitada, e às cidades de Judá: Sereis reedificadas, e eu levantarei as suas ruínas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quem diz à profundeza: Seca-te, e eu secarei os teus rios;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quem diz de Ciro: É meu pastor e cumprirá tudo o que me apraz; dizendo também a Jerusalém: Sê edificada; e ao templo: Funda-te.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR ao seu ungido, a Ciro, a quem tomo pela sua mão direita, para abater as nações diante de sua face; eu soltarei os lombos dos reis, para abrir diante dele as portas, e as portas não se fecharão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu irei adiante de ti, e endireitarei os caminhos tortos; quebrarei as portas de bronze e despedaçarei os ferrolhos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E te darei os tesouros das escuridades e as riquezas encobertas, para que possas saber que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que te chama pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por amor de meu servo Jacó e de Israel, meu eleito, eu a ti te chamarei pelo teu nome; pus-te o teu sobrenome, ainda que não me conhecesses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou o SENHOR, e não há outro; fora de mim, não há deus; eu te cingirei, ainda que tu me não conheças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que se saiba desde o nascente do sol e desde o poente que fora de mim não há outro; eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu formo a luz e crio as trevas; eu faço a paz e crio o mal; eu, o SENHOR, faço todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Destilai vós, céus, dessas alturas, e as nuvens chovam justiça; abra-se a terra, e produza-se salvação, e a justiça frutifique juntamente; eu, o SENHOR, as criei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que contende com o seu Criador, caco entre outros cacos de barro! Porventura, dirá o barro ao que o formou: Que fazes? Ou a tua obra: Não tens mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai daquele que diz ao pai: Que é o que geras? E à mulher: Que dás tu à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel, aquele que o formou: Perguntai-me as coisas futuras; demandai-me acerca de meus filhos e acerca da obra das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu fiz a terra e criei nela o homem; eu o fiz; as minhas mãos estenderam os céus e a todos os seus exércitos dei as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu o despertei em justiça e todos os seus caminhos endireitarei; ele edificará a minha cidade e soltará os meus cativos não por preço nem por presentes, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR: O trabalho do Egito, e o comércio dos etíopes, e os sabeus, homens de alta estatura, se passarão para ti e serão teus; irão atrás de ti, virão em grilhões e diante de ti se prostrarão; far-te-ão as suas súplicas, dizendo: Deveras Deus está em ti, e nenhum outro deus há mais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Verdadeiramente, tu és o Deus que te ocultas, o Deus de Israel, o Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Envergonhar-se-ão e também se confundirão todos; cairão juntamente na afronta os que fabricam imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Israel é salvo pelo SENHOR, com uma eterna salvação; pelo que não sereis envergonhados, nem confundidos em todas as eternidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR que tem criado os céus, o Deus que formou a terra e a fez; ele a estabeleceu, não a criou vazia, mas a formou para que fosse habitada: Eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não falei em segredo, nem em lugar algum escuro da terra; não disse à descendência de Jacó: Buscai-me em vão; eu sou o SENHOR, que falo a justiça e anuncio coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Congregai-vos e vinde; chegai-vos juntos, vós que escapastes das nações; nada sabem os que conduzem em procissão as suas imagens de escultura, feitas de madeira, e rogam a um deus que não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Anunciai, e chegai-vos, e tomai conselho todos juntos; quem fez ouvir isso desde a antiguidade? Quem, desde então, o anunciou? Porventura, não sou eu, o SENHOR? E não há outro Deus senão eu; Deus justo e Salvador, não há fora de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olhai para mim e sereis salvos, vós, todos os termos da terra; porque eu sou Deus, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por mim mesmo tenho jurado; saiu da minha boca a palavra de justiça e não tornará atrás: que diante de mim se dobrará todo joelho, e por mim jurará toda língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De mim se dirá: Deveras no SENHOR há justiça e força; até ele virão, mas serão envergonhados todos os que se irritarem contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas no SENHOR será justificada e se gloriará toda a descendência de Israel.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Já abatido está Bel, Nebo já se encurvou, os seus ídolos são postos sobre os animais, sobre as bestas; as cargas dos vossos fardos são canseira para as bestas já cansadas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Juntamente se encurvaram e se abateram; não puderam livrar-se da carga, mas a sua alma entrou em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi-me, ó casa de Jacó e todo o resíduo da casa de Israel; vós, a quem trouxe nos braços desde o ventre e levei desde a madre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E até à velhice eu serei o mesmo e ainda até às cãs eu vos trarei; eu o fiz, e eu vos levarei, e eu vos trarei e vos guardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A quem me fareis semelhante, e com quem me igualareis, e me comparareis, para que sejamos semelhantes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gastam o ouro da bolsa e pesam a prata nas balanças; assalariam o ourives, e ele faz um deus, e diante dele se prostram e se inclinam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre os ombros o tomam, o levam e o põem no seu lugar; ali está, do seu lugar não se move; e, se recorrem a ele, resposta nenhuma dá, nem livra ninguém da sua tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrai-vos disso e tende ânimo; reconduzi-o ao coração, ó prevaricadores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrai-vos das coisas passadas desde a antiguidade: que eu sou Deus, e não há outro Deus, não há outro semelhante a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que anuncio o fim desde o princípio e, desde a antiguidade, as coisas que ainda não sucederam; que digo: o meu conselho será firme, e farei toda a minha vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que chamo a ave de rapina desde o Oriente e o homem do meu conselho, desde terras remotas; porque assim o disse, e assim acontecerá; eu o determinei e também o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouvi-me, ó duros de coração, vós que estais longe da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faço chegar a minha justiça, e não estará ao longe, e a minha salvação não tardará; mas estabelecerei em Sião a salvação e em Israel, a minha glória.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desce, e assenta-te no pó, ó virgem filha de Babilônia; assenta-te no chão; já não há trono, ó filha dos caldeus, porque nunca mais serás chamada a tenra, nem a delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma a mó e mói a farinha; descobre a cabeça, descalça os pés, descobre as pernas e passa os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tua vergonha se descobrirá, e ver-se-á o teu opróbrio; tomarei vingança e não farei acepção de homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O nome do nosso Redentor é o SENHOR dos Exércitos, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assenta-te silenciosa e entra nas trevas, ó filha dos caldeus, porque nunca mais serás chamada senhora de reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muito me agastei contra o meu povo, tornei profana a minha herança e os entreguei nas tuas mãos; não usaste com eles de misericórdia e até sobre os velhos fizeste muito pesado o teu jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E dizias: Eu serei senhora para sempre; até agora não tomaste estas coisas em teu coração, nem te lembraste do fim delas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, ouve isto, tu que és dada a delícias, que habitas tão segura, que dizes no teu coração: Eu sou, e fora de mim não há outra; não ficarei viúva, nem conhecerei a perda de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas ambas estas coisas virão sobre ti em um momento, no mesmo dia: perda de filhos e viuvez; em toda a sua força, virão sobre ti, por causa da multidão das tuas feitiçarias, por causa da abundância dos teus muitos encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque confiaste na tua maldade e disseste: Ninguém me pode ver; a tua sabedoria e a tua ciência, isso te fez desviar, e disseste no teu coração: Eu sou, e fora de mim não há outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que sobre ti virá mal de que não saberás a origem, e tal destruição cairá sobre ti, que a não poderás afastar; porque virá sobre ti de repente tão tempestuosa desolação, que a não poderás conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixa-te estar com os teus encantamentos e com a multidão das feitiçarias em que trabalhaste desde a tua mocidade, a ver se podes tirar proveito ou se, porventura, te podes fortificar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cansaste-te na multidão dos teus conselhos; levantem-se, pois, agora, os agoureiros dos céus, os que contemplavam os astros, os prognosticadores das luas novas, e salvem-te do que há de vir sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que serão como a pragana, o fogo os queimará; não poderão salvar a sua vida do poder da labareda; ela não será um braseiro, para se aquentarem, nem fogo, para se assentarem junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim serão para contigo aqueles com quem trabalhaste, os teus negociantes desde a tua mocidade; cada qual irá vagueando pelo seu caminho; ninguém te salvará.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi isto, casa de Jacó, que vos chamais pelo nome de Israel e saístes das águas de Judá, que jurais pelo nome do SENHOR e fazeis menção do Deus de Israel, mas não em verdade nem em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E até da santa cidade tomam o nome e se firmam sobre o Deus de Israel; o SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As primeiras coisas, desde a antiguidade, as anunciei; sim, pronunciou-as a minha boca, e eu as fiz ouvir; apressadamente as fiz, e passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eu sabia que eras duro, e a tua cerviz, um nervo de ferro, e a tua testa, de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, to anunciei desde então e to fiz ouvir antes que acontecesse, para que não dissesses: O meu ídolo fez estas coisas, ou a minha imagem de escultura, ou a minha imagem de fundição as mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já o tens ouvido; olha bem para tudo isto; porventura, não o anunciareis? Desde agora, te faço ouvir coisas novas e ocultas, que nunca conheceste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, são criadas e não desde então, e antes deste dia não as ouviste, para que não digas: Eis que já eu as sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nem tu as ouviste, nem tu as conheceste, nem tampouco desde então foi aberto o teu ouvido, porque eu sabia que procederias muito perfidamente e que eras prevaricador desde o ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por amor do meu nome, retardarei a minha ira e, por amor do meu louvor, me conterei para contigo, para que te não venha a cortar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que te purifiquei, mas não como a prata; provei-te na fornalha da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por amor de mim, por amor de mim, o farei, porque como seria profanado o meu nome? E a minha glória não a darei a outrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dá-me ouvidos, ó Jacó, e tu, ó Israel, a quem chamei; eu sou o mesmo, eu o primeiro, eu também o último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também a minha mão fundou a terra, e a minha destra mediu os céus a palmos; eu os chamarei, e aparecerão juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ajuntai-vos, todos vós, e ouvi: Quem, dentre eles, tem anunciado estas coisas? O SENHOR o amou e executará a sua vontade contra a Babilônia, e o seu braço será contra os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, eu o tenho dito; também já o chamei, e o farei vir, e farei próspero o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegai-vos a mim e ouvi isto: Não falei em segredo desde o princípio; desde o tempo em que aquilo se fez, eu estava ali; e, agora, o Senhor JEOVÁ me enviou o seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o teu Redentor, o Santo de Israel: Eu sou o SENHOR, o teu Deus, que te ensina o que é útil e te guia pelo caminho em que deves andar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ah! Se tivesses dado ouvidos aos meus mandamentos! Então, seria a tua paz como o rio, e a tua justiça, como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também a tua descendência seria como a areia, e os que procedem das tuas entranhas seriam tantos como os grãos da areia da praia; o seu nome nunca seria cortado, nem destruído da minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saí da Babilônia, fugi de entre os caldeus. E anunciai com voz de júbilo, e fazei ouvir isso, e levai-o até ao fim da terra; dizei: O SENHOR remiu a seu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jacó não tinha sede, quando o levava pelos desertos; fez-lhe correr água da rocha; fendendo ele as rochas, as águas manavam delas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os ímpios não têm paz, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi-me, ilhas, e escutai vós, povos de longe! O SENHOR me chamou desde o ventre, desde as entranhas de minha mãe, fez menção do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez a minha boca como uma espada aguda, e, com a sombra da sua mão, me cobriu, e me pôs como uma flecha limpa, e me escondeu na sua aljava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E me disse: Tu és meu servo, e Israel, aquele por quem hei de ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu disse: Debalde tenho trabalhado, inútil e vãmente gastei as minhas forças; todavia, o meu direito está perante o SENHOR, e o meu galardão, perante o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, agora, diz o SENHOR, que me formou desde o ventre para seu servo, que eu lhe torne a trazer Jacó; mas Israel não se deixou ajuntar; contudo, aos olhos do SENHOR, serei glorificado, e o meu Deus será a minha força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse mais: Pouco é que sejas o meu servo, para restaurares as tribos de Jacó e tornares a trazer os guardados de Israel; também te dei para luz dos gentios, para seres a minha salvação até à extremidade da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Redentor de Israel, o seu Santo, à alma desprezada, ao que as nações abominam, ao servo dos que dominam: Os reis o verão e se levantarão; os príncipes diante de ti se inclinarão, por amor do SENHOR, que é fiel, e do Santo de Israel, que te escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: No tempo favorável, te ouvi e, no dia da salvação, te ajudei, e te guardarei, e te darei por concerto do povo, para restaurares a terra e lhe dares em herança as herdades assoladas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para dizeres aos presos: Saí; e aos que estão em trevas: Aparecei. Eles pastarão nos caminhos e, em todos os lugares altos, terão o seu pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca terão fome nem sede, nem a calma nem o sol os afligirão, porque o que se compadece deles os guiará e os levará mansamente aos mananciais das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E farei de todos os meus montes um caminho; e as minhas veredas serão exaltadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que estes virão de longe, e eis que aqueles, do Norte e do Ocidente, e aqueles outros, da terra de Sinim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Exultai, ó céus, e alegra-te tu, terra, e vós, montes, estalai de júbilo, porque o SENHOR consolou o seu povo e dos seus aflitos se compadecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Sião diz: Já me desamparou o SENHOR; o Senhor se esqueceu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pode uma mulher esquecer-se tanto do filho que cria, que se não compadeça dele, do filho do seu ventre? Mas, ainda que esta se esquecesse, eu, todavia, me não esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que, na palma das minhas mãos, te tenho gravado; os teus muros estão continuamente perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus filhos apressadamente virão, mas os teus destruidores e os teus assoladores sairão para fora de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta os olhos ao redor e olha; todos estes que se ajuntam veem a ti; vivo eu, diz o SENHOR, que de todos estes te vestirás, como de um ornamento, e te cingirás deles como noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque, nos teus desertos, e nos teus lugares solitários, e na tua terra destruída, te verás, agora, apertada de moradores, e os que te devoravam se afastarão para longe de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até mesmo os filhos da tua orfandade dirão aos teus ouvidos: Mui estreito é para mim este lugar; aparta-te de mim, para que possa habitar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E dirás no teu coração: Quem me gerou estes? Pois eu estava desfilhada e solitária; entrara em cativeiro e me retirara; quem, então, me criou estes? Eis que eu fui deixada sozinha; e estes onde estavam?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eis que levantarei a mão para as nações e, ante os povos, arvorarei a minha bandeira; então, trarão os teus filhos nos braços, e as tuas filhas serão levadas sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os reis serão os teus aios, e as suas princesas, as tuas amas; diante de ti, se inclinarão com o rosto em terra e lamberão o pó dos teus pés, e saberás que eu sou o SENHOR e que os que confiam em mim não serão confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tirar-se-ia a presa ao valente? Ou os presos justamente escapariam?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR: Por certo que os presos se tirarão ao valente, e a presa do tirano escapará; porque eu contenderei com os que contendem contigo e os teus filhos eu remirei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sustentarei os teus opressores com a sua própria carne, e com o seu próprio sangue se embriagarão, como com mosto; e toda carne saberá que eu sou o SENHOR, o teu Salvador e o teu Redentor, o Forte de Jacó.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Onde está a carta de divórcio de vossa mãe, pela qual eu a repudiei? Ou quem é o meu credor, a quem eu vos tenha vendido? Eis que por vossas maldades fostes vendidos, e por vossas prevaricações vossa mãe foi repudiada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que razão vim eu, e ninguém apareceu? Chamei, e ninguém respondeu? Tanto se encolheu a minha mão, que já não possa remir? Ou não há mais força em mim para livrar? Eis que, com a minha repreensão, faço secar o mar, torno os rios em deserto, até que cheirem mal os seus peixes, pois não têm água e morrem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu visto os céus de negridão e pôr-lhes-ei um pano de saco grosseiro por sua cobertura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor JEOVÁ me deu uma língua erudita, para que eu saiba dizer, a seu tempo, uma boa palavra ao que está cansado. Ele desperta-me todas as manhãs, desperta-me o ouvido para que ouça como aqueles que aprendem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor JEOVÁ me abriu os ouvidos, e eu não fui rebelde; não me retiro para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As costas dou aos que me ferem e a face, aos que me arrancam os cabelos; não escondo a face dos que me afrontam e me cospem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o Senhor JEOVÁ me ajuda, pelo que me não confundo; por isso, pus o rosto como um seixo e sei que não serei confundido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perto está o que me justifica; quem contenderá comigo? Compareçamos juntamente; quem é meu adversário? Chegue-se para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o Senhor JEOVÁ me ajuda; quem há que me condene? Eis que todos eles, como vestes, se envelhecerão, e a traça os comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem há entre vós que tema ao SENHOR e ouça a voz do seu servo? Quando andar em trevas e não tiver luz nenhuma, confie no nome do SENHOR e firme-se sobre o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos vós que acendeis fogo e vos cingis com faíscas, andai entre as labaredas do vosso fogo e entre as faíscas que acendestes; isso vos vem da minha mão, e em tormentos jazereis.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi-me, vós que seguis a justiça, que buscais ao SENHOR; olhai para a rocha de onde fostes cortados e para a caverna do poço de onde fostes cavados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhai para Abraão, vosso pai, e para Sara, que vos deu à luz; porque, sendo ele só, eu o chamei, e o abençoei, e o multipliquei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o SENHOR consolará a Sião, e consolará a todos os seus lugares assolados, e fará o seu deserto como o Éden e a sua solidão, como o jardim do SENHOR; gozo e alegria se acharão nela, ações de graças e voz de melodia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atendei-me, povo meu e nação minha! Inclinai os ouvidos para mim, porque de mim sairá a lei, e o meu juízo se estabelecerá como luz dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perto está a minha justiça, vem saindo a minha salvação, e os meus braços julgarão os povos; as ilhas me aguardarão e no meu braço esperarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantai os olhos para os céus e olhai para a terra de baixo, porque os céus desaparecerão como a fumaça, e a terra se envelhecerá como uma veste, e os seus moradores morrerão como mosquitos; mas a minha salvação durará para sempre, e a minha justiça não será quebrantada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi-me, vós que conheceis a justiça, vós, povo, em cujo coração está a minha lei; não temais o opróbrio dos homens, nem vos turbeis pelas suas injúrias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a traça os roerá como a uma veste, e o bicho os comerá como à lã; mas a minha justiça durará para sempre, e a minha salvação, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta, desperta, veste-te de força, ó braço do SENHOR; desperta como nos dias passados, como nas gerações antigas; não és tu aquele que cortou em pedaços a Raabe e feriu o dragão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não és tu aquele que secou o mar, as águas do grande abismo? E que fez o caminho no fundo do mar, para que passassem os remidos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, voltarão os resgatados do SENHOR e virão a Sião com júbilo, e perpétua alegria haverá sobre a sua cabeça; gozo e alegria alcançarão, a tristeza e o gemido fugirão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, eu sou aquele que vos consola; quem pois és tu, para que temas o homem, que é mortal, ou o filho do homem, que se tornará em feno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E te esqueces do SENHOR, que te criou, que estendeu os céus e fundou a terra, e temes todo o dia o furor do angustiador, quando se prepara para destruir? Onde está o furor daquele que te atribulava?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O exilado cativo depressa será solto e não morrerá na caverna, e o seu pão lhe não faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu sou o SENHOR, teu Deus, que fende o mar, e bramem as suas ondas. SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ponho as minhas palavras na tua boca e te cubro com a sombra da minha mão, para plantar os céus, e para fundar a terra, e para dizer a Sião: Tu és o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desperta, desperta, levanta-te, ó Jerusalém, que bebeste da mão do SENHOR o cálice do seu furor, bebeste e sorveste as fezes do cálice da vacilação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De todos os filhos que teve, nenhum há que a guie mansamente; e, de todos os filhos que criou, nenhum que a tome pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essas duas coisas te aconteceram; quem terá compaixão de ti? A assolação, e o quebrantamento, e a fome, e a espada! Como te consolarei?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Já os teus filhos desmaiaram, jazem nas entradas de todos os caminhos, como o antílope na rede; cheios estão do furor do SENHOR e da repreensão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pelo que, agora, ouve isto, ó opressa e embriagada, mas não de vinho:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o teu Senhor, JEOVÁ, e teu Deus, que pleiteará a causa do seu povo: Eis que eu tomo da tua mão o cálice da vacilação, as fezes do cálice do meu furor; nunca mais dele beberás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas pô-lo-ei nas mãos dos que te entristeceram, que dizem à tua alma: Abaixa-te, para que passemos sobre ti; e tu puseste as costas como chão e como caminho aos viandantes.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desperta, desperta, veste-te da tua fortaleza, ó Sião; veste-te das tuas vestes formosas, ó Jerusalém, cidade santa; porque nunca mais entrará em ti nem incircunciso nem imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacode o pó, levanta-te e assenta-te, ó Jerusalém; solta-te das ataduras de teu pescoço, ó cativa filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Por nada fostes vendidos; também sem dinheiro sereis resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o Senhor JEOVÁ: O meu povo, em tempos passados, desceu ao Egito, para peregrinar lá, e a Assíria sem razão o oprimiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, agora, que tenho eu aqui que fazer, diz o SENHOR, pois o meu povo foi tomado sem nenhuma razão? Os que dominam sobre ele dão uivos, diz o SENHOR; e o meu nome é blasfemado incessantemente todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, o meu povo saberá o meu nome, por esta causa, naquele dia, porque eu mesmo sou o que digo: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quão suaves são sobre os montes os pés do que anuncia as boas-novas, que faz ouvir a paz, que anuncia o bem, que faz ouvir a salvação, que diz a Sião: O teu Deus reina!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis a voz dos teus atalaias! Eles alçam a voz, juntamente exultam, porque olho a olho verão, quando o SENHOR voltar a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Clamai cantando, exultai juntamente, desertos de Jerusalém! Porque o SENHOR consolou o seu povo, remiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR desnudou o seu santo braço perante os olhos de todas as nações; e todos os confins da terra verão a salvação do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Retirai-vos, retirai-vos, saí daí, não toqueis coisa imunda; saí do meio dela, purificai-vos, vós que levais os utensílios do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque não saireis apressadamente, nem vos ireis fugindo, porque o SENHOR irá diante de vós, e o Deus de Israel será a vossa retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que o meu servo operará com prudência; será engrandecido, e elevado, e mui sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como pasmaram muitos à vista dele, pois a sua aparência estava tão desfigurada, mais do que o de outro qualquer, e a sua figura, mais do que a dos outros filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, borrifará muitas nações, e os reis fecharão a boca por causa dele, porque aquilo que não lhes foi anunciado verão, e aquilo que eles não ouviram entenderão.</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem deu crédito à nossa pregação? E a quem se manifestou o braço do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque foi subindo como renovo perante ele e como raiz de uma terra seca; não tinha parecer nem formosura; e, olhando nós para ele, nenhuma beleza víamos, para que o desejássemos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era desprezado e o mais indigno entre os homens, homem de dores, experimentado nos trabalhos e, como um de quem os homens escondiam o rosto, era desprezado, e não fizemos dele caso algum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Verdadeiramente, ele tomou sobre si as nossas enfermidades e as nossas dores levou sobre si; e nós o reputamos por aflito, ferido de Deus e oprimido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele foi ferido pelas nossas transgressões e moído pelas nossas iniquidades; o castigo que nos traz a paz estava sobre ele, e, pelas suas pisaduras, fomos sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós andamos desgarrados como ovelhas; cada um se desviava pelo seu caminho, mas o SENHOR fez cair sobre ele a iniquidade de nós todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido, mas não abriu a boca; como um cordeiro, foi levado ao matadouro e, como a ovelha muda perante os seus tosquiadores, ele não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da opressão e do juízo foi tirado; e quem contará o tempo da sua vida? Porquanto foi cortado da terra dos viventes e pela transgressão do meu povo foi ele atingido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E puseram a sua sepultura com os ímpios e com o rico, na sua morte; porquanto nunca fez injustiça, nem houve engano na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, ao SENHOR agradou o moê-lo, fazendo-o enfermar; quando a sua alma se puser por expiação do pecado, verá a sua posteridade, prolongará os dias, e o bom prazer do SENHOR prosperará na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O trabalho da sua alma ele verá e ficará satisfeito; com o seu conhecimento, o meu servo, o justo, justificará a muitos, porque as iniquidades deles levará sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo que lhe darei a parte de muitos, e, com os poderosos, repartirá ele o despojo; porquanto derramou a sua alma na morte e foi contado com os transgressores; mas ele levou sobre si o pecado de muitos e pelos transgressores intercedeu.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Canta alegremente, ó estéril que não deste à luz! Exulta de prazer com alegre canto e exclama, tu que não tiveste dores de parto! Porque mais são os filhos da solitária do que os filhos da casada, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amplia o lugar da tua tenda, e as cortinas das tuas habitações se estendam; não o impeças; alonga as tuas cordas e firma bem as tuas estacas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque trasbordarás à mão direita e à esquerda; e a tua posteridade possuirá as nações e fará que sejam habitadas as cidades assoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temas, porque não serás envergonhada; e não te envergonhes, porque não serás confundida; antes, te esquecerás da vergonha da tua mocidade e não te lembrarás mais do opróbrio da tua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque o teu Criador é o teu marido; SENHOR dos Exércitos é o seu nome; e o Santo de Israel é o teu Redentor; ele será chamado o Deus de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR te chamou como a uma mulher desamparada e triste de espírito; como a uma mulher da mocidade, que é desprezada, diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por um pequeno momento, te deixei, mas com grande misericórdia te recolherei;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>em grande ira, escondi a face de ti por um momento; mas com benignidade eterna me compadecerei de ti, diz o SENHOR, o teu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque isso será para mim como as águas de Noé; pois jurei que as águas de Noé não inundariam mais a terra; assim jurei que não me irarei mais contra ti, nem te repreenderei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque as montanhas se desviarão e os outeiros tremerão; mas a minha benignidade não se desviará de ti, e o concerto da minha paz não mudará, diz o SENHOR, que se compadece de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó oprimida, arrojada com a tormenta e desconsolada! Eis que eu porei as tuas pedras com todo o ornamento e te fundarei sobre safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E as tuas janelas farei cristalinas e as tuas portas, de rubins, e todos os teus termos, de pedras aprazíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todos os teus filhos serão discípulos do SENHOR; e a paz de teus filhos será abundante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com justiça serás confirmada e estarás longe da opressão, porque já não temerás; e também do espanto, porque não chegará a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que poderão vir a juntar-se, mas não será por mim; quem se ajuntar contra ti, cairá por amor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que eu criei o ferreiro, que assopra as brasas no fogo, que produz a ferramenta para a sua obra; também criei o assolador, para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda ferramenta preparada contra ti não prosperará; e toda língua que se levantar contra ti em juízo, tu a condenarás; esta é a herança dos servos do SENHOR e a sua justiça que vem de mim, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó vós todos os que tendes sede, vinde às águas, e vós que não tendes dinheiro, vinde, comprai e comei; sim, vinde e comprai, sem dinheiro e sem preço, vinho e leite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que gastais o dinheiro naquilo que não é pão? E o produto do vosso trabalho naquilo que não pode satisfazer? Ouvi-me atentamente e comei o que é bom, e a vossa alma se deleite com a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inclinai os ouvidos e vinde a mim; ouvi, e a vossa alma viverá; porque convosco farei um concerto perpétuo, dando-vos as firmes beneficências de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que eu o dei como testemunha aos povos, como príncipe e governador dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que chamarás a uma nação que não conheces, e uma nação que nunca te conheceu correrá para ti, por amor do SENHOR, teu Deus, e do Santo de Israel; porque ele te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscai ao SENHOR enquanto se pode achar, invocai-o enquanto está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deixe o ímpio o seu caminho, e o homem maligno, os seus pensamentos e se converta ao SENHOR, que se compadecerá dele; torne para o nosso Deus, porque grandioso é em perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, nem os vossos caminhos, os meus caminhos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, assim como os céus são mais altos do que a terra, assim são os meus caminhos mais altos do que os vossos caminhos, e os meus pensamentos, mais altos do que os vossos pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, assim como descem a chuva e a neve dos céus e para lá não tornam, mas regam a terra e a fazem produzir, e brotar, e dar semente ao semeador, e pão ao que come,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim será a palavra que sair da minha boca; ela não voltará para mim vazia; antes, fará o que me apraz e prosperará naquilo para que a enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, com alegria, saireis e, em paz, sereis guiados; os montes e os outeiros exclamarão de prazer perante a vossa face, e todas as árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em lugar do espinheiro, crescerá a faia, e, em lugar da sarça, crescerá a murta; isso será para o SENHOR por nome, por sinal eterno, que nunca se apagará.</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Mantende o juízo e fazei justiça, porque a minha salvação está prestes a vir, e a minha justiça, a manifestar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem-aventurado o homem que fizer isso, e o filho do homem que lançar mão disso, que se guarda de profanar o sábado e guarda a sua mão de perpetrar algum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E não fale o filho do estrangeiro que se houver chegado ao SENHOR, dizendo: De todo me apartará o SENHOR do seu povo; nem tampouco diga o eunuco: Eis que eu sou uma árvore seca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR a respeito dos eunucos que guardam os meus sábados, e escolhem aquilo que me agrada, e abraçam o meu concerto:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também lhes darei na minha casa e dentro dos meus muros um lugar e um nome, melhor do que o de filhos e filhas; um nome eterno darei a cada um deles que nunca se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aos filhos dos estrangeiros que se chegarem ao SENHOR, para o servirem e para amarem o nome do SENHOR, sendo deste modo servos seus, todos os que guardarem o sábado, não o profanando, e os que abraçarem o meu concerto,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>também os levarei ao meu santo monte e os festejarei na minha Casa de Oração; os seus holocaustos e os seus sacrifícios serão aceitos no meu altar, porque a minha casa será chamada Casa de Oração para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o Senhor JEOVÁ, que ajunta os dispersos de Israel: Ainda ajuntarei outros aos que já se ajuntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vós todos os animais do campo todas as feras dos bosques, vinde comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos os seus atalaias são cegos, nada sabem; todos são cães mudos, não podem ladrar; andam adormecidos, estão deitados e amam o tosquenejar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E estes cães são gulosos, não se podem fartar; e eles são pastores que nada compreendem; todos eles se tornam para o seu caminho, cada um para a sua ganância, cada um por sua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vinde, dizem eles, traremos vinho e beberemos bebida forte; e o dia de amanhã será como este e ainda maior e mais famoso.</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Perece o justo, e não há quem considere isso em seu coração, e os homens compassivos são retirados, sem que alguém considere que o justo é levado antes do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele entrará em paz; descansarão nas suas camas os que houveram andado na sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas chegai-vos aqui, vós, filhos da agoureira, semente de adultério e de prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De quem fazeis o vosso passatempo? Contra quem escancarais a boca e deitais para fora a língua? Porventura, não sois filhos da transgressão, semente da falsidade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que vos esquentais com os ídolos debaixo de toda árvore verde e sacrificais os filhos nos ribeiros, nas aberturas dos penhascos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas pedras lisas dos ribeiros, está a tua parte; estas, estas são a tua sorte; sobre elas também derramas a tua libação e lhes ofereces ofertas; contentar-me-ia eu com essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre os montes altos e levantados pões a tua cama; e a eles sobes para oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E detrás das portas e das ombreiras pões os teus memoriais; porque a outros, mais do que a mim, te descobres, e sobes, e alargas a tua cama, e fazes concerto com eles; amas a sua cama, onde quer que a vês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vais ao rei com óleo e multiplicas os teus perfumes; envias os teus embaixadores para longe e te abates até aos infernos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na tua comprida viagem, te cansaste; mas não dizes: Não há esperança; o que buscavas achaste; por isso, não adoeces.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas de quem tiveste receio ou temor, para que mentisses e não te lembrasses de mim, nem no teu coração me pusesses? Não é, porventura, porque eu me calo, e isso já desde muito tempo, e me não temes?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu publicarei a tua justiça e as tuas obras, mas não te aproveitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando clamares, livrem-te os teus congregados; mas o vento a todos levará, e a vaidade os arrebatará; mas o que confia em mim possuirá a terra e herdará o meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dir-se-á: Aplainai, aplainai, preparai o caminho; tirai os tropeços do caminho do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Alto e o Sublime, que habita na eternidade e cujo nome é Santo: Em um alto e santo lugar habito e também com o contrito e abatido de espírito, para vivificar o espírito dos abatidos e para vivificar o coração dos contritos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque para sempre não contenderei, nem continuamente me indignarei; porque o espírito perante a minha face se enfraqueceria, e as almas que eu fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela iniquidade da sua avareza, me indignei e os feri; escondi-me e indignei-me; mas, rebeldes, seguiram o caminho do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu vejo os seus caminhos e os sararei; também os guiarei e lhes tornarei a dar consolações e aos seus pranteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu crio os frutos dos lábios: paz, paz, para os que estão longe e para os que estão perto, diz o SENHOR, e eu os sararei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os ímpios são como o mar bravo que se não pode aquietar e cujas águas lançam de si lama e lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os ímpios, diz o meu Deus, não têm paz.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Clama em alta voz, não te detenhas, levanta a voz como a trombeta e anuncia ao meu povo a sua transgressão e à casa de Jacó, os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todavia, me procuram cada dia, tomam prazer em saber os meus caminhos; como um povo que pratica a justiça e não deixa o direito do seu Deus, perguntam-me pelos direitos da justiça, têm prazer em se chegar a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Por que jejuamos nós, e tu não atentas para isso? Por que afligimos a nossa alma, e tu o não sabes? Eis que, no dia em que jejuais, achais o vosso próprio contentamento e requereis todo o vosso trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que, para contendas e debates, jejuais e para dardes punhadas impiamente; não jejueis como hoje, para fazer ouvir a vossa voz no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seria este o jejum que eu escolheria: que o homem um dia aflija a sua alma, que incline a cabeça como o junco e estenda debaixo de si pano de saco grosseiro e cinza? Chamarias tu a isso jejum e dia aprazível ao SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, não é este o jejum que escolhi: que soltes as ligaduras da impiedade, que desfaças as ataduras do jugo, e que deixes livres os quebrantados, e que despedaces todo o jugo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, não é também que repartas o teu pão com o faminto e recolhas em casa os pobres desterrados? E, vendo o nu, o cubras e não te escondas daquele que é da tua carne?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, romperá a tua luz como a alva, e a tua cura apressadamente brotará, e a tua justiça irá adiante da tua face, e a glória do SENHOR será a tua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, clamarás, e o SENHOR te responderá; gritarás, e ele dirá: Eis-me aqui; acontecerá isso se tirares do meio de ti o jugo, o estender do dedo e o falar vaidade;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, se abrires a tua alma ao faminto e fartares a alma aflita, então, a tua luz nascerá nas trevas, e a tua escuridão será como o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR te guiará continuamente, e fartará a tua alma em lugares secos, e fortificará teus ossos; e serás como um jardim regado e como um manancial cujas águas nunca faltam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os que de ti procederem edificarão os lugares antigamente assolados; e levantarás os fundamentos de geração em geração, e chamar-te-ão reparador das roturas e restaurador de veredas para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desviares o teu pé do sábado, de fazer a tua vontade no meu santo dia, e se chamares ao sábado deleitoso e santo dia do SENHOR digno de honra, e se o honrares, não seguindo os teus caminhos, nem pretendendo fazer a tua própria vontade, nem falar as tuas próprias palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, te deleitarás no SENHOR, e te farei cavalgar sobre as alturas da terra e te sustentarei com a herança de Jacó, teu pai; porque a boca do SENHOR o disse.</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que a mão do SENHOR não está encolhida, para que não possa salvar; nem o seu ouvido, agravado, para não poder ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas as vossas iniquidades fazem divisão entre vós e o vosso Deus, e os vossos pecados encobrem o seu rosto de vós, para que vos não ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque as vossas mãos estão contaminadas de sangue, e os vossos dedos, de iniquidade; os vossos lábios falam falsamente, e a vossa língua pronuncia perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém há que clame pela justiça, nem ninguém que compareça em juízo pela verdade; confiam na vaidade e andam falando mentiras; concebem o trabalho e produzem a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chocam ovos de basilisco e tecem teias de aranha; aquele que comer dos ovos deles morrerá; e, apertando-os, sai deles uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas teias não prestam para vestes, nem se poderão cobrir com as suas obras; as suas obras são obras de iniquidade, e obra de violência há nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus pés correm para o mal e se apressam para derramarem o sangue inocente; os seus pensamentos são pensamentos de iniquidade; destruição e quebrantamento há nas suas estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não conhecem o caminho da paz, nem há juízo nos seus passos; as suas veredas tortuosas, as fizeram para si mesmos; todo aquele que anda por elas não tem conhecimento da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, o juízo está longe de nós, e a justiça não nos alcança; esperamos pela luz, e eis que só há trevas; pelo resplendor, mas andamos em escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apalpamos as paredes como cegos; sim, como os que não têm olhos, andamos apalpando; tropeçamos ao meio-dia como nas trevas e nos lugares escuros somos como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos nós bramamos como ursos e continuamente gememos como pombas; esperamos o juízo, e ele não aparece; pela salvação, e ela está longe de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque as nossas transgressões se multiplicaram perante ti, e os nossos pecados testificam contra nós; porque as nossas transgressões estão conosco, e conhecemos as nossas iniquidades;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>como o prevaricar, e o mentir contra o SENHOR, e o retirarmo-nos do nosso Deus, e o falar de opressão e rebelião, e o conceber e expectorar do coração palavras de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que o juízo se tornou atrás, e a justiça se pôs longe, porque a verdade anda tropeçando pelas ruas, e a equidade não pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, a verdade desfalece, e quem se desvia do mal arrisca-se a ser despojado; e o SENHOR o viu, e foi mal aos seus olhos que não houvesse justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E viu que ninguém havia e maravilhou-se de que não houvesse um intercessor; pelo que o seu próprio braço lhe trouxe a salvação, e a sua própria justiça o susteve;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque se revestiu de justiça, como de uma couraça, e pôs o elmo da salvação na sua cabeça, e tomou vestes de vingança por vestidura, e cobriu-se de zelo, como de um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Conforme forem as obras deles, assim será a sua retribuição; furor, aos seus adversários, e recompensa, aos seus inimigos; às ilhas dará ele a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, temerão o nome do SENHOR desde o poente e a sua glória, desde o nascente do sol; vindo o inimigo como uma corrente de águas, o Espírito do SENHOR arvorará contra ele a sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E virá um Redentor a Sião e aos que se desviarem da transgressão em Jacó, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a mim, este é o meu concerto com eles, diz o SENHOR: o meu Espírito, que está sobre ti, e as minhas palavras, que pus na tua boca, não se desviarão da tua boca, nem da boca da tua posteridade, nem da boca da posteridade da tua posteridade, diz o SENHOR, desde agora e para todo o sempre.</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levanta-te, resplandece, porque já vem a tua luz, e a glória do SENHOR vai nascendo sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eis que as trevas cobriram a terra, e a escuridão, os povos; mas sobre ti o SENHOR virá surgindo, e a sua glória se verá sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E as nações caminharão à tua luz, e os reis, ao resplendor que te nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levanta em redor os olhos e vê; todos estes já se ajuntaram e vêm a ti; teus filhos virão de longe, e tuas filhas se criarão ao teu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o verás e serás iluminado, e o teu coração estremecerá e se alargará; porque a abundância do mar se tornará a ti, e as riquezas das nações a ti virão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão de camelos te cobrirá, os dromedários de Midiã e Efa; todos virão de Sabá; ouro e incenso trarão e publicarão os louvores do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as ovelhas de Quedar se congregarão junto a ti, e os carneiros de Nebaiote te servirão; com agrado subirão ao meu altar, e eu glorificarei a casa da minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem são estes que vêm voando como nuvens e como pombas, às suas janelas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certamente, as ilhas me aguardarão, e, primeiro, os navios de Társis, para trazer teus filhos de longe, a sua prata e o seu ouro com eles, na santificação do nome do SENHOR, teu Deus, e do Santo de Israel, porquanto te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos dos estrangeiros edificarão os teus muros, e os seus reis te servirão, porque, no meu furor, te feri, mas, na minha benignidade, tive misericórdia de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as tuas portas estarão abertas de contínuo: nem de dia nem de noite se fecharão, para que tragam a ti as riquezas das nações, e, conduzidos com elas, os seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a nação e o reino que te não servirem perecerão; sim, essas nações de todo serão assoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A glória do Líbano virá a ti; a faia, o pinheiro e o buxo conjuntamente, para ornarem o lugar do meu santuário, e glorificarei o lugar em que assentam os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também virão a ti, inclinando-se, os filhos dos que te oprimiram; e prostrar-se-ão à planta dos teus pés todos os que te desprezaram; e chamar-te-ão a Cidade do SENHOR, a Sião do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez do desprezo e do aborrecimento a que foste votada, de modo que ninguém passava por ti, porei em ti uma excelência perpétua, um gozo de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E mamarás o leite das nações e te alimentarás aos peitos dos reis; e saberás que eu sou o SENHOR, o teu Salvador, e o teu Redentor, e o Possante de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por cobre trarei ouro, e por ferro trarei prata, e, por madeira, bronze, e, por pedras, ferro; e farei pacíficos os teus inspetores e justos, os teus exatores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nunca mais se ouvirá de violência na tua terra, de desolação ou destruição, nos teus termos; mas aos teus muros chamarás salvação, e às tuas portas, louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nunca mais te servirá o sol para luz do dia, nem com o seu resplendor a lua te alumiará; mas o SENHOR será a tua luz perpétua, e o teu Deus, a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca mais se porá o teu sol, nem a tua lua minguará, porque o SENHOR será a tua luz perpétua, e os dias do teu luto findarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todos os do teu povo serão justos, para sempre herdarão a terra; serão renovos por mim plantados, obra das minhas mãos, para que eu seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O menor virá a ser mil, e o mínimo, um povo grandíssimo. Eu, o SENHOR, a seu tempo o farei prontamente.</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito do Senhor JEOVÁ está sobre mim, porque o SENHOR me ungiu para pregar boas-novas aos mansos; enviou-me a restaurar os contritos de coração, a proclamar liberdade aos cativos e a abertura de prisão aos presos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a apregoar o ano aceitável do SENHOR e o dia da vingança do nosso Deus; a consolar todos os tristes;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a ordenar acerca dos tristes de Sião que se lhes dê ornamento por cinza, óleo de gozo por tristeza, veste de louvor por espírito angustiado, a fim de que se chamem árvores de justiça, plantação do SENHOR, para que ele seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E edificarão os lugares antigamente assolados, e restaurarão os de antes destruídos, e renovarão as cidades assoladas, destruídas de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E haverá estrangeiros que apascentarão os vossos rebanhos, e estranhos serão os vossos lavradores e os vossos vinhateiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas vós sereis chamados sacerdotes do SENHOR, e vos chamarão ministros de nosso Deus; comereis das riquezas das nações e na sua glória vos gloriareis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por vossa dupla vergonha e afronta, exultarão pela sua parte; pelo que, na sua terra, possuirão o dobro e terão perpétua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, amo o juízo, e aborreço a iniquidade; eu lhes darei sua recompensa em verdade e farei um concerto eterno com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a sua posteridade será conhecida entre as nações, e os seus descendentes, no meio dos povos; todos quantos os virem os conhecerão como semente bendita do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijar-me-ei muito no SENHOR, a minha alma se alegra no meu Deus, porque me vestiu de vestes de salvação, me cobriu com o manto de justiça, como um noivo que se adorna com atavios e como noiva que se enfeita com as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, como a terra produz os seus renovos, e como o horto faz brotar o que nele se semeia, assim o Senhor JEOVÁ fará brotar a justiça e o louvor para todas as nações.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por amor de Sião, me não calarei e, por amor de Jerusalém, me não aquietarei, até que saia a sua justiça como um resplendor, e a sua salvação, como uma tocha acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E as nações verão a tua justiça, e todos os reis, a tua glória; e chamar-te-ão por um nome novo, que a boca do SENHOR nomeará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E serás uma coroa de glória na mão do SENHOR e um diadema real na mão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nunca mais te chamarão Desamparada, nem a tua terra se denominará jamais Assolada; mas chamar-te-ão Hefzibá; e à tua terra, Beulá, porque o SENHOR se agrada de ti; e com a tua terra o SENHOR se casará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, como o jovem se casa com a donzela, assim teus filhos se casarão contigo; e, como o noivo se alegra com a noiva, assim se alegrará contigo o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ó Jerusalém! Sobre os teus muros pus guardas, que todo o dia e toda a noite se não calarão; ó vós que fazeis menção do SENHOR, não haja silêncio em vós,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>nem estejais em silêncio, até que confirme e até que ponha a Jerusalém por louvor na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jurou o SENHOR pela sua mão direita e pelo braço da sua força: Nunca mais darei o teu trigo por comida aos teus inimigos, nem os estranhos beberão o teu mosto, em que trabalhaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que o ajuntarem o comerão e louvarão ao SENHOR; e os que o colherem beberão nos átrios do meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passai, passai pelas portas; preparai o caminho ao povo; aplainai, aplainai a estrada, limpai-a das pedras; arvorai a bandeira aos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o SENHOR fez ouvir até às extremidades da terra: Dizei à filha de Sião: Eis que a tua salvação vem; eis que com ele vem o seu galardão, e a sua obra, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E chamar-lhes-ão povo santo, os remidos do SENHOR; e tu serás chamada Procurada, Cidade não desamparada.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é este que vem de Edom, de Bozra, com vestes tintas? Este que é glorioso em sua vestidura, que marcha com a sua grande força? Eu, que falo em justiça, poderoso para salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que está vermelha a tua vestidura? E as tuas vestes, como as daquele que pisa uvas no lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu sozinho pisei no lagar, e dos povos ninguém se achava comigo; e os pisei na minha ira e os esmaguei no meu furor; e o seu sangue salpicou as minhas vestes, e manchei toda a minha vestidura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o dia da vingança estava no meu coração, e o ano dos meus redimidos é chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E olhei, e não havia quem me ajudasse; e espantei-me de não haver quem me sustivesse; pelo que o meu braço me trouxe a salvação, e o meu furor me susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E pisei os povos na minha ira e os embriaguei no meu furor, e a sua força derribei por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As benignidades do SENHOR mencionarei e os muitos louvores do SENHOR, consoante tudo o que o SENHOR nos concedeu, e a grande bondade para com a casa de Israel, que usou com eles segundo as suas misericórdias e segundo a multidão das suas benignidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o Senhor dizia: Certamente, eles são meu povo, filhos que não mentirão. Assim ele foi seu Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda a angústia deles foi ele angustiado, e o Anjo da sua presença os salvou; pelo seu amor e pela sua compaixão, ele os remiu, e os tomou, e os conduziu todos os dias da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eles foram rebeldes e contristaram o seu Espírito Santo; pelo que se lhes tornou em inimigo e ele mesmo pelejou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, se lembrou dos dias da antiguidade, de Moisés e do seu povo, dizendo: Onde está aquele que os fez subir do mar com os pastores do seu rebanho? Onde está aquele que pôs no meio deles o seu Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>aquele cujo braço glorioso ele fez andar à mão direita de Moisés? Que fendeu as águas diante deles, para criar um nome eterno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que os guiou pelos abismos, como o cavalo, no deserto, de modo que nunca tropeçaram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como ao animal que desce aos vales, o Espírito do SENHOR lhes deu descanso; assim guiaste ao teu povo, para criares um nome glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atenta desde os céus e olha desde a tua santa e gloriosa habitação. Onde estão o teu zelo e as tuas obras poderosas? A ternura das tuas entranhas e das tuas misericórdias detém-se para comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas tu és nosso Pai, ainda que Abraão nos não conhece, e Israel não nos reconhece. Tu, ó SENHOR, és nosso Pai; nosso Redentor desde a antiguidade é o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que, ó SENHOR, nos fazes desviar dos teus caminhos? Por que endureces o nosso coração, para que te não temamos? Faz voltar, por amor dos teus servos, as tribos da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Só por um pouco de tempo, foi possuída pelo teu santo povo; nossos adversários pisaram o teu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tornamo-nos como aqueles sobre quem tu nunca dominaste e como aqueles que nunca se chamaram pelo teu nome.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó! Se fendesses os céus e descesses! Se os montes se escoassem diante da tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como quando o fogo inflama a lenha e faz ferver as águas, para fazeres notório o teu nome aos teus adversários, assim as nações tremessem da tua presença!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fazias coisas terríveis, que não esperávamos, descias, e os montes se escoavam diante da tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque desde a antiguidade não se ouviu, nem com ouvidos se percebeu, nem com os olhos se viu um Deus além de ti, que trabalhe para aquele que nele espera.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saíste ao encontro daquele que se alegrava e praticava justiça, daqueles que se lembram de ti nos teus caminhos; eis que te iraste, porque pecamos; neles há eternidade, para que sejamos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas todos nós somos como o imundo, e todas as nossas justiças, como trapo da imundícia; e todos nós caímos como a folha, e as nossas culpas, como um vento, nos arrebatam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E já ninguém há que invoque o teu nome, que desperte e te detenha; porque escondes de nós o rosto e nos fazes derreter, por causa das nossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, agora, ó SENHOR, tu és o nosso Pai; nós, o barro, e tu, o nosso oleiro; e todos nós, obra das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te enfureças tanto, ó SENHOR, nem perpetuamente te lembres da iniquidade; eis, olha, nós te pedimos, todos nós somos o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As tuas santas cidades estão feitas um deserto; Sião está feita um deserto, Jerusalém está assolada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A nossa santa e gloriosa casa, em que te louvavam nossos pais, foi queimada; e todas as nossas coisas mais aprazíveis se tornaram em assolação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Conter-te-ias tu ainda sobre estas calamidades, ó SENHOR? Ficarias calado, e nos afligirias tanto?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fui buscado pelos que não perguntavam por mim; fui achado por aqueles que me não buscavam; a um povo que se não chamava do meu nome eu disse: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estendi as mãos todo o dia a um povo rebelde, que caminha por caminho que não é bom, após os seus pensamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>povo que me irrita diante da minha face de contínuo, sacrificando em jardins e queimando incenso sobre tijolos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assentando-se junto às sepulturas, e passando as noites junto aos lugares secretos, e comendo carne de porco e caldo de coisas abomináveis nos seus pratos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E dizem: Retira-te, e não te chegues a mim, porque sou mais santo do que tu. Estes são uma fumaça no meu nariz, um fogo que arde todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que está escrito diante de mim: não me calarei; mas eu pagarei, sim, deitar-lhes-ei a recompensa no seu seio,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>as vossas iniquidades e juntamente as iniquidades de vossos pais, diz o SENHOR, que queimaram incenso nos montes e me afrontaram nos outeiros; pelo que lhes tornarei a medir as suas obras antigas no seu seio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Como quando se acha mosto em um cacho de uvas, dizem: Não o desperdices, pois há bênção nele, assim farei por amor de meus servos, para que os não destrua a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E produzirei descendência a Jacó e a Judá, um herdeiro que possua os meus montes; e os meus eleitos herdarão a terra, e os meus servos habitarão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Sarom servirá de curral de ovelhas, e o vale de Acor, de lugar de repouso de gado, para o meu povo que me buscar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a vós que vos apartais do SENHOR, que vos esqueceis do meu santo monte, que preparais uma mesa para a Fortuna e que misturais vinho para o Destino,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>também vos destinarei à espada, e todos vos encurvareis à matança, porquanto chamei, e não respondestes; falei, e não ouvistes, mas fizestes o que é mal aos meus olhos e escolhestes aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que assim diz o Senhor JEOVÁ: Eis que os meus servos comerão, mas vós padecereis fome; eis que os meus servos beberão, mas vós tereis sede; eis que os meus servos se alegrarão, mas vós vos envergonhareis;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>eis que os meus servos cantarão por terem o seu coração alegre, mas vós gritareis com tristeza de ânimo e uivareis pelo vosso quebrantamento de espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e deixareis o vosso nome aos meus eleitos por maldição; e o Senhor JEOVÁ vos matará; e a seus servos chamará por outro nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De sorte que aquele que se bendisser na terra será bendito no Deus da verdade; e aquele que jurar na terra jurará pelo Deus da verdade; porque já estão esquecidas as angústias passadas e estão encobertas diante dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque eis que eu crio céus novos e nova terra; e não haverá lembrança das coisas passadas, nem mais se recordarão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas vós folgareis e exultareis perpetuamente no que eu crio; porque eis que crio para Jerusalém alegria e para o seu povo, gozo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E folgarei em Jerusalém e exultarei no meu povo; e nunca mais se ouvirá nela voz de choro nem voz de clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não haverá mais nela criança de poucos dias, nem velho que não cumpra os seus dias; porque o jovem morrerá de cem anos, mas o pecador de cem anos será amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E edificarão casas e as habitarão; plantarão vinhas e comerão o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não edificarão para que outros habitem, não plantarão para que outros comam, porque os dias do meu povo serão como os dias da árvore, e os meus eleitos gozarão das obras das suas mãos até à velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não trabalharão debalde, nem terão filhos para a perturbação, porque são a semente dos benditos do SENHOR, e os seus descendentes, com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E será que, antes que clamem, eu responderei; estando eles ainda falando, eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro se apascentarão juntos, e o leão comerá palha como o boi; e o pó será a comida da serpente. Não farão mal nem dano algum em todo o meu santo monte, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: O céu é o meu trono, e a terra, o escabelo dos meus pés. Que casa me edificaríeis vós? E que lugar seria o do meu descanso?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a minha mão fez todas estas coisas, e todas estas coisas foram feitas, diz o SENHOR; mas eis para quem olharei: para o pobre e abatido de espírito e que treme diante da minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aquele que mata um boi é como aquele que fere um homem; aquele que sacrifica um cordeiro, como aquele que degola um cão; aquele que oferece uma oblação, como aquele que oferece sangue de porco; aquele que queima incenso, como aquele que bendiz a um ídolo; também estes escolhem os seus próprios caminhos, e a sua alma toma prazer nas suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também eu quererei as suas ilusões, farei vir sobre eles os seus temores, porquanto clamei, e ninguém respondeu; falei, e não escutaram, mas fizeram o que é mal aos meus olhos e escolheram aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, vós que tremeis diante da sua palavra. Vossos irmãos, que vos aborrecem e que para longe vos lançam por amor do meu nome, dizem: O SENHOR seja glorificado, para que vejamos a vossa alegria! Mas eles serão confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz de grande rumor virá da cidade, uma voz do templo, a voz do SENHOR, que dá o pago aos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Antes que estivesse de parto, ela deu à luz; antes que lhe viessem as dores, ela deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem jamais ouviu tal coisa? Quem viu coisas semelhantes? Poder-se-ia fazer nascer uma terra em um só dia? Nasceria uma nação de uma só vez? Mas Sião esteve de parto e já deu à luz seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abriria eu a madre e não geraria, diz o SENHOR; geraria eu e fecharia a madre? — diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijai-vos com Jerusalém e alegrai-vos por ela, vós todos que a amais; enchei-vos por ela de alegria, todos que por ela pranteastes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que mameis e vos farteis dos peitos das suas consolações; para que sugueis e vos deleiteis com o resplendor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Eis que estenderei sobre ela a paz, como um rio, e a glória das nações, como um ribeiro que trasborda; então, mamareis, ao colo vos trarão e sobre os joelhos vos afagarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como a alguém que sua mãe consola, assim eu vos consolarei; e em Jerusalém vós sereis consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso vereis, e alegrar-se-á o vosso coração, e os vossos ossos reverdecerão como a erva tenra; então, a mão do SENHOR será notória aos seus servos, e ele se indignará contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eis que o SENHOR virá em fogo; e os seus carros, como um torvelinho, para tornar a sua ira em furor e a sua repreensão, em chamas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, com fogo e com a sua espada, entrará o SENHOR em juízo com toda a carne; e os mortos do SENHOR serão multiplicados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que se santificam e se purificam nos jardins uns após outros, os que comem carne de porco, e a abominação, e o rato juntamente serão consumidos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque conheço as suas obras e os seus pensamentos! O tempo vem, em que ajuntarei todas as nações e línguas; e virão e verão a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E porei entre eles um sinal e os que deles escaparem enviarei às nações, a Társis, Pul e Lude, flecheiros, a Tubal e Javã, até às ilhas de mais longe que não ouviram a minha fama, nem viram a minha glória; e anunciarão a minha glória entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E trarão todos os vossos irmãos, dentre todas as nações, por presente ao SENHOR, sobre cavalos, e em carros, e em liteiras, e sobre mulas, e sobre dromedários, ao meu santo monte, a Jerusalém, diz o SENHOR, como quando os filhos de Israel trazem as suas ofertas em vasos limpos à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E também deles tomarei alguns para sacerdotes e para levitas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, como os céus novos e a terra nova que hei de fazer estarão diante da minha face, diz o SENHOR, assim há de estar a vossa posteridade e o vosso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E será que, desde uma Festa da Lua Nova até à outra e desde um sábado até ao outro, virá toda a carne a adorar perante mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sairão e verão os corpos mortos dos homens que prevaricaram contra mim; porque o seu verme nunca morrerá, nem o seu fogo se apagará; e serão um horror para toda a carne.</para>
</usx>
