<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (ARC)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem na terra de Uz, cujo nome era Jó; e este era homem sincero, reto e temente a Deus; e desviava-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E era o seu gado sete mil ovelhas, e três mil camelos, e quinhentas juntas de bois, e quinhentas jumentas; era também muitíssima a gente ao seu serviço, de maneira que este homem era maior do que todos os do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E iam seus filhos e faziam banquetes em casa de cada um no seu dia; e enviavam e convidavam as suas três irmãs a comerem e beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sucedia, pois, que, tendo decorrido o turno de dias de seus banquetes, enviava Jó, e os santificava, e se levantava de madrugada, e oferecia holocaustos segundo o número de todos eles; porque dizia Jó: Porventura, pecaram meus filhos e blasfemaram de Deus no seu coração. Assim o fazia Jó continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vindo um dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o SENHOR, veio também Satanás entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o SENHOR disse a Satanás: De onde vens? E Satanás respondeu ao SENHOR e disse: De rodear a terra e passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse o SENHOR a Satanás: Observaste tu a meu servo Jó? Porque ninguém há na terra semelhante a ele, homem sincero, e reto, e temente a Deus, e desviando-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, respondeu Satanás ao SENHOR e disse: Porventura, teme Jó a Deus debalde?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, não o cercaste tu de bens a ele, e a sua casa, e a tudo quanto tem? A obra de suas mãos abençoaste, e o seu gado está aumentado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estende a tua mão, e toca-lhe em tudo quanto tem, e verás se não blasfema de ti na tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse o SENHOR a Satanás: Eis que tudo quanto tem está na tua mão; somente contra ele não estendas a tua mão. E Satanás saiu da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sucedeu um dia, em que seus filhos e suas filhas comiam e bebiam vinho na casa de seu irmão primogênito,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que veio um mensageiro a Jó e lhe disse: Os bois lavravam, e as jumentas pasciam junto a eles;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e eis que deram sobre eles os sabeus, e os tomaram, e aos moços feriram ao fio da espada; e eu somente escapei, para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estando este ainda falando, veio outro e disse: Fogo de Deus caiu do céu, e queimou as ovelhas e os moços, e os consumiu; e só eu escapei, para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estando ainda este falando, veio outro e disse: Ordenando os caldeus três bandos, deram sobre os camelos, e os tomaram, e aos moços feriram ao fio da espada; e só eu escapei, para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estando ainda este falando veio outro e disse: Estando teus filhos e tuas filhas comendo e bebendo vinho, em casa de seu irmão primogênito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>eis que um grande vento sobreveio dalém do deserto, e deu nos quatro cantos da casa, a qual caiu sobre os jovens, e morreram; e só eu escapei, para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Jó se levantou, e rasgou o seu manto, e rapou a sua cabeça, e se lançou em terra, e adorou,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse: Nu saí do ventre de minha mãe e nu tornarei para lá; o SENHOR o deu e o SENHOR o tomou; bendito seja o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isto Jó não pecou, nem atribuiu a Deus falta alguma.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, vindo outro dia, em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o SENHOR, veio também Satanás entre eles apresentar-se perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o SENHOR disse a Satanás: De onde vens? E respondeu Satanás ao SENHOR e disse: De rodear a terra e passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse o SENHOR a Satanás: Observaste o meu servo Jó? Porque ninguém há na terra semelhante a ele, homem sincero e reto, temente a Deus, desviando-se do mal, e que ainda retém a sua sinceridade, havendo-me tu incitado contra ele, para o consumir sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Satanás respondeu ao SENHOR e disse: Pele por pele, e tudo quanto o homem tem dará pela sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estende, porém, a tua mão, e toca-lhe nos ossos e na carne, e verás se não blasfema de ti na tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse o SENHOR a Satanás: Eis que ele está na tua mão; poupa, porém, a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, saiu Satanás da presença do SENHOR e feriu a Jó de uma chaga maligna, desde a planta do pé até ao alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jó, tomando um pedaço de telha para raspar com ele as feridas, assentou-se no meio da cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, sua mulher lhe disse: Ainda reténs a tua sinceridade? Amaldiçoa a Deus e morre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele lhe disse: Como fala qualquer doida, assim falas tu; receberemos o bem de Deus e não receberíamos o mal? Em tudo isto não pecou Jó com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo, pois, três amigos de Jó todo este mal que tinha vindo sobre ele, vieram, cada um do seu lugar: Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita; e concertaram juntamente virem condoer-se dele e consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, levantando de longe os olhos e não o conhecendo, levantaram a voz e choraram; e rasgando cada um o seu manto, sobre a cabeça lançaram pó ao ar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se assentaram juntamente com ele na terra, sete dias e sete noites; e nenhum lhe dizia palavra alguma, porque viam que a dor era muito grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, abriu Jó a boca e amaldiçoou o seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jó, falando, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pereça o dia em que nasci, e a noite em que se disse: Foi concebido um homem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Converta-se aquele dia em trevas; e Deus, lá de cima, não tenha cuidado dele, nem resplandeça sobre ele a luz!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contaminem-no as trevas e a sombra da morte; habitem sobre ele nuvens; negros vapores do dia o espantem!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A escuridão tome aquela noite, e não se goze entre os dias do ano, e não entre no número dos meses!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! Que solitária seja aquela noite e suave música não entre nela!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que amaldiçoam o dia, que estão prontos para fazer correr o seu pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escureçam-se as estrelas do seu crepúsculo; que espere a luz, e não venha; e não veja as pestanas dos olhos da alva!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto não fechou as portas do ventre, nem escondeu dos meus olhos a canseira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que não morri eu desde a madre e, em saindo do ventre, não expirei?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que me receberam os joelhos? E por que os peitos, para que mamasse?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque já agora jazeria e repousaria; dormiria, e, então, haveria repouso para mim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os reis e conselheiros da terra que para si edificavam casas nos lugares assolados,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou com os príncipes que tinham ouro, que enchiam as suas casas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou, como aborto oculto, não existiria; como as crianças que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali, os maus cessam de perturbar; e, ali, repousam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali, os presos juntamente repousam e não ouvem a voz do exator.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ali, está o pequeno e o grande, e o servo fica livre de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que se dá luz ao miserável, e vida aos amargurados de ânimo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que esperam a morte, e ela não vem; e cavam em procura dela mais do que de tesouros ocultos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que de alegria saltam, e exultam, achando a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que se dá luz ao homem, cujo caminho é oculto, e a quem Deus o encobriu?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque antes do meu pão vem o meu suspiro; e os meus gemidos se derramam como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque o que eu temia me veio, e o que receava me aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nunca estive descansado, nem sosseguei, nem repousei, mas veio sobre mim a perturbação.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se intentarmos falar-te, enfadar-te-ás? Mas quem poderá conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que ensinaste a muitos e esforçaste as mãos fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As tuas palavras levantaram os que tropeçavam, e os joelhos desfalecentes fortificaste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora a ti te vem, e te enfadas; e, tocando-te a ti, te perturbas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, não era o teu temor de Deus a tua confiança, e a tua esperança, a sinceridade dos teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, agora: qual é o inocente que jamais pereceu? E onde foram os sinceros destruídos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Segundo eu tenho visto, os que lavram iniquidade e semeiam o mal segam isso mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com o hálito de Deus perecem; e com o assopro da sua ira se consomem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O bramido do leão, e a voz do leão feroz, e os dentes dos leõezinhos se quebrantam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Perece o leão velho, porque não há presa, e os filhos da leoa andam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma palavra se me disse em segredo; e os meus ouvidos perceberam um sussurro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre pensamentos de visões da noite, quando cai sobre os homens o sono profundo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sobreveio-me o espanto e o tremor, e todos os meus ossos estremeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, um espírito passou por diante de mim; fez-me arrepiar os cabelos da minha carne;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>parou ele, mas não conheci a sua feição; um vulto estava diante dos meus olhos; e, calando-me, ouvi uma voz que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seria, porventura, o homem mais justo do que Deus? Seria, porventura, o varão mais puro do que o seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que nos seus servos não confia e nos seus anjos encontra loucura;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto mais naqueles que habitam em casas de lodo, cujo fundamento está no pó, e são machucados como a traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde de manhã até à tarde são despedaçados; e eternamente perecem, sem que disso se faça caso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porventura, não passa com eles a sua excelência? Morrem, mas sem sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chama agora; há alguém que te responda? E para qual dos santos te virarás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a ira destrói o louco; e o zelo mata o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem vi eu o louco lançar raízes; mas logo amaldiçoei a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos estão longe da salvação; e são despedaçados às portas, e não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A sua messe a devora o faminto, que até dentre os espinhos a tira; e o salteador traga a sua fazenda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque do pó não procede a aflição, nem da terra brota o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o homem nasce para o trabalho, como as faíscas das brasas se levantam para voar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas quanto a mim eu buscaria a Deus, e a ele dirigiria a minha fala.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele faz coisas tão grandiosas, que se não podem esquadrinhar; e tantas maravilhas que se não podem contar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele dá a chuva sobre a terra e envia água sobre os campos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para pôr os abatidos num lugar alto; e para que os enlutados se exaltem na salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele aniquila as imaginações dos astutos, para que as suas mãos não possam levar coisa alguma a efeito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele apanha os sábios na sua própria astúcia; e o conselho dos perversos se precipita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles, de dia, encontram as trevas; e, ao meio-dia, andam como de noite, às apalpadelas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ao necessitado livra da espada da sua boca, e da mão do forte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, há esperança para o pobre; e a iniquidade tapa a sua própria boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que bem-aventurado é o homem a quem Deus castiga; não desprezes, pois, o castigo do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque ele faz a chaga, e ele mesmo a liga; ele fere, e as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seis angústias, te livrará; e, na sétima, o mal te não tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome, te livrará da morte; e, na guerra, da violência da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do açoite da língua estarás abrigado; e não temerás a assolação, quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da assolação e da fome te rirás; e os animais da terra não temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque até com as pedras do campo terás a tua aliança; e os animais do campo estarão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E saberás que a tua tenda está em paz; e visitarás a tua habitação, e nada te faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também saberás que se multiplicará a tua semente, e a tua posteridade, como a erva da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na velhice virás à sepultura, como se recolhe o feixe de trigo a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que isto já o havemos inquirido, e assim é; ouve-o e medita nisso para teu bem.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oh! Se a minha mágoa retamente se pesasse, e a minha miséria juntamente se pusesse numa balança!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, na verdade, mais pesada seria do que a areia dos mares; por isso é que as minhas palavras têm sido inconsideradas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque as flechas do Todo-Poderoso estão em mim, e o seu ardente veneno, o bebe o meu espírito; os terrores de Deus se armam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura, zurrará o jumento montês junto à relva? Ou berrará o boi junto ao seu pasto?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ou comer-se-á sem sal o que é insípido? Ou haverá gosto na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A minha alma recusa tocar em vossas palavras, pois são como a minha comida fastienta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem dera que se cumprisse o meu desejo, e que Deus me desse o que espero!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E que Deus quisesse quebrantar-me, e soltasse a sua mão, e acabasse comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isto ainda seria a minha consolação e me refrigeraria no meu tormento, não me poupando ele; porque não repulsei as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Qual é a minha força, para que eu espere? Ou qual é o meu fim, para que prolongue a minha vida?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É, porventura, a minha força a força da pedra? Ou é de cobre a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Está em mim a minha ajuda? Não me desamparou todo auxílio eficaz?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao que está aflito devia o amigo mostrar compaixão, ainda ao que deixasse o temor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos aleivosamente me trataram; são como um ribeiro, como a torrente dos ribeiros que passam,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que estão encobertos com a geada, e neles se esconde a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No tempo em que se derretem com o calor, se desfazem; e, em se aquentando, desaparecem do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desviam-se as caravanas dos seus caminhos; sobem ao vácuo e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os caminhantes de Temá os veem; os passageiros de Sabá olham para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foram envergonhados por terem confiado; e, chegando ali, se confundem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora, sois semelhantes a eles; vistes o terror e temestes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse-vos eu: dai-me ou oferecei-me da vossa fazenda presentes?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou: livrai-me das mãos do opressor? Ou: redimi-me das mãos dos tiranos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinai-me, e eu me calarei; e dai-me a entender em que errei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Oh! Quão fortes são as palavras da boa razão! Mas que é o que censura a vossa arguição?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porventura, buscareis palavras para me repreenderdes, visto que as razões do desesperado são como vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, antes, lançais sortes sobre o órfão e especulais com o vosso amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, se sois servidos, olhai para mim; e vede se minto em vossa presença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Voltai, pois, não haja iniquidade; voltai, sim, que a minha causa é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há, porventura, iniquidade na minha língua? Ou não poderia o meu paladar dar a entender as minhas misérias?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porventura, não tem o homem guerra sobre a terra? E não são os seus dias como os dias do jornaleiro?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o cervo que suspira pela sombra, e como o jornaleiro que espera pela sua paga,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim me deram por herança meses de vaidade, e noites de trabalho me prepararam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deitando-me a dormir, então, digo: quando me levantarei? Mas comprida é a noite, e farto-me de me voltar na cama até à alva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A minha carne se tem vestido de bichos e de torrões de pó; a minha pele está gretada e se fez abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias são mais velozes do que a lançadeira do tecelão e perecem sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te de que a minha vida é como o vento; os meus olhos não tornarão a ver o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os olhos dos que agora me veem não me verão mais; os teus olhos estarão sobre mim, mas não serei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tal como a nuvem se desfaz e passa, aquele que desce à sepultura nunca tornará a subir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais tornará à sua casa, nem o seu lugar jamais o conhecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, não reprimirei a minha boca; falarei na angústia do meu espírito; queixar-me-ei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou eu, porventura, o mar, ou a baleia, para que me ponhas uma guarda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizendo eu: Consolar-me-á a minha cama, meu leito aliviará a minha ânsia!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, me espantas com sonhos e com visões me assombras;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pelo que a minha alma escolheria, antes, a estrangulação; e, antes, a morte do que estes meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A minha vida abomino, pois não viverei para sempre; retira-te de mim, pois vaidade são os meus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que é o homem, para que tanto o estimes, e ponhas sobre ele o teu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e cada manhã o visites, e cada momento o proves?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até quando me não deixarás, nem me largarás, até que engula a minha saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se pequei, que te farei, ó Guarda dos homens? Por que fizeste de mim um alvo para ti, para que a mim mesmo me seja pesado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E por que me não perdoas a minha transgressão, e não tiras a minha iniquidade? Pois agora me deitarei no pó, e de madrugada me buscarás, e não estarei lá.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, o suíta, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando falarás tais coisas, e as razões da tua boca serão qual vento impetuoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, perverteria Deus o direito, e perverteria o Todo-Poderoso a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se teus filhos pecaram contra ele, também ele os lançou na mão da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se tu de madrugada buscares a Deus e ao Todo-Poderoso pedires misericórdia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se fores puro e reto, certamente, logo despertará por ti e restaurará a morada da tua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O teu princípio, na verdade, terá sido pequeno, mas o teu último estado crescerá em extremo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, eu te peço, pergunta agora às gerações passadas e prepara-te para a inquirição de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos de ontem e nada sabemos; porquanto nossos dias sobre a terra são como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, não te ensinarão eles, e não te falarão, e do seu coração não tirarão razões?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, sobe o junco sem lodo? Ou cresce a espadana sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estando ainda na sua verdura, e ainda não cortada, todavia, antes de qualquer outra erva, se seca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim são as veredas de todos quantos se esquecem de Deus; e a esperança do hipócrita perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sua esperança fica frustrada, e a sua confiança será como a teia de aranha;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>encostar-se-á à sua casa, e ela não se terá firme; ampará-la-á, e ela não ficará em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>está sumarento antes que venha o sol, e os seus renovos saem sobre o seu jardim;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as suas raízes se entrelaçam junto à fonte; para o pedregal atenta;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>desaparecendo ele do seu lugar, negá-lo-á este, dizendo: Nunca te vi;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>eis que este é alegria do seu caminho, e outros brotarão do pó.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que Deus não rejeitará ao reto; nem toma pela mão aos malfeitores;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>até que de riso te encha a boca, e os teus lábios, de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Teus aborrecedores se vestirão de confusão, e a tenda dos ímpios não existirá mais.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade sei que assim é; porque como se justificaria o homem para com Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se quiser contender com ele, nem a uma de mil coisas lhe poderá responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é sábio de coração, poderoso em forças; quem se endureceu contra ele e teve paz?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é o que transporta as montanhas, sem que o sintam, e o que, no seu furor, as transtorna;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o que remove a terra do seu lugar, e as suas colunas estremecem;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o que fala ao sol, e ele não sai, e sela as estrelas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o que sozinho estende os céus e anda sobre os altos do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o que faz a Ursa, e o Órion, e o Sete-estrelo, e as recâmaras do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que faz coisas grandes, que se não podem esquadrinhar, e maravilhas tais que se não podem contar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que passa por diante de mim, e não o vejo; e torna a passar perante mim, e não o sinto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que arrebata a presa; quem lha fará restituir? Quem lhe dirá: Que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não revogará a sua ira; debaixo dele se encurvam os auxiliadores soberbos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto menos lhe poderei eu responder ou escolher diante dele as minhas palavras!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A ele, ainda que eu fosse justo, lhe não responderia; antes, ao meu juiz pediria misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que chamasse, e ele me respondesse, nem por isso creria que desse ouvidos à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me quebranta com uma tempestade, e multiplica as minhas chagas sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nem me permite respirar; antes, me farta de amarguras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto às forças, eis que ele é o forte; e, quanto ao juízo, quem me citará com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se eu me justificar, a minha boca me condenará; se reto me disser, então, me declarará perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ainda que perfeito, não estimo a minha alma; desprezo a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A coisa é esta; por isso, eu digo que ele consome ao reto e ao ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Matando o açoite de repente, então, se ri da prova dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra é entregue às mãos do ímpio; Deus cobre o rosto dos juízes; se não é ele, quem é, logo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os meus dias são mais velozes do que um corredor; fugiram e nunca viram o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passam como navios veleiros, como águia que se lança à comida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu disser: Eu me esquecerei da minha queixa, mudarei o meu rosto e tomarei alento;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>receio todas as minhas dores, porque bem sei que me não terás por inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, sendo eu ímpio, por que trabalharei em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ainda que me lave com água de neve, e purifique as minhas mãos com sabão,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mesmo assim me submergirás no fosso, e as minhas próprias vestes me abominarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele não é homem, como eu, a quem eu responda, vindo juntamente a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há entre nós árbitro que ponha a mão sobre nós ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tire ele a sua vara de cima de mim, e não me amedronte o seu terror.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, falarei e não o temerei; porque, assim, não estou em mim.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A minha alma tem tédio de minha vida; darei livre curso à minha queixa, falarei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Direi a Deus: não me condenes; faze-me saber por que contendes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Parece-te bem que me oprimas, que rejeites o trabalho das tuas mãos e resplandeças sobre o conselho dos ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tens tu, porventura, olhos de carne? Vês tu como vê o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São os teus dias como os dias do homem? Ou são os teus anos como os anos de um homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para te informares da minha iniquidade e averiguares o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem sabes tu que eu não sou ímpio; todavia, ninguém há que me livre da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As tuas mãos me fizeram e me entreteceram; e, todavia, me consomes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Peço-te que te lembres de que, como barro, me formaste, e de que ao pó me farás tornar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, não me vazaste como leite e como queijo me não coalhaste?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e carne me vestiste e de ossos e nervos me entreteceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vida e beneficência me concedeste; e o teu cuidado guardou o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas estas coisas as ocultaste no teu coração; bem sei eu que isto esteve contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu pecar, tu me observas; e da minha iniquidade não me escusarás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se for ímpio, ai de mim! E se for justo, não levantarei a cabeça; cheio estou de ignomínia e olho para a minha miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque se me exalto, tu me caças como a um leão feroz, e de novo fazes maravilhas contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu renovas contra mim as tuas testemunhas e multiplicas contra mim a tua ira; reveses e combate estão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que, pois, me tiraste da madre? Ah! Se, então, dera o espírito, e olhos nenhuns me vissem!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, fora como se nunca houvera sido; e desde o ventre seria levado à sepultura!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porventura, não são poucos os meus dias? Cessa, pois, e deixa-me para que por um pouco eu tome alento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que me vá, para nunca mais voltar, à terra da escuridão e da sombra da morte;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra escuríssima, como a mesma escuridão, terra da sombra da morte e sem ordem alguma, e onde a luz é como a escuridão.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, o naamatita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, não se dará resposta à multidão de palavras? E o homem falador será justificado?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Às tuas mentiras se hão de calar os homens? E zombarás tu sem que ninguém te envergonhe?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tu disseste: A minha doutrina é pura; limpo sou aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, na verdade, prouvera Deus que ele falasse e abrisse os seus lábios contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e te fizesse saber os segredos da sabedoria, que é multíplice em eficácia; pelo que sabe que Deus exige de ti menos do que merece a tua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, alcançarás os caminhos de Deus ou chegarás à perfeição do Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como as alturas dos céus é a sua sabedoria; que poderás tu fazer? Mais profunda é ela do que o inferno; que poderás tu saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais comprida é a sua medida do que a terra; e mais larga do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele destruir, e encerrar, ou juntar, quem o impedirá?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ele conhece os homens vãos e vê o vício; e não o terá em consideração?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem vão é falto de entendimento; sim, o homem nasce como a cria do jumento montês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tu preparaste o teu coração, estende as tuas mãos para ele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se há iniquidade na tua mão, lança-a para longe de ti e não deixes habitar a injustiça nas tuas tendas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque, então, o teu rosto levantarás sem mácula; e estarás firme e não temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque te esquecerás dos trabalhos e te lembrarás deles como das águas que já passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a tua vida mais clara se levantará do que o meio-dia; ainda que haja trevas, será como a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E terás confiança, porque haverá esperança; olharás em volta e repousarás seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E deitar-te-ás, e ninguém te espantará; muitos acariciarão o teu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos ímpios desfalecerão, e perecerá o seu refúgio; e a sua esperança será o expirar da alma.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, que só vós sois o povo, e convosco morrerá a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também eu tenho um coração como vós e não vos sou inferior; e quem não sabe tais coisas como estas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sou irrisão para os meus amigos; eu, que invoco a Deus, e ele me responde; o justo e o reto servem de irrisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tocha desprezível é, na opinião do que está descansado, aquele que está pronto a tropeçar com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As tendas dos assoladores têm descanso, e os que provocam a Deus estão seguros; nas suas mãos Deus lhes põe tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, pergunta agora às alimárias, e cada uma delas to ensinará; e às aves dos céus, e elas to farão saber;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ou fala com a terra, e ela to ensinará; até os peixes do mar to contarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem não entende por todas estas coisas que a mão do SENHOR fez isto,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que está na sua mão a alma de tudo quanto vive, e o espírito de toda carne humana?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, o ouvido não provará as palavras, como o paladar prova as comidas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com os idosos está a sabedoria, e na abundância de dias, o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com ele está a sabedoria e a força; conselho e entendimento tem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que ele derriba, e não se reedificará; e a quem ele encerra não se abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que ele retém as águas, e se secam; e as larga, e transtornam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com ele está a força e a sabedoria; seu é o que erra e o que faz errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos conselheiros leva despojados e aos juízes faz desvairar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Solta a atadura dos reis e ata o cinto aos seus lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aos príncipes leva despojados; aos poderosos transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos confiados tira a fala e toma o entendimento aos velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Derrama desprezo sobre os príncipes e afrouxa o cinto dos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As profundezas das trevas manifesta e a sombra da morte traz à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Multiplica os povos e os faz perecer; dispersa as nações e de novo as reconduz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o coração aos chefes dos povos da terra e os faz vaguear pelos desertos, sem caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nas trevas andam às apalpadelas, sem terem luz, e os faz desatinar como ébrios.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que tudo isto viram os meus olhos, e os meus ouvidos o ouviram e entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como vós o sabeis, o sei eu também; não vos sou inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu falarei ao Todo-Poderoso; e quero defender-me perante Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, porém, sois inventores de mentiras e vós todos, médicos que não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomara que vos calásseis de todo, que isso seria a vossa sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi agora a minha defesa e escutai os argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, por Deus falareis perversidade e por ele enunciareis mentiras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fareis aceitação da sua pessoa? Contendereis por Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ser-vos-ia bom, se ele vos esquadrinhasse? Ou zombareis dele, como se zomba de qualquer homem?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certamente, vos repreenderá, se em oculto fizerdes distinção de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, não vos espantará a sua alteza? E não cairá sobre vós o seu temor?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas memórias são como a cinza; as vossas alturas, como alturas de lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calai-vos perante mim, e falarei eu; e venha sobre mim o que vier.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que razão tomaria eu a minha carne com os dentes e poria a minha vida na minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que ele me mate, nele esperarei; contudo, os meus caminhos defenderei diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também isto será a minha salvação, porque o ímpio não virá perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvi com atenção as minhas razões; e com os vossos ouvidos, a minha demonstração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que já tenho ordenado a minha causa e sei que serei achado justo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é o que contenderá comigo? Se eu agora me calasse, renderia o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Duas coisas somente faze comigo; então, me não esconderei do teu rosto:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desvia a tua mão para longe de mim e não me espante o teu terror.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Chama, pois, e eu responderei; ou, eu falarei e tu, responde-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas culpas e pecados tenho eu? Notifica-me a minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes o teu rosto e me tens por teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura, quebrantarás a folha arrebatada pelo vento? E perseguirás o restolho seco?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por que escreves contra mim coisas amargas e me fazes herdar as culpas da minha mocidade?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também pões os meus pés em cepos, e observas todos os meus caminhos, e marcas os sinais dos meus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>apesar de eu ser como uma coisa podre que se consome e como a veste, a qual rói a traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem, nascido da mulher, é de bem poucos dias e cheio de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sai como a flor e se seca; foge também como a sombra e não permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sobre este tal abres os teus olhos, e a mim me fazes entrar em juízo contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>(Quem do imundo tirará o puro? Ninguém!)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que os seus dias estão determinados, contigo está o número dos seus meses; e tu lhe puseste limites, e não passará além deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desvia-te dele, para que tenha repouso, até que, como o jornaleiro, tenha contentamento no seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque há esperança para a árvore, que, se for cortada, ainda se renovará, e não cessarão os seus renovos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se envelhecer na terra a sua raiz, e morrer o seu tronco no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ao cheiro das águas, brotará e dará ramos como a planta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, morto o homem, é consumido; sim, rendendo o homem o espírito, então, onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como as águas se retiram do mar, e o rio se esgota e fica seco,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o homem se deita e não se levanta; até que não haja mais céus, não acordará, nem se erguerá de seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomara que me escondesses na sepultura, e me ocultasses até que a tua ira se desviasse, e me pusesses um limite, e te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Morrendo o homem, porventura, tornará a viver? Todos os dias de meu combate esperaria, até que viesse a minha mudança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Chamar-me-ias, e eu te responderia; afeiçoa-te à obra de tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas agora contas os meus passos; não estás tu vigilante sobre o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A minha transgressão está selada num saco, e amontoas as minhas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, na verdade, caindo a montanha, desfaz-se; e a rocha se remove do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas gastam as pedras; as cheias afogam o pó da terra; e tu fazes perecer a esperança do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu para sempre prevaleces contra ele, e ele passa; tu, mudando o seu rosto, o despedes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus filhos estão em honra, sem que ele o saiba; ou ficam minguados, sem que ele o perceba;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas a sua carne, nele, tem dores; e a sua alma, nele, lamenta.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, dará o sábio, em resposta, ciência de vento? E encherá o seu ventre de vento oriental,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>arguindo com palavras que de nada servem e com razões que de nada aproveitam?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E tu tens feito vão o temor e diminuis os rogos diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a tua boca declara a tua iniquidade; e tu escolheste a língua dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua boca te condena, e não eu; e os teus lábios testificam contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És tu, porventura, o primeiro homem que foi nascido? Ou foste gerado antes dos outeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou ouviste o secreto conselho de Deus e a ti somente limitaste a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que sabes tu, que nós não saibamos? Que entendes, que não haja em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também há entre nós encanecidos e idosos, muito mais idosos do que teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, as consolações de Deus te são pequenas? Ou alguma coisa se oculta em ti?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que te arrebata o teu coração e por que piscas os teus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para virares contra Deus o teu espírito e deixares sair tais palavras da tua boca?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que é o homem, para que seja puro? E o que nasce da mulher, para que fique justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que nos seus santos não confiaria, e nem os céus são puros aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto mais abominável e corrupto é o homem, que bebe a iniquidade como a água?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Escuta-me, e mostrar-to-ei; e o que vi te contarei;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o que os sábios anunciaram, e o que ouviram de seus pais, e não ocultaram</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>(aos quais somente se dera a terra, e nenhum estranho passou por entre eles):</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os dias o ímpio se dá pena a si mesmo, no curto número de anos que se reservam para o tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sonido dos horrores está nos seus ouvidos; até na paz lhe sobrevém o assolador.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não crê que tornará das trevas, mas que o espera a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anda vagueando por pão, dizendo: Onde está? Bem sabe que o dia das trevas lhe está perto, à mão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assombram-no a angústia e a tribulação; prevalecem contra ele, como o rei preparado para a peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque estendeu a sua mão contra Deus e contra o Todo-Poderoso se embraveceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Arremete contra ele com dura cerviz e com os pontos grossos dos seus escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porquanto cobriu o rosto com a sua gordura e criou enxúndias nas ilhargas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E habitou em cidades assoladas, em casas em que ninguém morava, que estavam a ponto de fazer-se montões de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se enriquecerá, nem subsistirá a sua fazenda, nem se estenderão pela terra as suas possessões.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não escapará das trevas; a chama do fogo secará os seus renovos e, ao assopro da boca de Deus, desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não confie, pois, na vaidade enganando-se a si mesmo, porque a vaidade será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Antes do seu dia ela se consumará; e o seu ramo não reverdecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sacudirá as suas uvas verdes, como as da vide, e deixará cair a sua flor como a da oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o ajuntamento dos hipócritas se fará estéril, e o fogo consumirá as tendas do suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Concebem o trabalho e produzem a iniquidade; e o seu ventre prepara enganos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho ouvido muitas coisas como estas; todos vós sois consoladores molestos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, não terão fim estas palavras de vento? Ou que te irrita, para assim responderes?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Falaria eu também como vós falais, se a vossa alma estivesse em lugar da minha alma? Ou amontoaria palavras contra vós e menearia contra vós a minha cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Antes, vos fortaleceria com a minha boca, e a consolação dos meus lábios abrandaria a vossa dor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se eu falar, a minha dor não cessa; e, calando-me, qual é o meu alívio?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade, agora me molestou; tu assolaste toda a minha companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Testemunha disto é que já me fizeste enrugado, e a minha magreza já se levanta contra mim e no meu rosto testifica contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na sua ira, me despedaçou, e ele me perseguiu; rangeu os dentes contra mim; aguça o meu adversário os olhos contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrem a boca contra mim; com desprezo me feriram nos queixos e contra mim se ajuntam todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entrega-me Deus ao perverso e nas mãos dos ímpios me faz cair.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Descansado estava eu, porém ele me quebrantou; e pegou-me pelo pescoço e me despedaçou; também me pôs por seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cercam-me os seus flecheiros; atravessa-me os rins e não me poupa; e o meu fel derrama pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quebranta-me com golpe sobre golpe; arremete contra mim como um valente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cosi sobre a minha pele o cilício e revolvi a minha cabeça no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu rosto todo está descorado de chorar, e sobre as minhas pálpebras está a sombra da morte,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>apesar de não haver violência nas minhas mãos e de ser pura a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ah! terra, não cubras o meu sangue; e não haja lugar para o meu clamor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que também, agora, está a minha testemunha no céu, e o meu fiador, nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos são os que zombam de mim; os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ah! Se alguém pudesse contender com Deus pelo homem, como o filho do homem pelo seu amigo!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, decorridos poucos anos, eu seguirei o caminho por onde não tornarei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O meu espírito se vai consumindo, os meus dias se vão apagando, e só tenho perante mim a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, não estão zombadores comigo? E os meus olhos não contemplam as suas amarguras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Promete agora, e dá-me um fiador para contigo; quem há que me dê a mão?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque ao seu coração encobriste o entendimento, pelo que não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que, lisonjeando, fala aos amigos, também os olhos de seus filhos desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a mim me pôs por um provérbio dos povos, de modo que me tornei uma abominação para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que já se escureceram de mágoa os meus olhos e já todos os meus membros são como a sombra;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os retos pasmarão disto, e o inocente se levantará contra o hipócrita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o justo seguirá o seu caminho firmemente, e o puro de mãos irá crescendo em força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, na verdade, tornai todos vós e vinde cá; porque sábio nenhum acho entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus dias passaram, e malograram-se os meus propósitos, as aspirações do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trocaram a noite em dia; a luz está perto do fim, por causa das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu olhar a sepultura como a minha casa; se nas trevas estender a minha cama;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se à corrupção clamar: tu és meu pai; e aos bichos: vós sois minha mãe e minha irmã;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde estaria, então, agora, a minha esperança? Sim, a minha esperança, quem a poderá ver?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela descerá até aos ferrolhos do Seol, quando juntamente no pó teremos descanso.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, o suíta, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando usareis artifícios em vez de palavras? Considerai bem, e, então, falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos tratados como animais, e como imundos aos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó tu, que despedaças a tua alma na tua ira, será a terra deixada por tua causa? Remover-se-ão as rochas do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a luz dos ímpios se apagará, e a faísca do seu lar não resplandecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A luz se escurecerá nas suas tendas, e sua lâmpada sobre ele se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus passos firmes se estreitarão, e o seu próprio conselho o derribará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque por seus próprios pés é lançado na rede e andará nos fios enredados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O laço o apanhará pelo calcanhar, e prevalecerá contra ele o salteador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Está escondida debaixo da terra uma corda; e uma armadilha, na vereda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os assombros o espantarão em redor e o farão correr de uma parte para a outra, por onde quer que apresse os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O seu poder será faminto, e a destruição está pronta ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela devorará os membros do seu corpo; sim, o primogênito da morte devorará os seus membros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Será arrancado da sua tenda, onde estava confiado, e será levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Morará na sua tenda aquele que nada lhe era; espalhar-se-á enxofre sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo, se secarão as suas raízes, e, por cima, serão cortados os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua memória perecerá na terra, e pelas praças não terá nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Da luz o lançarão nas trevas e afugentá-lo-ão do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não terá filho nem neto entre o seu povo, e resto nenhum dele ficará nas suas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu dia se espantarão os vindouros, e os antigos serão sobressaltados de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tais são, na verdade, as moradas do perverso, e este é o lugar do que não conhece a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu, porém, Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando entristecereis a minha alma e me quebrantareis com palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já dez vezes me envergonhastes; vergonha não tendes de contra mim vos endurecerdes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora haja eu, na verdade, errado, comigo ficará o meu erro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se deveras vos levantais contra mim e me arguís pelo meu opróbrio,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei agora que Deus é que me transtornou e com a sua rede me cercou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que clamo: Violência! Mas não sou ouvido; grito: Socorro! Mas não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O meu caminho ele entrincheirou, e não posso passar; e nas minhas veredas pôs trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da minha honra me despojou; e tirou-me a coroa da minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quebrou-me de todos os lados, e eu me vou; e arrancou a minha esperança, como a uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E fez inflamar contra mim a sua ira e me reputou para consigo como um de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Juntas vieram as suas tropas, e prepararam contra mim o seu caminho, e se acamparam ao redor da minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pôs longe de mim a meus irmãos, e os que me conhecem deveras me estranharam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes me deixaram, e os meus conhecidos se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os meus domésticos e as minhas servas me reputaram como um estranho; vim a ser um estrangeiro aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamei a meu criado, e ele me não respondeu; cheguei a suplicar com a minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu bafo se fez estranho a minha mulher; e a minha súplica, aos filhos do meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até os rapazes me desprezam, e, levantando-me eu, falam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os homens do meu secreto conselho me abominam, e até os que eu amava se tornaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus ossos se apegaram à minha pele e à minha carne, e escapei só com a pele dos meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Compadecei-vos de mim, amigos meus, compadecei-vos de mim, porque a mão de Deus me tocou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis assim como Deus, e da minha carne vos não fartais?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem me dera, agora, que as minhas palavras se escrevessem! Quem me dera que se gravassem num livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E que, com pena de ferro e com chumbo, para sempre fossem esculpidas na rocha!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque eu sei que o meu Redentor vive, e que por fim se levantará sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E depois de consumida a minha pele, ainda em minha carne verei a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vê-lo-ei por mim mesmo, e os meus olhos, e não outros, o verão; e, por isso, o meu coração se consome dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na verdade, que devíeis dizer: Por que o perseguimos? Pois a raiz da acusação se acha em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Temei vós mesmos a espada; porque o furor traz os castigos da espada, para saberdes que há um juízo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, o naamatita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Visto que os meus pensamentos me fazem responder, eu me apresso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu ouvi a repreensão, que me envergonha, mas o espírito do meu entendimento responderá por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, não sabes tu que desde a antiguidade, desde que o homem foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o júbilo dos ímpios é breve, e a alegria dos hipócritas, apenas de um momento?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que a sua altura suba até ao céu, e a sua cabeça chegue até às nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como o seu próprio esterco perecerá para sempre; e os que o viam dirão: Onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como um sonho, voa, e não será achado, e será afugentado como uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O olho que o viu jamais o verá, nem olhará mais para ele o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos procurarão agradar aos pobres, e as suas mãos restaurarão a sua fazenda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus ossos estão cheios do vigor da sua juventude, mas deitar-se-ão com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o mal lhe seja doce na boca, e ele o esconda debaixo da sua língua,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e o guarde, e o não deixe, antes, o retenha no seu paladar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contudo, a sua comida se mudará nas suas entranhas; fel de áspides será interiormente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Engoliu fazendas, mas vomitá-las-á; do seu ventre, Deus as lançará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Veneno de áspides sorverá; língua de víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não verá as correntes, os rios e os ribeiros de mel e manteiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Restituirá o seu trabalho e não o engolirá; conforme o poder de sua mudança, não saltará de gozo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque oprimiu, desamparou os pobres e roubou a casa que não edificou;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porquanto não sentiu sossego no seu ventre, da sua tão desejada fazenda coisa nenhuma reterá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada lhe sobejará para comer; pelo que a sua fazenda não será durável.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sendo plena a sua abastança, estará angustiado; toda a mão dos miseráveis virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Haja, porém, ainda, de que possa encher o seu ventre, e Deus mandará sobre ele o ardor da sua ira e a fará chover sobre ele quando for comer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ainda que fuja das armas de ferro, o arco de aço o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Arrancará o dardo do seu corpo, e resplandecente virá do seu fel; e haverá sobre ele assombros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda a escuridão se ocultará nos seus esconderijos; um fogo não assoprado o consumirá, e devorará o que ficar na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus manifestarão a sua iniquidade; e a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As rendas de sua casa serão transportadas; no dia da sua ira, todas se derramarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta, da parte de Deus, é a porção do homem ímpio; esta é a herança que Deus lhe reserva.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu, porém, Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas razões; e isto vos sirva de consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofrei-me, e eu falarei; e, havendo eu falado, zombai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, eu me queixo a algum homem? Mas, ainda que assim fosse, por que se não angustiaria o meu espírito?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhai para mim e pasmai; e ponde a mão sobre a boca,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque, quando me lembro disto, me perturbo, e a minha carne é sobressaltada de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que razão vivem os ímpios, envelhecem, e ainda se esforçam em poder?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sua semente se estabelece com eles perante a sua face; e os seus renovos, perante os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas casas têm paz, sem temor; e a vara de Deus não está sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O seu touro gera e não falha; pare a sua vaca e não aborta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fazem sair as suas crianças como a um rebanho, e seus filhos andam saltando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantam a voz ao som do tamboril e da harpa e alegram-se ao som das flautas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na prosperidade gastam os seus dias e num momento descem à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, todavia, dizem a Deus: Retira-te de nós; porque não desejamos ter conhecimento dos teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem é o Todo-Poderoso, para que nós o sirvamos? E que nos aproveitará que lhe façamos orações?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vede, porém, que o seu bem não está na mão deles; esteja longe de mim o conselho dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quantas vezes sucede que se apaga a candeia dos ímpios, e lhes sobrevém a sua destruição? E Deus, na sua ira, lhes reparte dores!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque são como a palha diante do vento, e como a pragana, que arrebata o redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus guarda a sua violência para os filhos deles, e aos ímpios dá o pago, para que o conheçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus olhos veem a sua ruína, e ele bebe do furor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, que prazer teria na sua casa depois de si, cortando-se-lhe o número dos seus meses?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura, a Deus se ensinaria ciência, a ele que julga os excelsos?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre na força da sua plenitude, estando todo quieto e sossegado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os seus baldes estão cheios de leite, e os seus ossos estão regados de tutanos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E outro morre, ao contrário, na amargura do seu coração, não havendo provado do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Juntamente jazem no pó, e os bichos os cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que conheço bem os vossos pensamentos; e os maus intentos com que injustamente me fazeis violência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque direis: Onde está a casa do príncipe e onde a tenda em que morava o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura, o não perguntastes aos que passam pelo caminho e não conheceis os seus sinais?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Que o mau é preservado para o dia da destruição e arrebatado no dia do furor?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem acusará diante dele o seu caminho? E quem lhe dará o pago do que faz?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Finalmente, é levado à sepultura e vigia no túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os torrões do vale lhe são doces, e ele arrasta após si a todos os homens; e antes dele havia inumeráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, pois, me consolais em vão? Pois nas vossas respostas só há falsidade.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, o homem será de algum proveito a Deus? Antes, a si mesmo o prudente será proveitoso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ou tem o Todo-Poderoso prazer em que tu sejas justo, ou lucro algum em que tu faças perfeitos os teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou te repreende pelo temor que tem de ti, ou entra contigo em juízo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura, não é grande a tua malícia; e sem termo, as tuas iniquidades?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque penhoraste a teus irmãos sem causa alguma e aos nus despojaste das vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deste água a beber ao cansado e ao faminto retiveste o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas para o violento era a terra, e o homem tido em respeito habitava nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As viúvas despediste vazias, e os braços dos órfãos foram quebrantados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, é que estás cercado de laços, e te perturbou um pavor repentino,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ou trevas, em que nada vês; e a abundância de águas te cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, Deus não está na altura dos céus? Olha para a altura das estrelas; quão elevadas estão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizes: Que sabe Deus disto? Porventura, julgará por entre a escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As nuvens são o escondedouro dele, para que não veja; e ele passeia pelo circuito dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura, consideraste a vereda do século passado, que pisaram os homens iníquos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram arrebatados antes do seu tempo; sobre o seu fundamento um dilúvio se derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diziam a Deus: Retira-te de nós. E: Que foi que o Todo-Poderoso nos fez?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, ele enchera de bens as suas casas; pelo que, longe de mim o conselho dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos o viram e se alegraram, e o inocente escarneceu deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Na verdade, os ímpios foram destruídos, e o fogo consumiu o resto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Une-te, pois, a Deus, e tem paz, e, assim, te sobrevirá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aceita, peço-te, a lei da sua boca e põe as suas palavras no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se te converteres ao Todo-Poderoso, serás edificado; afasta a iniquidade da tua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, amontoarás ouro como pó e o ouro de Ofir, como pedras dos ribeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E até o Todo-Poderoso te será por ouro e por prata amontoada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque, então, te deleitarás no Todo-Poderoso e levantarás o teu rosto para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu orarás a ele, e ele te ouvirá; e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Determinando tu algum negócio, ser-te-á firme, e a luz brilhará em teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando te abaterem, então, tu dirás: Haja exaltação! E Deus salvará ao humilde</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e livrará até ao que não é inocente; sim, ele será libertado pela pureza de tuas mãos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu, porém, Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda hoje a minha queixa está em amargura; a violência da minha praga mais se agrava do que o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah! Se eu soubesse que o poderia achar! Então me chegaria ao seu tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com boa ordem exporia ante ele a minha causa e a minha boca encheria de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberia as palavras com que ele me responderia e entenderia o que me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, segundo a grandeza de seu poder contenderia comigo? Não; antes, cuidaria de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, o reto pleitearia com ele, e eu me livraria para sempre do meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que, se me adianto, ali não está; se torno para trás, não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se opera à mão esquerda, não o vejo; encobre-se à mão direita, e não o diviso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele sabe o meu caminho; prove-me, e sairei como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nas suas pisadas os meus pés se afirmaram; guardei o seu caminho e não me desviei dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do preceito de seus lábios nunca me apartei e as palavras da sua boca prezei mais do que o meu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ele está contra alguém, quem, então, o desviará? O que a sua alma quiser, isso fará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque cumprirá o que está ordenado a meu respeito e muitas coisas como estas ainda tem consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, me perturbo perante ele; e quando isto considero, temo-me dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Deus macerou o meu coração, e o Todo-Poderoso me perturbou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porquanto não fui desarraigado antes das trevas, nem encobriu a escuridão o meu rosto.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visto que do Todo-Poderoso se não encobriram os tempos, por que não veem os seus dias os que o conhecem?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há os que até os limites removem; roubam os rebanhos e os apascentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento do órfão; tomam em penhor o boi da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desviam do caminho os necessitados; e os miseráveis da terra juntos se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que, como jumentos monteses no deserto, saem à sua obra, madrugando para a presa; o campo raso dá mantimento a eles e aos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No campo, segam o seu pasto e vindimam a vinha do ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao nu fazem passar a noite sem roupa, não tendo ele coberta contra o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelas correntes das montanhas são molhados e, não tendo refúgio, abraçam-se com as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao orfãozinho arrancam do peito e aceitam o penhor do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazem com que os nus vão sem veste e aos famintos tiram as espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dentro dos seus muros fazem o azeite; pisam os lagares e ainda têm sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde as cidades gemem os homens, e a alma dos feridos clama; e, contudo, Deus lho não imputa como loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles estão entre os que se opõem à luz; não conhecem os seus caminhos e não permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De madrugada se levanta o homicida, mata o pobre e necessitado e de noite é como o ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim como os olhos do adúltero aguardam o crepúsculo, dizendo: Não me verá olho nenhum, e oculta o rosto,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>nas trevas minam as casas que de dia assinalaram; não conhecem a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a manhã, para todos eles, é como sombra de morte; porque, sendo conhecidos, sentem os pavores da sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São ligeiros sobre a face das águas; maldita é a sua porção sobre a terra; não voltam pelo caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A secura e o calor desfazem as águas da neve; assim desfará a sepultura aos que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A madre se esquecerá deles, os vermes os comerão gostosamente; nunca mais haverá lembrança deles, e a iniquidade se quebrará como a árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Afligem a estéril que não dá à luz e à viúva não fazem bem;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até aos poderosos arrastam com a sua força; se eles se levantam, não há vida segura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se Deus lhes dá descanso, estribam-se nisso; seus olhos, porém, estão nos caminhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por um pouco se alçam e logo desaparecem; são abatidos, encerrados como todos os outros e cortados como as pontas das espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se agora não é assim, quem me desmentirá e desfará as minhas razões?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, o suíta, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com ele estão domínio e temor; ele faz paz nas suas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, têm número os seus exércitos? E para quem não se levanta a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como, pois, seria justo o homem perante Deus, e como seria puro aquele que nasce da mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olha, até a lua não resplandece, e as estrelas não são puras aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quanto menos o homem, que é um verme, e o filho do homem, que é um bicho!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó, porém, respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como ajudaste aquele que não tinha força e sustentaste o braço que não tinha vigor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como aconselhaste aquele que não tinha sabedoria e plenamente lhe fizeste saber a causa, assim como era!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para quem proferiste palavras? E de quem é o espírito que saiu de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mortos tremem debaixo das águas com os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O inferno está nu perante ele, e não há coberta para a perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O norte estende sobre o vazio; suspende a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prende as águas em densas nuvens, e a nuvem não se rasga debaixo delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face do seu trono e sobre ela estende a sua nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Marcou um limite à superfície das águas em redor, até aos confins da luz e das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas do céu tremem e se espantam da sua ameaça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com a sua força fende o mar e com o seu entendimento abate a sua soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo seu Espírito ornou os céus; a sua mão formou a serpente enroscadiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que isto são apenas as orlas dos seus caminhos; e quão pouco é o que temos ouvido dele! Quem, pois, entenderia o trovão do seu poder?</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E prosseguindo Jó em sua parábola, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vive Deus, que desviou a minha causa, e o Todo-Poderoso, que amargurou a minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto em mim houver alento, e o sopro de Deus no meu nariz,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não falarão os meus lábios iniquidade, nem a minha língua pronunciará engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim que eu vos justifique; até que eu expire, nunca apartarei de mim a minha sinceridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À minha justiça me apegarei e não a largarei; não me remorderá o meu coração em toda a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja como o ímpio o meu inimigo; e o que se levantar contra mim, como o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque qual será a esperança do hipócrita, havendo sido avaro, quando Deus lhe arrancar a sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porventura, Deus ouvirá o seu clamor, sobrevindo-lhe a tribulação?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou deleitar-se-á no Todo-Poderoso ou invocará a Deus em todo o tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ensinar-vos-ei o que é concernente à mão de Deus, e não vos encobrirei o que está com o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que todos vós já vistes isso; por que, pois, vos desvaneceis na vossa vaidade?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis qual será, da parte de Deus, a porção do homem ímpio e a herança que os tiranos receberão do Todo-Poderoso:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os seus filhos se multiplicarem, será para a espada, e os seus renovos se não fartarão de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que ficarem dele, na morte serão enterrados, e as suas viúvas não chorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se amontoar prata como pó, e aparelhar vestes como lodo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele as aparelhará, mas o justo as vestirá, e o inocente repartirá a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele edifica a sua casa como a traça, e como o guarda que faz a cabana.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rico se deita e não será recolhido; seus olhos abre e ele não será.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pavores se apoderam dele como águas; de noite, o arrebatará a tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento oriental o levará, e ir-se-á; varrê-lo-á com ímpeto do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus lançará isto sobre ele e não o poupará; irá fugindo da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada um baterá contra ele as palmas das mãos e do seu lugar o assobiará.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na verdade, há veios de onde se extrai a prata, e, para o ouro, lugar em que o derretem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro tira-se da terra, e da pedra se funde o metal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem pôs fim às trevas e até à extremidade ele esquadrinha, procurando as pedras na escuridão e na sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trasborda o ribeiro até ao que junto dele habita, de maneira que se não pode passar a pé; então, intervém o homem, e as águas se vão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A terra, de onde procede o pão, embaixo é revolvida como por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas pedras são o lugar da safira e têm pós de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa vereda, a ignora a ave de rapina, e não a viram os olhos da gralha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nunca a pisaram filhos de animais altivos, nem o feroz leão passou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele estende a sua mão contra o rochedo, e revolve os montes desde as suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos rochedos faz sair rios, e o seu olho descobre todas as coisas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os rios tapa, e nem uma gota sai deles, e tira para a luz o que estava escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde se achará a sabedoria? E onde está o lugar da inteligência?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não lhe conhece o valor; não se acha na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O abismo diz: Não está em mim; e o mar diz: Ela não está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se dará por ela ouro fino, nem se pesará prata em câmbio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem se pode comprar por ouro fino de Ofir, nem pelo precioso ônix, nem pela safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com ela se não pode comparar o ouro ou o cristal; nem se trocará por joia de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela faz esquecer o coral e as pérolas; porque a aquisição da sabedoria é melhor que a dos rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se lhe igualará o topázio da Etiópia, nem se pode comprar por ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De onde, pois, vem a sabedoria, e onde está o lugar da inteligência?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque está encoberta aos olhos de todo vivente e oculta às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A perdição e a morte dizem: Ouvimos com os nossos ouvidos a sua fama.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus entende o seu caminho, e ele sabe o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque ele vê as extremidades da terra; e vê tudo o que há debaixo dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando deu peso ao vento e tomou a medida das águas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando prescreveu uma lei para a chuva e caminho para o relâmpago dos trovões,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então, a viu e a manifestou; estabeleceu-a e também a esquadrinhou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas disse ao homem: Eis que o temor do Senhor é a sabedoria, e apartar-se do mal é a inteligência.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, prosseguindo Jó em sua parábola, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah! Quem me dera ser como eu fui nos meses passados, como nos dias em que Deus me guardava!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fazia resplandecer a sua candeia sobre a minha cabeça, e eu, com a sua luz, caminhava pelas trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como era nos dias da minha mocidade, quando o segredo de Deus estava sobre a minha tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-Poderoso ainda estava comigo, e os meus meninos, em redor de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando lavava os meus passos em manteiga, e da rocha me corriam ribeiros de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando saía para a porta da cidade e na praça fazia preparar a minha cadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os moços me viam e se escondiam; e os idosos se levantavam e se punham em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os príncipes continham as suas palavras e punham a mão sobre a boca;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a voz dos chefes se escondia, e a sua língua se pegava ao seu paladar;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ouvindo-me algum ouvido, me tinha por bem-aventurado; vendo-me algum olho, dava testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu livrava o miserável, que clamava, como também o órfão que não tinha quem o socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção do que ia perecendo vinha sobre mim, e eu fazia que rejubilasse o coração da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cobria-me de justiça, e ela me servia de veste; como manto e diadema era o meu juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu era o olho do cego e os pés do coxo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dos necessitados era pai e as causas de que não tinha conhecimento inquiria com diligência;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e quebrava os queixais do perverso e dos seus dentes tirava a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E dizia: no meu ninho expirarei e multiplicarei os meus dias como a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A minha raiz se estendia junto às águas, e o orvalho fazia assento sobre os meus ramos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a minha honra se renovava em mim, e o meu arco se reforçava na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvindo-me, esperavam e em silêncio atendiam ao meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acabada a minha palavra, não replicavam, e minhas razões destilavam sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque me esperavam como à chuva; e abriam a boca como à chuva tardia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se me ria para eles, não o criam e não faziam abater a luz do meu rosto;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se eu escolhia o seu caminho, assentava-me como chefe; e habitava como rei entre as suas tropas, como aquele que consola os que pranteiam.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora se riem de mim os de menos idade do que eu, e cujos pais eu teria desdenhado de pôr com os cães do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De que também me serviria a força das suas mãos, força de homens cuja velhice esgotou-lhes o vigor?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De míngua e fome se debilitaram; e recolhiam-se para os lugares secos, tenebrosos, assolados e desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apanhavam malvas junto aos arbustos, e o seu mantimento eram raízes dos zimbros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do meio dos homens eram expulsos (gritava-se contra eles como contra um ladrão),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para habitarem nos barrancos dos vales e nas cavernas da terra e das rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bramavam entre os arbustos e ajuntavam-se debaixo das urtigas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eram filhos de doidos e filhos de gente sem nome e da terra eram expulsos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora sou a sua canção e lhes sirvo de provérbio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abominam-me, e fogem para longe de mim, e no meu rosto não se privam de cuspir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque Deus desatou a sua corda e me oprimiu; pelo que sacudiram de si o freio perante o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À direita se levantam os moços; empurram os meus pés e preparam contra mim os seus caminhos de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desbaratam-me o meu caminho; promovem a minha miséria; uma gente que não tem nenhum ajudador.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vêm contra mim como por uma grande brecha e revolvem-se entre a assolação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobrevieram-me pavores; como vento perseguem a minha honra, e como nuvem passou a minha felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora derrama-se em mim a minha alma; os dias da aflição se apoderaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De noite, se me traspassam os meus ossos, e o mal que me corrói não descansa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela grande força do meu mal se demudou a minha veste, que, como a gola da minha túnica, me cinge.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lançou-me na lama, e fiquei semelhante ao pó e à cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Clamo a ti, mas tu não me respondes; estou em pé, mas para mim não atentas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tornaste-te cruel contra mim; com a força da tua mão resistes violentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantas-me sobre o vento, fazes-me cavalgar sobre ele e derretes-me o ser.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque eu sei que me levarás à morte e à casa do ajuntamento destinada a todos os viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas não estenderás a mão para um montão de terra, se houver clamor nele na sua desventura?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura, não chorei sobre aquele que estava aflito, ou não se angustiou a minha alma pelo necessitado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia, aguardando eu o bem, eis que me veio o mal; e, esperando eu a luz, veio a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O meu íntimo ferve e não está quieto; os dias da aflição me surpreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Denegrido ando, mas não do sol; levantando-me na congregação, clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Irmão me fiz dos dragões, e companheiro dos avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enegreceu-se a minha pele sobre mim, e os meus ossos estão queimados do calor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pelo que se tornou a minha harpa em lamentação, e a minha flauta, em voz dos que choram.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiz concerto com os meus olhos; como, pois, os fixaria numa virgem?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque qual seria a parte de Deus vinda de cima, ou a herança do Todo-Poderoso desde as alturas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, não é a perdição para o perverso, e o desastre, para os que praticam iniquidade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou não vê ele os meus caminhos e não conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se andei com vaidade, e se o meu pé se apressou para o engano</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(pese-me em balanças fiéis, e saberá Deus a minha sinceridade);</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se os meus passos se desviaram do caminho, e se o meu coração segue os meus olhos, e se às minhas mãos se apegou alguma coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então, semeie eu, e outro coma, e seja a minha descendência arrancada até à raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração se deixou seduzir por uma mulher, ou se eu andei rondando à porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então, moa minha mulher para outro, e outros se encurvem sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque isso seria uma infâmia e delito, pertencente aos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque é fogo que consome até à perdição e desarraigaria toda a minha renda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei o direito do meu servo ou da minha serva, quando eles contendiam comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, que faria eu quando Deus se levantasse? E, inquirindo a causa, que lhe responderia?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me formou no ventre não o fez também a ele? Ou não nos formou do mesmo modo na madre?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se retive o que os pobres desejavam ou fiz desfalecer os olhos da viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou sozinho comi o meu bocado, e o órfão não comeu dele</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(porque desde a minha mocidade cresceu comigo como com seu pai, e o guiei desde o ventre da minha mãe);</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se a alguém vi perecer por falta de veste e, ao necessitado, por não ter coberta;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se os seus lombos me não abençoaram, se ele não se aquentava com as peles dos meus cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se eu levantei a mão contra o órfão, porque na porta via a minha ajuda,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então, caia do ombro a minha espádua, e quebre-se o meu braço desde o osso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o castigo de Deus era para mim um assombro, e eu não podia suportar a sua grandeza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se no ouro pus a minha esperança ou disse ao ouro fino: Tu és a minha confiança;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me alegrei de que era muita a minha fazenda e de que a minha mão tinha alcançado muito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol, quando resplandecia, ou para a lua, caminhando gloriosa;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração se deixou enganar em oculto, e a minha boca beijou a minha mão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também isto seria delito pertencente ao juiz; pois assim negaria a Deus, que está em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se me alegrei da desgraça do que me tem ódio, e se eu exultei quando o mal o achou</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(também não deixei pecar o meu paladar, desejando a sua morte com maldição);</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se a gente da minha tenda não disse: Ah! Quem se não terá saciado com a sua carne!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O estrangeiro não passava a noite na rua; as minhas portas abria ao viandante.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se, como Adão, encobri as minhas transgressões, ocultando o meu delito no meu seio,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>trema eu perante uma grande multidão, e o desprezo das famílias me apavore, e eu me cale, e não saia da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ah! Quem me dera um que me ouvisse! Eis que o meu intento é que o Todo-Poderoso me responda e que o meu adversário escreva um livro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por certo que o levaria sobre o meu ombro, sobre mim o ataria como coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O número dos meus passos lhe mostraria; como príncipe me chegaria a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus regos juntamente chorarem;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi a sua novidade sem dinheiro e sufoquei a alma dos seus donos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>por trigo me produza cardos, e por cevada, joio. Acabaram-se as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, aqueles três homens cessaram de responder a Jó; porque era justo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E acendeu-se a ira de Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão; contra Jó se acendeu a sua ira, porque se justificava a si mesmo, mais do que a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também a sua ira se acendeu contra os seus três amigos; porque, não achando que responder, todavia, condenavam a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú, porém, esperou para falar a Jó, porquanto tinham mais idade do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo, pois, Eliú que já não havia resposta na boca daqueles três homens, a sua ira se acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E respondeu Eliú, filho de Baraquel, o buzita, e disse: Eu sou de menos idade, e vós sois idosos; arreceei-me e temi de vos declarar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dizia eu: Falem os dias, e a multidão dos anos ensine a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, há um espírito no homem, e a inspiração do Todo-Poderoso os faz sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os grandes não são os sábios, nem os velhos entendem o que é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que digo: Dai-me ouvidos, e também eu declararei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que aguardei as vossas palavras, e dei ouvidos às vossas considerações, até que buscásseis razões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atentando, pois, para vós, eis que nenhum de vós há que possa convencer a Jó, nem que responda às suas razões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que não digais: Achamos a sabedoria, Deus o derribou, e não homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, ele não dirigiu contra mim palavra alguma, nem lhe responderei com as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estais pasmados, não respondeis mais, faltam-vos as palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esperei, pois, mas não falais; porque já parastes, e não respondeis mais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também eu responderei pela minha parte; também eu declararei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque estou cheio de palavras; o meu espírito me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que o meu ventre é como o mosto, sem respiradouro, e virá a arrebentar como odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Falarei e respirarei; abrirei os meus lábios e responderei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Queira Deus que eu não faça acepção de pessoas, nem use de lisonjas com o homem!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque não sei usar de lisonjas; em breve me levaria o meu Criador.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, na verdade, ó Jó, ouve as minhas razões e dá ouvidos a todas as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que já abri a minha boca; já falou a minha língua debaixo do meu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As minhas razões sairão da sinceridade do meu coração; e a pura ciência, dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez; e a inspiração do Todo-Poderoso me deu vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se podes, responde-me; dispõe bem as tuas razões e levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que vim de Deus, como tu; do lodo também eu fui formado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que não te perturbará o meu terror, nem será pesada sobre ti a minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, tu falaste aos meus ouvidos; e eu ouvi a voz das tuas palavras; dizias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Limpo estou, sem transgressão; puro sou; e não tenho culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que ele acha contra mim ocasiões e me considerou como seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Põe no tronco os meus pés e observa todas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que nisto te respondo: Não foste justo; porque maior é Deus do que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que razão contendes com ele? Porque ele não dá contas de nenhum dos seus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Antes, Deus fala uma e duas vezes; porém ninguém atenta para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho ou em visão de noite, quando cai sono profundo sobre os homens, e adormecem na cama,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, abre os ouvidos dos homens, e lhes sela a sua instrução,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para apartar o homem do seu desígnio e esconder do homem a soberba;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para desviar a sua alma da cova e a sua vida, de passar pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também na sua cama é com dores castigado, e com a incessante contenda dos seus ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de modo que a sua vida abomina até o pão; e a sua alma, a comida apetecível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desaparece a sua carne a olhos vistos; e os seus ossos, que se não viam, agora aparecem;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a sua alma se vai chegando à cova; e a sua vida, ao que traz morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se com ele, pois, houver um mensageiro, um intérprete, um entre milhares para declarar ao homem a sua retidão,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então, terá misericórdia dele e lhe dirá: Livra-o, que não desça à cova; já achei resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua carne se reverdecerá mais do que na sua infância e tornará aos dias da sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deveras, orará a Deus, que se agradará dele, e verá a sua face com júbilo, e restituirá ao homem a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Olhará para os homens e dirá: Pequei e perverti o direito, o que de nada me aproveitou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Deus livrou a minha alma de ir para a cova; e a minha vida verá a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que tudo isto é obra de Deus, duas e três vezes para com o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para desviar a sua alma da perdição e o alumiar com a luz dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Escuta, pois, ó Jó, ouve-me; cala-te, e eu falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma coisa que dizer, responde-me; fala, porque desejo justificar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, escuta-me tu; cala-te, e ensinar-te-ei a sabedoria.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu mais Eliú e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi vós, sábios, as minhas razões; e vós, instruídos, inclinai os ouvidos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o ouvido prova as palavras como o paladar prova a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que é direito escolhamos para nós; e conheçamos entre nós o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Jó disse: Sou justo, e Deus tirou o meu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar do meu direito, sou considerado mentiroso; a minha ferida é incurável, embora eu esteja sem transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem há como Jó, que bebe a zombaria como água?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E caminha em companhia dos que praticam a iniquidade, e anda com homens ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque disse: De nada aproveita ao homem o comprazer-se em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que vós, homens de entendimento, escutai-me: longe de Deus a impiedade, e do Todo-Poderoso, a perversidade!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, segundo a obra do homem, ele lhe paga; e faz que cada um ache segundo o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também, na verdade, Deus não procede impiamente; nem o Todo-Poderoso perverte o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe entregou o governo da terra? E quem dispôs a todo o mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se ele pusesse o seu coração contra o homem, e recolhesse para si o seu espírito e o seu fôlego,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a carne juntamente expiraria, e o homem voltaria para o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, pois, há em ti entendimento, ouve isto; inclina os ouvidos à voz do meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura, o que aborrecesse o direito governaria? E quererás tu condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou dir-se-á a um rei: Oh! Belial? Ou, aos príncipes: Oh! Ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto menos àquele que não faz acepção da pessoa de príncipes, nem estima o rico mais do que o pobre; porque todos são obra de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles, num momento, morrem; e, até à meia-noite, os povos são perturbados e passam, e os poderosos são tomados sem mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os olhos de Deus estão sobre os caminhos de cada um, e ele vê todos os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há trevas nem sombra de morte onde se escondam os que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque não precisa considerar muito no homem para o fazer ir a juízo diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele quebranta os fortes, sem que se possa inquirir, e põe outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele conhece, pois, as suas obras; de noite, os transtorna, e ficam moídos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele bate-lhes como ímpios que são à vista de quem os contempla;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porquanto se desviaram dele, e não compreenderam nenhum de seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para fazer que o clamor do pobre subisse até ele, e que ouvisse o clamor dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se ele aquietar, quem, então, inquietará? Se encobrir o rosto, quem, então, o poderá contemplar, seja para com um povo, seja para com um homem só?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para que o homem hipócrita nunca mais reine, e não haja laços no povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Na verdade, quem disse a Deus: Sofri, não pecarei mais;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o que não vejo, ensina-mo tu; se fiz alguma maldade, nunca mais a hei de fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Virá de ti como há de ser a recompensa, para que tu a desprezes? Faze tu, pois, e não eu, a escolha; que é, logo, o que sabes? Fala!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os homens de entendimento dirão comigo, e o varão sábio, que me ouvir:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jó falou sem ciência; e às suas palavras falta prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pai meu! Provado seja Jó até ao fim, pelas suas respostas próprias de homens malignos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque ao seu pecado acrescenta a transgressão; entre nós bate as palmas e multiplica contra Deus as suas razões.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu mais Eliú e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tens por direito dizeres: Maior é a minha justiça do que a de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque disseste: De que te serviria? Que proveito tiraria mais do que do meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te darei resposta, a ti e aos teus amigos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atenta para os céus e vê; e contempla as mais altas nuvens, que estão mais altas do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecares, que efetuarás contra ele? Se as tuas transgressões se multiplicarem, que lhe farás?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se fores justo, que lhe darás, ou que receberá da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tua impiedade faria mal a outro tal como tu; e a tua justiça aproveitaria a um filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa da grandeza da opressão eles clamam; eles clamam por causa do braço dos grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: Onde está Deus, que me fez? Que dá salmos entre a noite?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que nos faz mais doutos do que os animais da terra e nos faz mais sábios do que as aves dos céus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Clamam, porém ele não responde, por causa da arrogância dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo é que Deus não ouvirá a vaidade, nem atentará para ela o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quanto ao que disseste, que o não verás, juízo há perante ele; por isso, espera nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas agora, porque a sua ira ainda se não exerce, nem grandemente considera a arrogância,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>logo, Jó em vão abre a sua boca e sem ciência multiplica palavras.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu ainda Eliú e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Espera-me um pouco, e mostrar-te-ei que ainda há razões a favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desde longe repetirei a minha opinião; e ao meu Criador atribuirei a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, na verdade, as minhas palavras não serão falsas; contigo está um que é sincero na sua opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que Deus é mui grande; contudo, a ninguém despreza; grande é em força de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deixa viver ao ímpio e faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos justos não tira os seus olhos; antes, com os reis no trono os assenta para sempre, e assim são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, se estão presos em grilhões e amarrados com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então, lhes faz saber a obra deles e as suas transgressões; porquanto prevaleceram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E revela isso aos seus ouvidos, para seu ensino, e lhes diz que se convertam da maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o ouvirem e o servirem, acabarão seus dias em bem e os seus anos, em delícias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se o não ouvirem, à espada serão passados e expirarão sem conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os hipócritas de coração amontoam para si a ira; e amarrando-os ele, não clamam por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles morrem na mocidade, e a sua vida perece entre os sodomitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao aflito livra da sua aflição e, na opressão, se revela aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também te desviará da angústia para um lugar espaçoso, em que não há aperto, e as iguarias da tua mesa serão cheias de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas tu estás cheio do juízo do ímpio; o juízo e a justiça te alcançam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto há furor, guarda-te de que, porventura, não sejas levado pela tua suficiência, nem te desvie a grandeza do resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estimaria ele tanto tuas riquezas, ou todos os esforços da tua força, que por isso não estivesses em aperto?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não suspires pela noite, em que os povos sejam tomados do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda-te e não te inclines para a iniquidade; porquanto isto escolheste antes que a tua miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que Deus exalta com a sua força; quem ensina como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe pedirá conta do seu caminho, ou quem lhe disse: Tu cometeste maldade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te de engrandecer a sua obra que os homens contemplam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os homens a veem, e o homem a enxerga de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grande, e nós o não compreendemos, e o número dos seus anos não se pode calcular.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque reúne as gotas das águas que derrama em chuva do seu vapor,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a qual as nuvens destilam e gotejam sobre o homem abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura, também se poderão entender a extensão das nuvens e os trovões da sua tenda?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis que estende sobre elas a sua luz e encobre os altos do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque por estas coisas julga os povos e lhes dá mantimento em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com as mãos encobre a luz e a proíbe de passar por entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O que nos dá a entender o seu pensamento, como também aos gados, acerca do temporal que sobe.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobre isto também treme o meu coração e salta do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atentamente ouvi o movimento da sua voz e o sonido que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele o envia por debaixo de todos os céus e a sua luz, até aos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disto, brama com grande voz, troveja com a sua alta voz; e, ouvida a sua voz, não tarda com estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com a sua voz troveja Deus maravilhosamente; faz grandes coisas que nós não compreendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque à neve diz: Cai na terra; como também ao aguaceiro e à sua forte chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele sela as mãos de todo homem, para que conheçam todos os homens a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E as alimárias entram nos seus esconderijos e ficam nas suas cavernas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das recâmaras do sul sai o pé de vento e, do norte, o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo assopro de Deus, se dá a geada, e as largas águas se endurecem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também com a umidade carrega as grossas nuvens e esparge a nuvem da sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ela, segundo o seu prudente conselho, se espalha em roda, para que faça tudo quanto lhe ordena sobre a superfície do mundo habitável;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>seja para correção, ou para a sua terra, ou para beneficência, que a faça vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A isto, ó Jó, inclina os teus ouvidos; atende e considera as maravilhas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura, sabes tu como Deus as opera e faz resplandecer a luz da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tens tu notícia do equilíbrio das grossas nuvens e das maravilhas daquele que é perfeito nos conhecimentos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou de como as tuas vestes aquecem, quando do sul há calma sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou estendeste com ele os céus, que estão firmes como espelho fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensina-nos o que lhe diremos; porque nós nada poderemos pôr em boa ordem, por causa das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contar-lhe-ia alguém o que tenho dito? Ou desejaria um homem que ele fosse devorado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E agora não se pode ver o sol, que resplandece nos céus; mas, passando o vento e purificando-os,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o esplendor de ouro vem do norte; pois em Deus há uma tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao Todo-Poderoso não podemos alcançar; grande é em poder; porém a ninguém oprime em juízo e grandeza de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, o temem os homens; ele não respeita os que são sábios no coração.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, o SENHOR respondeu a Jó de um redemoinho e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é este que escurece o conselho com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora cinge os teus lombos como homem; e perguntar-te-ei, e, tu, responde-me.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu quando eu fundava a terra? Faze-mo saber, se tens inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lhe pôs as medidas, se tu o sabes? Ou quem estendeu sobre ela o cordel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre que estão fundadas as suas bases, ou quem assentou a sua pedra de esquina,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando as estrelas da alva juntas alegremente cantavam, e todos os filhos de Deus rejubilavam?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou quem encerrou o mar com portas, quando trasbordou e saiu da madre,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu pus as nuvens por sua vestidura e, a escuridão, por envolvedouro?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando passei sobre ele o meu decreto, e lhe pus portas e ferrolhos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: Até aqui virás, e não mais adiante, e aqui se quebrarão as tuas ondas empoladas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou desde os teus dias deste ordem à madrugada ou mostraste à alva o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que agarrasse nas extremidades da terra, e os ímpios fossem sacudidos dela?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tudo se modela como o barro sob o selo e se põe como vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dos ímpios se desvia a sua luz, e o braço altivo se quebranta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou entraste tu até às origens do mar, ou passeaste no mais profundo do abismo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou descobriram-se-te as portas da morte, ou viste as portas da sombra da morte?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou com o teu entendimento chegaste às larguras da terra? Faze-mo saber, se sabes tudo isto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde está o caminho da morada da luz? E, quanto às trevas, onde está o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que as tragas aos seus limites, e para que saibas as veredas da sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Decerto, tu o sabes, porque já então eras nascido, e porque é grande o número dos teus dias!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ou entraste tu até aos tesouros da neve e viste os tesouros da saraiva,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu retenho até ao tempo da angústia, até ao dia da peleja e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Onde está o caminho em que se reparte a luz, e se espalha o vento oriental sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem abriu para a inundação um leito e um caminho para os relâmpagos dos trovões,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para chover sobre uma terra onde não há ninguém e no deserto, em que não há gente;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para fartar a terra deserta e assolada e para fazer crescer os renovos da erva?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A chuva, porventura, tem pai? Ou quem gera as gotas do orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De que ventre procede o gelo? E quem gera a geada do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>quando debaixo de pedras as águas se escondem, e a superfície do abismo se coalha?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ou poderás tu ajuntar as cadeias do Sete-estrelo ou soltar os atilhos do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ou produzir as constelações a seu tempo e guiar a Ursa com seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sabes tu as ordenanças dos céus, ou podes dispor do domínio deles sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ou podes levantar a tua voz até às nuvens, para que a abundância das águas te cubra?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ou ordenarás aos raios que saiam e te digam: Eis-nos aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem pôs a sabedoria no íntimo, ou quem à mente deu o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem numerará as nuvens pela sabedoria? Ou os odres dos céus, quem os abaixará,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quando se funde o pó numa massa, e se pegam os torrões uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porventura, caçarás tu presa para a leoa ou satisfarás a fome dos filhos dos leões,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando se agacham nos covis e estão à espreita nas covas?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara para os corvos o seu alimento, quando os seus pintainhos gritam a Deus e andam vagueando, por não terem que comer?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabes tu o tempo em que as cabras monteses têm os filhos, ou consideraste as dores das cervas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contarás os meses que cumprem ou sabes o tempo do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas encurvam-se, para terem seus filhos, e lançam de si as suas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos enrijam, crescem com o trigo, saem, e nunca mais tornam para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem despediu livre o jumento montês, e quem soltou as prisões ao jumento bravo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ao qual dei o ermo por casa e a terra salgada, por moradas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ri-se do arruído da cidade; não ouve os muitos gritos do exator.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que descobre nos montes é o seu pasto, e anda buscando tudo que está verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Querer-te-á servir o unicórnio ou ficará na tua cavalariça?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou amarrarás o unicórnio ao rego com uma corda, ou estorroará após ti os vales?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ou confiarás nele, por ser grande a sua força, ou deixarás a seu cargo o teu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou te fiarás dele que te torne o que semeaste e o recolha na tua eira?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bate alegre as asas o avestruz, que tem penas de cegonha;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ele deixa os seus ovos na terra e os aquenta no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E se esquece de que algum pé os pode pisar, ou de que podem calcá-los os animais do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Endurece-se para com seus filhos, como se não fossem seus; debalde é seu trabalho, porquanto está sem temor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Deus o privou de sabedoria e não lhe repartiu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A seu tempo se levanta ao alto; ri-se do cavalo e do que vai montado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou darás tu força ao cavalo, ou revestirás o seu pescoço de crinas?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ou espantá-lo-ás, como ao gafanhoto? Terrível é o fogoso respirar das suas ventas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escarva a terra, e folga na sua força, e sai ao encontro dos armados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ri-se do temor, e não se espanta, e não torna atrás por causa da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contra ele rangem a aljava, o ferro flamante da lança e o dardo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sacudindo-se e removendo-se, escarva a terra e não faz caso do som da buzina.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao soar das buzinas, diz: Eia! E de longe cheira a guerra, e o trovão dos príncipes, e o alarido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ou voa o gavião pela tua inteligência, estendendo as suas asas para o sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ou se remonta a águia ao teu mandado e põe no alto o seu ninho?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nas penhas, mora e habita; no cume das penhas, e nos lugares seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali, descobre a presa; seus olhos a avistam desde longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhos chupam o sangue; e onde há mortos, ela aí está.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu mais o SENHOR a Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, o contender contra o Todo-Poderoso é ensinar? Quem assim argui a Deus, que responda a estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Jó respondeu ao SENHOR e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que sou vil; que te responderia eu? A minha mão ponho na minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez tenho falado e não replicarei; ou ainda duas vezes, porém não prosseguirei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o SENHOR respondeu a Jó desde a tempestade e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinge agora os teus lombos como varão; eu te perguntarei a ti, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porventura, também farás tu vão o meu juízo ou me condenarás, para te justificares?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou tens braço como Deus, ou podes trovejar com voz como a sua?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Orna-te, pois, de excelência e alteza; e veste-te de majestade e de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrama os furores da tua ira, e atenta para todo soberbo, e abate-o.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olha para todo soberbo, e humilha-o, e atropela os ímpios no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esconde-os juntamente no pó; ata-lhes os rostos em oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, também eu de ti confessarei que a tua mão direita te haverá livrado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contempla agora o beemote, que eu fiz contigo, que come erva como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que a sua força está nos seus lombos, e o seu poder, nos músculos do seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando quer, move a sua cauda como cedro; os nervos da suas coxas estão entretecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus ossos são como tubos de bronze; a sua ossada é como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é obra-prima dos caminhos de Deus; o que o fez o proveu da sua espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, os montes lhe produzem pasto, onde todos os animais do campo folgam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deita-se debaixo das árvores sombrias, no esconderijo dos canaviais e da lama.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As árvores sombrias o cobrem com a sua sombra; os salgueiros do ribeiro o cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis que um rio trasborda, e ele não se apressa, confiando que o Jordão possa entrar na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Podê-lo-iam, porventura, caçar à vista de seus olhos, ou com laços lhe furar o nariz?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Poderás pescar com anzol o leviatã ou ligarás a sua língua com a corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes pôr uma corda no seu nariz ou com um espinho furarás a sua queixada?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, multiplicará as suas suplicações para contigo? Ou brandamente te falará?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fará ele concertos contigo, ou o tomarás tu por escravo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Brincarás com ele, como se fora um passarinho, ou o prenderás para tuas meninas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os teus companheiros farão dele um banquete, ou o repartirão entre os negociantes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Encherás a sua pele de ganchos, ou a sua cabeça de arpéus de pescadores?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe a tua mão sobre ele, lembra-te da peleja e nunca mais tal intentarás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que a sua esperança falhará; porventura, nenhum à sua vista será derribado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém há tão atrevido, que a despertá-lo se atreva; quem, pois, é aquele que ousa erguer-se diante de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem primeiro me deu, para que eu haja de retribuir-lhe? Pois o que está debaixo de todos os céus é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não me calarei a respeito dos seus membros, nem da relação das suas forças, nem da graça da sua compostura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem descobriria a superfície da sua veste? Quem entrará entre as suas queixadas dobradas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem abriria as portas do seu rosto? Pois em roda dos seus dentes está o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As suas fortes escamas são excelentíssimas, cada uma fechada como com selo apertado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma à outra se chega tão perto, que nem um assopro passa por entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Umas às outras se ligam; tanto aderem entre si, que não se podem separar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada um dos seus espirros faz resplandecer a luz, e os seus olhos são como as pestanas da alva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas; faíscas de fogo saltam dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu nariz procede fumaça, como de uma panela fervente, ou de uma grande caldeira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu hálito faz acender os carvões; e da sua boca sai chama.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço pousa a força; perante ele, até a tristeza salta de prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os músculos da sua carne estão pegados entre si; cada um está firme nele, e nenhum se move.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração é firme como uma pedra e firme como a mó de baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantando-se ele, tremem os valentes; em razão dos seus abalos, ficam fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém lhe tocar com a espada, essa não poderá penetrar, nem lança, dardo ou flecha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele reputa o ferro palha, e o cobre, pau podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A seta o não fará fugir; as pedras das fundas se lhe tornam em restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As pedras atiradas são para ele como arestas, e ri-se do brandir da lança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo de si tem conchas pontiagudas; estende-se sobre coisas pontiagudas como na lama.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As profundezas faz ferver, como uma panela; torna o mar como quando os unguentos fervem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Após ele alumia o caminho; parece o abismo tornado em brancura de cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na terra, não há coisa que se lhe possa comparar, pois foi feito para estar sem pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo o alto vê; é rei sobre todos os filhos de animais altivos.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó ao SENHOR e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem sei eu que tudo podes, e nenhum dos teus pensamentos pode ser impedido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem é aquele, dizes tu, que sem conhecimento encobre o conselho? Por isso, falei do que não entendia; coisas que para mim eram maravilhosíssimas, e que eu não compreendia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escuta-me, pois, e eu falarei; eu te perguntarei, e tu ensina-me.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com o ouvir dos meus ouvidos ouvi, mas agora te veem os meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, me abomino e me arrependo no pó e na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sucedeu, pois, que, acabando o SENHOR de dizer a Jó aquelas palavras, o SENHOR disse a Elifaz, o temanita: A minha ira se acendeu contra ti, e contra os teus dois amigos; porque não dissestes de mim o que era reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomai, pois, sete bezerros e sete carneiros, e ide ao meu servo Jó, e oferecei holocaustos por vós, e o meu servo Jó orará por vós; porque deveras a ele aceitarei, para que eu vos não trate conforme a vossa loucura; porque vós não falastes de mim o que era reto como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, foram Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita, e fizeram como o SENHOR lhes dissera; e o SENHOR aceitou a face de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR virou o cativeiro de Jó, quando orava pelos seus amigos; e o SENHOR acrescentou a Jó outro tanto em dobro a tudo quanto dantes possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, vieram a ele todos os seus irmãos e todas as suas irmãs e todos quantos dantes o conheceram, e comeram com ele pão em sua casa, e se condoeram dele, e o consolaram de todo o mal que o SENHOR lhe havia enviado; e cada um deles lhe deu uma peça de dinheiro, e cada um, um pendente de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, assim, abençoou o SENHOR o último estado de Jó, mais do que o primeiro; porque teve catorze mil ovelhas, e seis mil camelos, e mil juntas de bois, e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também teve sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E chamou o nome da primeira, Jemima, e o nome da outra, Quezia, e o nome da terceira, Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E em toda a terra não se acharam mulheres tão formosas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, depois disto, viveu Jó cento e quarenta anos; e viu a seus filhos e aos filhos de seus filhos, até à quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, morreu Jó, velho e farto de dias.</para>
</usx>
