<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (ARC)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peso da palavra do SENHOR contra Israel, pelo ministério de Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vos amei, diz o SENHOR; mas vós dizeis: Em que nos amaste? Não foi Esaú irmão de Jacó? — disse o SENHOR; todavia amei a Jacó</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e aborreci a Esaú; e fiz dos seus montes uma assolação e dei a sua herança aos dragões do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que Edom diga: Empobrecidos somos, porém tornaremos a edificar os lugares desertos, assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eles edificarão, e eu destruirei, e lhes chamarão Termo-de-Impiedade e Povo-Contra-Quem-O-SENHOR-Está-Irado-Para-Sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os vossos olhos o verão, e direis: O SENHOR seja engrandecido desde os termos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O filho honrará o pai, e o servo, ao seu senhor; e, se eu sou Pai, onde está a minha honra? E, se eu sou Senhor, onde está o meu temor? — diz o SENHOR dos Exércitos a vós, ó sacerdotes, que desprezais o meu nome e dizeis: Em que desprezamos nós o teu nome?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ofereceis sobre o meu altar pão imundo e dizeis: Em que te havemos profanado? Nisto, que dizeis: A mesa do SENHOR é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, quando trazeis animal cego para o sacrificardes, não faz mal! E, quando ofereceis o coxo ou o enfermo, não faz mal! Ora, apresenta-o ao teu príncipe; terá ele agrado em ti? Ou aceitará ele a tua pessoa? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, pois, suplicai o favor de Deus, e ele terá piedade de nós; isto veio da vossa mão; aceitará ele a vossa pessoa? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem há também entre vós que feche as portas e não acenda debalde o fogo do meu altar? Eu não tenho prazer em vós, diz o SENHOR dos Exércitos, nem aceitarei da vossa mão a oblação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, desde o nascente do sol até ao poente, será grande entre as nações o meu nome; e, em todo lugar, se oferecerá ao meu nome incenso e uma oblação pura; porque o meu nome será grande entre as nações, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vós o profanais, quando dizeis: A mesa do SENHOR é impura, e o seu produto, a sua comida, é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizeis: Eis aqui, que canseira! E o lançastes ao desprezo, diz o SENHOR dos Exércitos: vós ofereceis o roubado, e o coxo, e o enfermo; assim fazeis a oferta; ser-me-á aceito isto de vossa mão? — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois maldito seja o enganador, que, tendo animal no seu rebanho, promete e oferece ao SENHOR uma coisa vil; porque eu sou grande Rei, diz o SENHOR dos Exércitos, o meu nome será tremendo entre as nações.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, agora, ó sacerdotes, este mandamento vos toca a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o não ouvirdes e se não propuserdes no vosso coração dar honra ao meu nome, diz o SENHOR dos Exércitos, enviarei a maldição contra vós e amaldiçoarei as vossas bênçãos; e já as tenho amaldiçoado, porque vós não pondes isso no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que vos corromperei a semente e espalharei esterco sobre o vosso rosto, o esterco das vossas festas; e com ele sereis tirados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, sabereis que eu vos enviei este mandamento, para que o meu concerto seja com Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu concerto com ele foi de vida e de paz, e eu lhas dei para que me temesse, e me temeu e assombrou-se por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lei da verdade esteve na sua boca, e a iniquidade não se achou nos seus lábios; andou comigo em paz e em retidão e apartou a muitos da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os lábios do sacerdote guardarão a ciência, e da sua boca buscarão a lei, porque ele é o anjo do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós vos desviastes do caminho, a muitos fizestes tropeçar na lei: corrompestes o concerto de Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, também eu vos fiz desprezíveis e indignos diante de todo o povo, visto que não guardastes os meus caminhos, mas fizestes acepção de pessoas na lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temos nós todos um mesmo Pai? Não nos criou um mesmo Deus? Por que seremos desleais uns para com os outros, profanando o concerto de nossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá foi desleal, e abominação se cometeu em Israel e em Jerusalém; porque Judá profanou a santidade do SENHOR, a qual ele ama, e se casou com a filha de deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR extirpará das tendas de Jacó o homem que fizer isso, o que vela, e o que responde, e o que oferece dons ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda fazeis isto: cobris o altar do SENHOR de lágrimas, de choros e de gemidos; de sorte que ele não olha mais para a oferta, nem a aceitará com prazer da vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dizeis: Por quê? Porque o SENHOR foi testemunha entre ti e a mulher da tua mocidade, com a qual tu foste desleal, sendo ela a tua companheira e a mulher do teu concerto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E não fez ele somente um, sobejando-lhe espírito? E por que somente um? Ele buscava uma semente de piedosos; portanto, guardai-vos em vosso espírito, e ninguém seja desleal para com a mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o SENHOR, Deus de Israel, diz que aborrece o repúdio e aquele que encobre a violência com a sua veste, diz o SENHOR dos Exércitos; portanto, guardai-vos em vosso espírito e não sejais desleais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enfadais ao SENHOR com vossas palavras; e ainda dizeis: Em que o enfadamos? Nisto, que dizeis: Qualquer que faz o mal passa por bom aos olhos do SENHOR, e desses é que ele se agrada; ou onde está o Deus do juízo?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que eu envio o meu anjo, que preparará o caminho diante de mim; e, de repente, virá ao seu templo o Senhor, a quem vós buscais, o anjo do concerto, a quem vós desejais; eis que vem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem suportará o dia da sua vinda? E quem subsistirá, quando ele aparecer? Porque ele será como o fogo do ourives e como o sabão dos lavandeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E assentar-se-á, afinando e purificando a prata; e purificará os filhos de Levi e os afinará como ouro e como prata; então, ao SENHOR trarão ofertas em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a oferta de Judá e de Jerusalém será suave ao SENHOR, como nos dias antigos e como nos primeiros anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E chegar-me-ei a vós para juízo, e serei uma testemunha veloz contra os feiticeiros, e contra os adúlteros, e contra os que juram falsamente, e contra os que defraudam o jornaleiro, e pervertem o direito da viúva, e do órfão, e do estrangeiro, e não me temem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, não mudo; por isso, vós, ó filhos de Jacó, não sois consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias de vossos pais, vos desviastes dos meus estatutos e não os guardastes; tornai vós para mim, e eu tornarei para vós, diz o SENHOR dos Exércitos; mas vós dizeis: Em que havemos de tornar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Roubará o homem a Deus? Todavia, vós me roubais e dizeis: Em que te roubamos? Nos dízimos e nas ofertas alçadas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com maldição sois amaldiçoados, porque me roubais a mim, vós, toda a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trazei todos os dízimos à casa do tesouro, para que haja mantimento na minha casa, e depois fazei prova de mim, diz o SENHOR dos Exércitos, se eu não vos abrir as janelas do céu e não derramar sobre vós uma bênção tal, que dela vos advenha a maior abastança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, por causa de vós, repreenderei o devorador, para que não vos consuma o fruto da terra; e a vide no campo não vos será estéril, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todas as nações vos chamarão bem-aventurados; porque vós sereis uma terra deleitosa, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As vossas palavras foram agressivas para mim, diz o SENHOR; mas vós dizeis: Que temos falado contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós dizeis: Inútil é servir a Deus; que nos aproveitou termos cuidado em guardar os seus preceitos e em andar de luto diante do SENHOR dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, pois, nós reputamos por bem-aventurados os soberbos; também os que cometem impiedade se edificam; sim, eles tentam ao SENHOR e escapam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, aqueles que temem ao SENHOR falam cada um com o seu companheiro; e o SENHOR atenta e ouve; e há um memorial escrito diante dele, para os que temem ao SENHOR e para os que se lembram do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles serão meus, diz o SENHOR dos Exércitos, naquele dia que farei, serão para mim particular tesouro; poupá-los-ei como um homem poupa a seu filho que o serve.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, vereis outra vez a diferença entre o justo e o ímpio; entre o que serve a Deus e o que não o serve.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque eis que aquele dia vem ardendo como forno; todos os soberbos e todos os que cometem impiedade serão como palha; e o dia que está para vir os abrasará, diz o SENHOR dos Exércitos, de sorte que lhes não deixará nem raiz nem ramo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas para vós que temeis o meu nome nascerá o sol da justiça e salvação trará debaixo das suas asas; e saireis e crescereis como os bezerros do cevadouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E pisareis os ímpios, porque se farão cinza debaixo das plantas de vossos pés, naquele dia que farei, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembrai-vos da Lei de Moisés, meu servo, a qual lhe mandei em Horebe para todo o Israel, a qual são os estatutos e juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que eu vos envio o profeta Elias, antes que venha o dia grande e terrível do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e converterá o coração dos pais aos filhos e o coração dos filhos a seus pais; para que eu não venha e fira a terra com maldição.</para>
</usx>
