<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="OBA" style="id">Obadias (ARC)</book>
  <para style="h">Obadias</para>
  <para style="toc1">Obadias</para>
  <para style="toc2">Obadias</para>
  <para style="toc3">OB</para>
  <para style="mt1">Obadias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão de Obadias: Assim diz o Senhor JEOVÁ a respeito de Edom: Temos ouvido a pregação do SENHOR, e foi enviado às nações um embaixador, dizendo: Levantai-vos, e levantemo-nos contra ela para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que te fiz pequeno entre as nações; tu és mui desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A soberba do teu coração te enganou, como o que habita nas fendas das rochas, na sua alta morada, que diz no seu coração: Quem me derribará em terra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se te elevares como águia e puseres o teu ninho entre as estrelas, dali te derribarei, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se viessem a ti ladrões ou roubadores de noite (como estás destruído!), não furtariam o que lhes bastasse? Se a ti viessem os vindimadores, não deixariam alguns cachos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como foram buscados os bens de Esaú! Como foram esquadrinhados os seus esconderijos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os teus confederados te levaram para fora dos teus limites; os que gozam da tua paz te enganaram, prevaleceram contra ti; os que comem o teu pão puseram debaixo de ti uma armadilha; não há em Edom entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não acontecerá, naquele dia, diz o SENHOR, que farei perecer os sábios de Edom e o entendimento na montanha de Esaú?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os teus valentes, ó Temã, estarão atemorizados, para que da montanha de Esaú seja cada um exterminado pela matança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por causa da violência feita a teu irmão Jacó, cobrir-te-á a confusão, e serás exterminado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que estiveste em frente dele, no dia em que os forasteiros levavam cativo o seu exército, e os estranhos entravam pelas suas portas, e lançavam sortes sobre Jerusalém, tu mesmo eras um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas tu não devias olhar para o dia de teu irmão, no dia do seu desterro; nem alegrar-te sobre os filhos de Judá, no dia da sua ruína; nem alargar a tua boca, no dia da angústia;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>nem entrar pela porta do meu povo, no dia da sua calamidade; sim, tu não devias olhar, satisfeito, para o seu mal, no dia da sua calamidade; nem estender as tuas mãos contra o seu exército, no dia da sua calamidade;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>nem parar nas encruzilhadas, para exterminares os que escapassem, nem entregar os que lhe restassem, no dia da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque o dia do SENHOR está perto, sobre todas as nações; como tu fizeste, assim se fará contigo; a tua maldade cairá sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, como vós bebestes no monte da minha santidade, assim beberão de contínuo todas as nações; beberão, e engolirão, e serão como se nunca tivessem sido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, no monte Sião, haverá livramento; e ele será santo; e os da casa de Jacó possuirão as suas herdades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a casa de Jacó será fogo; e a casa de José, chama; e a casa de Esaú, palha; e se acenderão contra eles e os consumirão; e ninguém mais restará da casa de Esaú, porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os do Sul possuirão a montanha de Esaú; e os das planícies, os filisteus; possuirão também os campos de Efraim e os campos de Samaria; e Benjamim, Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os cativos desse exército dos filhos de Israel, que estão entre os cananeus, possuirão até Zarefate; e os cativos de Jerusalém, que estão em Sefarade, possuirão as cidades do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E levantar-se-ão salvadores no monte Sião, para julgarem a montanha de Esaú; e o reino será do SENHOR.</para>
</usx>
