<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (ARC)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para se conhecer a sabedoria e a instrução; para se entenderem as palavras da prudência;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para se receber a instrução do entendimento, a justiça, o juízo e a equidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para dar aos simples prudência, e aos jovens conhecimento e bom siso;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para o sábio ouvir e crescer em sabedoria, e o instruído adquirir sábios conselhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para entender provérbios e sua interpretação, como também as palavras dos sábios e suas adivinhações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio da ciência; os loucos desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filho meu, ouve a instrução de teu pai e não deixes a doutrina de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque diadema de graça serão para a tua cabeça e colares para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Filho meu, se os pecadores, com blandícias, te quiserem tentar, não consintas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se disserem: Vem conosco, espiemos o sangue, espreitemos sem razão os inocentes,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>traguemo-los vivos, como a sepultura, e inteiros, como os que descem à cova;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>acharemos toda sorte de fazenda preciosa; encheremos as nossas casas de despojos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>lançarás a tua sorte entre nós; teremos todos uma só bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, não te ponhas a caminho com eles; desvia o teu pé das suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os pés deles correm para o mal e se apressam a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na verdade, debalde se estenderia a rede perante os olhos de qualquer ave.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estes armam ciladas contra o seu próprio sangue; e a sua própria vida espreitam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tais são as veredas de todo aquele que se entrega à cobiça; ela prenderá a alma dos que a possuem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A suprema Sabedoria altissonantemente clama de fora; pelas ruas levanta a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nas encruzilhadas, no meio dos tumultos, clama; às entradas das portas e na cidade profere as suas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando, ó néscios, amareis a necedade? E vós, escarnecedores, desejareis o escárnio? E vós, loucos, aborrecereis o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Convertei-vos pela minha repreensão; eis que abundantemente derramarei sobre vós meu espírito e vos farei saber as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, porque clamei, e vós recusastes; porque estendi a minha mão, e não houve quem desse atenção;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>antes, rejeitastes todo o meu conselho e não quisestes a minha repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>também eu me rirei na vossa perdição e zombarei, vindo o vosso temor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>vindo como assolação o vosso temor, e vindo a vossa perdição como tormenta, sobrevindo-vos aperto e angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, a mim clamarão, mas eu não responderei; de madrugada me buscarão, mas não me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porquanto aborreceram o conhecimento e não preferiram o temor do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não quiseram o meu conselho e desprezaram toda a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, comerão do fruto do seu caminho e fartar-se-ão dos seus próprios conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o desvio dos simples os matará, e a prosperidade dos loucos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o que me der ouvidos habitará seguramente e estará descansado do temor do mal.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, se aceitares as minhas palavras e esconderes contigo os meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para fazeres atento à sabedoria o teu ouvido, e para inclinares o teu coração ao entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, se clamares por entendimento, e por inteligência alçares a tua voz,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se como a prata a buscares e como a tesouros escondidos a procurares,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, entenderás o temor do SENHOR e acharás o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR dá a sabedoria, e da sua boca vem o conhecimento e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele reserva a verdadeira sabedoria para os retos; escudo é para os que caminham na sinceridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>para que guarde as veredas do juízo e conserve o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, entenderás justiça, e juízo, e equidade, e todas as boas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto a sabedoria entrará no teu coração, e o conhecimento será suave à tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O bom siso te guardará, e a inteligência te conservará;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para te livrar do mau caminho e do homem que diz coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos que deixam as veredas da retidão, para andarem pelos caminhos das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que se alegram de mal fazer e folgam com as perversidades dos maus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>cujas veredas são tortuosas e desviadas nas suas carreiras;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para te livrar da mulher estranha e da estrangeira, que lisonjeia com suas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a qual deixa o guia da sua mocidade e se esquece do concerto do seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque a sua casa se inclina para a morte, e as suas veredas, para os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>todos os que se dirigem a ela não voltarão e não atinarão com as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para que andes pelo caminho dos bons e guardes as veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os retos habitarão a terra, e os sinceros permanecerão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os ímpios serão arrancados da terra, e os aleivosos serão dela exterminados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, não te esqueças da minha lei, e o teu coração guarde os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eles aumentarão os teus dias e te acrescentarão anos de vida e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não te desamparem a benignidade e a fidelidade; ata-as ao teu pescoço; escreve-as na tábua do teu coração</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e acharás graça e bom entendimento aos olhos de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confia no SENHOR de todo o teu coração e não te estribes no teu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconhece-o em todos os teus caminhos, e ele endireitará as tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejas sábio a teus próprios olhos; teme ao SENHOR e aparta-te do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso será remédio para o teu umbigo e medula para os teus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honra ao SENHOR com a tua fazenda e com as primícias de toda a tua renda;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e se encherão os teus celeiros abundantemente, e trasbordarão de mosto os teus lagares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filho meu, não rejeites a correção do SENHOR, nem te enojes da sua repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o SENHOR repreende aquele a quem ama, assim como o pai, ao filho a quem quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bem-aventurado o homem que acha sabedoria, e o homem que adquire conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque melhor é a sua mercadoria do que a mercadoria de prata, e a sua renda do que o ouro mais fino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais preciosa é do que os rubins; e tudo o que podes desejar não se pode comparar a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aumento de dias há na sua mão direita; na sua esquerda, riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus caminhos são caminhos de delícias, e todas as suas veredas, paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É árvore da vida para os que a seguram, e bem-aventurados são todos os que a retêm.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR, com sabedoria, fundou a terra; preparou os céus com inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo seu conhecimento, se fenderam os abismos, e as nuvens destilam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho meu, não se apartem estas coisas dos teus olhos; guarda a verdadeira sabedoria e o bom siso;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque serão vida para a tua alma e graça, para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, andarás com confiança no teu caminho, e não tropeçará o teu pé.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando te deitares, não temerás; sim, tu te deitarás, e o teu sono será suave.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temas o pavor repentino, nem a assolação dos ímpios quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR será a tua esperança e guardará os teus pés de serem presos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não detenhas dos seus donos o bem, estando na tua mão poder fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não digas ao teu próximo: Vai e torna, e amanhã to darei, tendo-o tu contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não maquines mal contra o teu próximo, pois habita contigo confiadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não contendas com alguém sem razão, se te não tem feito mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenhas inveja do homem violento, nem escolhas nenhum de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o perverso é abominação para o SENHOR, mas com os sinceros está o seu segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição do SENHOR habita na casa do ímpio, mas a habitação dos justos ele abençoará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Certamente ele escarnecerá dos escarnecedores, mas dará graça aos mansos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios herdarão honra, mas os loucos tomam sobre si confusão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, filhos, a correção do pai e estai atentos para conhecerdes a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois dou-vos boa doutrina; não deixeis a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu era filho de meu pai, tenro e único em estima diante de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele ensinava-me e dizia-me: Retenha as minhas palavras o teu coração; guarda os meus mandamentos e vive.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquire a sabedoria, adquire a inteligência e não te esqueças nem te apartes das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não desampares a sabedoria, e ela te guardará; ama-a, e ela te conservará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é a coisa principal; adquire, pois, a sabedoria; sim, com tudo o que possuis, adquire o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Exalta-a, e ela te exaltará; e, abraçando-a tu, ela te honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dará à tua cabeça um diadema de graça e uma coroa de glória te entregará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouve, filho meu, e aceita as minhas palavras, e se te multiplicarão os anos de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No caminho da sabedoria, te ensinei e, pelas carreiras direitas, te fiz andar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por elas andando, não se embaraçarão os teus passos; e, se correres, não tropeçarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pega-te à correção e não a largues; guarda-a, porque ela é a tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não entres na vereda dos ímpios, nem andes pelo caminho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evita-o; não passes por ele; desvia-te dele e passa de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois não dormem, se não fizerem mal, e foge deles o sono, se não fizerem tropeçar alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque comem o pão da impiedade e bebem o vinho das violências.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas a vereda dos justos é como a luz da aurora, que vai brilhando mais e mais até ser dia perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos ímpios é como a escuridão; nem conhecem aquilo em que tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, atenta para as minhas palavras; às minhas razões inclina o teu ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não as deixes apartar-se dos teus olhos; guarda-as no meio do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque são vida para os que as acham e saúde, para o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre tudo o que se deve guardar, guarda o teu coração, porque dele procedem as saídas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desvia de ti a tortuosidade da boca e alonga de ti a perversidade dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os teus olhos olhem direitos, e as tuas pálpebras olhem diretamente diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pondera a vereda de teus pés, e todos os teus caminhos sejam bem-ordenados!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não declines nem para a direita nem para a esquerda; retira o teu pé do mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, atende à minha sabedoria; à minha razão inclina o teu ouvido;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que conserves os meus avisos, e os teus lábios guardem o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os lábios da mulher estranha destilam favos de mel, e o seu paladar é mais macio do que o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o seu fim é amargoso como o absinto, agudo como a espada de dois fios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus pés descem à morte; os seus passos firmam-se no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela não pondera a vereda da vida; as suas carreiras são variáveis, e não as conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, filhos, dai-me ouvidos e não vos desvieis das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afasta dela o teu caminho e não te aproximes da porta da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que não dês a outros a tua honra, nem os teus anos a cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que não se fartem os estranhos do teu poder, e todos os teus trabalhos entrem na casa do estrangeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e gemas no teu fim, quando se consumirem a tua carne e o teu corpo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e digas: Como aborreci a correção! E desprezou o meu coração a repreensão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não escutei a voz dos meus ensinadores, nem a meus mestres inclinei o meu ouvido!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quase que em todo o mal me achei no meio da congregação e do ajuntamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bebe a água da tua cisterna e das correntes do teu poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Derramar-se-iam por fora as tuas fontes, e pelas ruas, os ribeiros de águas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sejam para ti só e não para os estranhos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja bendito o teu manancial, e alegra-te com a mulher da tua mocidade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como cerva amorosa e gazela graciosa; saciem-te os seus seios em todo o tempo; e pelo seu amor sê atraído perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E por que, filho meu, andarias atraído pela estranha e abraçarias o seio da estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os caminhos do homem estão perante os olhos do SENHOR, e ele aplana todas as suas carreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao ímpio, as suas iniquidades o prenderão, e, com as cordas do seu pecado, será detido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morrerá, porque sem correção andou, e, pelo excesso da sua loucura, andará errado.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, se ficaste por fiador do teu companheiro, se deste a tua mão ao estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>enredaste-te com as palavras da tua boca, prendeste-te com as palavras da tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faze, pois, isto agora, filho meu, e livra-te, pois já caíste nas mãos do teu companheiro: vai, humilha-te e importuna o teu companheiro;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não dês sono aos teus olhos, nem repouso às tuas pálpebras;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>livra-te, como a gazela, da mão do caçador e, como a ave, da mão do passarinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; olha para os seus caminhos e sê sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A qual, não tendo superior, nem oficial, nem dominador,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>prepara no verão o seu pão; na sega ajunta o seu mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó preguiçoso, até quando ficarás deitado? Quando te levantarás do teu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um pouco de sono, um pouco tosquenejando, um pouco encruzando as mãos, para estar deitado,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim te sobrevirá a tua pobreza como um ladrão, e a tua necessidade, como um homem armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem de Belial, o homem vicioso, anda em perversidade de boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acena com os olhos, fala com os pés, faz sinais com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perversidade há no seu coração; todo o tempo maquina mal; anda semeando contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que a sua destruição virá repentinamente; subitamente será quebrantado, sem que haja cura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estas seis coisas aborrece o SENHOR, e a sétima a sua alma abomina:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos altivos, e língua mentirosa, e mãos que derramam sangue inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e coração que maquina pensamentos viciosos, e pés que se apressam a correr para o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e testemunha falsa que profere mentiras, e o que semeia contendas entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, guarda o mandamento de teu pai e não deixes a lei de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ata-os perpetuamente ao teu coração e pendura-os ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando caminhares, isso te guiará; quando te deitares, te guardará; quando acordares, falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o mandamento é uma lâmpada, e a lei, uma luz, e as repreensões da correção são o caminho da vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para te guardarem da má mulher e das lisonjas da língua estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobices no teu coração a sua formosura, nem te prendas com os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque por causa de uma mulher prostituta se chega a pedir um bocado de pão; e a adúltera anda à caça de preciosa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tomará alguém fogo no seu seio, sem que as suas vestes se queimem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou andará alguém sobre as brasas, sem que se queimem os seus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim será o que entrar à mulher do seu próximo; não ficará inocente todo aquele que a tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não se injuria o ladrão, quando furta para saciar a sua alma, tendo fome;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas, encontrado, pagará sete vezes tanto; dará toda a fazenda de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que adultera com uma mulher é falto de entendimento; destrói a sua alma o que tal faz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Achará castigo e vilipêndio, e o seu opróbrio nunca se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque furioso é o ciúme do marido; e de maneira nenhuma perdoará no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nenhum resgate aceitará, nem consentirá, ainda que multipliques os presentes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, guarda as minhas palavras e esconde dentro de ti os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guarda os meus mandamentos e vive; e a minha lei, como a menina dos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ata-os aos teus dedos, escreve-os na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize à Sabedoria: Tu és minha irmã; e à prudência chama tua parenta;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para te guardarem da mulher alheia, da estranha que lisonjeia com as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque da janela da minha casa, por minhas grades olhando eu,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vi entre os simples, descobri entre os jovens, um jovem falto de juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que passava pela rua junto à sua esquina e seguia o caminho da sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no crepúsculo, à tarde do dia, na escuridão e trevas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eis que uma mulher lhe saiu ao encontro, com enfeites de prostituta e astuto coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta era alvoroçadora e contenciosa, e não paravam em casa os seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ora pelas ruas, ora pelas praças, espreitando por todos os cantos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>aproximou-se dele, e o beijou, e esforçou o seu rosto, e disse-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sacrifícios pacíficos tenho comigo; hoje paguei os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, saí ao teu encontro, a buscar diligentemente a tua face, e te achei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já cobri a minha cama com cobertas de tapeçaria, com obras lavradas com linho fino do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>já perfumei o meu leito com mirra, aloés e canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vem, saciemo-nos de amores até pela manhã; alegremo-nos com amores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o marido não está em casa, foi fazer uma jornada ao longe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um saquitel de dinheiro levou na sua mão; só no dia marcado voltará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seduziu-o com a multidão das suas palavras, com as lisonjas dos seus lábios o persuadiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele segue-a logo, como boi que vai ao matadouro; e, como o louco ao castigo das prisões,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que a flecha lhe atravesse o fígado, como a ave que se apressa para o laço e não sabe que ele está ali contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, pois, filhos, dai-me ouvidos e estai atentos às palavras da minha boca;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>não se desvie para os seus caminhos o teu coração, e não andes perdido nas suas veredas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porque a muitos feridos derribou; e são muitíssimos os que por ela foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Caminhos de sepultura é a sua casa, os quais descem às câmaras da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não clama, porventura, a Sabedoria? E a Inteligência não dá a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No cume das alturas, junto ao caminho, nas encruzilhadas das veredas, ela se coloca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Da banda das portas da cidade, à entrada da cidade e à entrada das portas está clamando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vós, ó homens, clamo; e a minha voz se dirige aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entendei, ó simples, a prudência; e vós, loucos, entendei de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi, porque proferirei coisas excelentes; os meus lábios se abrirão para a equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a minha boca proferirá a verdade; os meus lábios abominam a impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em justiça são todas as palavras da minha boca; não há nelas nenhuma coisa tortuosa nem perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas elas são retas para o que bem as entende e justas, para os que acham o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aceitai a minha correção, e não a prata, e o conhecimento mais do que o ouro fino escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque melhor é a sabedoria do que os rubins; e de tudo o que se deseja nada se pode comparar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a Sabedoria, habito com a prudência e acho a ciência dos conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor do SENHOR é aborrecer o mal; a soberba, e a arrogância, e o mau caminho, e a boca perversa aborreço.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu é o conselho e a verdadeira sabedoria; eu sou o entendimento, minha é a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por mim, reinam os reis, e os príncipes ordenam justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por mim governam os príncipes e os nobres; sim, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu amo os que me amam, e os que de madrugada me buscam me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo; sim, riquezas duráveis e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é o meu fruto do que o ouro, sim, do que o ouro refinado; e as minhas novidades, melhores do que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faço andar pelo caminho da justiça, no meio das veredas do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para fazer herdar bens permanentes aos que me amam e encher os seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR me possuiu no princípio de seus caminhos e antes de suas obras mais antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde a eternidade, fui ungida; desde o princípio, antes do começo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes de haver abismos, fui gerada; e antes ainda de haver fontes carregadas de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes que os montes fossem firmados, antes dos outeiros, eu fui gerada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda ele não tinha feito a terra, nem os campos, nem sequer o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele preparava os céus, aí estava eu; quando compassava ao redor a face do abismo;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando firmava as nuvens de cima, quando fortificava as fontes do abismo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando punha ao mar o seu termo, para que as águas não trespassassem o seu mando; quando compunha os fundamentos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então, eu estava com ele e era seu aluno; e era cada dia as suas delícias, folgando perante ele em todo o tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>folgando no seu mundo habitável e achando as minhas delícias com os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, filhos, ouvi-me, porque bem-aventurados serão os que guardarem os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi a correção, não a rejeiteis e sede sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Bem-aventurado o homem que me dá ouvidos, velando às minhas portas cada dia, esperando às ombreiras da minha entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque o que me achar achará a vida e alcançará favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas o que pecar contra mim violentará a sua própria alma; todos os que me aborrecem amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sabedoria já edificou a sua casa, já lavrou as suas sete colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já sacrificou as suas vítimas, misturou o seu vinho e já preparou a sua mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já deu ordens às suas criadas, já anda convidando desde as alturas da cidade, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é simples volte-se para aqui. Aos faltos de entendimento diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, comei do meu pão e bebei do vinho que tenho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixai os insensatos, e vivei, e andai pelo caminho do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que repreende o escarnecedor afronta toma para si; e o que censura o ímpio recebe a sua mancha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não repreendas o escarnecedor, para que te não aborreça; repreende o sábio, e amar-te-á.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá instrução ao sábio, e ele se fará mais sábio; ensina ao justo, e ele crescerá em entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio da sabedoria, e a ciência do Santo, a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, por mim, se multiplicam os teus dias, e anos de vida se te acrescentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se fores sábio, para ti sábio serás; e, se fores escarnecedor, tu só o suportarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mulher louca é alvoroçadora; é néscia e não sabe coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assenta-se à porta da sua casa ou numa cadeira, nas alturas da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para chamar os que passam e seguem direito o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem é simples, volte-se para aqui. E aos faltos de entendimento diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As águas roubadas são doces, e o pão comido às ocultas é suave.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não sabem que ali estão os mortos, que os seus convidados estão nas profundezas do inferno.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão. O filho sábio alegra a seu pai, mas o filho louco é a tristeza de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros da impiedade de nada aproveitam; mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR não deixa ter fome a alma do justo, mas o desejo dos ímpios rechaça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que trabalha com mão enganosa empobrece, mas a mão dos diligentes enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que ajunta no verão é filho sábio, mas o que dorme na sega é filho que envergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bênçãos há sobre a cabeça do justo, mas a violência cobre a boca dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A memória do justo é abençoada, mas o nome dos ímpios apodrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sábio de coração aceita os mandamentos, mas o louco palrador será transtornado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda em sinceridade anda seguro, mas o que perverte os seus caminhos será conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que acena com os olhos dá dores, e o tolo de lábios será transtornado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca do justo é manancial de vida, mas a violência cobre a boca dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio excita contendas, mas o amor cobre todas as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios do sábio se acha a sabedoria, mas a vara é para as costas do falto de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios escondem a sabedoria, mas a boca do tolo é uma destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A fazenda do rico é a cidade da sua fortaleza; a destruição dos pobres é a sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A obra do justo conduz à vida, as produções do ímpio, ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O caminho para a vida é daquele que guarda a correção, mas o que abandona a repreensão erra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que encobre o ódio tem lábios falsos, e o que difama é um insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na multidão de palavras não falta transgressão, mas o que modera os seus lábios é prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prata escolhida é a língua do justo; o coração dos ímpios é de nenhum preço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os lábios do justo apascentam muitos, mas os tolos, por falta de entendimento, morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR é que enriquece, e ele não acrescenta dores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um divertimento é para o tolo praticar a iniquidade; para o homem inteligente, o mesmo é o ser sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O temor do ímpio virá sobre ele, mas o desejo dos justos Deus o cumprirá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como a tempestade, assim passa o ímpio, mas o justo tem perpétuo fundamento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre para os dentes, como fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que o mandam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR aumenta os dias, mas os anos dos ímpios serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos é alegria, mas a expectação dos ímpios perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do SENHOR é fortaleza para os retos, mas ruína virá aos que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo nunca será abalado, mas os ímpios não habitarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo produz sabedoria em abundância, mas a língua da perversidade será desarraigada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que agrada, mas a boca dos ímpios anda cheia de perversidades.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Balança enganosa é abominação para o SENHOR, mas o peso justo é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vindo a soberba, virá também a afronta; mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sinceridade dos sinceros os encaminhará, mas a perversidade dos desleais os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não aproveitam as riquezas no dia da ira, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça do sincero endireitará o seu caminho, mas o ímpio, pela sua impiedade, cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos virtuosos os livrará, mas, na sua perversidade, serão apanhados os iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Morrendo o homem ímpio, perece a sua expectação, e a esperança da iniquidade perde-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado da angústia, e o ímpio fica em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O hipócrita, com a boca, danifica o seu próximo, mas os justos são libertados pelo conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No bem dos justos, exulta a cidade; e, perecendo os ímpios, há júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela bênção dos sinceros, se exalta a cidade, mas pela boca dos ímpios é derribada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que despreza o seu próximo é falto de sabedoria, mas o homem de entendimento cala-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que anda praguejando descobre o segredo, mas o fiel de espírito encobre o negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não havendo sábia direção, o povo cai, mas, na multidão de conselheiros, há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Decerto sofrerá severamente aquele que fica por fiador do estranho, mas o que aborrece a fiança estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher aprazível guarda a honra, como os violentos guardam as riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem benigno faz bem à sua própria alma, mas o cruel perturba a sua própria carne.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ímpio recebe um salário enganoso, mas, para o que semeia justiça, haverá galardão certo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como a justiça encaminha para a vida, assim o que segue o mal faz isso para sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abominação para o SENHOR são os perversos de coração, mas os que são perfeitos em seu caminho são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ainda que o mau junte mão à mão, não ficará sem castigo, mas a semente dos justos escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como joia de ouro em focinho de porca, assim é a mulher formosa que se aparta da razão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O desejo dos justos é somente o bem, mas a esperança dos ímpios é a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns há que espalham, e ainda se lhes acrescenta mais; e outros, que retêm mais do que é justo, mas é para a sua perda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A alma generosa engordará, e o que regar também será regado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao que retém o trigo o povo o amaldiçoa, mas bênção haverá sobre a cabeça do vendedor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que busca cedo o bem busca favor, mas ao que procura o mal, este lhe sobrevirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que confia nas suas riquezas cairá, mas os justos reverdecerão como a rama.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que perturba a sua casa herdará o vento, e o tolo será servo do sábio de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida, e o que ganha almas sábio é.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que o justo é punido na terra; quanto mais o ímpio e o pecador!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que ama a correção ama o conhecimento, mas o que aborrece a repreensão é um bruto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem de bem alcançará o favor do SENHOR, mas ao homem de perversas imaginações ele condenará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem não se estabelecerá pela impiedade, mas a raiz dos justos não será removida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é a coroa do seu marido, mas a que procede vergonhosamente é como apodrecimento nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos do justo são retos, mas os conselhos do ímpio, engano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos ímpios são para armarem ciladas ao sangue, mas a boca dos retos os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Transtornados serão os ímpios e não serão mais, mas a casa dos justos permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Segundo o seu entendimento, será louvado cada qual, mas o perverso de coração estará em desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é o que se estima em pouco e tem servos do que o que se honra a si mesmo e tem falta de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo olha pela vida dos seus animais, mas as misericórdias dos ímpios são cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que lavra a sua terra se fartará de pão, mas o que segue os ociosos está falto de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deseja o ímpio a rede dos maus, mas a raiz dos justos produz o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O laço do ímpio está na transgressão dos lábios, mas o justo sairá da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um se farta de bem pelo fruto da sua boca, e o que as mãos do homem fizerem isso ele receberá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do tolo é reto aos seus olhos, mas o que dá ouvidos ao conselho é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A ira do louco se conhece no mesmo dia, mas o avisado encobre a afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que diz a verdade manifesta a justiça, mas a testemunha falsa engana.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há alguns cujas palavras são como pontas de espada, mas a língua dos sábios é saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lábio de verdade ficará para sempre, mas a língua mentirosa dura só um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Engano há no coração dos que maquinam mal, mas alegria têm os que aconselham a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum agravo sobrevirá ao justo, mas os ímpios ficam cheios de mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lábios mentirosos são abomináveis ao SENHOR, mas os que agem fielmente são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem avisado encobre o conhecimento, mas o coração dos tolos proclama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mão dos diligentes dominará, mas os enganadores serão tributários.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A solicitude no coração do homem o abate, mas uma boa palavra o alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo é um guia para o seu companheiro, mas o caminho dos ímpios os faz errar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso não assará a sua caça, mas o bem precioso do homem é ser diligente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na vereda da justiça está a vida, e no caminho da sua carreira não há morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio ouve a correção do pai, mas o escarnecedor não ouve a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do fruto da boca cada um comerá o bem, mas a alma dos prevaricadores comerá a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que guarda a sua boca conserva a sua alma, mas o que muito abre os lábios tem perturbação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A alma do preguiçoso deseja e coisa nenhuma alcança, mas a alma dos diligentes engorda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo aborrece a palavra de mentira, mas o ímpio é abominável e se confunde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda ao que é sincero no seu caminho, mas a impiedade transtornará o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há quem se faça rico, não tendo coisa nenhuma, e quem se faça pobre, tendo grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate da vida de cada um são as suas riquezas, mas o pobre não ouve as ameaças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos alegra, mas a candeia dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da soberba só provém a contenda, mas com os que se aconselham se acha a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fazenda que procede da vaidade diminuirá, mas quem a ajunta pelo trabalho terá aumento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança demorada enfraquece o coração, mas o desejo chegado é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que despreza a palavra perecerá, mas o que teme o mandamento será galardoado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A doutrina do sábio é uma fonte de vida para desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O bom entendimento dá graça, mas o caminho dos prevaricadores é áspero.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo prudente age com conhecimento, mas o tolo espraia a sua loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um mau mensageiro cai no mal, mas o embaixador fiel é saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pobreza e afronta virão ao que rejeita a correção, mas o que guarda a repreensão será venerado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo que se cumpre deleita a alma, mas apartar-se do mal é abominação para os loucos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anda com os sábios e serás sábio, mas o companheiro dos tolos será afligido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal perseguirá aos pecadores, mas os justos serão galardoados com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem de bem deixa uma herança aos filhos de seus filhos, mas a riqueza do pecador é depositada para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abundância de mantimento há na lavoura do pobre, mas alguns há que se consomem por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que retém a sua vara aborrece a seu filho, mas o que o ama, a seu tempo, o castiga.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come até que a sua alma fique satisfeita, mas o ventre dos ímpios terá necessidade.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda mulher sábia edifica a sua casa, mas a tola derriba-a com as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que anda na sua sinceridade teme ao SENHOR, mas o que se desvia de seus caminhos despreza-o.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do tolo está a vara da soberba, mas os lábios do sábio preservá-lo-ão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não havendo bois, o celeiro fica limpo, mas, pela força do boi, há abundância de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha verdadeira não mentirá, mas a testemunha falsa se desboca em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escarnecedor busca sabedoria e não a acha, mas para o prudente o conhecimento é fácil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai-te à presença do homem insensato e nele não divisarás os lábios do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente é entender o seu caminho, mas a estultícia dos tolos é enganar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os loucos zombam do pecado, mas entre os retos há boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece a sua própria amargura, e o estranho não se entremeterá na sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos ímpios se desfará, mas a tenda dos retos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há caminho que ao homem parece direito, mas o fim dele são os caminhos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso terá dor o coração, e o fim da alegria é tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos seus caminhos se fartará o infiel de coração, mas o homem bom se fartará de si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O simples dá crédito a cada palavra, mas o prudente atenta para os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio teme e desvia-se do mal, mas o tolo encoleriza-se e dá-se por seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que presto se ira fará doidices, e o homem de más imaginações será aborrecido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os simples herdarão a estultícia, mas os prudentes se coroarão de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus inclinam-se perante a face dos bons, e os ímpios, diante das portas do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é aborrecido até do companheiro, mas os amigos dos ricos são muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que despreza ao seu companheiro peca, mas o que se compadece dos humildes é bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura, não erram os que praticam o mal? Mas beneficência e fidelidade haverá para os que praticam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em todo trabalho há proveito, mas a palavra dos lábios só encaminha para a pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A coroa dos sábios é a sua riqueza, a estultícia dos tolos é só estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha verdadeira livra as almas, mas o que se desboca em mentiras é enganador.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No temor do SENHOR, há firme confiança, e ele será um refúgio para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR é uma fonte de vida para preservar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo está a magnificência do rei, mas, na falta de povo, a perturbação do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O longânimo é grande em entendimento, mas o de ânimo precipitado exalta a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O coração com saúde é a vida da carne, mas a inveja é a podridão dos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O que oprime ao pobre insulta aquele que o criou, mas o que se compadece do necessitado honra-o.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pela sua malícia, será lançado fora o ímpio, mas o justo até na sua morte tem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No coração do prudente, repousa a sabedoria, mas o que há no interior dos tolos se conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça exalta as nações, mas o pecado é o opróbrio dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O rei tem seu contentamento no servo prudente, mas, sobre o que procede indignamente, cairá o seu furor.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta branda desvia o furor, mas a palavra dura suscita a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios adorna a sabedoria, mas a boca dos tolos derrama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do SENHOR estão em todo lugar, contemplando os maus e os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma língua saudável é árvore de vida, mas a perversidade nela quebranta o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo despreza a correção de seu pai, mas o que observa a repreensão prudentemente se haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo há um grande tesouro, mas nos frutos do ímpio há perturbação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os lábios dos sábios derramarão o conhecimento, mas o coração dos tolos não fará assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominável ao SENHOR, mas a oração dos retos é o seu contentamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O caminho do ímpio é abominável ao SENHOR, mas ele ama o que segue a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Correção molesta há para o que deixa a vereda, e o que aborrece a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O inferno e a perdição estão perante o SENHOR; quanto mais o coração dos filhos dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não ama o escarnecedor aquele que o repreende, nem se chegará para os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre aformoseia o rosto, mas, pela dor do coração, o espírito se abate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração sábio buscará o conhecimento, mas a boca dos tolos se apascentará de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias do aflito são maus, mas o de coração alegre tem um banquete contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é o pouco com o temor do SENHOR do que um grande tesouro onde há inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é a comida de hortaliça onde há amor do que o boi gordo e, com ele, o ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem iracundo suscita contendas, mas o longânimo apaziguará a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é como a sebe de espinhos, mas a vereda dos retos está bem-igualada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio alegrará a seu pai, mas o homem insensato despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A estultícia é alegria para o que carece de entendimento, mas o homem sábio anda retamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Onde não há conselho os projetos saem vãos, mas, com a multidão de conselheiros, se confirmarão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem se alegra na resposta da sua boca, e a palavra, a seu tempo, quão boa é!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o sábio, o caminho da vida é para cima, para que ele se desvie do inferno que está embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR arrancará a casa dos soberbos, mas firmará a herança da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abomináveis são para o SENHOR os pensamentos do mau, mas as palavras dos limpos são aprazíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que se dá à cobiça perturba a sua casa, mas o que aborrece as dádivas viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita o que há de responder, mas a boca dos ímpios derrama em abundância coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Longe está o SENHOR dos ímpios, mas escutará a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A luz dos olhos alegra o coração; a boa fama engorda os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os ouvidos que escutam a repreensão da vida no meio dos sábios farão a sua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que rejeita a correção menospreza a sua alma, mas o que escuta a repreensão adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do SENHOR é a instrução da sabedoria, e diante da honra vai a humildade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do homem são as preparações do coração, mas do SENHOR, a resposta da boca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem são limpos aos seus olhos, mas o SENHOR pesa os espíritos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Confia ao SENHOR as tuas obras, e teus pensamentos serão estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fez todas as coisas para os seus próprios fins e até ao ímpio, para o dia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abominação é para o SENHOR todo altivo de coração; ainda que ele junte mão à mão, não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e pela verdade, se purifica a iniquidade; e, pelo temor do SENHOR, os homens se desviam do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sendo os caminhos do homem agradáveis ao SENHOR, até a seus inimigos faz que tenham paz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco com justiça do que a abundância de colheita com injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do homem considera o seu caminho, mas o SENHOR lhe dirige os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Adivinhação se acha nos lábios do rei; em juízo não prevaricará a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O peso e a balança justa são do SENHOR; obra sua são todas as pedras da bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abominação é para os reis o praticarem a impiedade, porque com justiça se estabelece o trono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os lábios de justiça são o contentamento dos reis, e eles amarão o que fala coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O furor do rei é como um mensageiro da morte, mas o homem sábio o apaziguará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na luz do rosto do rei está a vida, e a sua benevolência é como a nuvem de chuva serôdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto melhor é adquirir a sabedoria do que o ouro! E quanto mais excelente, adquirir a prudência do que a prata!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O alto caminho dos retos é desviar-se do mal; o que guarda o seu caminho preserva a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A soberba precede a ruína, e a altivez do espírito precede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é ser humilde de espírito com os mansos do que repartir o despojo com os soberbos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que atenta prudentemente para a palavra achará o bem, e o que confia no SENHOR será bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração será chamado prudente, e a doçura dos lábios aumentará o ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O entendimento, para aqueles que o possuem, é uma fonte de vida, mas a instrução dos tolos é a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio instrui a sua boca e acrescenta doutrina aos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Favo de mel são as palavras suaves: doces para a alma e saúde para os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há caminho que parece direito ao homem, mas o seu fim são os caminhos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O trabalhador trabalha para si mesmo, porque a sua boca o instiga.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem vão cava o mal, e nos seus lábios se acha como que um fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem perverso levanta a contenda, e o difamador separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento persuade o seu companheiro e guia-o por caminho não bom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fecha os olhos para imaginar perversidades; mordendo os lábios, efetua o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Coroa de honra são as cãs, achando-se elas no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Melhor é o longânimo do que o valente, e o que governa o seu espírito do que o que toma uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sorte se lança no regaço, mas do SENHOR procede toda a sua disposição.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é um bocado seco e com ele a tranquilidade do que a casa cheia de vítimas, com contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O servo prudente dominará sobre o filho que procede indignamente; e entre os irmãos repartirá a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno, para o ouro; mas o SENHOR prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O malfazejo atenta para o lábio iníquo; o mentiroso inclina os ouvidos para a língua maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que escarnece do pobre insulta ao que o criou; o que se alegra da calamidade não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coroa dos velhos são os filhos dos filhos; e a glória dos filhos são seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não convém ao tolo a fala excelente; quanto menos ao príncipe, o lábio mentiroso!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pedra preciosa é o presente aos olhos dos que o recebem; para onde quer que se volte, servirá de proveito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que encobre a transgressão busca a amizade, mas o que renova a questão separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais profundamente entra a repreensão no prudente do que cem açoites no tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, o rebelde não busca senão o mal, mas mensageiro cruel se enviará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Encontre-se com o homem a ursa à qual roubaram os filhos, mas não o louco na sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto àquele que torna mal por bem, não se apartará o mal da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o soltar as águas, é o princípio da contenda; deixa por isso a porfia, antes que sejas envolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que justifica o ímpio e o que condena o justo abomináveis são para o SENHOR, tanto um como o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De que serviria o preço na mão do tolo para comprar a sabedoria, visto que não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em todo o tempo ama o amigo; e na angústia nasce o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem falto de entendimento dá a mão, ficando por fiador do seu companheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que ama a contenda ama a transgressão; o que alça a sua porta busca a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O perverso de coração nunca achará o bem; e o que tem a língua dobre virá a cair no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que gera um tolo, para sua tristeza o faz; e o pai do insensato não se alegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre serve de bom remédio, mas o espírito abatido virá a secar os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O ímpio tira o presente do seio para perverter as veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No rosto do sábio se vê a sabedoria, mas os olhos do louco estão nas extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho insensato é tristeza para seu pai e amargura para quem o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é bom também punir o justo, nem ferirem os príncipes ao que age justamente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Retém as suas palavras o que possui o conhecimento, e o homem de entendimento é de precioso espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o tolo, quando se cala, será reputado por sábio; e o que cerrar os seus lábios, por sábio.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Busca seu próprio desejo aquele que se separa; ele insurge-se contra a verdadeira sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não toma prazer o tolo no entendimento, senão em que se descubra o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vindo o ímpio, vem também o desprezo; e, com a ignomínia, a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Águas profundas são as palavras da boca do homem, e ribeiro transbordante é a fonte da sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom ter respeito à pessoa do ímpio, para derribar o justo em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios do tolo entram na contenda, e a sua boca brada por açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é a sua própria destruição, e os seus lábios, um laço para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do linguareiro são como doces bocados, e elas descem ao íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também o negligente na sua obra é irmão do desperdiçador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torre forte é o nome do SENHOR; para ela correrá o justo e estará em alto retiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fazenda do rico é sua cidade forte e, como um muro alto, na sua imaginação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes de ser quebrantado, eleva-se o coração do homem; e, diante da honra, vai a humildade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Responder antes de ouvir é estultícia e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito do homem aliviará a sua enfermidade, mas ao espírito abatido, quem o levantará?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do sábio adquire o conhecimento, e o ouvido dos sábios busca a ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O presente do homem alarga-lhe o caminho e leva-o à presença dos grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que primeiro começa o seu pleito justo parece; mas vem o seu companheiro e o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sorte faz cessar os pleitos e faz separação entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O irmão ofendido é mais difícil de conquistar do que uma cidade forte; e as contendas são como ferrolhos de um palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do fruto da boca de cada um se fartará o seu ventre; dos renovos dos seus lábios se fartará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão no poder da língua; e aquele que a ama comerá do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que acha uma mulher acha uma coisa boa e alcançou a benevolência do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre fala com rogos, mas o rico responde com durezas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem que tem muitos amigos pode congratular-se, mas há amigo mais chegado do que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua sinceridade do que o perverso de lábios e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim também ficar a alma sem conhecimento não é bom; e o que se apressa com seus pés peca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A estultícia do homem perverterá o seu caminho, e o seu coração se irará contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas granjeiam muitos amigos, mas ao pobre o seu próprio amigo o deixa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A falsa testemunha não ficará inocente; e o que profere mentiras não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos suplicam a face do príncipe, e cada um é amigo daquele que dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os irmãos do pobre o aborrecem; quanto mais se afastarão dele os seus amigos! Corre após eles com palavras, mas não servem de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que adquire entendimento ama a sua alma; o que conserva a inteligência achará o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune; e o que profere mentiras perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao tolo não está bem o deleite; quanto menos ao servo dominar os príncipes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O entendimento do homem retém a sua ira; e sua glória é passar sobre a transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como o bramido do filho do leão é a indignação do rei; mas, como o orvalho sobre a erva, é a sua benevolência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Grande miséria é para o pai o filho insensato, e um gotejar contínuo, as contenções da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A casa e a fazenda são a herança dos pais; mas do SENHOR vem a mulher prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça faz cair em profundo sono, e a alma enganadora padecerá fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que guardar o mandamento guardará a sua alma; mas o que desprezar os seus caminhos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao SENHOR empresta o que se compadece do pobre, e ele lhe pagará o seu benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Castiga teu filho enquanto há esperança, mas para o matar não alçarás a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Homem de grande ira tem de sofrer o dano; porque, se tu o livrares, virás ainda a fazê-lo novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouve o conselho e recebe a correção, para que sejas sábio nos teus últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Muitos propósitos há no coração do homem, mas o conselho do SENHOR permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O desejo do homem é a sua beneficência; mas o pobre é melhor do que o mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do SENHOR encaminha para a vida; aquele que o tem ficará satisfeito, e não o visitará mal nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso esconde a mão no seio; enfada-se de a levar à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fere o escarnecedor, e o simples tomará aviso; repreende ao sábio, e aprenderá conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que aflige a seu pai ou afugenta a sua mãe filho é que envergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cessa, filho meu, ouvindo a instrução, de te desviares das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha de Belial escarnece do juízo, e a boca dos ímpios engole a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Preparados estão os juízos para os escarnecedores e os açoites para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho é escarnecedor, e a bebida forte, alvoroçadora; e todo aquele que neles errar nunca será sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o bramido do leão é o terror do rei; o que provoca a sua ira peca contra a sua própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Honroso é para o homem o desviar-se de questões, mas todo tolo se entremete nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não lavrará por causa do inverno, pelo que mendigará na sega e nada receberá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como águas profundas é o conselho no coração do homem; mas o homem de inteligência o tirará para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada qual entre os homens apregoa a sua bondade; mas o homem fiel, quem o achará?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda na sua sinceridade; bem-aventurados serão os seus filhos depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assentando-se o rei no trono do juízo, com os seus olhos dissipa todo mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem poderá dizer: Purifiquei o meu coração, limpo estou de meu pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Duas espécies de peso e duas espécies de medida são abominação para o SENHOR, tanto uma coisa como outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a criança se dará a conhecer pelas suas ações, se a sua obra for pura e reta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouvido que ouve e o olho que vê, o SENHOR os fez a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ames o sono, para que não empobreças; abre os teus olhos e te fartarás de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nada vale, nada vale, dirá o comprador, mas, indo-se, então, se gabará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há ouro e abundância de rubins, mas os lábios do conhecimento são joia preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que fica por fiador do estranho tira a sua roupa e penhora-a por um estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suave é ao homem o pão da mentira, mas, depois, a sua boca se encherá de pedrinhas de areia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada pensamento com conselho se confirma; e com conselhos prudentes faz a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que anda maldizendo descobre o segredo; pelo que, com o que afaga com seus lábios, não te entremetas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que a seu pai ou a sua mãe amaldiçoar, apagar-se-lhe-á a sua lâmpada e ficará em trevas densas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entrando-se apressadamente de posse de uma herança no princípio, o seu fim não será bendito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não digas: Vingar-me-ei do mal; espera pelo SENHOR, e ele te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Duas espécies de peso são abomináveis ao SENHOR, e balanças enganosas não são boas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os passos do homem são dirigidos pelo SENHOR; o homem, pois, como entenderá o seu caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Laço é para o homem dizer precipitadamente: É santo; e, feitos os votos, então, inquirir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio dissipa os ímpios e faz girar sobre eles a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A alma do homem é a lâmpada do SENHOR, a qual esquadrinha todo o mais íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Benignidade e verdade guardam o rei, e com benignidade sustém ele o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O ornato dos jovens é a sua força; e a beleza dos velhos, as cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os vergões das feridas são a purificação dos maus, como também as pancadas que penetram até o mais íntimo do ventre.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como ribeiros de águas, assim é o coração do rei na mão do SENHOR; a tudo quanto quer o inclina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho do homem é reto aos seus olhos, mas o SENHOR sonda os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e julgar com retidão é mais aceitável ao SENHOR do que oferecer-lhe sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhar altivo, coração orgulhoso e até a lavoura dos ímpios são pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos do diligente tendem à abundância, mas os de todo apressado, tão somente à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Trabalhar por ajuntar tesouro com língua falsa é uma vaidade, e aqueles que a isso são impelidos buscam a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As rapinas dos ímpios virão a destruí-los, porquanto eles recusam praticar a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho do homem perverso é inteiramente tortuoso, mas a obra do puro é reta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é morar num canto de umas águas-furtadas do que com a mulher rixosa numa casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alma do ímpio deseja o mal; o seu próximo não agrada aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o escarnecedor é castigado, o simples torna-se sábio; e, quando o sábio é instruído, recebe o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prudentemente considera o justo a casa do ímpio, quando os ímpios são arrastados para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que tapa o seu ouvido ao clamor do pobre também clamará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O presente que se dá em segredo abate a ira, e a dádiva no seio, uma forte indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Praticar a justiça é alegria para o justo, mas espanto para os que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que anda desviado do caminho do entendimento na congregação dos mortos repousará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Necessidade padecerá o que ama os prazeres; o que ama o vinho e o azeite nunca enriquecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O resgate do justo é o ímpio; o do reto, o iníquo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é morar numa terra deserta do que com a mulher rixosa e iracunda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tesouro desejável e azeite há na casa do sábio, mas o homem insensato o devora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que segue a justiça e a bondade achará a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>À cidade dos fortes sobe o sábio e derruba a força em que confiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que guarda a boca e a língua guarda das angústias a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quanto ao soberbo e presumido, zombador é seu nome; trata com indignação e soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desejo do preguiçoso o mata, porque as suas mãos recusam-se a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo o dia avidamente cobiça, mas o justo dá e nada retém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominação; quanto mais oferecendo-o com intenção maligna!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha mentirosa perecerá, mas o homem que ouve falará sem imputação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem ímpio endurece o seu rosto, mas o reto considera o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem inteligência, nem conselho contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo prepara-se para o dia da batalha, mas do SENHOR vem a vitória.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais digno de ser escolhido é o bom nome do que as muitas riquezas; e a graça é melhor do que a riqueza e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre se encontraram; a todos os fez o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O avisado vê o mal e esconde-se; mas os simples passam e sofrem a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O galardão da humildade e o temor do SENHOR são riquezas, e honra, e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espinhos e laços há no caminho do perverso; o que guarda a sua alma retira-se para longe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Instrui o menino no caminho em que deve andar, e, até quando envelhecer, não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre os pobres, e o que toma emprestado é servo do que empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que semear a perversidade segará males; e a vara da sua indignação falhará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é de bons olhos será abençoado, porque deu do seu pão ao pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lança fora ao escarnecedor, e se irá a contenda; e cessará a questão e a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que ama a pureza do coração e tem graça nos seus lábios terá por seu amigo o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do SENHOR conservam o que tem conhecimento, mas as palavras do iníquo ele transtornará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diz o preguiçoso: Um leão está lá fora; serei morto no meio das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cova profunda é a boca das mulheres estranhas; aquele contra quem o SENHOR se irar cairá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A estultícia está ligada ao coração do menino, mas a vara da correção a afugentará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que oprime o pobre para se engrandecer a si ou o que dá ao rico, certamente, empobrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina o teu ouvido, e ouve as palavras dos sábios, e aplica o teu coração à minha ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque é coisa suave, se as guardares no teu coração, se as aplicares todas aos teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que a tua confiança esteja no SENHOR, a ti tas faço saber hoje, sim, a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porventura, não te escrevi excelentes coisas acerca de todo conselho e conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para te fazer saber a certeza das palavras de verdade, para que possas responder palavras de verdade aos que te enviarem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roubes ao pobre, porque é pobre, nem atropeles, na porta, o aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o SENHOR defenderá a sua causa em juízo, e aos que os roubam lhes tirará a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não acompanhes o iracundo, nem andes com o homem colérico,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não aprendas as suas veredas e tomes um laço para a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não estejas entre os que dão as mãos e entre os que ficam por fiadores de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se não tens com que pagar, por que tirariam a tua cama de debaixo de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não removas os limites antigos que fizeram teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Viste um homem diligente na sua obra? Perante reis será posto; não será posto perante os de baixa sorte.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando te assentares a comer com um governador, atenta bem para o que se te pôs diante;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e põe uma faca à tua garganta, se és homem glutão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não cobices os seus manjares gostosos, porque são pão de mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não te canses para enriqueceres; dá de mão à tua própria sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura, fitarás os olhos naquilo que não é nada? Porque, certamente, isso se fará asas e voará ao céu como a águia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comas o pão daquele que tem os olhos malignos, nem cobices os seus manjares gostosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, como imaginou na sua alma, assim é; ele te dirá: Come e bebe; mas o seu coração não estará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vomitarias o bocado que comeste e perderias as tuas suaves palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fales aos ouvidos do tolo, porque desprezará a sabedoria das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não removas os limites antigos, nem entres nas herdades dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque o seu Redentor é forte; ele pleiteará a sua causa contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aplica à disciplina o teu coração e os teus ouvidos, às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não retires a disciplina da criança, porque, fustigando-a com a vara, nem por isso morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu a fustigarás com a vara e livrarás a sua alma do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, se o teu coração for sábio, alegrar-se-á o meu coração, sim, o meu próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E exultará o meu íntimo, quando os teus lábios falarem coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tenha o teu coração inveja dos pecadores; antes, sê no temor do SENHOR todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque deveras há um fim bom; não será malograda a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve tu, filho meu, e sê sábio e dirige no caminho o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não estejas entre os beberrões de vinho, nem entre os comilões de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o beberrão e o comilão cairão em pobreza; e a sonolência faz trazer as vestes rotas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouve a teu pai, que te gerou, e não desprezes a tua mãe, quando vier a envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compra a verdade e não a vendas; sim, a sabedoria, e a disciplina, e a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Grandemente se regozijará o pai do justo, e o que gerar a um sábio se alegrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alegrem-se teu pai e tua mãe, e regozije-se a que te gerou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dá-me, filho meu, o teu coração, e os teus olhos observem os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque cova profunda é a prostituta, e poço estreito, a estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também ela, como um salteador, se põe a espreitar e multiplica entre os homens os iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para quem são os ais? Para quem, os pesares? Para quem, as pelejas? Para quem, as queixas? Para quem, as feridas sem causa? E para quem, os olhos vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para os que se demoram perto do vinho, para os que andam buscando bebida misturada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhes para o vinho, quando se mostra vermelho, quando resplandece no copo e se escoa suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No seu fim, morderá como a cobra e, como o basilisco, picará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os teus olhos olharão para as mulheres estranhas, e o teu coração falará perversidades.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E serás como o que dorme no meio do mar e como o que dorme no topo do mastro</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dirás: Espancaram-me, e não me doeu; bateram-me, e não o senti; quando virei a despertar? Ainda tornarei a buscá-la outra vez.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenhas inveja dos homens malignos, nem desejes estar com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque o seu coração medita a rapina, e os seus lábios falam maliciosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria se edifica a casa, e com a inteligência ela se firma;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e pelo conhecimento se encherão as câmaras de todas as substâncias preciosas e deleitáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um varão sábio é forte, e o varão de conhecimento consolida a força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque com conselhos prudentes tu farás a guerra; e há vitória na multidão dos conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É demasiadamente alta para o tolo toda a sabedoria; na porta não abrirá a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que cuida em fazer mal, mestre de maus intentos o chamarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O pensamento do tolo é pecado, e é abominável aos homens o escarnecedor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se te mostrares frouxo no dia da angústia, a tua força será pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra os que estão destinados à morte e salva os que são levados para a matança, se os puderes retirar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se disseres: Eis que o não sabemos; porventura, aquele que pondera os corações não o considerará? E aquele que atenta para a tua alma não o saberá? Não pagará ele ao homem conforme a sua obra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Come mel, meu filho, porque é bom, e o favo de mel, que é doce ao teu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tal será o conhecimento da sabedoria para a tua alma; se a achares, haverá para ti galardão, e não será cortada a tua expectação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não espies a habitação do justo, ó ímpio, nem assoles a sua câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque sete vezes cairá o justo e se levantará; mas os ímpios tropeçarão no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando cair o teu inimigo, não te alegres, nem quando tropeçar se regozije o teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o SENHOR isso não veja, e seja mau aos seus olhos, e desvie dele a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te aflijas por causa dos malfeitores, nem tenhas inveja dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o maligno não terá galardão algum, e a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Teme ao SENHOR, filho meu, e ao rei, e não te entremetas com os que buscam mudanças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, de repente, se levantará a sua perdição, e a ruína deles, quem a conhecerá?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também estes são provérbios dos sábios. Ter respeito a pessoas no juízo não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que disser ao ímpio: Justo és, os povos o amaldiçoarão, as nações o detestarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, para os que o repreenderem, haverá delícias, e sobre eles virá a bênção do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Beija com os lábios o que responde com palavras retas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prepara fora a tua obra, e apronta-a no campo, e então edifica a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sejas testemunha sem causa contra o teu próximo; por que enganarias com os teus lábios?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digas: Como ele me fez a mim, assim lhe farei a ele; pagarei a cada um segundo a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei pelo campo do preguiçoso e junto à vinha do homem falto de entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e eis que toda estava cheia de cardos, e a sua superfície, coberta de urtigas, e a sua parede de pedra estava derribada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que tendo eu visto, o considerei; e, vendo-o, recebi instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco de sono, adormecendo um pouco, encruzando as mãos outro pouco, para estar deitado,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>assim sobrevirá a tua pobreza como um ladrão, e a tua necessidade, como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também estes são provérbios de Salomão, os quais transcreveram os homens de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A glória de Deus é encobrir o negócio, mas a glória dos reis é tudo investigar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para a altura dos céus, e para a profundeza da terra, e para o coração dos reis, não há investigação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tira da prata as escórias, e sairá vaso para o fundidor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tira o ímpio da presença do rei, e o seu trono se firmará na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não te glories na presença do rei, nem te ponhas no lugar dos grandes;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque melhor é que te digam: Sobe para aqui, do que seres humilhado diante do príncipe a quem já os teus olhos viram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não te apresses a litigar, para depois, ao fim, não saberes o que hás de fazer, podendo-te confundir o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pleiteia a tua causa com o teu próximo mesmo e não descubras o segredo de outro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que não te desonre o que o ouvir, não se apartando de ti a infâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como maçãs de ouro em salvas de prata, assim é a palavra dita a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como pendentes de ouro e gargantilhas de ouro fino, assim é o sábio repreensor para o ouvido ouvinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como frieza de neve no tempo da sega, assim é o mensageiro fiel para com os que o enviam; porque alegra a alma dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como nuvens e ventos que não trazem chuva, assim é o homem que se gaba falsamente de dádivas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela longanimidade se persuade o príncipe, e a língua branda quebranta os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Achaste mel? Come o que te basta; para que, porventura, não te fartes dele e o venhas a vomitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Retira o pé da casa do teu próximo, para que se não enfade de ti e te aborreça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Martelo, e espada, e flecha aguda é o homem que levanta falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como dente quebrado e pé deslocado, assim é a confiança no desleal, no tempo da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que entoa canções junto ao coração aflito é como aquele que se despe num dia de frio e como vinagre sobre salitre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o que te aborrece tiver fome, dá-lhe pão para comer; e, se tiver sede, dá-lhe água para beber,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque, assim, brasas lhe amontoarás sobre a cabeça; e o SENHOR to pagará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento norte afugenta a chuva, e a língua fingida, a face irada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Melhor é morar num canto de umas águas-furtadas do que com a mulher rixosa numa casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como água fria para uma alma cansada, assim são as boas-novas de terra remota.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como fonte turva e manancial corrupto, assim é o justo que cai diante do ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comer muito mel não é bom; assim, a investigação da própria glória não é glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como a cidade derribada, que não tem muros, assim é o homem que não pode conter o seu espírito.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como a neve no verão e como a chuva na sega, assim não é conveniente ao louco a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pássaro no seu vaguear, e como a andorinha no seu voo, assim a maldição sem causa não virá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O açoite é para o cavalo, o freio, para o jumento, e a vara, para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não respondas ao tolo segundo a sua estultícia, para que também te não faças semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde ao tolo segundo a sua estultícia, para que não seja sábio aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os pés corta e o dano bebe quem manda mensagens pelas mãos de um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como as pernas do coxo, que pendem frouxas, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como o que prende a pedra preciosa na funda, assim é aquele que dá honra ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o espinho que entra na mão do ébrio, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como um besteiro que a todos espanta, assim é o que assalaria os tolos e os transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão que torna ao seu vômito, assim é o tolo que reitera a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tens visto um homem que é sábio a seus próprios olhos? Maior esperança há no tolo do que nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diz o preguiçoso: Um leão está no caminho; um leão está nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta se revolve nos seus gonzos, assim o preguiçoso, na sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso esconde a mão no seio; enfada-se de a levar à sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mais sábio é o preguiçoso a seus olhos do que sete homens que bem respondem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que, passando, se mete em questão alheia é como aquele que toma um cão pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o louco que lança de si faíscas, flechas e mortandades,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é o homem que engana o seu próximo e diz: Fiz isso por brincadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem lenha, o fogo se apagará; e, não havendo maldizente, cessará a contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o carvão é para o borralho, e a lenha, para o fogo, assim é o homem contencioso para acender rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras do maldizente são como deliciosos bocados, que descem ao íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como o caco coberto de escórias de prata, assim são os lábios ardentes e o coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que aborrece dissimula com os seus lábios, mas no seu interior encobre o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando te suplicar com a sua voz, não te fies nele, porque sete abominações há no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda que o seu ódio se encobre com engano, a sua malícia se descobrirá na congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que faz uma cova nela cairá; e o que revolve a pedra, esta sobre ele rolará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua falsa aborrece aquele a quem ela tem maravilhado, e a boca lisonjeira opera a ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não presumas do dia de amanhã, porque não sabes o que produzirá o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Louve-te o estranho, e não a tua boca, o estrangeiro, e não os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pesada é a pedra, e a areia também; mas a ira do insensato é mais pesada do que elas ambas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cruel é o furor e a impetuosa ira, mas quem parará perante a inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é a repreensão aberta do que o amor encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiéis são as feridas feitas pelo que ama, mas os beijos do que aborrece são enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A alma farta pisa o favo de mel, mas à alma faminta todo amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qual ave que vagueia longe do seu ninho, tal é o homem que anda vagueando longe do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O óleo e o perfume alegram o coração; assim a doença do amigo, com o conselho cordial.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandones o teu amigo, nem o amigo de teu pai, nem entres na casa de teu irmão no dia da tua adversidade; melhor é o vizinho perto do que o irmão longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sê sábio, filho meu, e alegra o meu coração, para que tenha alguma coisa que responder àquele que me desprezar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O avisado vê o mal e esconde-se; mas os simples passam e sofrem a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando alguém fica por fiador do estranho, toma-lhe tu a sua roupa e penhora-o pela estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que bendiz ao seu amigo em alta voz, madrugando pela manhã, por maldição se lhe contará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O gotejar contínuo no dia de grande chuva e a mulher rixosa, um e outro são semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que a contivesse, conteria o vento; e a sua destra acomete o óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como o ferro com o ferro se aguça, assim o homem afia o rosto do seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que guarda a figueira comerá do seu fruto; e o que vela pelo seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como na água o rosto corresponde ao rosto, assim o coração do homem ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O inferno e a perdição nunca se fartam, e os olhos do homem nunca se satisfazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno, para o ouro, e o homem é provado pelos louvores.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que pisasses o tolo com uma mão de gral entre grãos de cevada pilada, não se iria dele a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procura conhecer o estado das tuas ovelhas; põe o teu coração sobre o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque as riquezas não duram para sempre; e duraria a coroa de geração em geração?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando se mostrar a erva, e aparecerem os renovos, então, ajunta as ervas dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os cordeiros serão para te vestires, e os bodes, para o preço do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E haverá bastante leite de cabras para o teu sustento, para sustento da tua casa e para sustento das tuas criadas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fogem os ímpios, sem que ninguém os persiga; mas qualquer justo está confiado como o filho do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa da transgressão da terra, muitos são os seus príncipes, mas, por virtude de homens prudentes e sábios, ela continuará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem pobre que oprime os pobres é como chuva impetuosa, que não deixa nenhum trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que deixam a lei louvam o ímpio; mas os que guardam a lei pelejam contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens maus não entendem o juízo, mas os que buscam o SENHOR entendem tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua sinceridade do que o de caminhos perversos, ainda que seja rico.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que guarda a lei é filho sábio, mas o companheiro dos comilões envergonha a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que aumenta a sua fazenda com usura e onzena ajunta-a para o que se compadece do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que desvia os seus ouvidos de ouvir a lei, até a sua oração será abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que faz com que os retos se desviem para um mau caminho, ele mesmo cairá na sua cova; mas os sinceros herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico é sábio aos seus próprios olhos; mas o pobre que é sábio o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos triunfam, há grande alegria; mas, quando os ímpios sobem, os homens escondem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que encobre as suas transgressões nunca prosperará; mas o que as confessa e deixa alcançará misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bem-aventurado o homem que continuamente teme; mas o que endurece o seu coração virá a cair no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como leão bramidor e urso faminto, assim é o ímpio que domina sobre um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe falto de inteligência também multiplica as opressões, mas o que aborrece a avareza prolongará os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem carregado do sangue de qualquer pessoa fugirá até à cova; ninguém o detenha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que anda sinceramente salvar-se-á, mas o perverso em seus caminhos cairá logo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que lavrar a sua terra virá a fartar-se de pão, mas o que segue a ociosos se fartará de pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel abundará em bênçãos, mas o que se apressa a enriquecer não ficará sem castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ter respeito à aparência de pessoas não é bom, porque até por um bocado de pão o homem prevaricará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquele que tem um olho mau corre atrás das riquezas, mas não sabe que há de vir sobre ele a pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que repreende ao homem achará depois mais favor do que aquele que lisonjeia com a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que rouba a seu pai ou a sua mãe e diz: Não há transgressão, companheiro é do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O altivo de ânimo levanta contendas, mas o que confia no SENHOR engordará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que confia no seu próprio coração é insensato, mas o que anda sabiamente escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que dá ao pobre não terá necessidade, mas o que esconde os olhos terá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os ímpios sobem, os homens se escondem, mas, quando eles perecem, os justos se multiplicam.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem que muitas vezes repreendido endurece a cerviz será quebrantado de repente sem que haja cura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos se engrandecem, o povo se alegra, mas, quando o ímpio domina, o povo suspira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem que ama a sabedoria alegra a seu pai, mas o companheiro de prostitutas desperdiça a fazenda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei com juízo sustém a terra, mas o amigo de subornos a transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem que lisonjeia a seu próximo arma uma rede aos seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na transgressão do homem mau há laço, mas o justo canta e regozija-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Informa-se o justo da causa dos pobres, mas o ímpio não compreende isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens escarnecedores abrasam a cidade, mas os sábios desviam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem sábio que pleiteia com o tolo, quer se perturbe quer se ria, não terá descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens sanguinários aborrecem aquele que é sincero, mas os retos procuram o seu bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um tolo expande toda a sua ira, mas o sábio a encobre e reprime.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O governador que dá atenção às palavras mentirosas achará que todos os seus servos são ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o usurário se encontram, e o SENHOR alumia os olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei, que julga os pobres conforme a verdade, firmará o seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a repreensão dão sabedoria, mas o rapaz entregue a si mesmo envergonha a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os ímpios se multiplicam, multiplicam-se as transgressões, mas os justos verão a sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Castiga o teu filho, e te fará descansar e dará delícias à tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não havendo profecia, o povo se corrompe; mas o que guarda a lei, esse é bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O servo não se emendará com palavras, porque, ainda que te entenda, não te atenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tens visto um homem precipitado nas suas palavras? Maior esperança há de um tolo do que dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando alguém cria delicadamente o seu servo desde a mocidade, por derradeiro ele quererá ser seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem iracundo levanta contendas; e o furioso multiplica as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A soberba do homem o abaterá, mas o humilde de espírito obterá honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que tem parte com o ladrão aborrece a sua própria alma; ouve maldições e não o denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O receio do homem armará laços, mas o que confia no SENHOR será posto em alto retiro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam a face do príncipe, mas o juízo de cada um vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abominação é para os justos o homem iníquo, e abominação é para o ímpio o de retos caminhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Agur, filho de Jaque, o oráculo. Disse este varão a Itiel, a Itiel e a Ucal:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, que eu sou mais bruto do que ninguém; não tenho o entendimento do homem,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nem aprendi a sabedoria, nem tenho o conhecimento do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu e desceu? Quem encerrou os ventos nos seus punhos? Quem amarrou as águas na sua roupa? Quem estabeleceu todas as extremidades da terra? Qual é o seu nome, e qual é o nome de seu filho, se é que o sabes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda palavra de Deus é pura; escudo é para os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nada acrescentes às suas palavras, para que não te repreenda, e sejas achado mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas coisas te pedi; não mas negues, antes que morra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>afasta de mim a vaidade e a palavra mentirosa; não me dês nem a pobreza nem a riqueza; mantém-me do pão da minha porção acostumada;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que, porventura, de farto te não negue e diga: Quem é o SENHOR? Ou que, empobrecendo, venha a furtar e lance mão do nome de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não calunies o servo diante de seu senhor, para que te não amaldiçoe e fiques culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há uma geração que amaldiçoa a seu pai e que não bendiz a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há uma geração que é pura aos seus olhos e que nunca foi lavada da sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há uma geração cujos olhos são altivos e cujas pálpebras são levantadas para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há uma geração cujos dentes são espadas e cujos queixais são facas, para consumirem na terra os aflitos e os necessitados entre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas, a saber: Dá, Dá. Estas três coisas nunca se fartam; e quatro nunca dizem: Basta:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a sepultura, a madre estéril, a terra, que se não farta de água, e o fogo, que nunca diz: Basta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos que zombam do pai ou desprezam a obediência da mãe, corvos do ribeiro os arrancarão, e os pintãos da águia os comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas que me maravilham, e a quarta não a conheço:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o caminho da águia no céu, o caminho da cobra na penha, o caminho do navio no meio do mar e o caminho do homem com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal é o caminho da mulher adúltera: ela come, e limpa a sua boca, e diz: Não cometi maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por três coisas se alvoroça a terra, e a quarta não a pode suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pelo servo, quando reina; e pelo tolo, quando anda farto de pão;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pela mulher aborrecida, quando se casa; e pela serva, quando fica herdeira da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estas quatro coisas são das mais pequenas da terra, mas sábias, bem-providas de sabedoria:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas são um povo impotente; todavia, no verão preparam a sua comida;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os coelhos são um povo débil; e, contudo, fazem a sua casa nas rochas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos não têm rei; e, contudo, todos saem e em bandos se repartem;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a aranha, que se apanha com as mãos e está nos paços dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três que têm um bom andar, e o quarto passeia muito bem:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão, o mais forte entre os animais, que por ninguém torna atrás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o cavalo de guerra, bem-cingido pelos lombos; o bode também; e o rei, a quem se não pode resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se procedeste loucamente, elevando-te, e se imaginaste o mal, põe a mão na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque o espremer do leite produz manteiga, e o espremer do nariz produz sangue, e o espremer da ira produz contenda.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras do rei Lemuel, a profecia que lhe ensinou sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como, filho meu? E como, ó filho do meu ventre? E como, ó filho das minhas promessas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dês às mulheres a tua força, nem os teus caminhos, ao que destrói os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é próprio dos reis, ó Lemuel, não é próprio dos reis beber vinho, nem dos príncipes desejar bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para que não bebam, e se esqueçam do estatuto, e pervertam o juízo de todos os aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dai bebida forte aos que perecem, e o vinho, aos amargosos de espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que bebam, e se esqueçam da sua pobreza, e do seu trabalho não se lembrem mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abre a tua boca a favor do mudo, pelo direito de todos os que se acham em desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abre a tua boca, julga retamente e faze justiça aos pobres e aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mulher virtuosa, quem a achará? O seu valor muito excede o de rubins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O coração do seu marido está nela confiado, e a ela nenhuma fazenda faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela lhe faz bem e não mal, todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Busca lã e linho e trabalha de boa vontade com as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É como o navio mercante: de longe traz o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda de noite, se levanta e dá mantimento à sua casa e a tarefa às suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Examina uma herdade e adquire-a; planta uma vinha com o fruto de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cinge os lombos de força e fortalece os braços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prova e vê que é boa sua mercadoria; e a sua lâmpada não se apaga de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estende as mãos ao fuso, e as palmas das suas mãos pegam na roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abre a mão ao aflito; e ao necessitado estende as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não temerá, por causa da neve, porque toda a sua casa anda forrada de roupa dobrada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz para si tapeçaria; de linho fino e de púrpura é a sua veste.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Conhece-se o seu marido nas portas, quando se assenta com os anciãos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faz panos de linho fino, e vende-os, e dá cintas aos mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A força e a glória são as suas vestes, e ri-se do dia futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abre a boca com sabedoria, e a lei da beneficência está na sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Olha pelo governo de sua casa e não come o pão da preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levantam-se seus filhos, e chamam-na bem-aventurada; como também seu marido, que a louva, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitas filhas agiram virtuosamente, mas tu a todas és superior.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enganosa é a graça, e vaidade, a formosura, mas a mulher que teme ao SENHOR, essa será louvada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dai-lhe do fruto das suas mãos, e louvem-na nas portas as suas obras.</para>
</usx>
