<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CO" style="id">1 Coríntios (NVI)</book>
  <para style="h">1 Coríntios</para>
  <para style="toc1">1 Coríntios</para>
  <para style="toc2">1 Coríntios</para>
  <para style="toc3">1CO</para>
  <para style="mt1">1 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, chamado para ser apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, e o irmão Sóstenes,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à igreja de Deus que está em Corinto, aos santificados em Cristo Jesus e chamados para serem santos, com todos os que, em toda parte, invocam o nome de nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor deles e nosso:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A vocês, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças a meu Deus por vocês, por causa da graça que dele receberam em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois nele vocês foram enriquecidos em tudo, isto é, em toda palavra e em todo conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque o testemunho de Cristo foi confirmado entre vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de modo que não falta a vocês nenhum dom espiritual, enquanto vocês esperam que o nosso Senhor Jesus Cristo seja revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele os manterá firmes até o fim, de modo que vocês serão irrepreensíveis no dia de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiel é Deus, o qual os chamou à comunhão com seu Filho Jesus Cristo, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Irmãos, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo suplico a todos vocês que concordem uns com os outros no que falam, para que não haja divisões entre vocês; antes, que todos estejam unidos num só pensamento e num só parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus irmãos, fui informado por alguns da casa de Cloe de que há divisões entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com isso quero dizer que algum de vocês afirma: “Eu sou de Paulo”; ou “Eu sou de Apolo”; ou “Eu sou de Pedro ”; ou ainda “Eu sou de Cristo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acaso Cristo está dividido? Foi Paulo crucificado em favor de vocês? Foram vocês batizados em nome de Paulo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dou graças a Deus por não ter batizado nenhum de vocês, exceto Crispo e Gaio;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de modo que ninguém pode dizer que foi batizado em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Batizei também os da casa de Estéfanas; além desses, não me lembro se batizei alguém mais.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Cristo não me enviou para batizar, mas para pregar o evangelho, não porém com palavras de sabedoria humana, para que a cruz de Cristo não seja esvaziada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois a mensagem da cruz é loucura para os que estão perecendo, mas para nós, que estamos sendo salvos, é o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois está escrito: “Destruirei a sabedoria dos sábios e rejeitarei a inteligência dos inteligentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Onde está o sábio? Onde está o erudito? Onde está o questionador desta era? Acaso não tornou Deus louca a sabedoria deste mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que, na sabedoria de Deus, o mundo não o conheceu por meio da sabedoria humana, agradou a Deus salvar aqueles que creem por meio da loucura da pregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os judeus pedem sinais milagrosos, e os gregos procuram sabedoria;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nós, porém, pregamos Cristo crucificado, o qual, de fato, é escândalo para os judeus e loucura para os gentios ,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas para os que foram chamados, tanto judeus como gregos, Cristo é o poder de Deus e a sabedoria de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque a loucura de Deus é mais sábia que a sabedoria humana, e a fraqueza de Deus é mais forte que a força do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irmãos, pensem no que vocês eram quando foram chamados. Poucos eram sábios segundo os padrões humanos ; poucos eram poderosos; poucos eram de nobre nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Deus escolheu o que para o mundo é loucura para envergonhar os sábios e escolheu o que para o mundo é fraqueza para envergonhar o que é forte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele escolheu o que para o mundo é insignificante, desprezado e o que nada é, para reduzir a nada o que é,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a fim de que ninguém se vanglorie diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É, porém, por iniciativa dele que vocês estão em Cristo Jesus, o qual se tornou sabedoria de Deus para nós, isto é, justiça, santidade e redenção,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que, como está escrito: “Quem se gloriar, glorie-se no Senhor”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu mesmo, irmãos, quando estive entre vocês, não fui com discurso eloquente nem com muita sabedoria para lhes proclamar o mistério de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois decidi nada saber entre vocês, a não ser Jesus Cristo, e este crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E foi com fraqueza, temor e com muito tremor que estive entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Minha mensagem e minha pregação não consistiram em palavras persuasivas de sabedoria, mas em demonstração do poder do Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que a fé que vocês têm não se baseasse na sabedoria humana, mas no poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, falamos de sabedoria entre os que já têm maturidade, mas não da sabedoria desta era ou dos poderosos desta era, que estão sendo reduzidos a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao contrário, falamos da sabedoria de Deus, do mistério que estava oculto, o qual Deus preordenou, antes do princípio das eras, para a nossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nenhum dos poderosos desta era o entendeu, pois, se o tivessem entendido, não teriam crucificado o Senhor da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, como está escrito: “Olho nenhum viu, ouvido nenhum ouviu, mente nenhuma imaginou o que Deus preparou para aqueles que o amam” ;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas Deus o revelou a nós por meio do Espírito. O Espírito sonda todas as coisas, até mesmo as coisas mais profundas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois quem conhece os pensamentos do homem, a não ser o espírito do homem que nele está? Da mesma forma, ninguém conhece os pensamentos de Deus, a não ser o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nós, porém, não recebemos o espírito do mundo, mas o Espírito procedente de Deus, para que entendamos as coisas que Deus nos tem dado gratuitamente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Delas também falamos, não com palavras ensinadas pela sabedoria humana, mas com palavras ensinadas pelo Espírito, interpretando verdades espirituais para os que são espirituais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem não tem o Espírito não aceita as coisas que vêm do Espírito de Deus, pois lhe são loucura; e não é capaz de entendê-las, porque elas são discernidas espiritualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quem é espiritual discerne todas as coisas, e ele mesmo por ninguém é discernido; pois</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“quem conheceu a mente do Senhor para que possa instruí-lo?” Nós, porém, temos a mente de Cristo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, não pude falar a vocês como a espirituais, mas como a carnais, como a crianças em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dei a vocês leite, e não alimento sólido, pois vocês não estavam em condições de recebê-lo. De fato, vocês ainda não estão em condições,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque ainda são carnais. Porque, visto que há inveja e divisão entre vocês, não estão sendo carnais e agindo como mundanos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, quando alguém diz: “Eu sou de Paulo” e outro: “Eu sou de Apolo”, não estão sendo mundanos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Afinal de contas, quem é Apolo? Quem é Paulo? Apenas servos por meio dos quais vocês vieram a crer, conforme o ministério que o Senhor atribuiu a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu plantei, Apolo regou, mas Deus é quem fez crescer;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de modo que nem o que planta nem o que rega são alguma coisa, mas unicamente Deus, que efetua o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que planta e o que rega têm um só propósito, e cada um será recompensado de acordo com o seu próprio trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nós somos cooperadores de Deus; vocês são lavoura de Deus e edifício de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Conforme a graça de Deus que me foi concedida, eu, como sábio construtor, lancei o alicerce, e outro está construindo sobre ele. Contudo, veja cada um como constrói.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ninguém pode colocar outro alicerce além do que já está posto, que é Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém constrói sobre esse alicerce usando ouro, prata, pedras preciosas, madeira, feno ou palha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>sua obra será mostrada, porque o Dia a trará à luz; pois será revelada pelo fogo, que provará a qualidade da obra de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o que alguém construiu permanecer, esse receberá recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o que alguém construiu se queimar, esse sofrerá prejuízo; contudo, será salvo como alguém que escapa através do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês não sabem que são santuário de Deus e que o Espírito de Deus habita em vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém destruir o santuário de Deus, Deus o destruirá; pois o santuário de Deus, que são vocês, é sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se enganem. Se algum de vocês pensa que é sábio segundo os padrões desta era, deve tornar-se “louco” para que se torne sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque a sabedoria deste mundo é loucura aos olhos de Deus. Pois está escrito: “Ele apanha os sábios na astúcia deles” ;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e também: “O Senhor conhece os pensamentos dos sábios e sabe como são fúteis”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, ninguém se glorie em homens; porque todas as coisas são de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>seja Paulo, seja Apolo, seja Pedro, sejam o mundo, a vida, a morte, o presente ou o futuro; tudo é de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vocês são de Cristo, e Cristo de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, que todos nos considerem servos de Cristo e encarregados dos mistérios de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que se requer desses encarregados é que sejam fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pouco me importa ser julgado por vocês ou por qualquer tribunal humano; de fato, nem eu julgo a mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora em nada minha consciência me acuse, nem por isso justifico a mim mesmo; o Senhor é quem me julga.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, não julguem nada antes da hora devida; esperem até que o Senhor venha. Ele trará à luz o que está oculto nas trevas e manifestará as intenções dos corações. Nessa ocasião, cada um receberá de Deus a sua aprovação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Irmãos, apliquei essas coisas a mim e a Apolo por amor a vocês, para que aprendam de nós o que significa: “Não ultrapassem o que está escrito”. Assim, ninguém se orgulhe a favor de um homem em detrimento de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois quem torna você diferente de qualquer outra pessoa? O que você tem que não tenha recebido? E, se o recebeu, por que se orgulha, como se assim não fosse?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês já têm tudo o que querem! Já se tornaram ricos! Chegaram a ser reis—e sem nós! Como eu gostaria que vocês realmente fossem reis, para que nós também reinássemos com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque me parece que Deus nos pôs a nós, os apóstolos, em último lugar, como condenados à morte. Viemos a ser um espetáculo para o mundo, tanto diante de anjos como de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós somos loucos por causa de Cristo, mas vocês são sensatos em Cristo! Nós somos fracos, mas vocês são fortes! Vocês são respeitados, mas nós somos desprezados!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até agora estamos passando fome, sede e necessidade de roupas, estamos sendo tratados brutalmente, não temos residência certa e</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>trabalhamos arduamente com nossas próprias mãos. Quando somos amaldiçoados, abençoamos; quando perseguidos, suportamos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando caluniados, respondemos amavelmente. Até agora nos tornamos a escória da terra, o lixo do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não estou tentando envergonhá-los ao escrever estas coisas, mas procuro adverti-los, como a meus filhos amados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Embora possam ter dez mil tutores em Cristo, vocês não têm muitos pais, pois em Cristo Jesus eu mesmo os gerei por meio do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, suplico-lhes que sejam meus imitadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por essa razão estou enviando a vocês Timóteo, meu filho amado e fiel no Senhor, o qual lhes trará à lembrança a minha maneira de viver em Cristo Jesus, de acordo com o que eu ensino por toda parte, em todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alguns de vocês se tornaram arrogantes, como se eu não fosse mais visitá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas irei muito em breve, se o Senhor permitir; então saberei não apenas o que estão falando esses arrogantes, mas que poder eles têm.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o Reino de Deus não consiste em palavras, mas em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que é que vocês querem? Devo ir a vocês com vara, ou com amor e espírito de mansidão?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por toda parte se ouve que há imoralidade entre vocês, imoralidade que não ocorre nem entre os pagãos, a ponto de um de vocês possuir a mulher de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vocês estão orgulhosos! Não deviam, porém, estar cheios de tristeza e expulsar da comunhão aquele que fez isso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apesar de eu não estar presente fisicamente, estou com vocês em espírito. E já condenei aquele que fez isso, como se estivesse presente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando vocês estiverem reunidos em nome de nosso Senhor Jesus, estando eu com vocês em espírito, estando presente também o poder de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>entreguem esse homem a Satanás, para que o corpo seja destruído, e seu espírito seja salvo no dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O orgulho de vocês não é bom. Vocês não sabem que um pouco de fermento faz toda a massa ficar fermentada?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Livrem-se do fermento velho, para que sejam massa nova e sem fermento, como realmente são. Pois Cristo, nosso Cordeiro pascal, foi sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, celebremos a festa, não com o fermento velho nem com o fermento da maldade e da perversidade, mas com os pães sem fermento, os pães da sinceridade e da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já disse por carta que vocês não devem associar-se com pessoas imorais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Com isso não me refiro aos imorais deste mundo nem aos avarentos, aos ladrões ou aos idólatras. Se assim fosse, vocês precisariam sair deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas agora estou escrevendo que não devem associar-se com qualquer que, dizendo-se irmão, seja imoral, avarento, idólatra, caluniador, alcoólatra ou ladrão. Com tais pessoas vocês nem devem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois como haveria eu de julgar os de fora da igreja? Não devem vocês julgar os que estão dentro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus julgará os de fora. “Expulsem esse perverso do meio de vocês.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se algum de vocês tem queixa contra outro irmão, como ousa apresentar a causa para ser julgada pelos ímpios, em vez de levá-la aos santos?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês não sabem que os santos hão de julgar o mundo? Se vocês hão de julgar o mundo, acaso não são capazes de julgar as causas de menor importância?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês não sabem que haveremos de julgar os anjos? Quanto mais as coisas desta vida!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, se vocês têm questões relativas às coisas desta vida, designem para juízes os que são da igreja, mesmo que sejam os menos importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digo isso para envergonhá-los. Acaso não há entre vocês alguém suficientemente sábio para julgar uma causa entre irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, em vez disso, um irmão vai ao tribunal contra outro irmão, e isso diante de descrentes!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O fato de haver litígios entre vocês já significa uma completa derrota. Por que não preferem sofrer a injustiça? Por que não preferem sofrer o prejuízo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em vez disso vocês mesmos causam injustiças e prejuízos, e isso contra irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês não sabem que os perversos não herdarão o Reino de Deus? Não se deixem enganar: nem imorais, nem idólatras, nem adúlteros, nem homossexuais passivos ou ativos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem ladrões, nem avarentos, nem alcoólatras, nem caluniadores, nem trapaceiros herdarão o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim foram alguns de vocês. Mas vocês foram lavados, foram santificados, foram justificados no nome do Senhor Jesus Cristo e no Espírito de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Tudo me é permitido”, mas nem tudo convém. “Tudo me é permitido”, mas eu não deixarei que nada me domine.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Os alimentos foram feitos para o estômago e o estômago para os alimentos”, mas Deus destruirá ambos. O corpo, porém, não é para a imoralidade, mas para o Senhor, e o Senhor para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por seu poder, Deus ressuscitou o Senhor e também nos ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês não sabem que os seus corpos são membros de Cristo? Tomarei eu os membros de Cristo e os unirei a uma prostituta? De maneira nenhuma!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês não sabem que aquele que se une a uma prostituta é um corpo com ela? Pois como está escrito: “Os dois serão uma só carne”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas aquele que se une ao Senhor é um espírito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fujam da imoralidade sexual. Todos os outros pecados que alguém comete, fora do corpo os comete; mas quem peca sexualmente, peca contra o seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso não sabem que o corpo de vocês é santuário do Espírito Santo que habita em vocês, que lhes foi dado por Deus, e que vocês não são de vocês mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês foram comprados por alto preço. Portanto, glorifiquem a Deus com o seu próprio corpo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto aos assuntos sobre os quais vocês escreveram, é bom que o homem não toque em mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas, por causa da imoralidade, cada um deve ter sua esposa e cada mulher o seu próprio marido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O marido deve cumprir os seus deveres conjugais para com a sua mulher, e da mesma forma a mulher para com o seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher não tem autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o marido. Da mesma forma, o marido não tem autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não se recusem um ao outro, exceto por mútuo consentimento e durante certo tempo, para se dedicarem à oração. Depois, unam-se de novo, para que Satanás não os tente por não terem domínio próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Digo isso como concessão, e não como mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gostaria que todos os homens fossem como eu; mas cada um tem o seu próprio dom da parte de Deus; um de um modo, outro de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo, porém, aos solteiros e às viúvas: É bom que permaneçam como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se não conseguem controlar-se, devem casar-se, pois é melhor casar-se do que ficar ardendo de desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aos casados dou este mandamento, não eu, mas o Senhor: Que a esposa não se separe do seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se o fizer, que permaneça sem se casar ou, então, reconcilie-se com o seu marido. E o marido não se divorcie da sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos outros, eu mesmo digo isto, não o Senhor: Se um irmão tem mulher descrente e ela se dispõe a viver com ele, não se divorcie dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se uma mulher tem marido descrente e ele se dispõe a viver com ela, não se divorcie dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois o marido descrente é santificado por meio da mulher, e a mulher descrente é santificada por meio do marido. Se assim não fosse, seus filhos seriam impuros, mas agora são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, se o descrente separar-se, que se separe. Em tais casos, o irmão ou a irmã não fica debaixo de servidão; Deus nos chamou para vivermos em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você, mulher, como sabe se salvará seu marido? Ou você, marido, como sabe se salvará sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, cada um continue vivendo na condição que o Senhor lhe designou e de acordo com o chamado de Deus. Esta é a minha ordem para todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi alguém chamado quando já era circuncidado? Não desfaça a sua circuncisão. Foi alguém chamado sendo incircunciso? Não se circuncide.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A circuncisão não significa nada, e a incircuncisão também nada é; o que importa é obedecer aos mandamentos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada um deve permanecer na condição em que foi chamado por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi você chamado sendo escravo? Não se incomode com isso. Mas, se você puder conseguir a liberdade, consiga-a.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois aquele que, sendo escravo, foi chamado pelo Senhor, é liberto e pertence ao Senhor; semelhantemente, aquele que era livre quando foi chamado é escravo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês foram comprados por alto preço; não se tornem escravos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Irmãos, cada um deve permanecer diante de Deus na condição em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto às pessoas virgens, não tenho mandamento do Senhor, mas dou meu parecer como alguém que, pela misericórdia de Deus, é digno de confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por causa dos problemas atuais, penso que é melhor o homem permanecer como está.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Você está casado? Não procure separar-se. Está solteiro? Não procure esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se vier a casar-se, não comete pecado; e, se uma virgem se casar, também não comete pecado. Mas aqueles que se casarem enfrentarão muitas dificuldades na vida , e eu gostaria de poupá-los disso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que quero dizer é que o tempo é curto. De agora em diante, aqueles que têm esposa, vivam como se não tivessem;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>aqueles que choram, como se não chorassem; os que estão felizes, como se não estivessem; os que compram algo, como se nada possuíssem;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os que usam as coisas do mundo, como se não as usassem; porque a forma presente deste mundo está passando.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Gostaria de vê-los livres de preocupações. O homem que não é casado preocupa-se com as coisas do Senhor, em como agradar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o homem casado preocupa-se com as coisas deste mundo, em como agradar sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e está dividido. Tanto a mulher não casada como a virgem preocupam-se com as coisas do Senhor, para serem santas no corpo e no espírito. Mas a casada preocupa-se com as coisas deste mundo, em como agradar seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estou dizendo isso para o próprio bem de vocês; não para lhes impor restrições, mas para que possam viver de maneira correta, em plena consagração ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se alguém acha que está agindo de forma indevida diante da virgem de quem está noivo, que ela está passando da idade, achando que deve se casar, faça como achar melhor. Com isso não peca. Casem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Contudo, o homem que decidiu firmemente em seu coração que não se sente obrigado, mas tem controle sobre sua própria vontade e decidiu não se casar com a virgem—este também faz bem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, aquele que se casa com a virgem faz bem, mas aquele que não se casa faz melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A mulher está ligada a seu marido enquanto ele viver. Mas, se o seu marido morrer, ela estará livre para se casar com quem quiser, contanto que ele pertença ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em meu parecer, ela será mais feliz se permanecer como está; e penso que também tenho o Espírito de Deus.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Com respeito aos alimentos sacrificados aos ídolos, sabemos que todos temos conhecimento. O conhecimento traz orgulho, mas o amor edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem pensa conhecer alguma coisa, ainda não conhece como deveria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas quem ama a Deus, este é conhecido por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, em relação ao alimento sacrificado aos ídolos, sabemos que o ídolo não significa nada no mundo e que só existe um Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, mesmo que haja os chamados deuses, quer no céu, quer na terra (como de fato há muitos “deuses” e muitos “senhores”),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para nós, porém, há um único Deus, o Pai, de quem vêm todas as coisas e para quem vivemos; e um só Senhor, Jesus Cristo, por meio de quem vieram todas as coisas e por meio de quem vivemos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, nem todos têm esse conhecimento. Alguns, ainda habituados com os ídolos, comem esse alimento como se fosse um sacrifício idólatra; como a consciência deles é fraca, fica contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A comida, porém, não nos torna aceitáveis diante de Deus; não seremos piores se não comermos, nem melhores se comermos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, tenham cuidado para que o exercício da liberdade de vocês não se torne uma pedra de tropeço para os fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, se alguém que tem a consciência fraca vir você que tem esse conhecimento comer num templo de ídolos, não será induzido a comer do que foi sacrificado a ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, esse irmão fraco, por quem Cristo morreu, é destruído por causa do conhecimento que você tem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando você peca contra seus irmãos dessa maneira, ferindo a consciência fraca deles, peca contra Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, se aquilo que eu como leva o meu irmão a pecar, nunca mais comerei carne, para não fazer meu irmão tropeçar.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não sou livre? Não sou apóstolo? Não vi Jesus, nosso Senhor? Não são vocês resultado do meu trabalho no Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda que eu não seja apóstolo para outros, certamente o sou para vocês! Pois vocês são o selo do meu apostolado no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Essa é minha defesa diante daqueles que me julgam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temos nós o direito de comer e beber?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temos nós o direito de levar conosco uma esposa crente como fazem os outros apóstolos, os irmãos do Senhor e Pedro?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ou será que só eu e Barnabé não temos direito de receber sustento sem trabalhar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem serve como soldado à própria custa? Quem planta uma vinha e não come do seu fruto? Quem apascenta um rebanho e não bebe do seu leite?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não digo isso do ponto de vista meramente humano; a Lei não diz a mesma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois está escrito na Lei de Moisés: “Não amordace o boi enquanto ele estiver debulhando o cereal”. Por acaso é com bois que Deus está preocupado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não é certamente por nossa causa que ele o diz? Sim, isso foi escrito em nosso favor. Porque “o lavrador quando ara e o debulhador quando debulha, devem fazê-lo na esperança de participar da colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se entre vocês semeamos coisas espirituais, seria demais colhermos de vocês coisas materiais?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se outros têm direito de ser sustentados por vocês, não o temos nós ainda mais? Mas nós nunca usamos desse direito. Ao contrário, suportamos tudo para não pôr obstáculo algum ao evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês não sabem que aqueles que trabalham no templo alimentam-se das coisas do templo, e que os que servem diante do altar participam do que é oferecido no altar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma, o Senhor ordenou àqueles que pregam o evangelho que vivam do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eu não tenho usado de nenhum desses direitos. Não estou escrevendo na esperança de que vocês façam isso por mim. Prefiro morrer a permitir que alguém me prive deste meu orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, quando prego o evangelho, não posso me orgulhar, pois me é imposta a necessidade de pregar. Ai de mim se não pregar o evangelho!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, se prego de livre vontade, tenho recompensa; contudo, como prego por obrigação, estou simplesmente cumprindo uma incumbência a mim confiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Qual é, pois, a minha recompensa? Apenas esta: que, pregando o evangelho, eu o apresente gratuitamente, não usando, assim, dos meus direitos ao pregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque, embora seja livre de todos, fiz-me escravo de todos, para ganhar o maior número possível de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tornei-me judeu para os judeus, a fim de ganhar os judeus. Para os que estão debaixo da Lei, tornei-me como se estivesse sujeito à Lei (embora eu mesmo não esteja debaixo da Lei), a fim de ganhar os que estão debaixo da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para os que estão sem lei, tornei-me como sem lei (embora não esteja livre da lei de Deus, e sim sob a lei de Cristo), a fim de ganhar os que não têm a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para com os fracos tornei-me fraco, para ganhar os fracos. Tornei-me tudo para com todos, para de alguma forma salvar alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faço tudo isso por causa do evangelho, para ser coparticipante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês não sabem que, de todos os que correm no estádio, apenas um ganha o prêmio? Corram de tal modo que alcancem o prêmio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os que competem nos jogos se submetem a um treinamento rigoroso, para obter uma coroa que logo perece; mas nós o fazemos para ganhar uma coroa que dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sendo assim, não corro como quem corre sem alvo e não luto como quem esmurra o ar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas esmurro o meu corpo e faço dele meu escravo, para que, depois de ter pregado aos outros, eu mesmo não venha a ser reprovado.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque não quero, irmãos, que vocês ignorem o fato de que todos os nossos antepassados estiveram sob a nuvem e todos passaram pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em Moisés, todos eles foram batizados na nuvem e no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos comeram do mesmo alimento espiritual</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e beberam da mesma bebida espiritual; pois bebiam da rocha espiritual que os acompanhava, e essa rocha era Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, Deus não se agradou da maioria deles; por isso os seus corpos ficaram espalhados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Essas coisas ocorreram como exemplos para nós, para que não cobicemos coisas más, como eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejam idólatras, como alguns deles foram, conforme está escrito: “O povo se assentou para comer e beber, e levantou-se para se entregar à farra”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não pratiquemos imoralidade, como alguns deles fizeram e num só dia morreram vinte e três mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não devemos pôr o Senhor à prova, como alguns deles fizeram e foram mortos por serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não se queixem, como alguns deles se queixaram e foram mortos pelo anjo destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essas coisas aconteceram a eles como exemplos e foram escritas como advertência para nós, sobre quem tem chegado o fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, aquele que julga estar firme, cuide-se para que não caia!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sobreveio a vocês tentação que não fosse comum aos homens. E Deus é fiel; ele não permitirá que vocês sejam tentados além do que podem suportar. Mas, quando forem tentados, ele mesmo providenciará um escape, para que o possam suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, meus amados irmãos, fujam da idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estou falando a pessoas sensatas; julguem vocês mesmos o que estou dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não é verdade que o cálice da bênção que abençoamos é a participação no sangue de Cristo e que o pão que partimos é a participação no corpo de Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como há somente um pão, nós, que somos muitos, somos um só corpo, pois todos participamos de um único pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Considerem o povo de Israel: os que comem dos sacrifícios não participam do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, que estou querendo dizer? Será que o sacrifício oferecido a um ídolo é alguma coisa? Ou o ídolo é alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não! Quero dizer que o que os pagãos sacrificam é oferecido aos demônios e não a Deus, e não quero que vocês tenham comunhão com os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês não podem beber do cálice do Senhor e do cálice dos demônios; não podem participar da mesa do Senhor e da mesa dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura provocaremos o ciúme do Senhor? Somos mais fortes do que ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Tudo é permitido”, mas nem tudo convém. “Tudo é permitido”, mas nem tudo edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém deve buscar o seu próprio bem, mas sim o dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Comam de tudo o que se vende no mercado, sem fazer perguntas por causa da consciência,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>pois “do Senhor é a terra e tudo o que nela existe”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se algum descrente o convidar para uma refeição e você quiser ir, coma de tudo o que for apresentado, sem nada perguntar por causa da consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se alguém disser: “Isto foi oferecido em sacrifício”, não coma, tanto por causa da pessoa que o comentou, como da consciência ,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>isto é, da consciência do outro, não da sua própria. Pois por que minha liberdade deve ser julgada pela consciência dos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se participo da refeição com ação de graças, por que sou condenado por algo pelo qual dou graças a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, quer vocês comam, quer bebam, quer façam qualquer outra coisa, façam tudo para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não se tornem motivo de tropeço, nem para judeus, nem para gregos, nem para a igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também eu procuro agradar a todos, de todas as formas. Porque não estou procurando o meu próprio bem, mas o bem de muitos, para que sejam salvos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornem-se meus imitadores, como eu o sou de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu os elogio por se lembrarem de mim em tudo e por se apegarem às tradições exatamente como eu as transmiti a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quero, porém, que entendam que o cabeça de todo homem é Cristo, o cabeça da mulher é o homem e o cabeça de Cristo é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem que ora ou profetiza com a cabeça coberta desonra a sua cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e toda mulher que ora ou profetiza com a cabeça descoberta desonra a sua cabeça; pois é como se a tivesse rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se a mulher não cobre a cabeça, deve também cortar o cabelo; se, porém, é vergonhoso para a mulher ter o cabelo cortado ou rapado, ela deve cobrir a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem não deve cobrir a cabeça, visto que ele é imagem e glória de Deus; mas a mulher é glória do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o homem não se originou da mulher, mas a mulher do homem;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>além disso, o homem não foi criado por causa da mulher, mas a mulher por causa do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por essa razão e por causa dos anjos, a mulher deve ter sobre a cabeça um sinal de autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No Senhor, todavia, a mulher não é independente do homem nem o homem independente da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, assim como a mulher proveio do homem, também o homem nasce da mulher. Mas tudo provém de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Julguem entre vocês mesmos: é apropriado a uma mulher orar a Deus com a cabeça descoberta?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A própria natureza das coisas não ensina a vocês que é uma desonra para o homem ter cabelo comprido</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e que o cabelo comprido é uma glória para a mulher? Pois o cabelo comprido foi lhe dado como manto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se alguém quiser fazer polêmica a esse respeito, nós não temos esse costume nem as igrejas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, nisto que vou dizer não os elogio, pois as reuniões de vocês mais fazem mal do que bem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em primeiro lugar, ouço que, quando vocês se reúnem como igreja, há divisões entre vocês, e até certo ponto eu o creio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois é necessário que haja divergências entre vocês, para que sejam conhecidos quais entre vocês são aprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando vocês se reúnem, não é para comer a ceia do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque cada um come sua própria ceia sem esperar pelos outros. Assim, enquanto um fica com fome, outro se embriaga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que vocês não têm casa onde comer e beber? Ou desprezam a igreja de Deus e humilham os que nada têm? Que direi? Eu os elogiarei por isso? Certamente que não!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois recebi do Senhor o que também entreguei a vocês: Que o Senhor Jesus, na noite em que foi traído, tomou o pão</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, tendo dado graças, partiu-o e disse: “Isto é o meu corpo, que é dado em favor de vocês; façam isto em memória de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma forma, depois da ceia ele tomou o cálice e disse: “Este cálice é a nova aliança no meu sangue; façam isto sempre que o beberem em memória de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque, sempre que comerem deste pão e beberem deste cálice, vocês anunciam a morte do Senhor até que ele venha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, todo aquele que comer o pão ou beber o cálice do Senhor indignamente será culpado de pecar contra o corpo e o sangue do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Examine-se cada um a si mesmo e então coma do pão e beba do cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois quem come e bebe sem discernir o corpo do Senhor come e bebe para sua própria condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por isso há entre vocês muitos fracos e doentes, e vários já dormiram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, se nós tivéssemos o cuidado de examinar a nós mesmos, não receberíamos juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando, porém, somos julgados pelo Senhor, estamos sendo disciplinados para que não sejamos condenados com o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, meus irmãos, quando vocês se reunirem para comer, esperem uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se alguém estiver com fome, coma em casa, para que, quando vocês se reunirem, isso não resulte em condenação. Quanto ao mais, quando eu fordarei instruções a vocês.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, quanto aos dons espirituais , não quero que vocês sejam ignorantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês sabem que, quando eram pagãos, de uma forma ou de outra eram fortemente atraídos e levados para os ídolos mudos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, eu afirmo que ninguém que fala pelo Espírito de Deus diz: “Jesus seja amaldiçoado”; e ninguém pode dizer: “Jesus é Senhor”, a não ser pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há diferentes tipos de dons, mas o Espírito é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há diferentes tipos de ministérios, mas o Senhor é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Há diferentes formas de atuação, mas é o mesmo Deus quem efetua tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A cada um, porém, é dada a manifestação do Espírito, visando ao bem comum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo Espírito, a um é dada a palavra de sabedoria; a outro, pelo mesmo Espírito, a palavra de conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a outro, fé, pelo mesmo Espírito; a outro, dons de curar, pelo único Espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a outro, poder para operar milagres; a outro, profecia; a outro, discernimento de espíritos; a outro, variedade de línguas; e ainda a outro, interpretação de línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas essas coisas, porém, são realizadas pelo mesmo e único Espírito, e ele as distribui individualmente, a cada um, como quer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, assim como o corpo é uma unidade, embora tenha muitos membros, e todos os membros, mesmo sendo muitos, formam um só corpo, assim também com respeito a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois em um só corpo todos nós fomos batizados em um único Espírito: quer judeus, quer gregos, quer escravos, quer livres. E a todos nós foi dado beber de um único Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O corpo não é feito de um só membro, mas de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o pé disser: “Porque não sou mão, não pertenço ao corpo”, nem por isso deixa de fazer parte do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se o ouvido disser: “Porque não sou olho, não pertenço ao corpo”, nem por isso deixa de fazer parte do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se todo o corpo fosse olho, onde estaria a audição? Se todo o corpo fosse ouvido, onde estaria o olfato?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De fato, Deus dispôs cada um dos membros no corpo, segundo a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, há muitos membros, mas um só corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O olho não pode dizer à mão: “Não preciso de você!” Nem a cabeça pode dizer aos pés: “Não preciso de vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao contrário, os membros do corpo que parecem mais fracos são indispensáveis,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e os membros que pensamos serem menos honrosos, tratamos com especial honra. E os membros que em nós são indecorosos são tratados com decoro especial,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>enquanto os que em nós são decorosos não precisam ser tratados de maneira especial. Mas Deus estruturou o corpo dando maior honra aos membros que dela tinham falta,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a fim de que não haja divisão no corpo, mas, sim, que todos os membros tenham igual cuidado uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando um membro sofre, todos os outros sofrem com ele; quando um membro é honrado, todos os outros se alegram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, vocês são o corpo de Cristo, e cada um de vocês, individualmente, é membro desse corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, na igreja, Deus estabeleceu primeiramente apóstolos; em segundo lugar, profetas; em terceiro lugar, mestres; depois os que realizam milagres, os que têm dons de curar, os que têm dom de prestar ajuda, os que têm dons de administração e os que falam diversas línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>São todos apóstolos? São todos profetas? São todos mestres? Têm todos o dom de realizar milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Têm todos o dons de curar? Falam todos em línguas? Todos interpretam?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entretanto, busquem com dedicação os melhores dons. Passo agora a mostrar a vocês um caminho ainda mais excelente.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda que eu fale as línguas dos homens e dos anjos, se não tiver amor, serei como o sino que ressoa ou como o prato que retine.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda que eu tenha o dom de profecia, saiba todos os mistérios e todo o conhecimento e tenha uma fé capaz de mover montanhas, se não tiver amor, nada serei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda que eu dê aos pobres tudo o que possuo e entregue o meu corpo para ser queimado , se não tiver amor, nada disso me valerá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O amor é paciente, o amor é bondoso. Não inveja, não se vangloria, não se orgulha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não maltrata, não procura seus interesses, não se ira facilmente, não guarda rancor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O amor não se alegra com a injustiça, mas se alegra com a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tudo sofre, tudo crê, tudo espera, tudo suporta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O amor nunca perece; mas as profecias desaparecerão, as línguas cessarão, o conhecimento passará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois em parte conhecemos e em parte profetizamos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando, porém, vier o que é perfeito, o que é imperfeito desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando eu era menino, falava como menino, pensava como menino e raciocinava como menino. Quando me tornei homem, deixei para trás as coisas de menino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, vemos apenas um reflexo obscuro, como em espelho; mas, então, veremos face a face. Agora conheço em parte; então, conhecerei plenamente, da mesma forma com que sou plenamente conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, permanecem agora estes três: a fé, a esperança e o amor. O maior deles, porém, é o amor.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sigam o caminho do amor e busquem com dedicação os dons espirituais, principalmente o dom de profecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois quem fala em uma língua não fala aos homens, mas a Deus. De fato, ninguém o entende; em espírito fala mistérios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas quem profetiza o faz para edificação, encorajamento e consolação dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem fala em língua a si mesmo se edifica, mas quem profetiza edifica a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gostaria que todos vocês falassem em línguas, mas prefiro que profetizem. Quem profetiza é maior do que aquele que fala em línguas, a não ser que as interprete, para que a igreja seja edificada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, irmãos, se eu for visitá-los e falar em línguas, em que serei útil a vocês, a não ser que leve alguma revelação, ou conhecimento, ou profecia, ou doutrina?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até no caso de coisas inanimadas que produzem sons, tais como a flauta ou a cítara, como alguém reconhecerá o que está sendo tocado, se os sons não forem distintos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, se a trombeta não emitir um som claro, quem se preparará para a batalha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim acontece com vocês. Se não proferirem palavras compreensíveis com a língua, como alguém saberá o que está sendo dito? Vocês estarão simplesmente falando ao ar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sem dúvida, há diversos idiomas no mundo; todavia, nenhum deles é sem sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se eu não entender o significado do que alguém está falando, serei estrangeiro para quem fala e ele será estrangeiro para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim acontece com vocês. Visto que estão ansiosos por terem dons espirituais , procurem crescer naqueles que trazem a edificação para a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, quem fala em uma língua, ore para que a possa interpretar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, se oro em uma língua, meu espírito ora, mas a minha mente fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, que farei? Orarei com o espírito, mas também orarei com o entendimento; cantarei com o espírito, mas também cantarei com o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se você estiver louvando a Deus em espírito, como poderá aquele que está entre os não instruídos dizer o “Amém” à sua ação de graças, visto que não sabe o que você está dizendo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pode ser que você esteja dando graças muito bem, mas o outro não é edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dou graças a Deus por falar em línguas mais do que todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, na igreja prefiro falar cinco palavras compreensíveis para instruir os outros a falar dez mil palavras em uma língua.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Irmãos, deixem de pensar como crianças. Com respeito ao mal, sejam crianças; mas, quanto ao modo de pensar, sejam adultos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois está escrito na Lei: “Por meio de homens de outras línguas e por meio de lábios de estrangeiros falarei a este povo, mas, mesmo assim, eles não me ouvirão” , diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, as línguas são um sinal para os descrentes, e não para os que creem; a profecia, porém, é para os que creem, não para os descrentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, se toda a igreja se reunir e falar em línguas e alguns não instruídos ou descrentes entrarem, não dirão que vocês estão loucos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, se entrar algum descrente ou não instruído quando todos estiverem profetizando, ele por todos será convencido de que é pecador e por todos será julgado,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e os segredos do seu coração serão expostos. Assim, ele se prostrará, rosto em terra, e adorará a Deus, exclamando: “Deus realmente está entre vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, que diremos, irmãos? Quando vocês se reúnem, cada um de vocês tem um salmo, ou uma palavra de instrução, uma revelação, uma palavra em uma língua ou uma interpretação. Tudo seja feito para a edificação da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se, porém, alguém falar em língua, devem falar dois, no máximo três, e alguém deve interpretar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se não houver intérprete, fique calado na igreja, falando consigo mesmo e com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tratando-se de profetas, falem dois ou três, e os outros julguem cuidadosamente o que foi dito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se vier uma revelação a alguém que está sentado, cale-se o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois vocês todos podem profetizar, cada um por sua vez, de forma que todos sejam instruídos e encorajados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O espírito dos profetas está sujeito aos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois Deus não é Deus de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>permaneçam as mulheres em silêncio nas igrejas, pois não lhes é permitido falar; antes permaneçam em submissão, como diz a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se quiserem aprender alguma coisa, que perguntem a seus maridos em casa; pois é vergonhoso uma mulher falar na igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Acaso a palavra de Deus originou-se entre vocês? São vocês o único povo que ela alcançou?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se alguém pensa que é profeta ou espiritual, reconheça que o que estou escrevendo a vocês é mandamento do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se ignorar isso, ele mesmo será ignorado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, meus irmãos, busquem com dedicação o profetizar e não proíbam o falar em línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas tudo deve ser feito com decência e ordem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, quero lembrá-los do evangelho que preguei a vocês, o qual vocês receberam e no qual estão firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por meio deste evangelho vocês são salvos, desde que se apeguem firmemente à palavra que preguei; caso contrário, vocês têm crido em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois o que primeiramente lhes transmiti foi o que recebi: que Cristo morreu pelos nossos pecados, segundo as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>foi sepultado e ressuscitou no terceiro dia, segundo as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e apareceu a Pedro e depois aos Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disso apareceu a mais de quinhentos irmãos de uma só vez, a maioria dos quais ainda vive, embora alguns já tenham adormecido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois apareceu a Tiago e, então, a todos os apóstolos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>depois destes apareceu também a mim, como a um que nasceu fora de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois sou o menor dos apóstolos e nem sequer mereço ser chamado apóstolo, porque persegui a igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, pela graça de Deus, sou o que sou, e sua graça para comigo não foi inútil; antes, trabalhei mais do que todos eles; contudo, não eu, mas a graça de Deus comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, quer tenha sido eu, quer tenham sido eles, é isso que pregamos, e é nisso que vocês creram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, se está sendo pregado que Cristo ressuscitou dentre os mortos, como alguns de vocês estão dizendo que não existe ressurreição dos mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se não há ressurreição dos mortos, nem Cristo ressuscitou;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, se Cristo não ressuscitou, é inútil a nossa pregação, como também é inútil a fé que vocês têm.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais que isso, seremos considerados falsas testemunhas de Deus, pois contra ele testemunhamos que ressuscitou a Cristo dentre os mortos. Mas, se de fato os mortos não ressuscitam, ele também não ressuscitou a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, se os mortos não ressuscitam, nem mesmo Cristo ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, inútil é a fé que vocês têm, e ainda estão em seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Neste caso, também os que dormiram em Cristo estão perdidos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se é somente para esta vida que temos esperança em Cristo, somos, de todos os homens, os mais dignos de compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas de fato Cristo ressuscitou dentre os mortos, sendo ele as primícias entre aqueles que dormiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que a morte veio por meio de um só homem, também a ressurreição dos mortos veio por meio de um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, da mesma forma que em Adão todos morrem, em Cristo todos serão vivificados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas cada um por sua vez: Cristo, o primeiro; depois, quando ele vier, os que lhe pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então virá o fim, quando ele entregar o Reino a Deus, o Pai, depois de ter destruído todo domínio, toda autoridade e todo poder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois é necessário que ele reine até que todos os seus inimigos sejam postos debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O último inimigo a ser destruído é a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque ele “tudo sujeitou debaixo de seus pés”. Ora, quando se diz que “tudo” lhe foi sujeito, fica claro que isso não inclui o próprio Deus, que tudo submeteu a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando, porém, tudo lhe estiver sujeito, então o próprio Filho se sujeitará àquele que todas as coisas lhe sujeitou, a fim de que Deus seja tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se não há ressurreição, que farão aqueles que se batizam pelos mortos? Se absolutamente os mortos não ressuscitam, por que se batizam por eles?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também nós, por que estamos nos expondo a perigos o tempo todo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os dias enfrento a morte, irmãos; isso digo pelo orgulho que tenho de vocês em Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se foi por meras razões humanas que lutei com feras em Éfeso, que ganhei com isso? Se os mortos não ressuscitam, “comamos e bebamos, porque amanhã morreremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se deixem enganar: “As más companhias corrompem os bons costumes”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como justos, recuperem o bom senso e parem de pecar; pois alguns há que não têm conhecimento de Deus; digo isso para vergonha de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas alguém pode perguntar: “Como ressuscitam os mortos? Com que espécie de corpo virão?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Insensato! O que você semeia não nasce a não ser que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando você semeia, não semeia o corpo que virá a ser, mas apenas uma simples semente, como de trigo ou de alguma outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Deus lhe dá um corpo, como determinou, e a cada espécie de semente dá seu corpo apropriado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nem toda carne é a mesma: os homens têm uma espécie de carne, os animais têm outra, as aves outra, e os peixes outra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Há corpos celestes e há também corpos terrestres; mas o esplendor dos corpos celestes é um e o dos corpos terrestres é outro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Um é o esplendor do sol, outro o da lua, e outro o das estrelas; e as estrelas diferem em esplendor umas das outras.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim será com a ressurreição dos mortos. O corpo que é semeado é perecível e ressuscita imperecível;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>é semeado em desonra e ressuscita em glória; é semeado em fraqueza e ressuscita em poder;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>é semeado um corpo natural e ressuscita um corpo espiritual. Se há corpo natural, há também corpo espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim está escrito: “O primeiro homem, Adão, tornou-se um ser vivente” ; o último Adão, espírito vivificante.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não foi o espiritual que veio antes, mas o natural; depois dele, o espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O primeiro homem era do pó da terra; o segundo homem, dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os que são da terra são semelhantes ao homem terreno; os que são dos céus, ao homem celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim como tivemos a imagem do homem terreno, teremos também a imagem do homem celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Irmãos, eu declaro a vocês que carne e sangue não podem herdar o Reino de Deus nem o que é perecível pode herdar o imperecível.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis que eu digo um mistério: Nem todos dormiremos, mas todos seremos transformados,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>num momento, num abrir e fechar de olhos, ao som da última trombeta. Pois a trombeta soará, os mortos ressuscitarão incorruptíveis e nós seremos transformados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois é necessário que aquilo que é corruptível se revista de incorruptibilidade, e aquilo que é mortal se revista de imortalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando, porém, o que é corruptível se revestir de incorruptibilidade e o que é mortal de imortalidade, então se cumprirá a palavra que está escrita: “A morte foi destruída pela vitória”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>“Onde está, ó morte, a sua vitória? Onde está, ó morte, o seu aguilhão?”</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>O aguilhão da morte é o pecado, e a força do pecado é a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas graças a Deus, que nos dá a vitória por meio de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, mantenham-se firmes, e que nada os abale. Sejam sempre dedicados à obra do Senhor, pois vocês sabem que, no Senhor, o trabalho de vocês não será inútil.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto à coleta para o povo de Deus, façam como ordenei às igrejas da Galácia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia da semana, cada um de vocês separe uma quantia, de acordo com a sua renda, reservando-a para que não seja preciso fazer coletas quando eu chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, quando eu chegar, entregarei cartas de recomendação aos homens que vocês aprovarem e os mandarei para Jerusalém com a oferta de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se me parecer conveniente ir também, eles me acompanharão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois de passar pela Macedônia irei visitá-los, já que passarei por lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Talvez eu permaneça com vocês durante algum tempo ou até mesmo passe o inverno com vocês, para que me ajudem na viagem, aonde quer que eu vá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desta vez não quero apenas vê-los e fazer uma visita de passagem; espero ficar algum tempo com vocês, se o Senhor permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas permanecerei em Éfeso até o Pentecoste,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque se abriu para mim uma porta ampla e promissora; e há muitos adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se Timóteo for, tomem providências para que ele não tenha nada que temer enquanto estiver com vocês, pois ele trabalha na obra do Senhor, assim como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, ninguém o despreze. Ajudem-no a prosseguir viagem em paz, para que ele possa voltar a mim. Eu o estou esperando com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto ao irmão Apolo, insisti para que fosse com os irmãos visitar vocês. Ele não quis de modo nenhum ir agora, mas irá quando tiver boa oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estejam vigilantes, mantenham-se firmes na fé, sejam homens de coragem, sejam fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Façam tudo com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês sabem que os da casa de Estéfanas foram o primeiro fruto da Acaia e que eles têm se dedicado ao serviço dos santos. Recomendo, irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que se submetam a pessoas como eles e a todos os que cooperam e trabalham conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alegrei-me com a vinda de Estéfanas, Fortunato e Acaico, porque eles supriram o que estava faltando da parte de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles trouxeram alívio ao meu espírito, e ao de vocês também. Valorizem homens como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As igrejas da província da Ásia enviam saudações. Áquila e Priscila os saúdam afetuosamente no Senhor, e também a igreja que se reúne na casa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os irmãos daqui enviam saudações. Saúdem uns aos outros com beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu, Paulo, escrevi esta saudação de próprio punho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém não ama o Senhor, seja amaldiçoado. Vem, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus seja com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Recebam o amor que tenho por todos vocês em Cristo Jesus. Amém.</para>
</usx>
