<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1JN" style="id">1 João (NVI)</book>
  <para style="h">1 João</para>
  <para style="toc1">1 João</para>
  <para style="toc2">1 João</para>
  <para style="toc3">1JO</para>
  <para style="mt1">1 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com os nossos olhos, o que contemplamos e as nossas mãos apalparam—isto proclamamos a respeito da Palavra da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A vida se manifestou; nós a vimos e dela testemunhamos, e proclamamos a vocês a vida eterna, que estava com o Pai e nos foi manifestada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Proclamamos o que vimos e ouvimos para que vocês também tenham comunhão conosco. Nossa comunhão é com o Pai e com seu Filho Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escrevemos estas coisas para que a nossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esta é a mensagem que dele ouvimos e transmitimos a vocês: Deus é luz; nele não há treva alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se afirmarmos que temos comunhão com ele, mas andamos nas trevas, mentimos e não praticamos a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se, porém, andarmos na luz, como ele está na luz, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus, seu Filho, nos purifica de todo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se afirmarmos que estamos sem pecado, enganamos a nós mesmos, e a verdade não está em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para perdoar os nossos pecados e nos purificar de toda injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se afirmarmos que não temos cometido pecado, fazemos de Deus um mentiroso, e a sua palavra não está em nós.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus filhinhos, escrevo a vocês estas coisas para que vocês não pequem. Se, porém, alguém pecar, temos um intercessor junto ao Pai, Jesus Cristo, o Justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele é a propiciação pelos nossos pecados, e não somente pelos nossos, mas também pelos pecados de todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabemos que o conhecemos, se obedecemos aos seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele que diz: “Eu o conheço”, mas não obedece aos seus mandamentos, é mentiroso, e a verdade não está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se alguém obedece à sua palavra, nele verdadeiramente o amor de Deus está aperfeiçoado. Desta forma sabemos que estamos nele:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aquele que afirma que permanece nele deve andar como ele andou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, não escrevo a vocês um mandamento novo, mas um mandamento antigo, que vocês têm desde o princípio: a mensagem que ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No entanto, o que escrevo é um mandamento novo, o qual é verdadeiro nele e em vocês, pois as trevas estão se dissipando e já brilha a verdadeira luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem afirma estar na luz mas odeia seu irmão, continua nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama seu irmão permanece na luz, e nele não há causa de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas quem odeia seu irmão está nas trevas e anda nas trevas; não sabe para onde vai, porque as trevas o cegaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filhinhos, eu escrevo a vocês porque os seus pecados foram perdoados, graças ao nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pais, eu escrevo a vocês porque conhecem aquele que é desde o princípio. Jovens, eu escrevo a vocês porque venceram o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Filhinhos , eu escrevi a vocês porque conhecem o Pai. Pais, eu escrevi a vocês porque conhecem aquele que é desde o princípio. Jovens, eu escrevi a vocês, porque são fortes, e em vocês a Palavra de Deus permanece, e vocês venceram o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não amem o mundo nem o que nele há. Se alguém ama o mundo, o amor do Pai não está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois tudo o que há no mundo—a cobiça da carne , a cobiça dos olhos e a ostentação dos bens—não provém do Pai, mas do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mundo e a sua cobiça passam, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, esta é a última hora e, assim como vocês ouviram que o anticristo está vindo, já agora muitos anticristos têm surgido. Por isso sabemos que esta é a última hora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles saíram do nosso meio, mas na realidade não eram dos nossos, pois, se fossem dos nossos, teriam permanecido conosco; o fato de terem saído mostra que nenhum deles era dos nossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vocês têm uma unção que procede do Santo e todos vocês têm conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não escrevo a vocês porque não conhecem a verdade, mas porque a conhecem e porque nenhuma mentira procede da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Este é o anticristo: aquele que nega o Pai e o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo o que nega o Filho também não tem o Pai; quem confessa publicamente o Filho tem também o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quanto a vocês, cuidem para que aquilo que ouviram desde o princípio permaneça em vocês. Se o que ouviram desde o princípio permanecer em vocês, vocês também permanecerão no Filho e no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E esta é a promessa que ele nos fez: a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Escrevo estas coisas a respeito daqueles que os querem enganar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto a vocês, a unção que receberam dele permanece em vocês, e não precisam que alguém os ensine; mas, como a unção dele recebida, que é verdadeira e não falsa, os ensina acerca de todas as coisas, permaneçam nele como ele os ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Filhinhos, agora permaneçam nele para que, quando ele se manifestar, tenhamos confiança e não sejamos envergonhados diante dele na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se vocês sabem que ele é justo, saibam também que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vejam como é grande o amor que o Pai nos concedeu: sermos chamados filhos de Deus, o que de fato somos! Por isso o mundo não nos conhece, porque não o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amados, agora somos filhos de Deus, e ainda não se manifestou o que havemos de ser, mas sabemos que, quando ele se manifestar , seremos semelhantes a ele, pois o veremos como ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo aquele que nele tem esta esperança purifica-se a si mesmo, assim como ele é puro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo aquele que pratica o pecado transgride a Lei; de fato, o pecado é a transgressão da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês sabem que ele se manifestou para tirar os nossos pecados, e nele não há pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo aquele que nele permanece não está no pecado. Todo aquele que está no pecado não o viu nem o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filhinhos, não deixem que ninguém os engane. Aquele que pratica a justiça é justo, assim como ele é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que pratica o pecado é do Diabo, porque o Diabo vem pecando desde o princípio. Para isso o Filho de Deus se manifestou: para destruir as obras do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo aquele que é nascido de Deus não pratica o pecado, porque a semente de Deus permanece nele; ele não pode estar no pecado , porque é nascido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desta forma sabemos quem são os filhos de Deus e quem são os filhos do Diabo: quem não pratica a justiça não procede de Deus, tampouco quem não ama seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a mensagem que vocês ouviram desde o princípio: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sejamos como Caim, que pertencia ao Maligno e matou seu irmão. E por que o matou? Porque suas obras eram más e as de seu irmão eram justas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meus irmãos, não se admirem se o mundo os odeia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sabemos que já passamos da morte para a vida porque amamos nossos irmãos. Quem não ama permanece na morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem odeia seu irmão é assassino, e vocês sabem que nenhum assassino tem a vida eterna em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nisto conhecemos o que é o amor: Jesus Cristo deu a sua vida por nós, e devemos dar a nossa vida por nossos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém tiver recursos materiais e, vendo seu irmão em necessidade, não se compadecer dele, como pode permanecer nele o amor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, não amemos de palavra nem de boca, mas em ação e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim saberemos que somos da verdade; e tranquilizaremos o nosso coração diante dele</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>quando o nosso coração nos condenar. Porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amados, se o nosso coração não nos condenar, temos confiança diante de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e recebemos dele tudo o que pedimos, porque obedecemos aos seus mandamentos e fazemos o que lhe agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E este é o seu mandamento: Que creiamos no nome de seu Filho Jesus Cristo e que nos amemos uns aos outros, como ele nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os que obedecem aos seus mandamentos nele permanecem, e ele neles. Do seguinte modo sabemos que ele permanece em nós: pelo Espírito que nos deu.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, não creiam em qualquer espírito, mas examinem os espíritos para ver se eles procedem de Deus, porque muitos falsos profetas têm saído pelo mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês podem reconhecer o Espírito de Deus deste modo: todo espírito que confessa que Jesus Cristo veio em carne procede de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas todo espírito que não confessa Jesus não procede de Deus. Esse é o espírito do anticristo , acerca do qual vocês ouviram que está vindo, e agora já está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Filhinhos, vocês são de Deus e os venceram, porque aquele que está em vocês é maior do que aquele que está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles vêm do mundo. Por isso, o que falam procede do mundo, e o mundo os ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós viemos de Deus, e todo aquele que conhece a Deus nos ouve; mas quem não vem de Deus não nos ouve. Dessa forma reconhecemos o Espírito da verdade e o espírito do erro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, amemos uns aos outros, pois o amor procede de Deus. Aquele que ama é nascido de Deus e conhece a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi assim que Deus manifestou o seu amor entre nós: enviou o seu Filho Unigênito ao mundo, para que pudéssemos viver por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nisto consiste o amor: não em que nós tenhamos amado a Deus, mas em que ele nos amou e enviou seu Filho como propiciação pelos nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, visto que Deus assim nos amou, nós também devemos amar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus; se amarmos uns aos outros, Deus permanece em nós, e o seu amor está aperfeiçoado em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabemos que permanecemos nele, e ele em nós, porque ele nos deu do seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E vimos e testemunhamos que o Pai enviou seu Filho para ser o Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se alguém confessa publicamente que Jesus é o Filho de Deus, Deus permanece nele, e ele em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim conhecemos o amor que Deus tem por nós e confiamos nesse amor. Deus é amor. Todo aquele que permanece no amor permanece em Deus, e Deus nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dessa forma o amor está aperfeiçoado entre nós, para que no dia do juízo tenhamos confiança, porque neste mundo somos como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No amor não há medo; ao contrário o perfeito amor expulsa o medo, porque o medo supõe castigo. Aquele que tem medo não está aperfeiçoado no amor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nós amamos porque ele nos amou primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém afirmar: “Eu amo a Deus”, mas odiar seu irmão, é mentiroso, pois quem não ama seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele nos deu este mandamento: Quem ama a Deus, ame também seu irmão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo aquele que crê que Jesus é o Cristo é nascido de Deus, e todo aquele que ama o Pai ama também o que dele foi gerado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim sabemos que amamos os filhos de Deus: amando a Deus e obedecendo aos seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque nisto consiste o amor a Deus: em obedecer aos seus mandamentos. E os seus mandamentos não são pesados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que é nascido de Deus vence o mundo; e esta é a vitória que vence o mundo: a nossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é que vence o mundo? Somente aquele que crê que Jesus é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é aquele que veio por meio de água e sangue, Jesus Cristo: não somente por água, mas por água e sangue. E o Espírito é quem dá testemunho, porque o Espírito é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há três que dão testemunho:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o Espírito, a água e o sangue; e os três são unânimes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nós aceitamos o testemunho dos homens, mas o testemunho de Deus tem maior valor, pois é o testemunho de Deus, que ele dá acerca de seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem crê no Filho de Deus tem em si mesmo esse testemunho. Quem não crê em Deus o faz mentiroso, porque não crê no testemunho que Deus dá acerca de seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E este é o testemunho: Deus nos deu a vida eterna, e essa vida está em seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem tem o Filho, tem a vida; quem não tem o Filho de Deus, não tem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escrevi estas coisas a vocês que creem no nome do Filho de Deus, para que saibam que têm a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a confiança que temos ao nos aproximarmos de Deus: se pedirmos alguma coisa de acordo com a vontade de Deus, ele nos ouvirá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, se sabemos que ele nos ouve em tudo o que pedimos, sabemos que temos o que dele pedimos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém vir seu irmão cometer pecado que não leva à morte, ore, e Deus dará vida ao que pecou. Refiro-me àqueles cujo pecado não leva à morte. Há pecado que leva à morte; não estou dizendo que se deva orar por este.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda injustiça é pecado, mas há pecado que não leva à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sabemos que todo aquele que é nascido de Deus não está no pecado ; aquele que nasceu de Deus o protege , e o Maligno não o atinge.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sabemos que somos de Deus e que o mundo todo está sob o poder do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sabemos também que o Filho de Deus veio e nos deu entendimento, para que conheçamos aquele que é o Verdadeiro. E nós estamos naquele que é o Verdadeiro, em seu Filho Jesus Cristo. Este é o verdadeiro Deus e a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filhinhos, guardem-se dos ídolos.</para>
</usx>
