<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1PE" style="id">1 Pedro (NVI)</book>
  <para style="h">1 Pedro</para>
  <para style="toc1">1 Pedro</para>
  <para style="toc2">1 Pedro</para>
  <para style="toc3">1PE</para>
  <para style="mt1">1 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedro, apóstolo de Jesus Cristo, aos eleitos de Deus, peregrinos dispersos no Ponto, na Galácia, na Capadócia, na província da Ásia e na Bitínia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>escolhidos de acordo com o pré-conhecimento de Deus Pai, pela obra santificadora do Espírito, para a obediência a Jesus Cristo e a aspersão do seu sangue: Graça e paz lhes sejam multiplicadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo! Conforme a sua grande misericórdia, ele nos regenerou para uma esperança viva, por meio da ressurreição de Jesus Cristo dentre os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para uma herança que jamais poderá perecer, macular-se ou perder o seu valor. Herança guardada nos céus para vocês</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que, mediante a fé, são protegidos pelo poder de Deus até chegar a salvação prestes a ser revelada no último tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nisso vocês exultam, ainda que agora, por um pouco de tempo, devam ser entristecidos por todo tipo de provação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim acontece para que fique comprovado que a fé que vocês têm, muito mais valiosa do que o ouro que perece, mesmo que refinado pelo fogo, é genuína e resultará em louvor, glória e honra, quando Jesus Cristo for revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mesmo não o tendo visto, vocês o amam; e, apesar de não o verem agora, creem nele e exultam com alegria indizível e gloriosa,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois vocês estão alcançando o alvo da sua fé, a salvação das suas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Foi a respeito dessa salvação que os profetas que falaram da graça destinada a vocês investigaram e examinaram,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>procurando saber o tempo e as circunstâncias para os quais apontava o Espírito de Cristo que neles estava, quando predisse a vocês os sofrimentos de Cristo e as glórias que se seguiriam àqueles sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A eles foi revelado que estavam ministrando, não para si próprios, mas para vocês, quando falaram das coisas que agora lhes são anunciadas por meio daqueles que pregaram o evangelho pelo Espírito Santo enviado dos céus; coisas que até os anjos anseiam observar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, estejam com a mente preparada, prontos para agir; estejam alertas e ponham toda a esperança na graça que será dada a vocês quando Jesus Cristo for revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como filhos obedientes, não se deixem amoldar pelos maus desejos de outrora, quando viviam na ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, assim como é santo aquele que os chamou, sejam santos vocês também em tudo o que fizerem,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois está escrito: “Sejam santos, porque eu sou santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Uma vez que vocês chamam Pai àquele que julga imparcialmente as obras de cada um, portem-se com temor durante a jornada terrena de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois vocês sabem que não foi por meio de coisas perecíveis como prata ou ouro que vocês foram redimidos da sua maneira vazia de viver, transmitida por seus antepassados,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas pelo precioso sangue de Cristo, como de um cordeiro sem mancha e sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>conhecido antes da criação do mundo, revelado nestes últimos tempos em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por meio dele vocês creem em Deus, que o ressuscitou dentre os mortos e o glorificou, de modo que a fé e a esperança de vocês estão em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora que vocês purificaram a sua vida pela obediência à verdade, visando ao amor fraternal e sincero, amem sinceramente uns aos outros e de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês foram regenerados, não de uma semente perecível, mas imperecível, por meio da palavra de Deus, viva e permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois “toda a humanidade é como a relva e toda a sua glória como a flor da relva; a relva murcha e cai a sua flor,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas a palavra do Senhor permanece para sempre”. Essa é a palavra que foi anunciada a vocês.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, livrem-se de toda maldade e de todo engano, hipocrisia, inveja e toda espécie de maledicência.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como crianças recém-nascidas, desejem de coração o leite espiritual puro, para que por meio dele cresçam para a salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>agora que provaram que o Senhor é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>À medida que se aproximam dele, a pedra viva—rejeitada pelos homens, mas escolhida por Deus e preciosa para ele—,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>vocês também estão sendo utilizados como pedras vivas na edificação de uma casa espiritual para serem sacerdócio santo, oferecendo sacrifícios espirituais aceitáveis a Deus, por meio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois assim é dito na Escritura: “Eis que ponho em Sião uma pedra angular, escolhida e preciosa, e aquele que nela confia jamais será envergonhado”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, para vocês, os que creem, esta pedra é preciosa; mas, para os que não creem, “a pedra que os construtores rejeitaram tornou-se a pedra angular”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e “pedra de tropeço e rocha que faz cair”. Os que não creem tropeçam, porque desobedecem à mensagem; para o que também foram destinados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês, porém, são geração eleita, sacerdócio real, nação santa, povo exclusivo de Deus, para anunciar as grandezas daquele que os chamou das trevas para a sua maravilhosa luz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Antes vocês nem sequer eram povo, mas agora são povo de Deus; não haviam recebido misericórdia, mas agora a receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, insisto em que, como estrangeiros e peregrinos no mundo, vocês se abstenham dos desejos carnais que guerreiam contra a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vivam entre os pagãos de maneira exemplar para que, mesmo que eles os acusem de praticar o mal, observem as boas obras que vocês praticam e glorifiquem a Deus no dia da intervenção dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa do Senhor, sujeitem-se a toda autoridade constituída entre os homens; seja ao rei, como autoridade suprema,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>seja aos governantes, como por ele enviados para punir os que praticam o mal e honrar os que praticam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois é da vontade de Deus que, praticando o bem, vocês silenciem a ignorância dos insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vivam como pessoas livres, mas não usem a liberdade como desculpa para fazer o mal; vivam como servos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tratem a todos com o devido respeito: amem os irmãos, temam a Deus e honrem o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Escravos, sujeitem-se a seus senhores com todo o respeito, não apenas aos bons e amáveis, mas também aos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque é louvável que, por motivo de sua consciência para com Deus, alguém suporte aflições sofrendo injustamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois que vantagem há em suportar açoites recebidos por terem cometido o mal? Mas, se vocês suportam o sofrimento por terem feito o bem, isso é louvável diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para isso vocês foram chamados, pois também Cristo sofreu no lugar de vocês, deixando exemplo, para que sigam os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Ele não cometeu pecado algum, e nenhum engano foi encontrado em sua boca.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando insultado, não revidava; quando sofria, não fazia ameaças, mas entregava-se àquele que julga com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele mesmo levou em seu corpo os nossos pecados sobre o madeiro, a fim de que morrêssemos para os pecados e vivêssemos para a justiça; por suas feridas vocês foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois vocês eram como ovelhas desgarradas, mas agora se converteram ao Pastor e Bispo de suas almas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do mesmo modo, mulheres, sujeite-se cada uma a seu marido, a fim de que, se ele não obedece à palavra, seja ganho sem palavras, pelo procedimento de sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>observando a conduta honesta e respeitosa de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A beleza de vocês não deve estar nos enfeites exteriores, como cabelos trançados e joias de ouro ou roupas finas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao contrário, esteja no ser interior , que não perece, beleza demonstrada num espírito dócil e tranquilo, o que é de grande valor para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois era assim que também costumavam adornar-se as santas mulheres do passado, cuja esperança estava em Deus. Elas se sujeitavam cada uma a seu marido,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>como Sara, que obedecia a Abraão e o chamava senhor. Dela vocês serão filhas, se praticarem o bem e não derem lugar ao medo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do mesmo modo vocês, maridos, sejam sábios no convívio com suas mulheres e tratem-nas com honra, como parte mais frágil e co-herdeiras do dom da graça da vida, de forma que não sejam interrompidas as suas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto ao mais, tenham todos o mesmo modo de pensar, sejam compassivos, amem-se fraternalmente, sejam misericordiosos e humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não retribuam mal com mal, nem insulto com insulto; ao contrário, bendigam; pois para isso vocês foram chamados, para receberem bênção por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois “quem quiser amar a vida e ver dias felizes guarde a sua língua do mal e os seus lábios da falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Afaste-se do mal e faça o bem; busque a paz com perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque os olhos do Senhor estão sobre os justos e os seus ouvidos estão atentos à sua oração, mas o rosto do Senhor volta-se contra os que praticam o mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem há de maltratá-los, se vocês forem zelosos na prática do bem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, mesmo que venham a sofrer porque praticam a justiça, vocês serão felizes. “Não temam aquilo que eles temem , não fiquem amedrontados.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes, santifiquem Cristo como Senhor em seu coração. Estejam sempre preparados para responder a qualquer pessoa que pedir a razão da esperança que há em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, façam isso com mansidão e respeito, conservando boa consciência, de forma que os que falam maldosamente contra o bom procedimento de vocês, porque estão em Cristo, fiquem envergonhados de suas calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É melhor sofrer por fazer o bem, se for da vontade de Deus, do que por fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois também Cristo sofreu pelos pecados uma vez por todas, o justo pelos injustos, para conduzir-nos a Deus. Ele foi morto no corpo , mas vivificado pelo Espírito ,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>no qual também foi e pregou aos espíritos em prisão</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que há muito tempo desobedeceram, quando Deus esperava pacientemente nos dias de Noé, enquanto a arca era construída. Nela apenas algumas pessoas, a saber, oito, foram salvas por meio da água,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e isso é representado pelo batismo que agora também salva vocês—não a remoção da sujeira do corpo, mas o compromisso de uma boa consciência diante de Deus—por meio da ressurreição de Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que subiu aos céus e está à direita de Deus; a ele estão sujeitos anjos, autoridades e poderes.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, uma vez que Cristo sofreu corporalmente , armem-se também do mesmo pensamento, pois aquele que sofreu em seu corpo rompeu com o pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que, no tempo que lhe resta, não viva mais para satisfazer os maus desejos humanos, mas sim para fazer a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No passado vocês já gastaram tempo suficiente fazendo o que agrada aos pagãos. Naquele tempo vocês viviam em libertinagem, na sensualidade, nas bebedeiras, orgias e farras, e na idolatria repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles acham estranho que vocês não se lancem com eles na mesma torrente de imoralidade e por isso os insultam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, eles terão que prestar contas àquele que está pronto para julgar os vivos e os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso mesmo o evangelho foi pregado também a mortos, para que eles, mesmo julgados no corpo segundo os homens, vivam pelo Espírito segundo Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O fim de todas as coisas está próximo. Portanto, sejam criteriosos e estejam alertas; dediquem-se à oração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sobretudo, amem-se sinceramente uns aos outros, porque o amor perdoa muitíssimos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sejam mutuamente hospitaleiros, sem reclamação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada um exerça o dom que recebeu para servir os outros, administrando fielmente a graça de Deus em suas múltiplas formas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se alguém fala, faça-o como quem transmite a palavra de Deus. Se alguém serve, faça-o com a força que Deus provê, de forma que em todas as coisas Deus seja glorificado mediante Jesus Cristo, a quem sejam a glória e o poder para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amados, não se surpreendam com o fogo que surge entre vocês para prová-los, como se algo estranho estivesse acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas alegrem-se à medida que participam dos sofrimentos de Cristo, para que também, quando a sua glória for revelada, vocês exultem com grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se vocês são insultados por causa do nome de Cristo, felizes são vocês, pois o Espírito da glória, o Espírito de Deus, repousa sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se algum de vocês sofre, que não seja como assassino, ladrão, criminoso, ou como quem se intromete em negócios alheios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, se sofre como cristão, não se envergonhe, mas glorifique a Deus por meio desse nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois chegou a hora de começar o julgamento pela casa de Deus; e, se começa primeiro conosco, qual será o fim daqueles que não obedecem ao evangelho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, “se ao justo é difícil ser salvo, que será do ímpio e pecador?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso mesmo, aqueles que sofrem de acordo com a vontade de Deus devem confiar sua vida ao seu fiel Criador e praticar o bem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, apelo para os presbíteros que há entre vocês e o faço na qualidade de presbítero como eles e testemunha dos sofrimentos de Cristo como alguém que participará da glória a ser revelada:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pastoreiem o rebanho de Deus que está aos seus cuidados. Olhem por ele, não por obrigação, mas de livre vontade, como Deus quer. Não façam isso por ganância, mas com o desejo de servir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não ajam como dominadores dos que foram confiados a vocês, mas como exemplos para o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando se manifestar o Supremo Pastor, vocês receberão a imperecível coroa da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da mesma forma, jovens, sujeitem-se aos mais velhos. Sejam todos humildes uns para com os outros, porque “Deus se opõe aos orgulhosos, mas concede graça aos humildes”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, humilhem-se debaixo da poderosa mão de Deus, para que ele os exalte no tempo devido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lancem sobre ele toda a sua ansiedade, porque ele tem cuidado de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estejam alertas e vigiem. O Diabo, o inimigo de vocês, anda ao redor como leão, rugindo e procurando a quem possa devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Resistam-lhe, permanecendo firmes na fé, sabendo que os irmãos que vocês têm em todo o mundo estão passando pelos mesmos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Deus de toda a graça, que os chamou para a sua glória eterna em Cristo Jesus, depois de terem sofrido por pouco tempo, os restaurará, os confirmará, os fortalecerá e os porá sobre firmes alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A ele seja o poder para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com a ajuda de Silvano , a quem considero irmão fiel, eu escrevi resumidamente, encorajando-os e testemunhando que esta é a verdadeira graça de Deus. Mantenham-se firmes na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquela que está em Babilônia , também eleita, envia saudações, e também Marcos, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saúdem uns aos outros com beijo de santo amor. Paz a todos vocês que estão em Cristo.</para>
</usx>
