<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TI" style="id">1 Timóteo (NVI)</book>
  <para style="h">1 Timóteo</para>
  <para style="toc1">1 Timóteo</para>
  <para style="toc2">1 Timóteo</para>
  <para style="toc3">1TN</para>
  <para style="mt1">1 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus, por ordem de Deus, nosso Salvador, e de Cristo Jesus, a nossa esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu verdadeiro filho na fé: Graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, o nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Partindo eu para a Macedônia, roguei que você permanecesse em Éfeso para ordenar a certas pessoas que não mais ensinem doutrinas falsas</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e que deixem de dar atenção a mitos e genealogias intermináveis, que causam controvérsias em vez de promoverem a obra de Deus, que é pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O objetivo desta instrução é o amor que procede de um coração puro, de uma boa consciência e de uma fé sincera.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns se desviaram dessas coisas, voltando-se para discussões inúteis,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>querendo ser mestres da lei, quando não compreendem nem o que dizem nem as coisas acerca das quais fazem afirmações tão categóricas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabemos que a Lei é boa, se alguém a usa de maneira adequada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também sabemos que ela não é feita para os justos, mas para os transgressores e insubordinados, para os ímpios e pecadores, para os profanos e irreverentes, para os que matam pai e mãe, para os homicidas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para os que praticam imoralidade sexual e os homossexuais, para os sequestradores, para os mentirosos e os que juram falsamente; e para todo aquele que se opõe à sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta sã doutrina se vê no glorioso evangelho que me foi confiado, o evangelho do Deus bendito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dou graças a Cristo Jesus, nosso Senhor, que me deu forças e me considerou fiel, designando-me para o ministério,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mim que anteriormente fui blasfemo, perseguidor e insolente; mas alcancei misericórdia, porque o fiz por ignorância e na minha incredulidade;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contudo, a graça de nosso Senhor transbordou sobre mim, com a fé e o amor que estão em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta afirmação é fiel e digna de toda aceitação: Cristo Jesus veio ao mundo para salvar os pecadores, dos quais eu sou o pior.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas por isso mesmo alcancei misericórdia, para que em mim, o pior dos pecadores, Cristo Jesus demonstrasse toda a grandeza da sua paciência, usando-me como exemplo para aqueles que nele haveriam de crer para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao Rei eterno, o Deus único, imortal e invisível, sejam honra e glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Timóteo, meu filho, dou a você esta instrução, segundo as profecias já proferidas a seu respeito, para que, seguindo-as, você combata o bom combate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mantendo a fé e a boa consciência que alguns rejeitaram e, por isso, naufragaram na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre eles estão Himeneu e Alexandre, os quais entreguei a Satanás, para que aprendam a não blasfemar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes de tudo, recomendo que se façam súplicas, orações, intercessões e ações de graças por todos os homens;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelos reis e por todos os que exercem autoridade, para que tenhamos uma vida tranquila e pacífica, com toda a piedade e dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isso é bom e agradável perante Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que deseja que todos os homens sejam salvos e cheguem ao conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois há um só Deus e um só mediador entre Deus e os homens: o homem Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual se entregou a si mesmo como resgate por todos. Esse foi o testemunho dado em seu próprio tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para isso fui designado pregador e apóstolo (Digo a verdade, não minto.), mestre da verdadeira fé aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quero, pois, que os homens orem em todo lugar, levantando mãos santas, sem ira e sem discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da mesma forma, quero que as mulheres se vistam modestamente, com decência e discrição, não se adornando com tranças e com ouro, nem com pérolas ou com roupas caras,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas com boas obras, como convém a mulheres que declaram adorar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A mulher deve aprender em silêncio, com toda a sujeição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não permito que a mulher ensine nem que tenha autoridade sobre o homem. Esteja, porém, em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque primeiro foi formado Adão e depois Eva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Adão não foi enganado, mas sim a mulher que, tendo sido enganada, se tornou transgressora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, a mulher será salva dando à luz filhos—se permanecer na fé, no amor e na santidade, com bom senso.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta afirmação é digna de confiança: Se alguém deseja ser bispo , deseja uma nobre função.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É necessário, pois, que o bispo seja irrepreensível, marido de uma só mulher, moderado, sensato, respeitável, hospitaleiro e apto para ensinar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não deve ser apegado ao vinho nem violento, mas sim amável, pacífico e não apegado ao dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele deve governar bem sua própria família, tendo os filhos sujeitos a ele, com toda a dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, se alguém não sabe governar sua própria família, como poderá cuidar da igreja de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não pode ser recém-convertido, para que não se ensoberbeça e caia na mesma condenação em que caiu o Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também deve ter boa reputação perante os de fora, para que não caia em descrédito nem na cilada do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os diáconos igualmente devem ser dignos, homens de palavra, não amigos de muito vinho nem de lucros desonestos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Devem apegar-se ao mistério da fé com a consciência limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Devem ser primeiramente experimentados; depois, se não houver nada contra eles, que atuem como diáconos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As mulheres igualmente sejam dignas, não caluniadoras, mas sóbrias e confiáveis em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O diácono deve ser marido de uma só mulher e governar bem seus filhos e sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que servirem bem alcançarão uma excelente posição e grande determinação na fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Escrevo estas coisas, embora espere ir vê-lo em breve;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas, se eu demorar, saiba como as pessoas devem comportar-se na casa de Deus, que é a igreja do Deus vivo, coluna e fundamento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não há dúvida de que é grande o mistério da piedade: Deus foi manifestado em corpo , justificado no Espírito, visto pelos anjos, pregado entre as nações, crido no mundo, recebido na glória.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito diz claramente que nos últimos tempos alguns abandonarão a fé e seguirão espíritos enganadores e doutrinas de demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tais ensinamentos vêm de homens hipócritas e mentirosos, que têm a consciência cauterizada</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e proíbem o casamento e o consumo de alimentos que Deus criou para serem recebidos com ação de graças pelos que creem e conhecem a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tudo o que Deus criou é bom, e nada deve ser rejeitado, se for recebido com ação de graças,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois é santificado pela palavra de Deus e pela oração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se você transmitir essas instruções aos irmãos, será um bom ministro de Cristo Jesus, nutrido com as verdades da fé e da boa doutrina que tem seguido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Rejeite, porém, as fábulas profanas e tolas e exercite-se na piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O exercício físico é de pouco proveito; a piedade, porém, para tudo é proveitosa, porque tem promessa da vida presente e da futura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é uma afirmação fiel e digna de plena aceitação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se trabalhamos e lutamos é porque temos depositado a nossa esperança no Deus vivo, o Salvador de todos os homens, especialmente dos que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ordene e ensine essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém o despreze pelo fato de você ser jovem, mas seja um exemplo para os fiéis na palavra, no procedimento, no amor, na fé e na pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até a minha chegada, dedique-se à leitura pública da Escritura, à exortação e ao ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não negligencie o dom que foi dado a você por mensagem profética com imposição de mãos dos presbíteros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seja diligente nessas coisas; dedique-se inteiramente a elas, para que todos vejam o seu progresso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atente bem para a sua própria vida e para a doutrina, perseverando nesses deveres, pois, agindo assim, você salvará tanto você mesmo quanto aos que o ouvem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não repreenda asperamente o homem idoso, mas exorte-o como se ele fosse seu pai; trate os jovens como a irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>as mulheres idosas, como a mães; e as moças, como a irmãs, com toda a pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trate adequadamente as viúvas que são realmente necessitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se uma viúva tem filhos ou netos, que estes aprendam primeiramente a pôr a sua religião em prática, cuidando de sua própria família e retribuindo o bem recebido de seus pais e avós, pois isso agrada a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A viúva realmente necessitada e desamparada põe sua esperança em Deus e persiste dia e noite em oração e em súplica.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a que vive para os prazeres, ainda que esteja viva, está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dê-lhes estas ordens, para que sejam irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se alguém não cuida de seus parentes, e especialmente dos de sua própria família, negou a fé e é pior que um descrente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nenhuma mulher deve ser inscrita na lista de viúvas, a não ser que tenha mais de sessenta anos de idade, tenha sido fiel a seu marido</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e seja bem conhecida por suas boas obras, tais como criar filhos, ser hospitaleira, lavar os pés dos santos, socorrer os atribulados e dedicar-se a todo tipo de boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não inclua nessa lista as viúvas mais jovens, pois, quando os seus desejos sensuais superam a sua dedicação a Cristo, querem se casar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim elas trazem condenação sobre si, por haverem rompido seu primeiro compromisso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além disso, aprendem a ficar ociosas, andando de casa em casa; e não se tornam apenas ociosas, mas também fofoqueiras e indiscretas, falando coisas que não devem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, aconselho que as viúvas mais jovens se casem, tenham filhos, administrem suas casas e não deem ao inimigo nenhum motivo para maledicência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Algumas, na verdade, já se desviaram, para seguir a Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguma mulher crente tem viúvas em sua família, deve ajudá-las. Não seja a igreja sobrecarregada com elas, a fim de que as viúvas realmente necessitadas sejam auxiliadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os presbíteros que lideram bem a igreja são dignos de dupla honra , especialmente aqueles cujo trabalho é a pregação e o ensino,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois a Escritura diz: “Não amordace o boi enquanto está debulhando o cereal” , e “o trabalhador merece o seu salário”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aceite acusação contra um presbítero, se não for apoiada por duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os que pecarem deverão ser repreendidos em público, para que os demais também temam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu o exorto solenemente, diante de Deus, de Cristo Jesus e dos anjos eleitos, a que procure observar essas instruções sem parcialidade; e não faça nada por favoritismo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não se precipite em impor as mãos sobre ninguém e não participe dos pecados dos outros. Conserve-se puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não continue a beber somente água; tome também um pouco de vinho, por causa do seu estômago e das suas frequentes enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os pecados de alguns são evidentes, mesmo antes de serem submetidos a julgamento, ao passo que os pecados de outros se manifestam posteriormente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma forma, as boas obras são evidentes, e as que não o são não podem permanecer ocultas.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os que estão sob o jugo da escravidão devem considerar seus senhores dignos de todo o respeito, para que o nome de Deus e o nosso ensino não sejam blasfemados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os que têm senhores crentes não devem ter por eles menos respeito, pelo fato de serem irmãos; ao contrário, devem servi-los ainda melhor, porque os que se beneficiam do seu serviço são fiéis e amados. Ensine e recomende essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ensina falsas doutrinas e não concorda com a sã doutrina de nosso Senhor Jesus Cristo e com o ensino que é segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é orgulhoso e nada entende. Esse tal mostra um interesse doentio por controvérsias e contendas acerca de palavras, que resultam em inveja, brigas, difamações, suspeitas malignas</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e atritos constantes entre aqueles que têm a mente corrompida e que são privados da verdade, os quais pensam que a piedade é fonte de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De fato, a piedade com contentamento é grande fonte de lucro,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois nada trouxemos para este mundo e dele nada podemos levar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por isso, tendo o que comer e com que vestir-nos, estejamos com isso satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que querem ficar ricos caem em tentação, em armadilhas e em muitos desejos descontrolados e nocivos, que levam os homens a mergulharem na ruína e na destruição,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois o amor ao dinheiro é a raiz de todos os males. Algumas pessoas, por cobiçarem o dinheiro, desviaram-se da fé e se atormentaram com muitos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você, porém, homem de Deus, fuja de tudo isso e busque a justiça, a piedade, a fé, o amor, a perseverança e a mansidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Combata o bom combate da fé. Tome posse da vida eterna, para a qual você foi chamado e fez a boa confissão na presença de muitas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diante de Deus, que a tudo dá vida, e de Cristo Jesus, que diante de Pôncio Pilatos fez a boa confissão, eu recomendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Guarde este mandamento imaculado e irrepreensível, até a manifestação de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a qual Deus fará se cumprir no devido tempo. Ele é o bendito e único Soberano, o Rei dos reis e Senhor dos senhores,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o único que é imortal e habita em luz inacessível, a quem ninguém viu nem pode ver. A ele sejam honra e poder para sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ordene aos que são ricos no presente mundo que não sejam arrogantes, nem ponham sua esperança na incerteza da riqueza, mas em Deus, que de tudo nos provê ricamente, para a nossa satisfação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ordene-lhes que pratiquem o bem, sejam ricos em boas obras, generosos e prontos a repartir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dessa forma, eles acumularão um tesouro para si mesmos, um firme fundamento para a era que há de vir, e assim alcançarão a verdadeira vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Timóteo, guarde o que foi confiado a você. Evite as conversas inúteis e profanas e as ideias contraditórias do que é falsamente chamado conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>professando-o, alguns desviaram-se da fé. A graça seja com vocês.</para>
</usx>
