<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ECC" style="id">Eclesiastes (NVI)</book>
  <para style="h">Eclesiastes</para>
  <para style="toc1">Eclesiastes</para>
  <para style="toc2">Eclesiastes</para>
  <para style="toc3">EC</para>
  <para style="mt1">Eclesiastes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As palavras do mestre, filho de Davi, rei em Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Que grande inutilidade!”, diz o mestre. “Que grande inutilidade! Nada faz sentido!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que o homem ganha com todo o seu trabalho em que tanto se esforça debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gerações vêm e gerações vão, mas a terra permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sol se levanta e o sol se põe e depressa volta ao lugar de onde se levanta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vento sopra para o sul e vira para o norte; dá voltas e voltas, seguindo sempre o seu curso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rios vão para o mar, contudo, o mar nunca se enche; ainda que sempre corram para lá, para lá voltam a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as coisas trazem canseira. O homem não é capaz de descrevê-las; os olhos nunca se saciam de ver, nem os ouvidos de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que foi tornará a ser, o que foi feito se fará novamente; não há nada novo debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Haverá algo de que se possa dizer: “Veja! Isto é novo!”? Não! Já existiu há muito tempo, bem antes da nossa época.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ninguém se lembra dos que viveram na antiguidade, e aqueles que ainda virão tampouco serão lembrados pelos que vierem depois deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, o mestre, fui rei de Israel em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dediquei-me a investigar e a usar a sabedoria para explorar tudo o que é feito debaixo do céu. Que fardo pesado Deus pôs sobre os homens!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tenho visto tudo o que é feito debaixo do sol; tudo é inútil, é correr atrás do vento!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é torto não pode ser endireitado; o que está faltando não pode ser contado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiquei pensando: Eu me tornei famoso e ultrapassei em sabedoria todos os que governaram Jerusalém antes de mim; de fato adquiri muita sabedoria e conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso me esforcei para compreender a sabedoria, bem como a loucura e a insensatez, mas aprendi que isso também é correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois quanto maior a sabedoria, maior o sofrimento; e quanto maior o conhecimento, maior o desgosto.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu disse a mim mesmo: Venha. Experimente a alegria. Descubra as coisas boas da vida! Mas isso também se revelou inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Concluí que o rir é loucura, e a alegria de nada vale.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Decidi entregar-me ao vinho e à extravagância, mantendo, porém, a mente orientada pela sabedoria. Eu queria saber o que vale a pena, debaixo do céu, nos poucos dias da vida humana.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lancei-me a grandes projetos: construí casas e plantei vinhas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fiz jardins e pomares e neles plantei todo tipo de árvore frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Construí também reservatórios para irrigar os meus bosques verdejantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comprei escravos e escravas e tive escravos que nasceram em minha casa. Além disso, tive também mais bois e ovelhas do que todos os que viveram antes de mim em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ajuntei para mim prata e ouro, tesouros de reis e de províncias. Servi-me de cantores e cantoras, e também de um harém, as delícias dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornei-me mais famoso e poderoso do que todos os que viveram em Jerusalém antes de mim, conservando comigo a minha sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não me neguei nada que os meus olhos desejaram; não me recusei a dar prazer algum ao meu coração. Na verdade, eu me alegrei em todo o meu trabalho; essa foi a recompensa de todo o meu esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, quando avaliei tudo o que as minhas mãos haviam feito e o trabalho que eu tanto me esforçara para realizar, percebi que tudo foi inútil, foi correr atrás do vento; não há nenhum proveito no que se faz debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então passei a refletir na sabedoria, na loucura e na insensatez. O que pode fazer o sucessor do rei, a não ser repetir o que já foi feito?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Percebi que a sabedoria é melhor que a insensatez, assim como a luz é melhor do que as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem sábio tem olhos que enxergam , mas o tolo anda nas trevas; todavia, percebi que ambos têm o mesmo destino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí fiquei pensando: O que acontece ao tolo também me acontecerá. Que proveito eu tive em ser sábio? Então eu disse a mim mesmo: Isso não faz o menor sentido!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem o sábio, nem o tolo serão lembrados para sempre; nos dias futuros ambos serão esquecidos. Como pode o sábio morrer como o tolo morre?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso desprezei a vida, pois o trabalho que se faz debaixo do sol pareceu-me muito pesado. Tudo era inútil, era correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desprezei todas as coisas pelas quais eu tanto me esforçara debaixo do sol, pois terei que deixá-las para aquele que me suceder.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quem pode dizer se ele será sábio ou tolo? Todavia, terá domínio sobre tudo o que realizei com o meu trabalho e com a minha sabedoria debaixo do sol. Isso também não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cheguei ao ponto de me desesperar por todo o trabalho no qual tanto me esforcei debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois um homem pode realizar o seu trabalho com sabedoria, conhecimento e habilidade, mas terá que deixar tudo o que possui como herança para alguém que não se esforçou por aquilo. Isso também é um absurdo e uma grande injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que proveito tem um homem de todo o esforço e de toda a ansiedade com que trabalha debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Durante toda a sua vida, seu trabalho é pura dor e tristeza; mesmo à noite a sua mente não descansa. Isso também é absurdo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o homem não existe nada melhor do que comer, beber e encontrar prazer em seu trabalho. E vi que isso também vem da mão de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quem aproveitou melhor as comidas e os prazeres do que eu?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao homem que o agrada, Deus dá sabedoria, conhecimento e felicidade. Quanto ao pecador, Deus o encarrega de ajuntar e armazenar riquezas para entregá-las a quem o agrada. Isso também é inútil, é correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para tudo há uma ocasião certa; há um tempo certo para cada propósito debaixo do céu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tempo de nascer e tempo de morrer, tempo de plantar e tempo de arrancar o que se plantou,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tempo de matar e tempo de curar, tempo de derrubar e tempo de construir,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tempo de chorar e tempo de rir, tempo de prantear e tempo de dançar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tempo de espalhar pedras e tempo de ajuntá-las, tempo de abraçar e tempo de se conter,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tempo de procurar e tempo de desistir, tempo de guardar e tempo de jogar fora,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tempo de rasgar e tempo de costurar, tempo de calar e tempo de falar,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tempo de amar e tempo de odiar, tempo de lutar e tempo de viver em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que ganha o trabalhador com todo o seu esforço?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tenho visto o fardo que Deus impôs aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele fez tudo apropriado ao seu tempo. Também pôs no coração do homem o anseio pela eternidade; mesmo assim ele não consegue compreender inteiramente o que Deus fez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Descobri que não há nada melhor para o homem do que ser feliz e praticar o bem enquanto vive.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Descobri também que poder comer, beber e ser recompensado pelo seu trabalho é um presente de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sei que tudo o que Deus faz permanecerá para sempre; a isso nada se pode acrescentar, e disso nada se pode tirar. Deus assim faz para que os homens o temam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquilo que é, já foi, e o que será, já foi anteriormente; Deus investigará o passado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Descobri também que debaixo do sol: No lugar da justiça havia impiedade; no lugar da retidão, ainda mais impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fiquei pensando: O justo e o ímpio, Deus julgará ambos, pois há um tempo para todo propósito, um tempo para tudo o que acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também pensei: Deus prova os homens para que vejam que são como os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O destino do homem é o mesmo do animal; o mesmo destino os aguarda. Assim como morre um, também morre o outro. Todos têm o mesmo fôlego de vida ; o homem não tem vantagem alguma sobre o animal. Nada faz sentido!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos vão para o mesmo lugar; vieram todos do pó, e ao pó todos retornarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem pode dizer se o fôlego do homem sobe às alturas e se o fôlego do animal desce para a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso concluí que não há nada melhor para o homem do que desfrutar do seu trabalho, porque esta é a sua recompensa. Pois, quem poderá fazê-lo ver o que acontecerá depois de morto?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo olhei e vi toda a opressão que ocorre debaixo do sol: Vi as lágrimas dos oprimidos, mas não há quem os console; o poder está do lado dos seus opressores, e não há quem os console.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso considerei os mortos mais felizes do que os vivos, pois estes ainda têm que viver!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, melhor do que ambos é aquele que ainda não nasceu, que não viu o mal que se faz debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Descobri que todo trabalho e toda realização surgem da competição que existe entre as pessoas. Mas isso também é absurdo, é correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo cruza os braços e destrói a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é ter um punhado com tranquilidade do que dois punhados à custa de muito esforço e de correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Descobri ainda outra situação absurda debaixo do sol:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havia um homem totalmente solitário; não tinha filho nem irmão. Trabalhava sem parar! Contudo, os seus olhos não se satisfaziam com a sua riqueza. Ele sequer perguntava: “Para quem estou trabalhando tanto, e por que razão deixo de me divertir?” Isso também é absurdo; é um trabalho por demais ingrato!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor ter companhia do que estar sozinho, porque maior é a recompensa do trabalho de duas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se um cair, o amigo pode ajudá-lo a levantar-se. Mas pobre do homem que cai e não tem quem o ajude a levantar-se!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, se dois dormirem juntos, vão manter-se aquecidos. Como, porém, manter-se aquecido sozinho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um homem sozinho pode ser vencido, mas dois conseguem defender-se. Um cordão de três dobras não se rompe com facilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Melhor é um jovem pobre e sábio, do que um rei idoso e tolo, que já não aceita repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O jovem pode ter saído da prisão e chegado ao trono, ou pode ter nascido pobre no país daquele rei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Percebi que, ainda assim, o povo que vivia debaixo do sol seguia o jovem, o sucessor do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O número dos que aderiram a ele era incontável. A geração seguinte, porém, não ficou satisfeita com o sucessor. Isso também não faz sentido, é correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando você for ao santuário de Deus, seja reverente. Quem se aproxima para ouvir é melhor do que os tolos que oferecem sacrifício sem saber que estão agindo mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não seja precipitado de lábios, nem apressado de coração para fazer promessas diante de Deus. Deus está nos céus, e você está na terra, por isso, fale pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Das muitas ocupações brotam sonhos; do muito falar nasce a prosa vã do tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando você fizer um voto, cumpra-o sem demora, pois os tolos desagradam a Deus; cumpra o seu voto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É melhor não fazer voto do que fazer e não cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não permita que a sua boca o faça pecar. E não diga ao mensageiro de Deus : “O meu voto foi um engano”. Por que irritar a Deus com o que você diz e deixá-lo destruir o que você realizou?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em meio a tantos sonhos absurdos e conversas inúteis, tenha temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você vir o pobre oprimido numa província e vir que lhe são negados o direito e a justiça, não fique surpreso; pois todo oficial está subordinado a alguém que ocupa posição superior, e sobre os dois há outros em posição ainda mais alta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mesmo assim, é vantagem a nação ter um rei que a governe e que se interesse pela agricultura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama o dinheiro jamais terá o suficiente; quem ama as riquezas jamais ficará satisfeito com os seus rendimentos. Isso também não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando aumentam os bens, também aumentam os que os consomem. E que benefício trazem os bens a quem os possui, senão dar um pouco de alegria aos seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sono do trabalhador é ameno, quer coma pouco quer coma muito, mas a fartura de um homem rico não lhe dá tranquilidade para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há um mal terrível que vi debaixo do sol: Riquezas acumuladas para infelicidade do seu possuidor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se as riquezas dele se perdem num mau negócio, nada ficará para o filho que lhe nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem sai nu do ventre de sua mãe, e como vem, assim vai. De todo o trabalho em que se esforçou nada levará consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Há também outro mal terrível: Como o homem vem, assim ele vai, e o que obtém de todo o seu esforço em busca do vento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Passa toda a sua vida nas trevas, com grande frustração, doença e amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, descobri que, para o homem, o melhor e o que mais vale a pena é comer, beber e desfrutar o resultado de todo o esforço que se faz debaixo do sol durante os poucos dias de vida que Deus lhe dá, pois essa é a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, quando Deus concede riquezas e bens a alguém e o capacita a desfrutá-los, a aceitar a sua sorte e a ser feliz em seu trabalho, isso é um presente de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Raramente essa pessoa fica pensando na brevidade de sua vida, porque Deus o mantém ocupado com a alegria do coração.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi ainda outro mal debaixo do sol, que pesa bastante sobre a humanidade:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus dá riquezas, bens e honra ao homem, de modo que não lhe falta nada que os seus olhos desejam; mas Deus não lhe permite desfrutar tais coisas, e outro as desfruta em seu lugar. Isso não faz sentido; é um mal terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um homem pode ter cem filhos e viver muitos anos. No entanto, se não desfrutar as coisas boas da vida, digo que uma criança que nasce morta e nem ao menos recebe um enterro digno tem melhor sorte que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela nasce em vão e parte em trevas, e nas trevas o seu nome fica escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embora jamais tenha visto o sol ou conhecido qualquer coisa, ela tem mais descanso do que tal homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, de que lhe valeria viver dois mil anos, sem desfrutar a sua prosperidade? Afinal, não vão todos para o mesmo lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todo o esforço do homem é feito para a sua boca; contudo, o seu apetite jamais se satisfaz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que vantagem tem o sábio em relação ao tolo? Que vantagem tem o pobre em saber como se portar diante dos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é contentar-se com o que os olhos veem do que sonhar com o que se deseja. Isso também não faz sentido; é correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que existe já recebeu nome, e já se sabe o que o homem é; não se pode lutar contra alguém mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto mais palavras, mais tolices , e sem nenhum proveito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, quem sabe o que é bom para o homem, nos poucos dias de sua vida vazia, em que ele passa como uma sombra? Quem poderá contar-lhe o que acontecerá debaixo do sol depois que ele partir?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O bom nome é melhor do que um perfume finíssimo, e o dia da morte é melhor do que o dia do nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É melhor ir a uma casa onde há luto do que a uma casa em festa, pois a morte é o destino de todos; os vivos devem levar isso a sério!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tristeza é melhor do que o riso, porque o rosto triste melhora o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração do sábio está na casa onde há luto, mas o do tolo, na casa da alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É melhor ouvir a repreensão de um sábio do que a canção dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tal como o estalo de espinhos debaixo da panela, assim é o riso dos tolos. Isso também não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A opressão transforma o sábio em tolo, e o suborno corrompe o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O fim das coisas é melhor que o seu início, e o paciente é melhor que o orgulhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não permita que a ira domine depressa o seu espírito, pois a ira se aloja no íntimo dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não diga: “Por que os dias do passado foram melhores que os de hoje?” Pois não é sábio fazer esse tipo de pergunta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sabedoria, como uma herança, é coisa boa, e beneficia aqueles que veem o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria oferece proteção, como o faz o dinheiro, mas a vantagem do conhecimento é esta: a sabedoria preserva a vida de quem a possui.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Considere o que Deus fez: Quem pode endireitar o que ele fez torto?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os dias forem bons, aproveite-os bem; mas, quando forem ruins, considere: Deus fez tanto um quanto o outro, para evitar que o homem descubra alguma coisa sobre o seu futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nesta vida sem sentido eu já vi de tudo: Um justo que morreu apesar da sua justiça, e um ímpio que teve vida longa apesar da sua impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não seja excessivamente justo nem demasiadamente sábio; por que destruir a você mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não seja demasiadamente ímpio e não seja tolo; por que morrer antes do tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É bom reter uma coisa e não abrir mão da outra, pois quem teme a Deus evitará ambos os extremos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sabedoria torna o sábio mais poderoso que uma cidade guardada por dez valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, não há um só justo na terra, ninguém que pratique o bem e nunca peque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não dê atenção a todas as palavras que o povo diz, caso contrário, poderá ouvir o seu próprio servo falando mal de você;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois em seu coração você sabe que muitas vezes você também falou mal de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isso eu examinei mediante a sabedoria e disse: Estou decidido a ser sábio; mas isso estava fora do meu alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A realidade está bem distante e é muito profunda; quem pode descobri-la?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso dediquei-me a aprender, a investigar, a buscar a sabedoria e a razão de ser das coisas, para compreender a insensatez da impiedade e a loucura da insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Descobri que muito mais amarga que a morte é a mulher que serve de laço, cujo coração é uma armadilha e cujas mãos são correntes. O homem que agrada a Deus escapará dela, mas o pecador ela apanhará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Veja”, diz o mestre, “foi isto que descobri: “Ao comparar uma coisa com outra para descobrir a sua razão de ser,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>sim, durante essa minha busca que ainda não terminou , entre mil homens descobri apenas um que julgo digno, mas entre as mulheres não achei uma sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, cheguei a esta conclusão: Deus fez os homens justos, mas eles foram em busca de muitas intrigas.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é como o sábio? Quem sabe interpretar as coisas? A sabedoria de um homem alcança o favor do rei e muda o seu semblante carregado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este é o meu conselho: obedeça às ordens do rei porque você fez um juramento diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não se apresse em deixar a presença do rei, nem se levante em favor de uma causa errada, visto que o rei faz o que bem entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois a palavra do rei é soberana, e ninguém lhe pode perguntar: “O que estás fazendo?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem obedece às suas ordens não sofrerá mal algum, pois o coração sábio saberá a hora e a maneira certa de agir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto há uma hora certa e também uma maneira certa de agir para cada situação. O sofrimento de um homem, no entanto, pesa muito sobre ele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>visto que ninguém conhece o futuro. Quem lhe poderá dizer o que vai acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ninguém tem o poder de dominar o próprio espírito ; tampouco tem poder sobre o dia da sua morte e de escapar dos efeitos da guerra ; nem mesmo a maldade livra aqueles que a praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo isso vi quando me pus a refletir em tudo o que se faz debaixo do sol. Há ocasiões em que um homem domina sobre outros para a sua própria infelicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nessas ocasiões, vi ímpios serem sepultados e gente indo e vindo do lugar onde eles foram enterrados. Todavia, os que haviam praticado o bem foram esquecidos na cidade. Isso também não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os crimes não são castigados logo, o coração do homem se enche de planos para fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ímpio pode cometer uma centena de crimes e, apesar disso, ter vida longa, mas sei muito bem que as coisas serão melhores para os que temem a Deus, para os que mostram respeito diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para os ímpios, no entanto, nada irá bem, porque não temem a Deus, e os seus dias, como sombras, serão poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há mais uma coisa sem sentido na terra: justos que recebem o que os ímpios merecem, e ímpios que recebem o que os justos merecem. Isto também, penso eu, não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso recomendo que se desfrute a vida, porque debaixo do sol não há nada melhor para o homem do que comer, beber e alegrar-se. Sejam esses os seus companheiros no seu duro trabalho durante todos os dias da vida que Deus lhe der debaixo do sol!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando voltei a mente para conhecer a sabedoria e observar as atividades do homem sobre a terra, daquele cujos olhos não veem sono nem de dia nem de noite,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>percebi tudo o que Deus tem feito. Ninguém é capaz de entender o que se faz debaixo do sol. Por mais que se esforce para descobrir o sentido das coisas, o homem não o encontrará. O sábio pode até afirmar que entende, mas, na realidade, não o consegue encontrar.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Refleti nisso tudo e cheguei à conclusão de que os justos e os sábios, e aquilo que eles fazem, estão nas mãos de Deus. O que os espera, seja amor ou ódio, ninguém sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos partilham um destino comum: o justo e o ímpio, o bom e o mau , o puro e o impuro, o que oferece sacrifícios e o que não os oferece. O que acontece com o homem bom, acontece com o pecador; o que acontece com quem faz juramentos, acontece com quem teme fazê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é o mal que há em tudo o que acontece debaixo do sol: o destino de todos é o mesmo. O coração dos homens, além do mais, está cheio de maldade e de loucura durante toda a vida; e por fim eles se juntarão aos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem está entre os vivos tem esperança; até um cachorro vivo é melhor do que um leão morto!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois os vivos sabem que morrerão, mas os mortos nada sabem; para eles não haverá mais recompensa, e já não se tem lembrança deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para eles o amor, o ódio e a inveja há muito desapareceram; nunca mais terão parte em nada do que acontece debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, vá, coma com prazer a sua comida e beba o seu vinho de coração alegre, pois Deus já se agradou do que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esteja sempre vestido com roupas de festa , e unja sempre a sua cabeça com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desfrute a vida com a mulher a quem você ama, todos os dias desta vida sem sentido que Deus dá a você debaixo do sol; todos os seus dias sem sentido! Pois essa é a sua recompensa na vida pelo seu árduo trabalho debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que as suas mãos tiverem que fazer, que o façam com toda a sua força, pois na sepultura , para onde você vai, não há atividade nem planejamento, não há conhecimento nem sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Percebi ainda outra coisa debaixo do sol: Os velozes nem sempre vencem a corrida; os fortes nem sempre triunfam na guerra; os sábios nem sempre têm comida; os prudentes nem sempre são ricos; os instruídos nem sempre têm prestígio; pois o tempo e o acaso afetam a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além do mais, ninguém sabe quando virá a sua hora: Assim como os peixes são apanhados numa rede fatal e os pássaros são pegos numa armadilha, também os homens são enredados pelos tempos de desgraça que caem inesperadamente sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também vi debaixo do sol este exemplo de sabedoria que muito me impressionou:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia uma pequena cidade, de poucos habitantes. Um rei poderoso veio contra ela, cercou-a com muitos dispositivos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, naquela cidade vivia um homem pobre mas sábio, e com sua sabedoria ele salvou a cidade. No entanto, ninguém se lembrou mais daquele pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso pensei: Embora a sabedoria seja melhor do que a força, a sabedoria do pobre é desprezada, e logo suas palavras são esquecidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As palavras dos sábios devem ser ouvidas com mais atenção do que os gritos de quem domina sobre tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sabedoria é melhor do que as armas de guerra, mas um só pecador destrói muita coisa boa.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim como a mosca morta produz mau cheiro e estraga o perfume, também um pouco de insensatez pesa mais que a sabedoria e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração do sábio se inclina para o bem, mas o coração do tolo, para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mesmo quando anda pelo caminho, o tolo age sem o mínimo bom senso e mostra a todos que não passa de tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a ira de uma autoridade se levantar contra você, não abandone o seu posto; a tranquilidade evita grandes erros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há outro mal que vi debaixo do sol, um erro cometido pelos que governam:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tolos são postos em cargos elevados, enquanto ricos ocupam cargos inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tenho visto servos andando a cavalo, e príncipes andando a pé, como servos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem cava um poço cairá nele; quem derruba um muro será picado por uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem arranca pedras com elas se ferirá; quem racha lenha se arrisca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se o machado está cego e sua lâmina não foi afiada, é preciso golpear com mais força; agir com sabedoria assegura o sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a cobra morder antes de ser encantada, para que servirá o encantador?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As palavras do sábio lhe trazem benefícios, mas os lábios do insensato o destroem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No início as suas palavras são mera tolice, mas no final são loucura perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora o tolo fale sem parar, ninguém sabe o que está para vir; quem poderá dizer a outrem o que lhe acontecerá depois?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O trabalho do tolo o deixa tão exausto que ele nem consegue achar o caminho de casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pobre da terra cujo rei é jovem demais e cujos líderes fazem banquetes logo de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Feliz é a terra cujo rei é de origem nobre, e cujos líderes comem no devido tempo para recuperar as forças, e não para embriagar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa da preguiça, o telhado se enverga; por causa das mãos indolentes, a casa tem goteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O banquete é feito para divertir, e o vinho torna a vida alegre, mas isso tudo se paga com dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nem em pensamento insulte o rei! Nem mesmo em seu quarto amaldiçoe o rico! Porque uma ave do céu poderá levar as suas palavras, e seres alados poderão divulgar o que você disser.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Atire o seu pão sobre as águas , e depois de muitos dias você tornará a encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reparta o que você tem com sete, até mesmo com oito, pois você não sabe que desgraça poderá cair sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando as nuvens estão cheias de água, derramam chuva sobre a terra. Quer uma árvore caia para o sul quer para o norte, onde cair ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem fica observando o vento não plantará, e quem fica olhando para as nuvens não colherá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim como você não conhece o caminho do vento, nem como o corpo é formado no ventre de uma mulher, também não pode compreender as obras de Deus, o Criador de todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Plante de manhã a sua semente, e mesmo ao entardecer não deixe as suas mãos ficarem à toa, pois você não sabe o que acontecerá, se esta ou aquela produzirá, ou se as duas serão igualmente boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A luz é agradável, é bom ver o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por mais que um homem viva, deve desfrutar sua vida toda. Lembre-se, porém, dos dias de trevas, pois serão muitos. Tudo o que está para vir não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegre-se, jovem, na sua mocidade! Seja feliz o seu coração nos dias da sua juventude! Siga por onde seu coração mandar, até onde a sua vista alcançar; mas saiba que por todas essas coisas Deus o trará a julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Afaste do coração a ansiedade e acabe com o sofrimento do seu corpo, pois a juventude e o vigor são passageiros.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembre-se do seu Criador nos dias da sua juventude, antes que venham os dias difíceis e se aproximem os anos em que você dirá: “Não tenho satisfação neles”;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que se escureçam o sol e a luz, a lua e as estrelas, e as nuvens voltem depois da chuva;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>quando os guardas da casa tremerem e os homens fortes caminharem encurvados; quando pararem os moedores por serem poucos, e aqueles que olham pelas janelas enxergarem embaçado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando as portas da rua forem fechadas e diminuir o som da moagem; quando o barulho das aves o fizer despertar, mas o som de todas as canções parecer fraco para você;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando você tiver medo de altura, e dos perigos das ruas; quando florir a amendoeira, o gafanhoto for um peso e o desejo já não se despertar. Então o homem se vai para o seu lar eterno, e os pranteadores já vagueiam pelas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sim, lembre-se dele, antes que se rompa o cordão de prata, ou se quebre a taça de ouro; antes que o cântaro se despedace junto à fonte, a roda se quebre junto ao poço,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o pó volte à terra, de onde veio, e o espírito volte a Deus, que o deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Tudo sem sentido! Sem sentido!”, diz o mestre. “Nada faz sentido! Nada faz sentido!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além de ser sábio, o mestre também ensinou conhecimento ao povo. Ele escutou, examinou e colecionou muitos provérbios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Procurou também encontrar as palavras certas, e o que ele escreveu era reto e verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos sábios são como aguilhões, a coleção dos seus ditos como pregos bem fixados, provenientes do único Pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cuidado, meu filho; nada acrescente a eles. Não há limite para a produção de livros, e estudar demais deixa exausto o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora que já se ouviu tudo, aqui está a conclusão: Tema a Deus e obedeça aos seus mandamentos, porque isso é o essencial para o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois Deus trará a julgamento tudo o que foi feito, inclusive tudo o que está escondido, seja bom, seja mau.</para>
</usx>
