<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (NVI)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, aos santos e fiéis em Cristo Jesus que estão em Éfeso :</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A vocês, graça e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que nos abençoou com todas as bênçãos espirituais nas regiões celestiais em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque Deus nos escolheu nele antes da criação do mundo, para sermos santos e irrepreensíveis em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em amor nos predestinou para sermos adotados como filhos, por meio de Jesus Cristo, conforme o bom propósito da sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para o louvor da sua gloriosa graça, a qual nos deu gratuitamente no Amado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nele temos a redenção por meio de seu sangue, o perdão dos pecados, de acordo com as riquezas da graça de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a qual ele derramou sobre nós com toda a sabedoria e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E nos revelou o mistério da sua vontade, de acordo com o seu bom propósito que ele estabeleceu em Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>isto é, de fazer convergir em Cristo todas as coisas, celestiais ou terrenas, na dispensação da plenitude dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele fomos também escolhidos , tendo sido predestinados conforme o plano daquele que faz todas as coisas segundo o propósito da sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a fim de que nós, os que primeiro esperamos em Cristo, sejamos para o louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vocês ouviram e creram na palavra da verdade, o evangelho que os salvou, vocês foram selados em Cristo com o Espírito Santo da promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que é a garantia da nossa herança até a redenção daqueles que pertencem a Deus, para o louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por essa razão, desde que ouvi falar da fé que vocês têm no Senhor Jesus e do amor que demonstram para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não deixo de dar graças por vocês, mencionando-os em minhas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Peço que o Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o glorioso Pai, dê a vocês espírito de sabedoria e de revelação, no pleno conhecimento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Oro também para que os olhos do coração de vocês sejam iluminados, a fim de que vocês conheçam a esperança para a qual ele os chamou, as riquezas da gloriosa herança dele nos santos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a incomparável grandeza do seu poder para conosco, os que cremos, conforme a atuação da sua poderosa força.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esse poder ele exerceu em Cristo, ressuscitando-o dos mortos e fazendo-o assentar-se à sua direita, nas regiões celestiais,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>muito acima de todo governo e autoridade, poder e domínio, e de todo nome que se possa mencionar, não apenas nesta era, mas também na que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus colocou todas as coisas debaixo de seus pés e o designou cabeça de todas as coisas para a igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que é o seu corpo, a plenitude daquele que enche todas as coisas, em toda e qualquer circunstância.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vocês estavam mortos em suas transgressões e pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nos quais costumavam viver, quando seguiam a presente ordem deste mundo e o príncipe do poder do ar, o espírito que agora está atuando nos que vivem na desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Anteriormente, todos nós também vivíamos entre eles, satisfazendo as vontades da nossa carne , seguindo os seus desejos e pensamentos. Como os outros, éramos por natureza merecedores da ira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, Deus, que é rico em misericórdia, pelo grande amor com que nos amou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>deu-nos vida com Cristo quando ainda estávamos mortos em transgressões—pela graça vocês são salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus nos ressuscitou com Cristo e com ele nos fez assentar nas regiões celestiais em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para mostrar, nas eras que hão de vir, a incomparável riqueza de sua graça, demonstrada em sua bondade para conosco em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois vocês são salvos pela graça, por meio da fé, e isto não vem de vocês, é dom de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não por obras, para que ninguém se glorie.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque somos criação de Deus realizada em Cristo Jesus para fazermos boas obras, as quais Deus preparou antes para nós as praticarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, lembrem-se de que anteriormente vocês eram gentios por nascimento e chamados incircuncisão pelos que se chamam circuncisão, feita no corpo por mãos humanas, e que,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>naquela época, vocês estavam sem Cristo, separados da comunidade de Israel, sendo estrangeiros quanto às alianças da promessa, sem esperança e sem Deus no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora, em Cristo Jesus, vocês, que antes estavam longe, foram aproximados mediante o sangue de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ele é a nossa paz, o qual de ambos fez um e destruiu a barreira, o muro de inimizade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>anulando em seu corpo a Lei dos mandamentos expressa em ordenanças. O objetivo dele era criar em si mesmo, dos dois, um novo homem, fazendo a paz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e reconciliar com Deus os dois em um corpo, por meio da cruz, pela qual ele destruiu a inimizade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele veio e anunciou paz a vocês que estavam longe e paz aos que estavam perto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois por meio dele tanto nós como vocês temos acesso ao Pai, por um só Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vocês já não são estrangeiros nem forasteiros, mas concidadãos dos santos e membros da família de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>edificados sobre o fundamento dos apóstolos e dos profetas, tendo Jesus Cristo como pedra angular,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>no qual todo o edifício é ajustado e cresce para tornar-se um santuário santo no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nele vocês também estão sendo edificados juntos, para se tornarem morada de Deus por seu Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa razão oro, eu, Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus, em favor de vocês, gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certamente vocês ouviram falar da responsabilidade imposta a mim em favor de vocês pela graça de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>isto é, o mistério que me foi dado a conhecer por revelação, como já lhes escrevi em poucas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao lerem isso vocês poderão entender a minha compreensão do mistério de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse mistério não foi dado a conhecer aos homens doutras gerações, mas agora foi revelado pelo Espírito aos santos apóstolos e profetas de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>significando que, mediante o evangelho, os gentios são co-herdeiros com Israel, membros do mesmo corpo, e co-participantes da promessa em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deste evangelho tornei-me ministro pelo dom da graça de Deus, a mim concedida pela operação de seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Embora eu seja o menor dos menores de todos os santos, foi-me concedida esta graça de anunciar aos gentios as insondáveis riquezas de Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e esclarecer a todos a administração deste mistério que, durante as épocas passadas, foi mantido oculto em Deus, que criou todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A intenção dessa graça era que agora, mediante a igreja, a multiforme sabedoria de Deus se tornasse conhecida dos poderes e autoridades nas regiões celestiais ,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de acordo com o eterno plano que ele realizou em Cristo Jesus, nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por intermédio de quem temos livre acesso a Deus em confiança, pela fé nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, peço a vocês que não desanimem por causa das minhas tribulações em seu favor, pois elas são uma glória para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por essa razão, ajoelho-me diante do Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do qual recebe o nome toda a família nos céus e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Oro para que, com as suas gloriosas riquezas, ele os fortaleça no íntimo do seu ser com poder, por meio do seu Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que Cristo habite no coração de vocês mediante a fé; e oro para que, estando arraigados e alicerçados em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>vocês possam, juntamente com todos os santos, compreender a largura, o comprimento, a altura e a profundidade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e conhecer o amor de Cristo que excede todo conhecimento, para que vocês sejam cheios de toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Àquele que é capaz de fazer infinitamente mais do que tudo o que pedimos ou pensamos, de acordo com o seu poder que atua em nós,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a ele seja a glória na igreja e em Cristo Jesus, por todas as gerações, para todo o sempre! Amém!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como prisioneiro no Senhor, rogo-lhes que vivam de maneira digna da vocação que receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sejam completamente humildes e dóceis, e sejam pacientes, suportando uns aos outros com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façam todo o esforço para conservar a unidade do Espírito pelo vínculo da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um só corpo e um só Espírito, assim como a esperança para a qual vocês foram chamados é uma só;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>há um só Senhor, uma só fé, um só batismo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>um só Deus e Pai de todos, que é sobre todos, por meio de todos e em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a cada um de nós foi concedida a graça, conforme a medida repartida por Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso é que foi dito: “Quando ele subiu em triunfo às alturas, levou cativos muitos prisioneiros, e deu dons aos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Que significa “ele subiu”, senão que também havia descido às profundezas da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que desceu é o mesmo que subiu acima de todos os céus, a fim de encher todas as coisas.)</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele designou alguns para apóstolos, outros para profetas, outros para evangelistas, e outros para pastores e mestres,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com o fim de preparar os santos para a obra do ministério, para que o corpo de Cristo seja edificado,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que todos alcancemos a unidade da fé e do conhecimento do Filho de Deus, e cheguemos à maturidade, atingindo a medida da plenitude de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O propósito é que não sejamos mais como crianças, levados de um lado para outro pelas ondas, nem jogados para cá e para lá por todo vento de doutrina e pela astúcia e esperteza de homens que induzem ao erro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes, seguindo a verdade em amor, cresçamos em tudo naquele que é a cabeça, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dele todo o corpo, ajustado e unido pelo auxílio de todas as juntas, cresce e edifica-se a si mesmo em amor, na medida em que cada parte realiza a sua função.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, eu digo a vocês, e no Senhor insisto, que não vivam mais como os gentios, que vivem na inutilidade dos seus pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles estão obscurecidos no entendimento e separados da vida de Deus por causa da ignorância em que estão, devido ao endurecimento do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo perdido toda a sensibilidade, eles se entregaram à depravação, cometendo com avidez toda espécie de impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, não foi isso que vocês aprenderam de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De fato, vocês ouviram falar dele, e nele foram ensinados de acordo com a verdade que está em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto à antiga maneira de viver, vocês foram ensinados a despir-se do velho homem , que se corrompe por desejos enganosos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a serem renovados no modo de pensar e</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a revestir-se do novo homem, criado para ser semelhante a Deus em justiça e em santidade provenientes da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, cada um de vocês deve abandonar a mentira e falar a verdade ao seu próximo, pois todos somos membros de um mesmo corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando vocês ficarem irados, não pequem”. Apazigúem a sua ira antes que o sol se ponha</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e não deem lugar ao Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O que furtava não furte mais; antes trabalhe, fazendo algo de útil com as mãos, para que tenha o que repartir com quem estiver em necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nenhuma palavra torpe saia da boca de vocês, mas apenas a que for útil para edificar os outros, conforme a necessidade, para que conceda graça aos que a ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não entristeçam o Espírito Santo de Deus, com o qual vocês foram selados para o dia da redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Livrem-se de toda amargura, indignação e ira, gritaria e calúnia, bem como de toda maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sejam bondosos e compassivos uns para com os outros, perdoando-se mutuamente, assim como Deus os perdoou em Cristo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, sejam imitadores de Deus, como filhos amados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e vivam em amor, como também Cristo nos amou e se entregou por nós como oferta e sacrifício de aroma agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entre vocês não deve haver nem sequer menção de imoralidade sexual como também de nenhuma espécie de impureza e de cobiça; pois essas coisas não são próprias para os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não haja obscenidade, nem conversas tolas, nem gracejos imorais, que são inconvenientes, mas, ao invés disso, ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque vocês podem estar certos disto: nenhum imoral, ou impuro, ou ganancioso, que é idólatra, tem herança no Reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém os engane com palavras tolas, pois é por causa dessas coisas que a ira de Deus vem sobre os que vivem na desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não participem com eles dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque outrora vocês eram trevas, mas agora são luz no Senhor. Vivam como filhos da luz,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois o fruto da luz consiste em toda bondade, justiça e verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e aprendam a discernir o que é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não participem das obras infrutíferas das trevas; antes, exponham-nas à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque aquilo que eles fazem em oculto, até mencionar é vergonhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, tudo o que é exposto pela luz torna-se visível, pois a luz torna visíveis todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso é que foi dito: “Desperta, ó tu que dormes, levanta-te dentre os mortos e Cristo resplandecerá sobre ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenham cuidado com a maneira como vocês vivem; que não seja como insensatos, mas como sábios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>aproveitando ao máximo cada oportunidade, porque os dias são maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, não sejam insensatos, mas procurem compreender qual é a vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se embriaguem com vinho, que leva à libertinagem, mas deixem-se encher pelo Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>falando entre vocês com salmos, hinos e cânticos espirituais, cantando e louvando de coração ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dando graças constantemente a Deus Pai por todas as coisas, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sujeitem-se uns aos outros, por temor a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mulheres, sujeite-se cada uma a seu marido, como ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois o marido é o cabeça da mulher, como também Cristo é o cabeça da igreja, que é o seu corpo, do qual ele é o Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim como a igreja está sujeita a Cristo, também as mulheres estejam em tudo sujeitas a seus maridos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maridos, ame cada um a sua mulher, assim como Cristo amou a igreja e entregou-se por ela</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para santificá-la, tendo-a purificado pelo lavar da água mediante a palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e para apresentá-la a si mesmo como igreja gloriosa, sem mancha nem ruga ou coisa semelhante, mas santa e inculpável.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da mesma forma, os maridos devem amar cada um a sua mulher como a seu próprio corpo. Quem ama sua mulher, ama a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Além do mais, ninguém jamais odiou o seu próprio corpo , antes o alimenta e dele cuida, como também Cristo faz com a igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois somos membros do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por essa razão, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher, e os dois se tornarão uma só carne.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Este é um mistério profundo; refiro-me, porém, a Cristo e à igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, cada um de vocês também ame a sua mulher como a você mesmo, e a mulher trate o marido com todo o respeito.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, obedeçam a seus pais no Senhor, pois isso é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Honra teu pai e tua mãe”—este é o primeiro mandamento com promessa—</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“para que tudo te corra bem e tenhas longa vida sobre a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pais, não irritem seus filhos; antes criem-nos segundo a instrução e o conselho do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escravos, obedeçam a seus senhores terrenos com respeito e temor, com sinceridade de coração, como a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Obedeçam-lhes, não apenas para agradá-los quando eles os observam, mas como escravos de Cristo, fazendo de coração a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sirvam aos seus senhores de boa vontade, como servindo ao Senhor, e não aos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque vocês sabem que o Senhor recompensará cada um pelo bem que praticar, seja escravo, seja livre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês, senhores, tratem seus escravos da mesma forma. Não os ameacem, uma vez que vocês sabem que o Senhor deles e de vocês está nos céus, e ele não faz diferença entre as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Finalmente, fortaleçam-se no Senhor e no seu forte poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vistam toda a armadura de Deus, para poderem ficar firmes contra as ciladas do Diabo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois a nossa luta não é contra seres humanos , mas contra os poderes e autoridades, contra os dominadores deste mundo de trevas, contra as forças espirituais do mal nas regiões celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, vistam toda a armadura de Deus, para que possam resistir no dia mau e permanecer inabaláveis, depois de terem feito tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, mantenham-se firmes, cingindo-se com o cinto da verdade, vestindo a couraça da justiça</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e tendo os pés calçados com a prontidão do evangelho da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, usem o escudo da fé, com o qual vocês poderão apagar todas as setas inflamadas do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Usem o capacete da salvação e a espada do Espírito, que é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem no Espírito em todas as ocasiões, com toda oração e súplica; tendo isso em mente, estejam atentos e perseverem na oração por todos os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Orem também por mim, para que, quando eu falar, seja-me dada a mensagem a fim de que, destemidamente, torne conhecido o mistério do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo qual sou embaixador preso em correntes. Orem para que, permanecendo nele, eu fale com coragem, como me cumpre fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tíquico, o irmão amado e fiel servo do Senhor, informará tudo a vocês, para que também saibam qual é a minha situação e o que estou fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enviei-o a vocês por essa mesma razão, para que saibam como estamos e para que ele os encoraje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paz seja com os irmãos e amor com fé da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A graça seja com todos os que amam a nosso Senhor Jesus Cristo com amor incorruptível.</para>
</usx>
