<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (NVI)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Era o quinto dia do quarto mês do trigésimo ano , e eu estava entre os exilados, junto ao rio Quebar. Abriram-se os céus, e eu tive visões de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi no quinto ano do exílio do rei Joaquim, no quinto dia do quarto mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A palavra do SENHOR veio ao sacerdote Ezequiel, filho de Buzi, junto ao rio Quebar, na terra dos caldeus. Ali a mão do SENHOR esteve sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhei e vi uma tempestade que vinha do norte: uma nuvem imensa, com relâmpagos e faíscas, cercada por uma luz brilhante. O centro do fogo parecia metal reluzente,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e no meio do fogo havia quatro vultos que pareciam seres viventes. Na aparência tinham forma de homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas cada um deles tinha quatro rostos e quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Suas pernas eram retas; seus pés eram como os de um bezerro e reluziam como bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Debaixo de suas asas, nos quatro lados, eles tinham mãos humanas. Os quatro tinham rostos e asas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e as suas asas encostavam umas nas outras. Quando se moviam, andavam para a frente e não se viravam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto à aparência dos seus rostos, os quatro tinham rosto de homem, rosto de leão no lado direito, rosto de boi no lado esquerdo e rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim eram os seus rostos. Suas asas estavam estendidas para cima; cada um deles tinha duas asas que se encostavam na de outro ser vivente, de um lado e do outro, e duas asas que cobriam os seus corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um deles ia sempre para a frente. Para onde quer que fosse o Espírito, eles iam e não se viravam quando se moviam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os seres viventes pareciam carvão aceso; eram como tochas. O fogo ia de um lado a outro entre os seres viventes, e do fogo saíam relâmpagos e faíscas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os seres viventes iam e vinham como relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto eu olhava para eles, vi uma roda ao lado de cada um deles, diante dos seus quatro rostos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta era a aparência das rodas e a sua estrutura: reluziam como o berilo; as quatro tinham aparência semelhante. Cada roda parecia estar entrosada na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando se moviam, seguiam nas quatro direções dos quatro rostos e não se viravam enquanto iam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus aros eram altos e impressionantes e estavam cheios de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os seres viventes se moviam, as rodas ao seu lado se moviam; quando se elevavam do chão, as rodas também se elevavam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para onde quer que o Espírito fosse, os seres viventes iam, e as rodas os seguiam, porque o mesmo Espírito estava nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando os seres viventes se moviam, elas também se moviam; quando eles ficavam imóveis, elas também ficavam; e, quando os seres viventes se elevavam do chão, as rodas também se elevavam com eles, porque o mesmo Espírito deles estava nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acima das cabeças dos seres viventes estava o que parecia uma abóbada, reluzente como gelo, e impressionante.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Debaixo dela cada ser vivente estendia duas asas ao que lhe estava mais próximo e com as outras duas asas cobria o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvi o ruído de suas asas quando voavam. Parecia o ruído de muitas águas, parecia a voz do Todo-poderoso. Era um ruído estrondoso, como o de um exército. Quando paravam, fechavam as asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então veio uma voz de cima da abóbada sobre as suas cabeças, enquanto eles ficavam de asas fechadas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acima da abóbada sobre as suas cabeças havia o que parecia um trono de safira e, bem no alto—sobre o trono—havia uma figura que parecia um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vi que a parte de cima do que parecia ser a cintura dele parecia metal brilhante, como se estivesse cheia de fogo, e a parte de baixo parecia fogo; e uma luz brilhante o cercava.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tal como a aparência do arco-íris nas nuvens de um dia chuvoso, assim era o resplendor ao seu redor. Essa era a aparência da figura da glória do SENHOR. Quando a vi, prostrei-me com o rosto em terra e ouvi a voz de alguém falando.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele me disse: “Filho do homem, fique em pé, pois eu vou falar com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto ele falava, o Espírito entrou em mim e me pôs em pé, e ouvi aquele que me falava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele disse: “Filho do homem, vou enviá-lo aos israelitas, nação rebelde que se revoltou contra mim; até hoje eles e os seus antepassados têm se revoltado contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O povo a quem vou enviá-lo é obstinado e rebelde. Diga-lhe: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quer aquela nação rebelde ouça quer deixe de ouvir, saberá que um profeta esteve no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E você, filho do homem, não tenha medo dessa gente nem das suas palavras. Não tenha medo, ainda que o cerquem espinheiros e você viva entre escorpiões. Não tenha medo do que disserem nem fique apavorado ao vê-los, embora sejam uma nação rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você lhes falará as minhas palavras, quer ouçam quer deixem de ouvir, pois são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas você, filho do homem, ouça o que digo. Não seja rebelde como aquela nação; abra a boca e coma o que vou dar a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então olhei e vi a mão de alguém estendida para mim. Nela estava o rolo de um livro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que ele desenrolou diante de mim. Em ambos os lados do rolo estavam escritas palavras de lamento, pranto e ais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele me disse: “Filho do homem, coma este rolo; depois vá falar à nação de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu abri a boca, e ele me deu o rolo para eu comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E acrescentou: “Filho do homem, coma este rolo que estou dando a você e encha o seu estômago com ele”. Então eu o comi, e em minha boca era doce como mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois ele me disse: “Filho do homem, vá agora à nação de Israel e diga-lhe as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você não está sendo enviado a um povo de fala obscura e de língua difícil, mas à nação de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não irá a muitos povos de fala obscura e de língua difícil, cujas palavras você não conseguiria entender. Certamente, se eu o enviasse, eles o ouviriam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a nação de Israel não vai querer ouvi-lo porque não quer me ouvir, pois toda a nação de Israel está endurecida e obstinada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém eu tornarei você tão inflexível e endurecido quanto eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornarei a sua testa como a mais dura das pedras, mais dura que a pederneira. Não tenha medo deles nem fique apavorado ao vê-los, embora sejam uma nação rebelde”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E continuou: “Filho do homem, ouça atentamente e guarde no coração todas as palavras que eu disser a você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vá agora aos seus compatriotas que estão no exílio e fale com eles. Diga-lhes, quer ouçam quer deixem de ouvir: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois o Espírito elevou-me, e ouvi esta estrondosa aclamação: “Que a glória do SENHOR seja louvada em sua habitação!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ouvi o som das asas dos seres viventes roçando umas nas outras e, atrás deles, o som das rodas—um forte estrondo!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o Espírito elevou-me e tirou-me de lá, com o meu espírito cheio de amargura e de ira e com a forte mão do SENHOR sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fui aos exilados que moravam em Tel-Abibe, perto do rio Quebar. Sete dias fiquei lá entre eles—atônito!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao fim dos sete dias a palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem”, disse ele, “eu o fiz sentinela para a nação de Israel; por isso ouça a palavra que digo e leve a eles a minha advertência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu disser a um ímpio que ele vai morrer e você não o advertir nem lhe falar para dissuadi-lo dos seus maus caminhos e salvar a vida dele, aquele ímpio morrerá por sua iniquidade; para mim, porém, você será responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se, porém, você advertir o ímpio e ele não se desviar de sua impiedade ou dos seus maus caminhos, ele morrerá por sua iniquidade, mas você estará livre dessa culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Da mesma forma, quando um justo se desviar de sua justiça e fizer o mal, e eu puser uma pedra de tropeço diante dele, ele morrerá. Uma vez que você não o advertiu, ele morrerá pelo pecado que cometeu. As práticas justas dele não serão lembradas; para mim, porém, você será responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se, porém, você advertir o justo e ele não pecar, certamente ele viverá porque aceitou a advertência, e você estará livre dessa culpa”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mão do SENHOR esteve ali sobre mim, e ele me disse: “Levante-se e vá para a planície, e lá falarei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então me levantei e fui para a planície. E lá estava a glória do SENHOR, glória como a que eu tinha visto junto ao rio Quebar. Prostrei-me com o rosto em terra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas o Espírito entrou em mim e me pôs em pé. Ele me disse: “Vá para casa e tranque-se.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois você, filho do homem, será amarrado com cordas; você ficará preso e não conseguirá sair para o meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei sua língua apegar-se ao céu da boca para que você fique calado e não possa repreendê-los, embora sejam uma nação rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eu falar com você, abrirei sua boca e você lhes dirá: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR’. Quem quiser ouvir ouça, e quem não quiser não ouça; pois são uma nação rebelde.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, filho do homem, apanhe um tijolo, coloque-o à sua frente e nele desenhe a cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, cerque-a e erga obras de cerco contra ela; construa uma rampa, monte acampamentos e ponha aríetes ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois apanhe uma panela de ferro, coloque-a como muro de ferro entre você e a cidade e ponha-se de frente para ela. Ela estará cercada, e você a sitiará. Isto será um sinal para a nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Deite-se então sobre o seu lado esquerdo e sobre você ponha a iniquidade da nação de Israel. Você terá que carregar a iniquidade dela durante o número de dias em que estiver deitado sobre o lado esquerdo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Determinei que o número de dias seja equivalente ao número de anos da iniquidade dela, ou seja, durante trezentos e noventa dias você carregará a iniquidade da nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Terminado esse prazo, deite-se sobre o seu lado direito e carregue a iniquidade da nação de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>durante quarenta dias, tempo que eu determinei para você, um dia para cada ano. Olhe para o cerco de Jerusalém e, com braço desnudo, profetize contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vou amarrá-lo com cordas para que você não possa virar-se enquanto não cumprir os dias da sua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegue trigo e cevada, feijão e lentilha, painço e espelta ; ponha-os numa vasilha e com eles faça pão para você. Você deverá comê-lo durante os trezentos e noventa dias em que estiver deitado sobre o seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pese duzentos e quarenta gramas do pão por dia e coma-o em horas determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também meça meio litro de água e beba-a em horas determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coma o pão como você comeria um bolo de cevada; asse-o à vista do povo, usando fezes humanas como combustível”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR disse: “Desse modo os israelitas comerão sua comida imunda entre as nações para onde eu os expulsar”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu disse: “Ah! Soberano SENHOR! Eu jamais me contaminei. Desde a minha infância até agora, jamais comi qualquer coisa achada morta ou que tivesse sido despedaçada por animais selvagens. Jamais entrou em minha boca qualquer carne impura”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Está bem”, disse ele, “deixarei que você asse o seu pão em cima de esterco de vaca, e não em cima de fezes humanas.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E acrescentou: “Filho do homem, cortarei o suprimento de comida em Jerusalém. O povo comerá com ansiedade comida racionada e beberá com desespero água racionada,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois haverá falta de comida e de água. Ficarão chocados com a aparência uns dos outros e definharão por causa de sua iniquidade.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, filho do homem, apanhe uma espada afiada e use-a como navalha de barbeiro para rapar a cabeça e a barba. Depois tome uma balança de pesos e reparta o cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os dias do cerco da cidade chegarem ao fim, queime no fogo um terço do cabelo dentro da cidade. Pegue um terço e corte-o com a espada ao redor de toda a cidade. E espalhe um terço ao vento. Porque eu os perseguirei com espada desembainhada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas apanhe umas poucas mechas de cabelo e esconda-as nas dobras de sua roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, destas ainda, pegue algumas e atire-as ao fogo, para que se queimem. Dali um fogo se espalhará por toda a nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: ‘Esta é Jerusalém, que pus no meio dos povos, com nações ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, em sua maldade, ela se revoltou contra as minhas leis e contra os meus decretos mais do que os povos e as nações ao seu redor. Ela rejeitou as minhas leis e não agiu segundo os meus decretos’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto assim diz o Soberano, o SENHOR: Você tem sido mais rebelde do que as nações ao seu redor e não agiu segundo os meus decretos nem obedeceu às minhas leis. Você nem mesmo alcançou os padrões das nações ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por isso diz o Soberano, o SENHOR: Eu estou contra você, Jerusalém, e lhe infligirei castigo à vista das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa de todos os seus ídolos detestáveis, farei com você o que nunca fiz nem jamais voltarei a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, entre vocês sucederá que os pais comerão os seus próprios filhos, e os filhos comerão os seus pais. Castigarei você e dispersarei aos ventos os seus sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que, por ter contaminado meu santuário com suas imagens detestáveis e com suas práticas repugnantes, eu retirarei a minha bênção. Não olharei com piedade para você e não a pouparei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um terço de seu povo morrerá de peste ou perecerá de fome dentro de seus muros; um terço cairá à espada fora da cidade; e um terço dispersarei aos ventos e perseguirei com a espada em punho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então a minha ira cessará, diminuirá a minha indignação contra eles, e serei vingado. E, quando tiver esgotado a minha ira sobre eles, saberão que eu, o SENHOR, falei segundo o meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Farei de você uma ruína e a tornarei desprezível entre as nações ao seu redor, à vista de todos quantos passarem por você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você será objeto de desprezo e de escárnio, e servirá de advertência e de causa de pavor às nações ao redor, quando eu castigar você com ira, indignação e violência. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eu atirar em você minhas flechas mortais e destruidoras, minhas flechas de fome, atirarei para destruí-la. Aumentarei a sua fome e cortarei o seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviarei contra você a fome e animais selvagens, que acabarão com os seus filhos. A peste e o derramamento de sangue a alcançarão, e trarei a espada contra você. Eu, o SENHOR, falei”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra os montes de Israel; profetize contra eles</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Ó montes de Israel, ouçam a palavra do Soberano, o SENHOR. Assim diz o Soberano, o SENHOR, aos montes e às colinas, às ravinas e aos vales: Estou prestes a trazer a espada contra vocês; vou destruir os seus altares idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus altares serão arrasados, seus altares de incenso serão esmigalhados, e abaterei o seu povo na frente dos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei os cadáveres dos israelitas em frente dos seus ídolos e espalharei os seus ossos ao redor dos seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Onde quer que você viva, as cidades serão devastadas e os altares idólatras serão arrasados e devastados, seus ídolos serão esmigalhados e transformados em ruínas, seus altares de incenso serão derrubados e tudo o que vocês realizaram será apagado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seu povo cairá morto no meio de vocês, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas pouparei alguns; alguns de vocês escaparão da espada quando forem espalhados entre as terras e nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, nas nações para onde vocês tiverem sido levados cativos, aqueles que escaparem se lembrarão de mim; lembrarão como fui entristecido por seus corações adúlteros, que se desviaram de mim, e, por seus olhos, que cobiçaram os seus ídolos. Terão nojo de vocês mesmos por causa do mal que fizeram e por causa de todas as suas práticas repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E saberão que eu sou o SENHOR, que não ameacei em vão trazer esta desgraça sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Esfregue as mãos, bata os pés e grite ‘Ai!’, por causa de todas as práticas ímpias e repugnantes da nação de Israel, pois eles morrerão pela espada, pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem está longe morrerá pela peste, quem está perto cairá pela espada, e quem sobreviver e for poupado morrerá de fome. Assim enviarei a minha ira sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E saberão que eu sou o SENHOR, quando o seu povo estiver estirado, morto entre os seus ídolos, ao redor dos seus altares, em todo monte alto e em todo topo de montanha, debaixo de toda árvore frondosa e de todo carvalho viçoso—em todos os lugares nos quais eles ofereciam incenso aromático a todos os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estenderei o meu braço contra eles e tornarei a terra uma imensidão desolada, desde o deserto até Dibla —onde quer que estiverem vivendo. Então saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, assim diz o Soberano, o SENHOR, à nação de Israel: Chegou o fim! O fim chegou aos quatro cantos da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O fim está agora sobre você, e sobre você eu vou desencadear a minha ira. Eu a julgarei de acordo com a sua conduta e a retribuirei por todas as suas práticas repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não olharei com piedade para você nem a pouparei; com certeza eu a retribuirei por sua conduta e suas práticas em seu meio. Então você saberá que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Eis a desgraça! Uma desgraça jamais imaginada vem aí.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou o fim! Chegou o fim! Ele se insurgiu contra você. O fim chegou!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A condenação chegou sobre você que habita no país. Chegou a hora, o dia está próximo; há pânico, e não alegria, sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estou prestes a derramar a minha ira sobre você e esgotar a minha indignação contra você; eu a julgarei de acordo com a sua conduta e a retribuirei por todas as suas práticas repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não olharei com piedade para você nem a pouparei; eu a retribuirei de acordo com todas as práticas repugnantes que há no seu meio. Então você saberá que é o SENHOR que desfere o golpe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Eis o dia! Já chegou! A condenação irrompeu, a vara brotou, a arrogância floresceu!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A violência tomou a forma de uma vara para castigar a maldade; ninguém do povo será deixado, ninguém daquela multidão, como também nenhuma riqueza, nada que tenha algum valor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chegou a hora, o dia chegou. Que o comprador não se regozije nem o vendedor se entristeça, pois a ira está sobre toda a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nenhum vendedor viverá o suficiente para recuperar a terra que vendeu, mesmo que viva muito tempo, pois a visão acerca de toda a multidão não voltará atrás. Por causa de sua iniquidade, nenhuma vida humana será preservada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora toquem a trombeta e deixem tudo pronto, ninguém irá a combate, pois a minha ira está sobre toda a multidão”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Fora está a espada, dentro estão a peste e a fome; quem estiver no campo morrerá pela espada, e quem estiver na cidade será devorado pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os que se livrarem e escaparem estarão nos montes, gemendo como pombas nos vales, cada um por causa de sua própria iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda mão ficará pendendo, frouxa, e todo joelho ficará como água, de tão fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles se cobrirão de vestes de luto e se vestirão de pavor. Terão o rosto coberto de vergonha, e sua cabeça será rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atirarão sua prata nas ruas, e seu ouro será tratado como coisa impura. Sua prata e seu ouro serão incapazes de livrá-los no dia da ira do SENHOR e não poderão saciar sua fome e encher os seus estômagos; servirão apenas para fazê-los tropeçar na iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles tinham orgulho de suas lindas joias e as usavam para fazer os seus ídolos repugnantes e as suas imagens detestáveis. Por isso tornarei essas coisas em algo impuro para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entregarei tudo isso como despojo nas mãos de estrangeiros e como saque nas mãos dos ímpios da terra, e eles o contaminarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desviarei deles o meu rosto, e eles profanarão o lugar que tanto amo; este será invadido por ladrões que o profanarão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Preparem correntes, porque a terra está cheia de sangue derramado e a cidade está cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Trarei os piores elementos das nações para se apossarem das casas deles; darei fim ao orgulho dos poderosos, e os santuários deles serão profanados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando chegar o pavor, eles buscarão paz, mas não a encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virá uma desgraça após a outra, e um alarme após o outro. Tentarão conseguir uma visão da parte do profeta, e o ensino da Lei pelo sacerdote se perderá, como também o conselho das autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei pranteará, o príncipe se vestirá de desespero, e as mãos do povo da terra tremerão. Lidarei com eles de acordo com a sua conduta e por seus próprios padrões eu os julgarei. Então saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quinto dia do sexto mês do sexto ano do exílio, eu e as autoridades de Judá estávamos sentados em minha casa quando a mão do Soberano, o SENHOR, veio sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhei e vi uma figura como a de um homem. Do que parecia ser a sua cintura para baixo, ele era como fogo, e dali para cima sua aparência era tão brilhante como metal reluzente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele estendeu o que parecia um braço e pegou-me pelo cabelo. O Espírito levantou-me entre a terra e o céu e, em visões de Deus, ele me levou a Jerusalém, à entrada da porta norte do pátio interno, onde estava colocado o ídolo que provoca o ciúme de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ali, diante de mim, estava a glória do Deus de Israel, como na visão que eu havia tido na planície.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, olhe para o norte”. Olhei para o lado norte, e vi, junto à porta do altar, o ídolo que provoca o ciúme de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele me disse: “Filho do homem, você vê o que estão fazendo? As práticas repugnantes da nação de Israel, coisas que me levarão para longe do meu santuário? Mas você verá práticas ainda piores que estas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida me levou para a entrada do pátio. Olhei e vi um buraco no muro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele me disse: “Filho do homem, agora escave o muro”. Escavei o muro e vi ali a abertura de uma porta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me disse: “Entre e veja as coisas repugnantes e más que estão fazendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu entrei e olhei. Lá, desenhadas por todas as paredes, vi todo tipo de criaturas rastejantes e animais impuros e todos os ídolos da nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na frente deles estavam setenta autoridades da nação de Israel, e Jazanias, filho de Safã, estava no meio deles. Do incensário que cada um tinha em suas mãos, elevava-se uma nuvem aromática.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele me disse: “Filho do homem, você viu o que as autoridades da nação de Israel estão fazendo nas trevas, cada uma no santuário de sua própria imagem esculpida? Elas dizem: ‘O SENHOR não nos vê; o SENHOR abandonou o país’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E de novo disse: “Você os verá cometer práticas ainda mais repugnantes”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele me levou para a entrada da porta norte da casa do SENHOR. Lá eu vi mulheres sentadas, chorando por Tamuz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele me disse: “Você vê isso, filho do homem? Você verá práticas ainda mais repugnantes do que esta”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele então me levou para dentro do pátio interno da casa do SENHOR, e ali, à entrada do templo, entre o pórtico e o altar, havia uns vinte e cinco homens. Com as costas para o templo do SENHOR e o rosto voltado para o oriente, eles se prostravam na direção do Sol.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele me disse: “Você viu isso, filho do homem? Será que essas práticas repugnantes são corriqueiras para a nação de Judá? Deverão também encher a terra de violência e continuamente me provocar a ira? Veja! Eles estão pondo o ramo perto do nariz!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso com ira eu os tratarei; não olharei com piedade para eles nem os pouparei. Mesmo que gritem aos meus ouvidos, não os ouvirei”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o ouvi clamar em alta voz: “Tragam aqui os guardas da cidade, cada um com uma arma na mão”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vi seis homens que vinham da porta superior, que está voltada para o norte, cada um com uma arma mortal na mão. Com eles estava um homem vestido de linho que tinha um estojo de escrevente à cintura. Eles entraram e se puseram ao lado do altar de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a glória do Deus de Israel levantou-se de cima do querubim, onde havia estado, e se moveu para a entrada do templo. E o SENHOR chamou o homem vestido de linho e que tinha o estojo de escrevente à cintura</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe disse: “Percorra a cidade de Jerusalém e ponha um sinal na testa daqueles que suspiram e gemem por causa de todas as práticas repugnantes que são feitas nela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eu escutava, ele disse aos outros: “Sigam-no por toda a cidade e matem, sem piedade ou compaixão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>velhos, rapazes e moças, mulheres e crianças. Mas não toquem em ninguém que tenha o sinal. Comecem pelo meu santuário”. Então eles começaram com as autoridades que estavam na frente do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele lhes disse: “Contaminem o templo e encham de mortos os pátios. Podem ir!” Eles saíram e começaram a matança na cidade toda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto isso eu fiquei sozinho. Então prostrei-me com o rosto em terra, clamando: “Ah! Soberano SENHOR! Vais destruir todo o remanescente de Israel, lançando a tua ira sobre Jerusalém?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me respondeu: “A iniquidade da nação de Israel e de Judá é enorme; a terra está cheia de sangue derramado e a cidade está cheia de injustiça. Eles dizem: ‘O SENHOR abandonou o país; o SENHOR não nos vê’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu, de minha parte, não olharei para eles com piedade nem os pouparei, mas farei cair sobre a sua cabeça o que eles têm feito”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o homem de linho com o estojo de escrevente à cintura voltou trazendo um relatório e disse: “Fiz o que me ordenaste”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei e vi algo semelhante a um trono de safira sobre a abóbada que estava por cima das cabeças dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR disse ao homem vestido de linho: “Vá entre as rodas, por baixo dos querubins. Encha as mãos com brasas ardentes apanhadas de entre os querubins e espalhe-as sobre a cidade”. E, enquanto eu observava, ele foi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, os querubins estavam no lado sul do templo quando o homem entrou, e uma nuvem encheu o pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a glória do SENHOR levantou-se de cima dos querubins e moveu-se para a entrada do templo. A nuvem encheu o templo, e o pátio foi tomado pelo resplendor da glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O som das asas dos querubins podia ser ouvido até no pátio externo, como a voz do Deus todo-poderoso, quando ele fala.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o SENHOR ordenou ao homem vestido de linho: “Apanhe fogo do meio das rodas, do meio dos querubins”, o homem foi e ficou ao lado de uma roda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No meio do fogo que estava entre os querubins um deles estendeu a mão, apanhou algumas brasas e as colocou nas mãos do homem vestido de linho, que as recebeu e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(Debaixo das asas dos querubins podia-se ver o que se parecia com mãos humanas.)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olhei e vi ao lado dos querubins quatro rodas, uma ao lado de cada um dos querubins; as rodas reluziam como berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto à sua aparência, eram iguais, e cada uma parecia estar entrosada na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto se moviam, elas iam em qualquer uma das quatro direções que tomavam os querubins; as rodas não se viravam enquanto os querubins se moviam. Eles seguiam qualquer direção à sua frente, sem se virar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus corpos, inclusive as costas, as mãos e as asas, estavam completamente cheios de olhos, como as suas quatro rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto às rodas, ouvi que as chamavam “giratórias”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um dos querubins tinha quatro rostos: Um rosto era o de um querubim; o segundo, de um homem; o terceiro, de um leão; o quarto, de uma águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os querubins se elevaram. Eram os mesmos seres viventes que eu tinha visto junto ao rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os querubins se moviam, as rodas ao lado deles se moviam; quando os querubins estendiam as asas para erguer-se do chão, as rodas também iam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os querubins se mantinham imóveis, elas também ficavam; e, quando os querubins se levantavam, elas se levantavam com eles, porque o espírito dos seres viventes estava nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a glória do SENHOR afastou-se da entrada do templo e parou sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto eu observava, os querubins estenderam as asas e se ergueram do chão, e as rodas foram com eles. Eles pararam à entrada da porta oriental do templo do SENHOR, e a glória do Deus de Israel estava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esses seres viventes eram os mesmos que eu tinha visto debaixo do Deus de Israel, junto ao rio Quebar, e percebi que eles eram querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um tinha quatro rostos e quatro asas, e debaixo de suas asas havia o que parecia mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus rostos tinham a mesma aparência daqueles que eu tinha visto junto ao rio Quebar. Todos iam sempre para a frente.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito me ergueu e me levou para a porta do templo do SENHOR que dá para o oriente. Ali, à entrada da porta, havia vinte e cinco homens, e vi entre eles Jazanias, filho de Azur, e Pelatias, filho de Benaia, líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR me disse: “Filho do homem, estes são os homens que estão tramando o mal e dando maus conselhos nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles dizem: ‘Não está chegando o tempo de construir casas? Esta cidade é uma panela, e nós somos a carne dentro dela’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, profetize contra eles; profetize, filho do homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre mim e mandou-me dizer: “Assim diz o SENHOR: É isso que vocês estão dizendo, ó nação de Israel, mas eu sei em que vocês estão pensando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês mataram muita gente nesta cidade e encheram as suas ruas de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Os corpos que vocês jogaram nas ruas são a carne, e esta cidade é a panela, mas eu os expulsarei dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês têm medo da espada, e a espada é o que trarei contra vocês. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu os expulsarei da cidade e os entregarei nas mãos de estrangeiros e os castigarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês cairão à espada, e eu os julgarei nas fronteiras de Israel. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta cidade não será uma panela para vocês, nem vocês serão carne dentro dela; eu os julgarei nas fronteiras de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vocês saberão que eu sou o SENHOR, pois vocês não agiram segundo os meus decretos nem obedeceram às minhas leis, mas se conformaram aos padrões das nações ao seu redor”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, enquanto eu estava profetizando, Pelatias, filho de Benaia, morreu. Então prostrei-me com o rosto em terra, e clamei em alta voz: “Ah! Soberano SENHOR! Destruirás totalmente o remanescente de Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Filho do homem, seus irmãos, sim, seus irmãos, que são seus parentes consanguíneos , e toda a nação de Israel são aqueles de quem o povo de Jerusalém tem dito: ‘Eles estão longe do SENHOR. É a nós que esta terra foi dada, para ser nossa propriedade’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Portanto diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Embora eu os tenha mandado para terras muito distantes entre os povos e os tenha espalhado entre as nações, por breve período tenho sido um santuário para eles nas terras para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Portanto, diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu os ajuntarei dentre as nações e os trarei de volta das terras para onde vocês foram espalhados e devolverei a vocês a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eles voltarão para ela e retirarão todas as suas imagens repugnantes e os seus ídolos detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Darei a eles um coração não dividido e porei um novo espírito dentro deles; retirarei deles o coração de pedra e lhes darei um coração de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então agirão segundo os meus decretos e serão cuidadosos em obedecer às minhas leis. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quanto àqueles cujo coração está afeiçoado às suas imagens repugnantes e aos seus ídolos detestáveis, farei cair sobre a sua cabeça aquilo que eles têm feito. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os querubins, com as rodas ao lado, estenderam as asas, e a glória do Deus de Israel estava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A glória do SENHOR se levantou da cidade e parou sobre o monte que fica a leste dela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o Espírito de Deus ergueu-me e em visão levou-me aos que estavam exilados na Babilônia. Findou-se então a visão que eu havia tido,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e contei aos exilados tudo o que o SENHOR tinha me mostrado.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, você vive no meio de uma nação rebelde. Eles têm olhos para ver, mas não veem, e ouvidos para ouvir, mas não ouvem, pois são uma nação rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Portanto, filho do homem, arrume sua bagagem para o exílio e, durante o dia, à vista de todos, parta e vá para outro lugar. Talvez eles compreendam, embora sejam uma nação rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante o dia, sem fugir aos olhares do povo, leve para fora os seus pertences arrumados para o exílio. À tarde, saia como aqueles que vão para o exílio. E que os outros o vejam fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eles o observam, faça um buraco no muro e passe a sua bagagem através dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha-a nos ombros, enquanto o povo estiver observando, e carregue-a ao entardecer. Cubra o rosto para que você não possa ver nada do país, pois eu fiz de você um sinal para a nação de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eu fiz o que me foi ordenado. Durante o dia levei para fora as minhas coisas, arrumadas para o exílio. Depois, à tarde, fiz com as mãos um buraco no muro. Ao entardecer saí com a minha bagagem carregando-a nos ombros à vista de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De manhã recebi esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Filho do homem, acaso aquela nação rebelde de Israel não perguntou: ‘O que você está fazendo?’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Esta advertência diz respeito ao príncipe de Jerusalém e a toda a nação de Israel que está ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes: Eu sou um sinal para vocês. Como eu fiz, assim será feito a eles. Irão para o exílio como prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O príncipe deles porá a sua bagagem nos ombros ao entardecer e sairá por um buraco que será escavado no muro para ele passar. Ele cobrirá o rosto para que não possa ver nada do país.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estenderei a minha rede para ele, e ele será apanhado em meu laço; eu o trarei para a Babilônia, terra dos caldeus, mas ele não a verá, e ali morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalharei aos ventos todos os que estão ao seu redor, os seus oficiais e todas as suas tropas, e os perseguirei com a espada em punho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Eles saberão que eu sou o SENHOR, quando eu os dispersar entre as nações e os espalhar pelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas pouparei uns poucos deles da espada, da fome e da peste para que, nas nações aonde forem, contem todas as suas práticas repugnantes. Então saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, trema enquanto come a sua comida, e fique arrepiado de medo enquanto bebe a sua água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga ao povo do país: Assim diz o SENHOR, o Soberano, acerca daqueles que vivem em Jerusalém e em Israel: Eles comerão sua comida com ansiedade e beberão sua água desesperados, pois tudo o que existe em sua terra dela será arrancado por causa da violência de todos os que ali vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades habitadas serão arrasadas e a terra ficará abandonada. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR me falou:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Filho do homem, que provérbio é este que vocês têm em Israel: ‘Os dias passam e todas as visões dão em nada’?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diga-lhes, pois: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Darei fim a esse provérbio, e não será mais citado em Israel. Diga-lhes: Estão chegando os dias em que toda visão se cumprirá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois não haverá mais visões falsas ou adivinhações bajuladoras em meio ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas eu, o SENHOR, falarei o que eu quiser, e isso se cumprirá sem demora. Pois em seus dias, ó nação rebelde, cumprirei tudo o que eu disser. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Filho do homem, a nação de Israel está dizendo: ‘A visão que ele vê é para daqui a muitos anos, e ele profetiza sobre o futuro distante’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pois diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Nenhuma de minhas palavras sofrerá mais demora; tudo o que eu disser se cumprirá. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra os profetas de Israel que estão profetizando agora. Diga àqueles que estão profetizando pela sua própria imaginação: Ouçam a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ai dos profetas tolos que seguem o seu próprio espírito e não viram nada!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus profetas, ó Israel, são como chacais no meio de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês não foram consertar as brechas do muro para a nação de Israel, para que ela pudesse resistir firme no combate do dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suas visões são falsas; suas adivinhações, mentira. Dizem ‘Palavra do SENHOR’, quando o SENHOR não os enviou; contudo, esperam que as suas palavras se cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso vocês não tiveram visões falsas e não pronunciaram adivinhações mentirosas quando disseram ‘Palavra do SENHOR’, mesmo eu não tendo falado?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto assim diz o Soberano, o SENHOR: Por causa de suas palavras falsas e de suas visões mentirosas, estou contra vocês. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Minha mão será contra os profetas que têm visões falsas e proferem adivinhações mentirosas. Eles não pertencerão ao conselho do meu povo, não estarão inscritos nos registros da nação de Israel e não entrarão na terra de Israel. Então vocês saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Porque fazem o meu povo desviar-se dizendo-lhe ‘Paz’ quando não há paz e, quando constroem um muro frágil, passam-lhe cal,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>diga àqueles que lhe passam cal: Esse muro vai cair! Virá chuva torrencial, e derramarei chuva de pedra, e rajarão ventos violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o muro desabar, o povo lhes perguntará: ‘Onde está a caiação que vocês fizeram?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Na minha ira permitirei o estouro de um vento violento, e na minha indignação chuva de pedra e um aguaceiro torrencial cairão com ímpeto destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Despedaçarei o muro que vocês caiaram e o arrasarei para que se desnudem os seus alicerces. Quando ele cair, vocês serão destruídos com ele; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim esgotarei minha ira contra o muro e contra aqueles que o caiaram. Direi a vocês: O muro se foi, e também aqueles que o caiaram,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os profetas de Israel que profetizaram sobre Jerusalém e tiveram visões de paz para ela quando não havia paz. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora, filho do homem, vire o rosto contra as filhas do seu povo que profetizam pela sua própria imaginação. Profetize contra elas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e diga: Assim diz o SENHOR, o Soberano: Ai das mulheres que costuram berloques de feitiço em seus pulsos e fazem véus de vários comprimentos para a cabeça a fim de enlaçarem o povo. Pensam que vão enlaçar a vida do meu povo e preservar a de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês me profanaram no meio de meu povo em troca de uns punhados de cevada e de migalhas de pão. Ao mentirem ao meu povo, que ouve mentiras, vocês mataram aqueles que não deviam ter morrido e pouparam aqueles que não deviam viver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou contra os seus berloques de feitiço com os quais vocês prendem o povo como se fossem passarinhos, e os arrancarei dos seus braços; porei em liberdade o povo que vocês prendem como passarinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Rasgarei os seus véus e libertarei o meu povo das mãos de vocês, e ele não será mais presa do seu poder. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês, mentindo, desencorajaram o justo contra a minha vontade e encorajaram os ímpios a não se desviarem dos seus maus caminhos para salvarem a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, vocês não terão mais visões falsas e nunca mais vão praticar adivinhação. Livrarei o meu povo das mãos de vocês. E então vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algumas das autoridades de Israel vieram e se sentaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me falou:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, estes homens ergueram ídolos em seus corações e puseram tropeços ímpios diante de si. Devo deixar que me consultem?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando qualquer israelita erguer ídolos em seu coração e puser um tropeço ímpio diante do seu rosto e depois for consultar um profeta, eu o SENHOR, eu mesmo, responderei a ele conforme a sua idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isto farei para reconquistar o coração da nação de Israel, que me abandonou em troca de seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso diga à nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Arrependa-se! Desvie-se dos seus ídolos e renuncie a todas as práticas detestáveis!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quando qualquer israelita ou qualquer estrangeiro residente em Israel separar-se de mim, erguer ídolos em seu coração e puser um tropeço ímpio diante de si e depois for a um profeta para me consultar, eu, o SENHOR, eu mesmo, responderei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltarei o meu rosto contra aquele homem e farei dele um exemplo e um objeto de zombaria. Eu o eliminarei do meio do meu povo. E vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E, se o profeta for enganado e levado a proferir uma profecia, eu, o SENHOR, terei enganado aquele profeta e estenderei o meu braço contra ele e o destruirei, tirando-o do meio de Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O profeta será tão culpado quanto aquele que o consultar; ambos serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso para que a nação de Israel não se desvie mais de mim nem mais se contamine com todos os seus pecados. Serão o meu povo, e eu serei o seu Deus. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Filho do homem, se uma nação pecar contra mim por infidelidade, estenderei contra ela o meu braço para cortar o seu sustento, enviar fome sobre ela e exterminar seus homens e seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo que estes três homens—Noé, Daniel e Jó—estivessem nela, por sua retidão eles só poderiam livrar a si mesmos. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ou, se eu enviar animais selvagens para aquela nação e eles a deixarem sem filhos e ela for abandonada de tal forma que ninguém passe por ela com medo dos animais,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, mesmo que aqueles três homens estivessem nela, eles não poderiam livrar os seus próprios filhos ou filhas. Só a si mesmos livrariam, e a nação seria arrasada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ou, se eu trouxer a espada contra aquela nação e disser: Que a espada passe por toda esta terra, e eu exterminar dela os homens e os animais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, mesmo que aqueles três homens estivessem nela, eles não poderiam livrar seus próprios filhos ou filhas. Somente eles se livrariam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ou, se eu enviar uma peste contra aquela terra e despejar sobre ela a minha ira derramando sangue, exterminando seus homens e seus animais,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, mesmo que Noé, Daniel e Jó estivessem nela, eles não poderiam livrar seus filhos e suas filhas. Por sua justiça só poderiam livrar a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Pois assim diz o Soberano, o SENHOR: Quanto pior será quando eu enviar contra Jerusalém os meus quatro terríveis juízos: a espada, a fome, os animais selvagens e a peste, para com eles exterminar os seus homens e os seus animais!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, haverá alguns sobreviventes; filhos e filhas que serão retirados dela. Eles virão a vocês e, quando vocês virem a conduta e as ações deles, vocês se sentirão consolados com relação à desgraça que eu trouxe sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês se sentirão consolados quando virem a conduta e as ações deles, pois saberão que não agi sem motivo em tudo quanto fiz ali. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, em que a madeira da videira é melhor do que o galho de qualquer árvore da floresta?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguma vez a madeira dela é usada para fazer algo útil? Alguém faz suportes com ela para neles pendurar coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, depois de lançada no fogo como combustível e o fogo queimar as duas extremidades e carbonizar o meio, servirá para alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se não foi útil para coisa alguma enquanto estava inteira, muito menos o será quando o fogo a queimar e ela estiver carbonizada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso diz o Soberano, o SENHOR: Assim como destinei a madeira da videira dentre as árvores da floresta para servir de lenha para o fogo, também tratarei os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltarei contra eles o meu rosto. Do fogo saíram, mas o fogo os consumirá. E, quando eu voltar o meu rosto contra eles, vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arrasarei a terra porque eles foram infiéis. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, confronte Jerusalém com suas práticas detestáveis</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR, a Jerusalém: Sua origem e seu nascimento foram na terra dos cananeus; seu pai era um amorreu e sua mãe uma hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu nascimento foi assim: no dia em que você nasceu, o seu cordão umbilical não foi cortado, você não foi lavada com água para que ficasse limpa, não foi esfregada com sal nem enrolada em panos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém olhou para você com piedade nem teve suficiente compaixão para fazer qualquer uma dessas coisas por você. Ao contrário, você foi jogada fora, em campo aberto, pois, no dia em que nasceu, foi desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Então, passando por perto, vi você se esperneando em seu sangue e, enquanto você jazia ali em seu sangue, eu disse: Viva!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu a fiz crescer como uma planta no campo. Você cresceu e se desenvolveu e se tornou a mais linda das joias. Seus seios se formaram e seu cabelo cresceu, mas você ainda estava totalmente nua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mais tarde, quando passei de novo por perto, olhei para você e vi que já tinha idade suficiente para amar; então estendi a minha capa sobre você e cobri a sua nudez. Fiz um juramento e estabeleci uma aliança com você, palavra do Soberano, o SENHOR, e você se tornou minha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu a banhei com água e, ao lavá-la, limpei o seu sangue e a perfumei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Coloquei em você um vestido bordado e sandálias de couro. Eu a vesti de linho fino e a cobri com roupas caras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Adornei-a com joias; pus braceletes em seus braços e uma gargantilha em torno de seu pescoço;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dei a você um pendente, pus brincos em suas orelhas e uma linda coroa em sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim você foi adornada com ouro e prata; suas roupas eram de linho fino, tecido caro e pano bordado. Sua comida era a melhor farinha, mel e azeite de oliva. Você se tornou muito linda e uma rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua fama espalhou-se entre as nações por sua beleza, porque o esplendor que eu dera a você tornou perfeita a sua formosura. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas você confiou em sua beleza e usou sua fama para se tornar uma prostituta. Você concedeu os seus favores a todos os que passaram por perto, e a sua beleza se tornou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você usou algumas de suas roupas para adornar altares idólatras, onde levou adiante a sua prostituição. Coisas assim jamais deveriam acontecer!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você apanhou as joias finas que eu tinha dado a você, joias feitas com meu ouro e minha prata, e fez para você mesma ídolos em forma de homem e se prostituiu com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você também os vestiu com suas roupas bordadas e lhes ofereceu o meu óleo e o meu incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E até a minha comida: a melhor farinha, o azeite de oliva e o mel; você lhes ofereceu tudo como incenso aromático. Foi isso que aconteceu, diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E você ainda pegou seus filhos e filhas, que havia gerado para mim, e os sacrificou como comida para os ídolos. A sua prostituição não foi suficiente?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você abateu os meus filhos e os sacrificou para os ídolos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em todas as suas práticas detestáveis, como em sua prostituição, você não se lembrou dos dias de sua infância, quando estava totalmente nua, esperneando em seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Ai! Ai de você! Palavra do Soberano, o SENHOR. Somando-se a todas as suas outras maldades,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>em cada praça pública, você construiu para você mesma altares e santuários elevados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No começo de cada rua você construiu seus santuários elevados e deturpou sua beleza, oferecendo seu corpo com promiscuidade cada vez maior a qualquer um que passasse.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Você se prostituiu com os egípcios, os seus vizinhos cobiçosos, e provocou a minha ira com sua promiscuidade cada vez maior.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso estendi o meu braço contra você e reduzi o seu território; eu a entreguei à vontade das suas inimigas, as filhas dos filisteus, que ficaram chocadas com a sua conduta lasciva.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você se prostituiu também com os assírios, porque era insaciável, e, mesmo depois disso, ainda não ficou satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então você aumentou a sua promiscuidade também com a Babilônia, uma terra de comerciantes, mas nem com isso ficou satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Como você tem pouca força de vontade, palavra do Soberano, o SENHOR, quando você faz todas essas coisas, agindo como uma prostituta descarada!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando construía os seus altares idólatras em cada esquina e fazia seus santuários elevados em cada praça pública, você só não foi como prostituta porque desprezou o pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Você, mulher adúltera! Prefere estranhos ao seu próprio marido!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Toda prostituta recebe pagamento, mas você dá presentes a todos os seus amantes, subornando-os para que venham de todos os lugares receber de você os seus favores ilícitos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em sua prostituição dá-se o contrário do que acontece com outras mulheres; ninguém corre atrás de você em busca dos seus favores. Você é o oposto, pois você faz o pagamento e nada recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Por isso, prostituta, ouça a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Por você ter desperdiçado a sua riqueza e ter exposto a sua nudez em promiscuidade com os seus amantes, por causa de todos os seus ídolos detestáveis e do sangue dos seus filhos dado a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>por esse motivo vou ajuntar todos os seus amantes, com quem você encontrou tanto prazer, tanto os que você amou como aqueles que você odiou. Eu os ajuntarei contra você de todos os lados e a deixarei nua na frente deles, e eles verão toda a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu a condenarei ao castigo determinado para mulheres que cometem adultério e que derramam sangue; trarei sobre você a vingança de sangue da minha ira e da indignação que o meu ciúme provoca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois eu a entregarei nas mãos de seus amantes, e eles despedaçarão os seus outeiros e destruirão os seus santuários elevados. Eles arrancarão as suas roupas e apanharão as suas joias finas e a deixarão nua.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Trarão uma multidão contra você, que a apedrejará e com suas espadas a despedaçará.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles destruirão a fogo as suas casas e infligirão a você castigo à vista de muitas mulheres. Porei fim à sua prostituição, e você não pagará mais nada aos seus amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então a minha ira contra você diminuirá e a minha indignação cheia de ciúme se desviará de você; ficarei tranquilo e já não estarei irado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Por você não se ter lembrado dos dias de sua infância, mas ter provocado a minha ira com todas essas coisas, certamente farei cair sobre a sua cabeça o que você fez. Palavra do Soberano, o SENHOR. Acaso você não acrescentou lascívia a todas as suas outras práticas repugnantes?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Todos os que gostam de citar provérbios citarão este provérbio sobre você: ‘Tal mãe, tal filha’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você é uma verdadeira filha de sua mãe, que detestou o seu marido e os seus filhos; e você é uma verdadeira irmã de suas irmãs, as quais detestaram os seus maridos e os seus filhos. A mãe de vocês era hitita e o pai de vocês amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Sua irmã mais velha era Samaria, que vivia ao norte de você com suas filhas; e sua irmã mais nova, que vivia ao sul com suas filhas, era Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Você não apenas andou nos caminhos delas e imitou suas práticas repugnantes, mas também, em todos os seus caminhos, logo se tornou mais depravada do que elas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, sua irmã Sodoma e as filhas dela jamais fizeram o que você e as suas filhas têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Ora, este foi o pecado de sua irmã Sodoma: ela e suas filhas eram arrogantes, tinham fartura de comida e viviam despreocupadas; não ajudavam os pobres e os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eram altivas e cometeram práticas repugnantes diante de mim. Por isso eu me desfiz delas, conforme você viu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Samaria não cometeu metade dos pecados que você cometeu. Você tem cometido mais práticas repugnantes do que elas e tem feito suas irmãs parecerem mais justas, dadas todas as suas práticas repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Aguente a sua vergonha, pois você proporcionou alguma justificativa às suas irmãs. Visto que os seus pecados são mais detestáveis que os delas, elas parecem mais justas que você. Envergonhe-se, pois, e suporte a sua humilhação, porquanto você fez as suas irmãs parecerem justas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“Contudo, eu restaurarei a sorte de Sodoma e das suas filhas, e de Samaria e das suas filhas, e a sua sorte com elas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>para que você carregue a sua vergonha e seja humilhada por tudo o que você fez, o que serviu de consolo para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E suas irmãs, Sodoma com suas filhas e Samaria com suas filhas, voltarão para o que elas eram antes; e você e suas filhas voltarão ao que eram antes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Você nem mencionaria o nome de sua irmã Sodoma na época do orgulho que você sentia,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>antes da sua impiedade ser trazida a público. Mas agora você é alvo da zombaria das filhas de Edom e de todos os vizinhos dela, e das filhas dos filisteus, de todos os que vivem ao seu redor e que a desprezam.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Você sofrerá as consequências da sua lascívia e das suas práticas repugnantes. Palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu a tratarei como merece, porque você desprezou o meu juramento ao romper a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Contudo, eu me lembrarei da aliança que fiz com você nos dias da sua infância e com você estabelecerei uma aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então você se lembrará dos seus caminhos e se envergonhará quando receber suas irmãs, a mais velha e a mais nova. Eu as darei a você como filhas, não porém com base em minha aliança com você.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Por isso estabelecerei a minha aliança com você, e você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Então, quando eu fizer propiciação em seu favor por tudo o que você tem feito, você se lembrará e se envergonhará e jamais voltará a abrir a boca por causa da sua humilhação. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, apresente uma alegoria e conte uma parábola à nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Uma grande águia—com asas poderosas, penas longas e vasta plumagem de cores variadas—veio ao Líbano. Apoderando-se do alto de um cedro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>arrancou o seu broto mais alto e o levou para uma terra de comerciantes, onde o plantou numa cidade de mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Depois apanhou um pouco de sementes da sua terra e as pôs em solo fértil. Ela as plantou como um salgueiro junto a muita água,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e elas brotaram e formaram uma videira baixa e copada. Seus ramos se voltaram para a águia, mas as suas raízes permaneceram debaixo da videira. A videira desenvolveu-se e cobriu-se de ramos, brotos e folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas havia outra águia grande, com asas poderosas e rica plumagem. A videira lançou suas raízes na direção dessa águia, desde o lugar onde estava plantada, e estendeu seus ramos para ela em busca de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, ela havia sido plantada em terreno bom, junto a muita água, onde produziria ramos, daria fruto e se tornaria uma videira viçosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ela vingará? Não será desarraigada e seus frutos não serão arrancados para que ela seque? Tudo o que brotar dela secará. Não serão necessários nem braços fortes nem muitas pessoas para arrancá-la pelas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que seja transplantada, será que vingará? Não secará totalmente quando o vento oriental a atingir, murchando e desaparecendo do lugar onde crescia?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio depois a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Diga a essa nação rebelde: Você não sabe o que essas coisas significam? Diga a eles: O rei da Babilônia foi a Jerusalém, tirou de lá o seu rei e os seus nobres e os levou consigo de volta à Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois fez um tratado com um membro da família real e o pôs sob juramento. Levou também os líderes da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para humilhar o reino e torná-lo incapaz de reerguer-se, garantindo apenas a sua sobrevivência pelo cumprimento do seu tratado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o rei se revoltou contra ele e enviou mensagem ao Egito pedindo cavalos e um grande exército. Será que ele se sairá bem? Escapará aquele que age dessa maneira? Romperá ele o tratado e ainda assim escapará?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que ele morrerá na Babilônia, na terra do rei que o pôs no trono, cujo juramento ele desprezou e cujo tratado rompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O faraó, com seu poderoso exército e seus batalhões, não será de nenhuma ajuda para ele na guerra, quando rampas forem construídas e obras de cerco forem erguidas para destruir muitas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como ele desprezou o juramento quando rompeu o tratado feito com aperto de mão e fez todas essas coisas, de modo algum escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Por isso assim diz o Soberano, o SENHOR: Juro pela minha vida que farei cair sobre a cabeça dele o meu juramento, que ele desprezou, e a minha aliança, que ele rompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estenderei sobre ele a minha rede, e ele será pego em meu laço. Eu o levarei para a Babilônia e ali executarei juízo sobre ele porque me foi infiel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as suas tropas em fuga cairão à espada, e os sobreviventes serão espalhados aos ventos. Então vocês saberão que eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu mesmo apanharei um broto bem do alto de um cedro e o plantarei; arrancarei um renovo tenro de seus ramos mais altos e o plantarei num monte alto e imponente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nos montes altos de Israel eu o plantarei; ele produzirá galhos e dará fruto e se tornará um cedro viçoso. Pássaros de todo tipo se aninharão nele; encontrarão abrigo à sombra de seus galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todas as árvores do campo saberão que eu, o SENHOR, faço cair a árvore alta e faço crescer bem alto a árvore baixa. Eu resseco a árvore verde e faço florescer a árvore seca. “Eu, o SENHOR, falei, e o farei”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O que vocês querem dizer quando citam este provérbio sobre Israel: “ ‘Os pais comem uvas verdes, e os dentes dos filhos se embotam’?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que vocês não citarão mais esse provérbio em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois todos me pertencem. Tanto o pai como o filho me pertencem. Aquele que pecar é que morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Suponhamos que haja um justo que faz o que é certo e direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não come nos santuários que há nos montes nem olha para os ídolos da nação de Israel. Ele não contamina a mulher do próximo nem se deita com uma mulher durante os dias de sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele não oprime ninguém, antes, devolve o que tomou como garantia num empréstimo. Não comete roubos, antes dá a sua comida aos famintos e fornece roupas para os despidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não empresta visando a algum lucro nem cobra juros. Ele retém a sua mão para não cometer erro e julga com justiça entre dois homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele age segundo os meus decretos e obedece fielmente às minhas leis. Esse homem é justo; com certeza ele viverá. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Suponhamos que ele tenha um filho violento, que derrama sangue ou faz qualquer uma destas outras coisas ,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>embora o pai não tenha feito nenhuma delas: “Ele come nos santuários que há nos montes. Contamina a mulher do próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Oprime os pobres e os necessitados. Comete roubos. Não devolve o que tomou como garantia. Volta-se para os ídolos e comete práticas detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Empresta visando a algum lucro e cobra juros. Deverá viver um homem desses? Não! Por todas essas práticas detestáveis, com certeza será morto, e ele será responsável por sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas suponhamos que esse filho tenha ele mesmo um filho que vê todos os pecados que seu pai comete e, embora os veja, não os comete.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ele não come nos santuários que há nos montes nem olha para os ídolos da nação de Israel. Não contamina a mulher do próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não oprime ninguém nem exige garantia para um empréstimo. Não comete roubos, mas dá a sua comida aos famintos e fornece roupas aos despidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele retém a mão para não pecar e não empresta visando a algum lucro nem cobra juros. Obedece às minhas leis e age segundo os meus decretos. “Ele não morrerá por causa da iniquidade do seu pai; certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas seu pai morrerá por causa de sua própria iniquidade, pois praticou extorsão, roubou seu compatriota e fez o que era errado no meio de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Contudo, vocês perguntam: ‘Por que o filho não partilha da culpa de seu pai?’ Uma vez que o filho fez o que é justo e direito e teve o cuidado de obedecer a todos os meus decretos, com certeza ele viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que pecar é que morrerá. O filho não levará a culpa do pai nem o pai levará a culpa do filho. A justiça do justo lhe será creditada, e a impiedade do ímpio lhe será cobrada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas, se um ímpio se desviar de todos os pecados que cometeu e obedecer a todos os meus decretos e fizer o que é justo e direito, com certeza viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não se terá lembrança de nenhuma das ofensas que cometeu. Devido às coisas justas que tiver feito, ele viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Teria eu algum prazer na morte do ímpio? Palavra do Soberano, o SENHOR. Ao contrário, acaso não me agrada vê-lo desviar-se dos seus caminhos e viver?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se, porém, um justo se desviar de sua justiça e cometer pecado e as mesmas práticas detestáveis dos ímpios, deverá ele viver? Nenhum de seus atos justos será lembrado! Por causa da infidelidade de que é culpado e por causa dos pecados que cometeu, ele morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Contudo, vocês dizem: ‘O caminho do Senhor não é justo’. Ouça, ó nação de Israel: O meu caminho é injusto? Não são os seus caminhos que são injustos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se um justo desviar-se de sua justiça e cometer pecado, ele morrerá por causa disso; por causa do pecado que cometeu morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se um ímpio se desviar de sua maldade e fizer o que é justo e direito, ele salvará sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por considerar todas as ofensas que cometeu e se desviar delas, ele com certeza viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, a nação de Israel diz: ‘O caminho do Senhor não é justo’. São injustos os meus caminhos, ó nação de Israel? Não são os seus caminhos que são injustos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, ó nação de Israel, eu os julgarei, a cada um de acordo com os seus caminhos. Palavra do Soberano, o SENHOR. Arrependam-se! Desviem-se de todos os seus males, para que o pecado não cause a queda de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Livrem-se de todos os males que vocês cometeram e busquem um coração novo e um espírito novo. Por que deveriam morrer, ó nação de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois não me agrada a morte de ninguém. Palavra do Soberano, o SENHOR. Arrependam-se e vivam!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Levante um lamento pelos príncipes de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e diga: “Que leoa foi sua mãe entre os leões! Ela se deitava entre os leõezinhos e criava os seus filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dos seus filhotes tornou-se um leão forte. Ele aprendeu a despedaçar a presa e devorou homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As nações ouviram a seu respeito, e ele foi pego na cova delas. Elas o levaram com ganchos para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando ela viu que a sua esperança não se cumpria, quando viu que se fora a sua expectativa, escolheu outro de seus filhotes e fez dele um leão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele vagueou entre os leões, pois agora era um leão forte. Ele aprendeu a despedaçar a presa e devorou homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Arrebentou suas fortalezas e devastou suas cidades. A terra e todos que nela estavam ficaram aterrorizados com o seu rugido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então as nações vizinhas o atacaram. Estenderam sua rede para apanhá-lo, e ele foi pego na armadilha que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com ganchos elas o puxaram para dentro de uma jaula e o levaram ao rei da Babilônia. Elas o colocaram na prisão, de modo que não se ouviu mais o seu rugido nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Sua mãe era como uma vide em sua vinha plantada junto à água; era frutífera e cheia de ramos, graças às muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus ramos eram fortes, próprios para o cetro de um governante. Ela cresceu e subiu muito, sobressaindo à folhagem espessa; chamava a atenção por sua altura e por seus muitos ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas foi desarraigada com fúria e atirada ao chão. O vento oriental a fez murchar, seus frutos foram arrancados, seus fortes galhos secaram e o fogo os consumiu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora está plantada no deserto, numa terra seca e sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O fogo espalhou-se de um dos seus ramos principais e consumiu toda a ramagem. Nela não resta nenhum ramo forte que seja próprio para o cetro de um governante. Esse é um lamento e como lamento deverá ser empregado”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo dia do quinto mês do sétimo ano do exílio, alguns dos líderes de Israel vieram consultar o SENHOR, e se sentaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então me veio esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, fale com os líderes de Israel e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Vocês vieram consultar-me? Juro pela minha vida que não deixarei que vocês me consultem. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Você os julgará? Você os julgará, filho do homem? Então confronte-os com as práticas repugnantes dos seus antepassados</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: No dia em que escolhi Israel, jurei com mão erguida aos descendentes da família de Jacó e me revelei a eles no Egito. Com mão erguida eu lhes disse: Eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia jurei a eles que os tiraria do Egito e os levaria para uma terra que eu havia procurado para eles, terra onde há leite e mel com fartura, a mais linda de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu lhes disse: Desfaçam-se, todos vocês, das imagens repugnantes em que vocês puseram os seus olhos e não se contaminem com os ídolos do Egito. Eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas eles se rebelaram contra mim e não quiseram ouvir-me; não se desfizeram das imagens repugnantes em que haviam posto os seus olhos nem abandonaram os ídolos do Egito. Por isso eu disse que derramaria a minha ira sobre eles e que lançaria a minha indignação contra eles no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, por amor do meu nome, eu agi, evitando que o meu nome fosse profanado aos olhos das nações entre as quais eles estavam e à vista de quem eu tinha me revelado aos israelitas para tirá-los do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso eu os tirei do Egito e os trouxe para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhes dei os meus decretos e lhes tornei conhecidas as minhas leis, pois aquele que lhes obedecer por elas viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também lhes dei os meus sábados como um sinal entre nós, para que soubessem que eu, o SENHOR, fiz deles um povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Contudo, os israelitas se rebelaram contra mim no deserto. Não agiram segundo os meus decretos, mas profanaram os meus sábados e rejeitaram as minhas leis, mesmo sabendo que aquele que a elas obedecer por elas viverá. Por isso eu disse que derramaria a minha ira sobre eles e os destruiria no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, por amor do meu nome, eu agi, evitando que o meu nome fosse profanado aos olhos das nações à vista das quais eu os havia tirado do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com mão erguida, também jurei a eles que não os levaria para a terra que eu lhes dei, terra onde há leite e mel com fartura, a mais linda de todas as terras,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque eles rejeitaram as minhas leis, não agiram segundo os meus decretos e profanaram os meus sábados. Pois os seus corações estavam voltados para os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Olhei, porém, para eles com piedade e não os destruí, não os exterminei no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu disse aos filhos deles no deserto: Não sigam as normas dos seus pais nem obedeçam às leis deles nem se contaminem com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o seu Deus; ajam conforme os meus decretos e tenham o cuidado de obedecer às minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Santifiquem os meus sábados, para que eles sejam um sinal entre nós. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas os filhos se rebelaram contra mim—não agiram de acordo com os meus decretos, não tiveram o cuidado de obedecer às minhas leis, mesmo sabendo que aquele que a elas obedecer por elas viverá, e profanaram os meus sábados. Por isso eu disse que derramaria a minha ira sobre eles e lançaria o meu furor contra eles no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas contive o meu braço e, por amor do meu nome, agi, evitando que o meu nome fosse profanado aos olhos das nações à vista das quais eu os havia tirado do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com mão erguida, também jurei a eles no deserto que os espalharia entre as nações e os dispersaria por outras terras,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque não obedeceram às minhas leis, mas rejeitaram os meus decretos e profanaram os meus sábados, e os seus olhos cobiçaram os ídolos de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também os abandonei a decretos que não eram bons e a leis pelas quais não conseguiam viver;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>deixei que se contaminassem por meio de suas ofertas, isto é, pelo sacrifício de cada filho mais velho, para que eu os enchesse de pavor e para que eles soubessem que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Portanto, filho do homem, fale à nação de Israel e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Nisto os seus antepassados também blasfemaram contra mim ao me abandonarem:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando eu os trouxe para a terra que havia jurado dar-lhes, bastava que vissem um monte alto ou uma árvore frondosa, ali ofereciam os seus sacrifícios, faziam ofertas que provocaram a minha ira, apresentavam seu incenso aromático e derramavam suas ofertas de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Perguntei-lhes então: Que altar é este no monte para onde vocês vão?” Esse altar é chamado Bama até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, diga à nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Vocês não estão se contaminando como os seus antepassados se contaminaram? E não estão cobiçando as suas imagens repugnantes?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando vocês apresentam as suas ofertas, o sacrifício de seus filhos no fogo, continuam a contaminar-se com todos os seus ídolos até o dia de hoje. E eu deverei deixar que me consultem, ó nação de Israel? Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que não permitirei que vocês me consultem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Vocês dizem: ‘Queremos ser como as nações, como os povos do mundo, que servem à madeira e à pedra’. Mas o que vocês têm em mente jamais acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que dominarei sobre vocês com mão poderosa e braço forte e com ira que já transbordou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Trarei vocês dentre as nações e os ajuntarei dentre as terras para onde vocês foram espalhados, com mão poderosa e braço forte e com ira que já transbordou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Trarei vocês para o deserto das nações e ali, face a face, os julgarei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim como julguei os seus antepassados no deserto do Egito, também os julgarei. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Contarei vocês enquanto estiverem passando debaixo da minha vara e os trarei para o vínculo da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu os separarei daqueles que se revoltam e se rebelam contra mim. Embora eu os tire da terra onde habitam, eles não entrarão na terra de Israel. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Quanto a vocês, ó nação de Israel, assim diz o Soberano, o SENHOR: Vão prestar culto a seus ídolos, cada um de vocês! Mas depois disso certamente me ouvirão e não profanarão mais o meu santo nome com as suas ofertas e com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois no meu santo monte, no alto monte de Israel, palavra do Soberano, o SENHOR, na sua terra, toda a nação de Israel me prestará culto, e ali eu os aceitarei. Ali exigirei as suas ofertas e as suas melhores dádivas , com todas as suas dádivas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu as aceitarei como incenso aromático, quando eu os tirar dentre as nações e os ajuntar dentre as terras pelas quais vocês foram espalhados, e me mostrarei santo no meio de vocês à vista das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Vocês saberão que eu sou o SENHOR, quando eu os trouxer para a terra de Israel, a terra que, de mão erguida, jurei dar aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali vocês se lembrarão da conduta que tiveram e de todas as ações pelas quais vocês se contaminaram e terão nojo de vocês mesmos por causa de todo mal que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tratar com vocês por amor do meu nome e não de acordo com os seus caminhos maus e suas práticas perversas, ó nação de Israel. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto para o sul; pregue contra o sul e profetize contra a floresta da terra do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Diga à floresta do Neguebe: Ouça a palavra do SENHOR. Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou a ponto de incendiá-la, consumindo assim todas as suas árvores, tanto as verdes quanto as secas. A chama abrasadora não será apagada, e todos os rostos, do Neguebe até o norte, serão ressecados por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Todos verão que eu, o SENHOR, a acendi; não será apagada”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então eu disse: Ah, Soberano SENHOR! Estão dizendo a meu respeito: “Acaso ele não está apenas contando parábolas?”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra Jerusalém e pregue contra o santuário. Profetize contra Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo-lhe: Assim diz o SENHOR: Estou contra você. Empunharei a minha espada para eliminar tanto o justo quanto o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma vez que eu vou eliminar o justo e o ímpio, empunharei a minha espada contra todos, desde o Neguebe até o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então todos saberão que eu, o SENHOR, tirei a espada da bainha e não tornarei a guardá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, comece a gemer, filho do homem! Comece a gemer diante deles com o coração partido e com amarga tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando perguntarem: ‘Por que você está gemendo?’, você dirá: Por causa das notícias que estão vindo. Todo coração se derreterá, e toda mão penderá frouxa; todo espírito desmaiará, e todo joelho se tornará como água, de tão fraco. E vem chegando! Sem nenhuma dúvida vai acontecer. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Filho do homem, profetize e diga: Assim diz o Senhor: “Uma espada, uma espada, afiada e polida;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>afiada para a mortandade, polida para luzir como relâmpago! “Acaso vamos regozijar-nos com o cetro do meu filho Judá? A espada despreza toda e qualquer vareta como essa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A espada foi destinada a ser polida, a ser pega com as mãos; está afiada e polida, preparada para que a maneje a mão do matador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Clame e grite, filho do homem, pois ela está contra o meu povo; está contra todos os príncipes de Israel. Eles e o meu povo são atirados contra a espada. Lamente-se, pois; bata no peito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“É certo que a prova virá. E que acontecerá, se o cetro de Judá, que a espada despreza, não continuar a existir? Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por isso profetize, então, filho do homem, e bata as mãos uma na outra. Que a espada golpeie não duas, mas três vezes. É uma espada para matança, para grande matança, avançando sobre eles de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, para que os corações se derretam e muitos sejam os caídos, coloquei a espada para a matança junto a todas as suas portas. Ah! Ela foi feita para luzir como relâmpago; é empunhada firmemente para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó espada, golpeie para todos os lados, para onde quer que se vire a sua lâmina.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu também baterei minhas mãos uma na outra, e a minha ira diminuirá. Eu, o SENHOR, falei”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Filho do homem, trace as duas estradas que a espada do rei da Babilônia deve seguir, as duas partindo da mesma terra. Em cada uma delas coloque um marco indicando o rumo de uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trace uma estrada que leve a espada contra Rabá dos amonitas, e a outra contra Judá e contra a Jerusalém fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o rei da Babilônia parará no local de onde partem as duas estradas para sortear a escolha. Ele lançará a sorte com flechas, consultará os ídolos da família, examinará o fígado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pela sua mão direita será sorteada Jerusalém, onde deverá preparar aríetes, dar ordens para a matança, soar o grito de guerra, montar aríetes contra as portas, construir uma rampa e levantar obras de cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Isso parecerá um falso presságio aos judeus, que tinham feito uma aliança com juramento, mas o rei invasor os fará recordar sua culpa e os levará prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Visto que vocês trouxeram à lembrança a sua iniquidade mediante rebelião ostensiva, revelando seus pecados em tudo o que fazem; por isso vão ser levados prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ó ímpio e profano príncipe de Israel, o seu dia chegou, esta é a hora do seu castigo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e assim diz o Soberano, o SENHOR: Tire o turbante e a coroa. Não será como antes—os humildes serão exaltados, e os exaltados serão humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Uma desgraça! Uma desgraça! Eu farei dela uma desgraça! Não será restaurada, enquanto não vier aquele a quem ela pertence por direito; a ele eu a darei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“E você, filho do homem, profetize e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR, acerca dos amonitas e dos seus insultos: “Uma espada, uma espada, empunhada para matança, polida para consumir e para luzir como relâmpago!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A despeito das visões falsas e das adivinhações mentirosas sobre vocês, ela será posta no pescoço dos ímpios que devem ser mortos e cujo dia chegou, cujo momento de castigo é agora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Volte a espada à sua bainha. No lugar onde vocês foram criados, na terra dos seus antepassados, eu os julgarei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Derramarei a minha ira sobre vocês, soprarei a minha ira impetuosa contra vocês; eu os entregarei nas mãos de homens brutais, acostumados à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês serão combustível para o fogo, seu sangue será derramado em sua terra e vocês não serão mais lembrados; porque eu, o SENHOR, falei”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, você a julgará? Você julgará essa cidade sanguinária? Então confronte-a com todas as suas práticas repugnantes</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ó cidade, que traz condenação sobre si mesma por derramar sangue em seu meio e por se contaminar fazendo ídolos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você se tornou culpada por causa do sangue que derramou e por ter se contaminado com os ídolos que fez. Você apressou o seu dia; chegou o fim dos seus anos. Por isso farei de você objeto de zombaria para as nações e de escárnio em todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tanto as nações vizinhas como as distantes zombarão de você, ó cidade infame e inquieta!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Veja como cada um dos príncipes de Israel que aí está usa o seu poder para derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seu meio eles têm desprezado pai e mãe, oprimido o estrangeiro e maltratado o órfão e a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você desprezou as minhas dádivas sagradas e profanou os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seu meio há caluniadores, prontos para derramar sangue; em seu meio há os que comem nos santuários dos montes e praticam atos lascivos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>em seu meio há aqueles que desonram a cama dos seus pais e aqueles que têm relações com as mulheres nos dias de sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um homem comete adultério com a mulher do seu próximo, outro contamina vergonhosamente a sua nora, e outro desonra a sua irmã, filha de seu próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seu meio há homens que aceitam suborno para derramar sangue; você empresta a juros, visando a lucro, e obtém ganhos injustos, extorquindo o próximo. E você se esqueceu de mim. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas você me verá bater as minhas mãos uma na outra contra os ganhos injustos que você obteve e contra o sangue que você derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Será que a sua coragem suportará ou as suas mãos serão fortes para o que eu vou fazer no dia em que eu der a você o devido tratamento? Eu, o SENHOR, falei e o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dispersarei você entre as nações e a espalharei pelas terras; e darei fim à sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando você tiver sido desonrada aos olhos das nações, você saberá que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E depois veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, a nação de Israel tornou-se escória para mim; cobre, estanho, ferro e chumbo deixados na fornalha. Não passa de escória de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Visto que vocês todos se tornaram escória, eu os ajuntarei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim como os homens ajuntam prata, cobre, ferro, chumbo e estanho numa fornalha a fim de fundi-los soprando fortemente o fogo, na minha ira e na minha indignação também ajuntarei vocês dentro da cidade e os fundirei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu os ajuntarei e soprarei sobre vocês o fogo da minha ira, e vocês se derreterão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim como a prata se derrete numa fornalha, também vocês se derreterão dentro dela e saberão que eu, o SENHOR, derramei a minha ira sobre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De novo a palavra do SENHOR veio a mim. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Filho do homem, diga a esta terra: Você é uma terra que não tem tido chuva nem aguaceiros no dia da ira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há nela uma conspiração de seus príncipes como um leão que ruge ao despedaçar sua presa; devoram pessoas, apanham tesouros e objetos preciosos e fazem muitas viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus sacerdotes cometem violência contra a minha lei e profanam minhas ofertas sagradas; não fazem distinção entre o sagrado e o comum; ensinam que não existe nenhuma diferença entre o puro e o impuro; e fecham os olhos quanto à guarda dos meus sábados, de maneira que sou desonrado no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Seus oficiais são como lobos que despedaçam suas presas; derramam sangue e matam gente para obter ganhos injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus profetas disfarçam esses feitos enganando o povo com visões falsas e adivinhações mentirosas. Dizem: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR’, quando o SENHOR não falou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo da terra pratica extorsão e comete roubos; oprime os pobres e os necessitados e maltrata os estrangeiros, negando-lhes justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Procurei entre eles um homem que erguesse o muro e se pusesse na brecha diante de mim e em favor desta terra, para que eu não a destruísse, mas não encontrei nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso derramarei a minha ira sobre eles e os consumirei com o meu grande furor; sofrerão as consequências de tudo o que fizeram. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, existiam duas mulheres, filhas da mesma mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se tornaram prostitutas no Egito, envolvendo-se na prostituição desde a juventude. Naquela terra os seus peitos foram acariciados e os seus seios virgens foram afagados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mais velha chamava-se Oolá; sua irmã, Oolibá. Elas eram minhas e deram à luz filhos e filhas. Oolá é Samaria, e Oolibá é Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Oolá envolveu-se em prostituição enquanto ainda era minha; ela se encheu de cobiça por seus amantes, os assírios, guerreiros</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>vestidos de vermelho, governadores e comandantes, todos eles cavaleiros jovens e elegantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela se entregou como prostituta a toda a elite dos assírios e se contaminou com todos os ídolos de cada homem por ela cobiçado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela não abandonou a prostituição iniciada no Egito, quando em sua juventude homens dormiram com ela, afagaram seus seios virgens e a envolveram em suas práticas dissolutas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso eu a entreguei nas mãos de seus amantes, os assírios, os quais ela desejou ardentemente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles lhe arrancaram as roupas, deixando-a nua, levaram embora seus filhos e suas filhas e a mataram à espada. Ela teve má fama entre as mulheres. E lhe foi dado castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sua irmã Oolibá viu isso. No entanto, em sua cobiça e prostituição, ela foi mais depravada que a irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também desejou ardentemente os assírios, governadores e comandantes, guerreiros em uniforme completo, todos eles jovens e belos cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que ela também se contaminou; ambas seguiram o mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas Oolibá levou sua prostituição ainda mais longe. Viu homens desenhados numa parede, figuras de caldeus em vermelho,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>usando cinturões e esvoaçantes turbantes na cabeça; todos se pareciam com os oficiais responsáveis pelos carros da Babilônia, nativos da Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que ela os viu, desejou-os ardentemente e lhes mandou mensageiros até a Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os babilônios vieram procurá-la, até a cama do amor, e em sua cobiça a contaminaram. Depois de haver sido contaminada por eles, ela se afastou deles desgostosa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então prosseguiu abertamente em sua prostituição e expôs a sua nudez, e eu me afastei dela desgostoso, assim como eu tinha me afastado de sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, ela ia se tornando cada vez mais promíscua à medida que se recordava dos dias de sua juventude, quando era prostituta no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desejou ardentemente os seus amantes, cujos membros eram como os de jumentos e cuja ejaculação era como a de cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, Oolibá ansiou pela lascívia de sua juventude, quando no Egito seus peitos eram afagados e seus seios virgens eram acariciados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Incitarei os seus amantes contra você, aqueles de quem você se afastou desgostosa, e os trarei para atacá-la de todos os lados:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os babilônios e todos os caldeus, os homens de Pecode, de Soa e de Coa, e com eles todos os assírios, belos rapazes, todos eles governadores e comandantes, oficiais que chefiam os carros e homens de posto elevado, todos eles cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles virão contra você com armas, carros e carroças e com uma multidão de povos; por todos os lados tomarão posição contra você com escudos grandes e pequenos e com capacetes. Eu a entregarei a eles para castigo, e eles a castigarão conforme o costume deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dirigirei contra você a ira do meu ciúme e, enfurecidos, eles saberão como tratá-la. Cortarão fora o seu nariz e as suas orelhas, e as pessoas que forem deixadas cairão à espada. Levarão embora seus filhos e suas filhas, e os que forem deixados serão consumidos pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também arrancarão as suas roupas e tomarão suas lindas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim darei um basta à lascívia e à prostituição que você começou no Egito. Você deixará de olhar com desejo para essas coisas e não se lembrará mais do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pois assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou a ponto de entregá-la nas mãos daqueles que você odeia, daqueles de quem você se afastou desgostosa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles a tratarão com ódio e levarão embora tudo aquilo pelo que você trabalhou. Eles a deixarão despida e nua, e a vergonha de sua prostituição será exposta. Isso lhe sobrevirá por sua lascívia e promiscuidade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque você desejou ardentemente as nações e se contaminou com os ídolos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Você seguiu pelo caminho de sua irmã; por essa razão porei o copo dela nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Você beberá do copo de sua irmã, copo grande e fundo; ele causará riso e zombaria, de tão grande que é.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você será dominada pela embriaguez e pela tristeza, com esse copo de desgraça e desolação, o copo de sua irmã Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você o beberá, engolindo até a última gota; depois o despedaçará e mutilará os próprios seios. “Eu o disse. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Agora, assim diz o Soberano, o SENHOR: Visto que você se esqueceu de mim e me deu as costas, você vai sofrer as consequências de sua lascívia e de sua prostituição”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR me disse: “Filho do homem, você julgará Oolá e Oolibá? Então confronte-as com suas práticas repugnantes,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>pois elas cometeram adultério e há sangue em suas mãos. Cometeram adultério com seus ídolos; até os seus filhos, que elas geraram para mim, sacrificaram aos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também me fizeram isto: ao mesmo tempo contaminaram o meu santuário e profanaram os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No mesmo dia em que sacrificavam seus filhos a seus ídolos, elas entravam em meu santuário e o profanavam. Foi o que fizeram em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Elas até enviaram mensageiros atrás de homens, vindos de bem longe, e, quando eles chegaram, você se banhou para recebê-los, pintou os olhos e pôs suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Você se sentou num belo sofá, tendo à frente uma mesa, na qual você havia colocado o incenso e o óleo que me pertenciam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Em torno dela havia o ruído de uma multidão despreocupada; sabeus foram trazidos do deserto com homens do povo, e eles puseram braceletes nos braços da mulher e da sua irmã e belíssimas coroas na cabeça delas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então eu disse a respeito daquela que fora destruída pelo adultério: Que agora a usem como prostituta, pois é o que ela é.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E eles dormiram com ela. Dormiram com aquelas mulheres lascivas, Oolá e Oolibá, como quem dorme com uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas homens justos as condenarão ao castigo que merecem as mulheres que cometem adultério e derramam sangue, porque são adúlteras e há sangue em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Que uma multidão as ataque e que elas sejam entregues ao pavor e ao saque.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A multidão as apedrejará e as retalhará à espada; matarão seus filhos e suas filhas, destruirão suas casas e as queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Dessa maneira darei fim à lascívia na terra, para que todas as mulheres fiquem advertidas e não imitem vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vocês sofrerão o castigo de sua cobiça e as consequências de seus pecados de idolatria. E vocês saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo dia do décimo mês do nono ano, a palavra do SENHOR veio a mim. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, registre esta data, a data de hoje, porque o rei da Babilônia sitiou Jerusalém exatamente neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conte a esta nação rebelde uma parábola e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Ponha a panela para esquentar; ponha-a para esquentar com água.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ponha dentro dela pedaços de carne, os melhores pedaços da coxa e da espádua. Encha-a com o melhor desses ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>apanhe o melhor do rebanho. Empilhe lenha debaixo dela para cozinhar os ossos; faça-a ferver a água e cozinhe tudo o que está na panela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Porque assim diz o Soberano, o SENHOR: “Ai da cidade sanguinária, da panela que agora tem uma crosta, cujo resíduo não desaparecerá! Esvazie-a, tirando pedaço por pedaço, sem sorteá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pois o sangue que ela derramou está no meio dela; ela o derramou na rocha nua; não o derramou no chão, onde o pó o cobriria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para atiçar a minha ira e me vingar, pus o sangue dela sobre a rocha nua, para que ele não fosse coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: “Ai da cidade sanguinária! Eu também farei uma pilha de lenha, uma pilha bem alta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso amontoem a lenha e acendam o fogo. Cozinhem bem a carne, misturando os temperos; e reduzam os ossos a cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ponham depois a panela vazia sobre as brasas para que esquente até que o seu bronze fique incandescente, as suas impurezas se derretam e o seu resíduo seja queimado e desapareça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ela frustrou todos os esforços; nem o fogo pôde eliminar seu resíduo espesso!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ora, a sua impureza é a lascívia. Como eu desejei purificá-la, mas você não quis ser purificada, você não voltará a estar limpa, enquanto não se abrandar a minha ira contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu, o SENHOR, falei. Chegou a hora de eu agir. Não me conterei; não terei piedade nem voltarei atrás. Você será julgada de acordo com o seu comportamento e com as suas ações. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Filho do homem, com um único golpe estou para tirar de você o prazer dos seus olhos. Contudo, não lamente nem chore nem derrame nenhuma lágrima.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não permita que ninguém ouça o seu gemer; não pranteie pelos mortos. Mantenha apertado o seu turbante e as sandálias nos pés; não cubra o rosto nem coma a comida costumeira dos pranteadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, falei de manhã ao povo, e à tarde minha mulher morreu. No dia seguinte fiz o que me havia sido ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o povo me perguntou: “Você não vai nos dizer que relação essas coisas têm conosco?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eu lhes respondi: Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Diga à nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou a ponto de profanar o meu santuário, a fortaleza de que vocês se orgulham, o prazer dos seus olhos, o objeto da sua afeição. Os filhos e as filhas que vocês deixaram lá cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E vocês farão o que eu fiz. Vocês não cobrirão o rosto nem comerão a comida costumeira dos pranteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês manterão os turbantes na cabeça e as sandálias nos pés. Não prantearão nem chorarão, mas irão consumir-se por causa de suas iniquidades e gemerão uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ezequiel será um sinal para vocês; vocês farão o que ele fez. Quando isso acontecer, vocês saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E você, filho do homem, no dia em que eu tirar deles a sua fortaleza, sua alegria e sua glória, o prazer dos seus olhos, e também os seus filhos e as suas filhas, o maior desejo da vida deles,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>naquele dia um fugitivo virá dar a notícia a você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquela hora sua boca será aberta; você falará com ele e não ficará calado. E assim você será um sinal para eles, e eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra os amonitas e profetize contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes: Ouçam a palavra do Soberano, o SENHOR. Assim diz o Soberano, o SENHOR: Visto que vocês exclamaram: ‘Ah! Ah!’ quando o meu santuário foi profanado, quando a terra de Israel foi arrasada e quando a nação de Judá foi para o exílio,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>vou entregá-los como propriedade do povo do oriente. Eles instalarão seus acampamentos e armarão suas tendas no meio de vocês; comerão suas frutas e beberão seu leite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei de Rabá um cercado para camelos e de Amom um local de descanso para ovelhas. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim diz o Soberano, o SENHOR: Visto que vocês bateram palmas e pularam de alegria com o coração cheio de maldade contra Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por essa razão estenderei o meu braço contra vocês e os darei às nações como despojo. Eliminarei vocês do meio das nações e os exterminarei do meio dos povos. Eu os destruirei, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Uma vez que Moabe e Seir disseram: ‘Vejam, a nação de Judá tornou-se como todas as outras nações’,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>por essa razão abrirei o flanco de Moabe, começando por suas cidades fronteiriças, Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim, que são a glória dessa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Darei Moabe e os amonitas como propriedade ao povo do oriente. Os amonitas não serão lembrados entre as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a Moabe trarei castigo. Então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Visto que Edom vingou-se da nação de Judá e com isso trouxe grande culpa sobre si,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>assim diz o Soberano, o SENHOR: Estenderei o braço contra Edom e matarei os seus homens e os seus animais. Eu o arrasarei, e desde Temã até Dedã eles cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me vingarei de Edom pelas mãos de Israel, o meu povo, e este lidará com Edom de acordo com a minha ira e a minha indignação; Edom conhecerá a minha vingança. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Uma vez que a Filístia agiu por vingança e com maldade no coração e, com antiga hostilidade, buscou destruir Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou a ponto de estender meu braço contra os filisteus. Eliminarei os queretitas e destruirei os que restarem no litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Executarei neles grande vingança e os castigarei na minha ira. Então, quando eu me vingar deles, saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo primeiro ano, no primeiro dia do mês, veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, visto que Tiro falou de Jerusalém: ‘Ah! Ah! O portal das nações está quebrado, e as suas portas se me abriram; agora que ela jaz em ruínas, eu prosperarei’,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por essa razão assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou contra você, ó Tiro, e trarei muitas nações contra você; virão como o mar quando eleva as suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas destruirão os muros de Tiro e derrubarão suas torres; eu espalharei o seu entulho e farei dela uma rocha nua.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fora, no mar, ela se tornará um local propício para estender redes de pesca, pois eu falei. Palavra do Soberano, o SENHOR. Ela se tornará despojo para as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e em seus territórios no continente será feita grande destruição pela espada. E saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pois assim diz o Soberano, o SENHOR: Contra você, Tiro, vou trazer do norte o rei da Babilônia, Nabucodonosor, rei de reis, com cavalos e carros, com cavaleiros e um grande exército.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele desfechará com a espada um violento ataque contra os seus territórios no continente. Construirá obras de cerco e uma rampa de acesso aos seus muros. E armará uma barreira de escudos contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele dirigirá as investidas dos seus aríetes contra os seus muros e com armas de ferro demolirá as suas torres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus cavalos serão tantos que cobrirão você de poeira. Seus muros tremerão com o barulho dos cavalos de guerra, das carroças e dos carros, quando ele entrar por suas portas com a facilidade com que se entra numa cidade cujos muros foram derrubados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os cascos de seus cavalos pisarão todas as suas ruas; ele matará o seu povo à espada, e as suas resistentes colunas ruirão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Despojarão sua riqueza e saquearão seus suprimentos; derrubarão seus muros, demolirão suas lindas casas e lançarão ao mar as suas pedras, o seu madeiramento e todo o entulho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porei fim a seus cânticos barulhentos, e não se ouvirá mais a música de suas harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei de você uma rocha nua, e você se tornará um local propício para estender redes de pesca. Você jamais será reconstruída, pois eu, o SENHOR, falei. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR, a Tiro: Acaso as regiões litorâneas não tremerão ao som de sua queda, quando o ferido gemer e a matança acontecer em seu meio?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então todos os príncipes do litoral descerão do trono e porão de lado seus mantos e tirarão suas roupas bordadas. Vestidos de pavor, vão assentar-se no chão, tremendo sem parar, apavorados por sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois entoarão um lamento acerca de você e dirão: “ ‘Como você está destruída, ó cidade de renome, povoada por homens do mar! Você era um poder nos mares, você e os seus cidadãos; você impunha pavor a todos os que ali vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora as regiões litorâneas tremem no dia de sua queda; as ilhas do mar estão apavoradas diante de sua ruína’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando eu fizer de você uma cidade abandonada, lembrando cidades inabitáveis, e quando eu a cobrir com as vastas águas do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então farei você descer com os que descem à cova, para fazer companhia aos antigos. Eu a farei habitar embaixo da terra, como em ruínas antigas, com aqueles que descem à cova, e você não voltará e não retomará o seu lugar na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levarei você a um fim terrível e você já não existirá. Será procurada, e jamais será achada. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, faça um lamento a respeito de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a Tiro, que está junto à entrada para o mar, e que negocia com povos de muitos litorais: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Você diz, ó Tiro: ‘Minha beleza é perfeita’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu domínio abrangia o coração dos mares; seus construtores levaram a sua beleza à perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles fizeram todo o seu madeiramento com pinheiros de Senir ; apanharam um cedro do Líbano para fazer a você um mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dos carvalhos de Basã fizeram os seus remos; de cipreste procedente das costas de Chipre fizeram seu convés, revestido de mármore.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Suas velas foram feitas de belo linho bordado, procedente do Egito, servindo de bandeira; seus toldos, em azul e púrpura, provinham das costas de Elisá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Habitantes de Sidom e Arvade eram os seus remadores; os seus homens hábeis, ó Tiro, estavam a bordo como marinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Artesãos experientes de Gebal estavam a bordo como construtores de barcos para calafetarem as suas juntas. Todos os navios do mar e seus marinheiros vinham para negociar com você as suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Os persas, os lídios e os homens de Fute serviam como soldados em seu exército. Eles penduravam os seus escudos e capacetes nos seus muros, trazendo-lhe esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Homens de Arvade e de Heleque guarneciam os seus muros em todos os lados; homens de Gamade estavam em suas torres. Eles penduravam os escudos deles em seus muros ao redor; levaram a sua beleza à perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Társis fez negócios com você, tendo em vista os seus muitos bens; eles deram prata, ferro, estanho e chumbo em troca de suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Javã, Tubal e Meseque negociaram com você; trocaram escravos e utensílios de bronze pelos seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Homens de Bete-Togarma trocaram cavalos de carga, cavalos de guerra e mulas pelas suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Os homens de Rodes negociaram com você, e muitas regiões costeiras se tornaram seus clientes; pagaram suas compras a você com presas de marfim e com ébano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Arã negociou com você, atraído por seus muitos produtos; em troca de suas mercadorias deu a você turquesa, tecido púrpura, trabalhos bordados, linho fino, coral e rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Judá e Israel negociaram com você; pelos seus bens trocaram trigo de Minite, confeitos, mel, azeite e bálsamo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Em razão dos muitos produtos de que você dispõe e da grande riqueza de seus bens, Damasco negociou com você, pagando com vinho de Helbom e lã de Zaar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Também Dã e Javã, de Uzal, compraram suas mercadorias, trocando-as por ferro, cássia e cálamo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Dedã negociou com você mantos de sela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“A Arábia e todos os príncipes de Quedar eram seus clientes; fizeram negócios com você, fornecendo cordeiros, carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Os mercadores de Sabá e de Raamá fizeram comércio com você; pelas mercadorias que você vende eles trocaram o que há de melhor em toda espécie de especiarias, pedras preciosas e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Harã, Cane e Éden e os mercadores de Sabá, Assur e Quilmade fizeram comércio com você.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No seu mercado eles negociaram com você lindas roupas, tecido azul, trabalhos bordados e tapetes multicoloridos com cordéis retorcidos e de nós firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Os navios de Társis transportam os seus bens. Quanta carga pesada você tem no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus remadores a levam para alto-mar. Mas o vento oriental a despedaçará no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sua riqueza, suas mercadorias e seus bens, seus marujos, seus homens do mar e seus construtores de barcos, seus mercadores e todos os seus soldados, todos quantos estão a bordo sucumbirão no coração do mar no dia do seu naufrágio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As praias tremerão quando os seus marujos clamarem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os que manejam os remos abandonarão os seus navios; os marujos e todos os marinheiros ficarão na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Erguerão a voz e gritarão com amargura por sua causa; espalharão poeira sobre a cabeça e rolarão na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Raparão a cabeça por sua causa e porão vestes de lamento. Chorarão por você com angústia na alma e com pranto amargurado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando estiverem gritando e pranteando por você, erguerão este lamento a seu respeito: ‘Quem chegou a ser silenciada como Tiro, cercada pelo mar?’</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando as suas mercadorias saíam para o mar, você satisfazia muitas nações; com sua grande riqueza e com seus bens você enriqueceu os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora, destruída pelo mar, você jaz nas profundezas das águas; seus bens e todos os que a acompanham afundaram com você.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os que moram nas regiões litorâneas estão chocados com o que aconteceu com você; seus reis arrepiam-se horrorizados e os seus rostos estão desfigurados de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os mercadores entre as nações gritam de medo ao vê-la; chegou o seu terrível fim, e você não mais existirá”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, diga ao governante de Tiro: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “No orgulho do seu coração você diz: ‘Sou um deus; sento-me no trono de um deus no coração dos mares’. Mas você é um homem, e não um deus, embora se considere tão sábio quanto Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você é mais sábio que Daniel? Não haverá segredo que seja oculto a você?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mediante a sua sabedoria e o seu entendimento, você granjeou riquezas e acumulou ouro e prata em seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por sua grande habilidade comercial você aumentou as suas riquezas e, por causa das suas riquezas, o seu coração ficou cada vez mais orgulhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: “Porque você pensa que é sábio, tão sábio quanto Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>trarei estrangeiros contra você, das mais impiedosas nações; eles empunharão suas espadas contra a sua beleza e a sua sabedoria e traspassarão o seu esplendor fulgurante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles o farão descer à cova, e você terá morte violenta no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dirá você então: ‘Eu sou um deus’ na presença daqueles que o matarem? Você será tão somente um homem, e não um deus, nas mãos daqueles que o abaterem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você terá a morte dos incircuncisos nas mãos de estrangeiros. Eu falei. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Filho do homem, erga um lamento a respeito do rei de Tiro e diga-lhe: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Você era o modelo da perfeição, cheio de sabedoria e de perfeita beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você estava no Éden, no jardim de Deus; todas as pedras preciosas o enfeitavam: sárdio, topázio e diamante; berilo, ônix e jaspe; safira, carbúnculo e esmeralda. Seus engastes e guarnições eram feitos de ouro; tudo foi preparado no dia em que você foi criado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você foi ungido como um querubim guardião, pois para isso eu o designei. Você estava no monte santo de Deus e caminhava entre as pedras fulgurantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você era inculpável em seus caminhos desde o dia em que foi criado até que se achou maldade em você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por meio do seu amplo comércio, você encheu-se de violência e pecou. Por isso eu o lancei, humilhado, para longe do monte de Deus, e o expulsei, ó querubim guardião, do meio das pedras fulgurantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seu coração tornou-se orgulhoso por causa da sua beleza, e você corrompeu a sua sabedoria por causa do seu esplendor. Por isso eu o atirei à terra; fiz de você um espetáculo para os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por meio dos seus muitos pecados e do seu comércio desonesto você profanou os seus santuários. Por isso fiz sair de você um fogo, que o consumiu, e reduzi você a cinzas no chão, à vista de todos os que estavam observando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as nações que o conheciam espantaram-se ao vê-lo; chegou o seu terrível fim, você não mais existirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra Sidom; profetize contra ela</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Estou contra você, Sidom, e manifestarei a minha glória dentro de você. Todos saberão que eu sou o SENHOR, quando eu castigá-la e mostrar-me santo em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enviarei uma peste sobre você e farei sangue correr em suas ruas. Os mortos cairão, derrubados pela espada que virá de todos os lados contra você. E todos saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Israel não terá mais vizinhos maldosos agindo como roseiras bravas dolorosas e espinhos pontudos. Pois eles saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando eu reunir Israel dentre as nações nas quais foi espalhado, eu me mostrarei santo entre eles à vista das nações. Então eles viverão em sua própria terra, a qual dei ao meu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles viverão ali em segurança, construirão casas e plantarão vinhas; viverão em segurança quando eu castigar todos os seus vizinhos que lhes fizeram mal. Então eles saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo segundo dia do décimo mês do décimo ano do exílio, esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra o faraó, rei do Egito, e profetize contra ele e contra todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhe: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Estou contra você, faraó, rei do Egito, contra você, grande monstro deitado em meio a seus riachos. Você diz: ‘O Nilo é meu; eu o fiz para mim mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas porei anzóis em seu queixo e farei os peixes dos seus regatos se apegarem às suas escamas, ó Egito. Puxarei você para fora dos seus riachos, com todos os peixes grudados em suas escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deixarei você no deserto, você e todos os peixes dos seus regatos. Você cairá em campo aberto e não será recolhido nem sepultado. Darei você como comida aos animais selvagens e às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Então todos os que vivem no Egito saberão que eu sou o SENHOR. “Você tem sido um bordão de junco para a nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eles o pegaram com as mãos, você rachou e rasgou os ombros deles; quando eles se apoiaram em você, você se quebrou, e as costas deles sofreram torção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Trarei uma espada contra você e matarei os seus homens e os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Egito se tornará um deserto arrasado. Então eles saberão que eu sou o SENHOR. “Visto que você disse: ‘O Nilo é meu; eu o fiz’,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>estou contra você e contra os seus regatos e tornarei o Egito uma desgraça e um deserto arrasado desde Migdol até Sevene, chegando até a fronteira da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhum pé de homem ou pata de animal o atravessará; ninguém morará ali por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei a terra do Egito arrasada em meio a terras devastadas, e suas cidades estarão arrasadas durante quarenta anos entre cidades em ruínas. Espalharei os egípcios entre as nações e os dispersarei entre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Contudo, assim diz o Soberano, o SENHOR: Ao fim dos quarenta anos ajuntarei os egípcios dentre as nações nas quais foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os trarei de volta do cativeiro e os farei voltar ao alto Egito , à terra dos seus antepassados. Ali serão um reino humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será o mais humilde dos reinos, e nunca mais se exaltará sobre as outras nações. Eu o farei tão fraco que nunca mais dominará sobre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Egito não inspirará mais confiança a Israel, mas será uma lembrança de sua iniquidade por procurá-lo em busca de ajuda. Então eles saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês do vigésimo sétimo ano do exílio, esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, o rei Nabucodonosor, da Babilônia, conduziu o seu exército numa dura campanha contra Tiro; toda cabeça foi esfregada até não ficar cabelo algum e todo ombro ficou esfolado. Contudo, ele e o seu exército não obtiveram nenhuma recompensa com a campanha que ele conduziu contra Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Vou dar o Egito ao rei Nabucodonosor, da Babilônia, e ele levará embora a riqueza dessa nação. Ele saqueará e despojará a terra como pagamento para o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu lhe dei o Egito como recompensa por seus esforços, por aquilo que ele e o seu exército fizeram para mim. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naquele dia farei crescer o poder da nação de Israel, e abrirei a minha boca no meio deles. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Clamem e digam: Ai! Aquele dia!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois o dia está próximo, o dia do SENHOR está próximo; será dia de nuvens, uma época de condenação para as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A espada virá contra o Egito, e angústia virá sobre a Etiópia. Quando os mortos caírem no Egito, sua riqueza lhe será tirada e os seus alicerces serão despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A Etiópia e Fute, Lude e toda a Arábia, a Líbia e o povo da terra da aliança cairão à espada com o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: “Os aliados do Egito cairão, e a sua orgulhosa força fracassará. Desde Migdol até Sevene eles cairão à espada. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Serão arrasados no meio de terras devastadas, e as suas cidades jazerão no meio de cidades em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles saberão que eu sou o SENHOR, quando eu incendiar o Egito e todos os que o apoiam forem esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Naquele dia enviarei mensageiros em navios para assustar o povo da Etiópia, que se sente seguro. A angústia se apoderará deles no dia da condenação do Egito, pois é certo que isso acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Darei fim à população do Egito pelas mãos do rei Nabucodonosor, da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele e o seu exército, a nação mais impiedosa, serão levados para destruir a terra. Eles empunharão a espada contra o Egito e a terra se encherá de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu secarei os regatos do Nilo e venderei a terra a homens maus; pela mão de estrangeiros deixarei arrasada a terra e tudo o que nela há. “Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Destruirei os ídolos e darei fim às imagens que há em Mênfis. Não haverá mais príncipe no Egito, e espalharei medo por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Arrasarei o alto Egito , incendiarei Zoã e infligirei castigo a Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei a minha ira sobre Pelúsio , a fortaleza do Egito, e acabarei com a população de Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Incendiarei o Egito; Pelúsio se contorcerá de agonia. Tebas será levada pela tempestade; Mênfis estará em constante aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os jovens de Heliópolis e de Bubastis cairão à espada, e a população das cidades irá para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As trevas imperarão em pleno dia em Tafnes quando eu quebrar o cetro do Egito; ali sua força orgulhosa chegará ao fim. Ficará coberta de nuvens, e os moradores dos seus povoados irão para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim eu darei castigo ao Egito, e todos ali saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No sétimo dia do primeiro mês do décimo primeiro ano, a palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Filho do homem, quebrei o braço do faraó, rei do Egito. Não foi enfaixado para sarar, nem lhe foi posta uma tala para fortalecê-lo o bastante para poder manejar a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou contra o faraó, rei do Egito. Quebrarei os seus dois braços, o bom e o que já foi quebrado, e farei a espada cair da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dispersarei os egípcios entre as nações e os espalharei entre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fortalecerei os braços do rei da Babilônia e porei a minha espada nas mãos dele, mas quebrarei os braços do faraó, e este gemerá diante dele como um homem mortalmente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fortalecerei os braços do rei da Babilônia, mas os braços do faraó penderão sem firmeza. Quando eu puser minha espada na mão do rei da Babilônia e ele a brandir contra o Egito, eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu dispersarei os egípcios no meio das nações e os espalharei entre os povos. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do terceiro mês do décimo primeiro ano, a palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, diga ao faraó, rei do Egito, e ao seu povo: “Quem é comparável a você em majestade?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Considere a Assíria, outrora um cedro no Líbano, com belos galhos que faziam sombra à floresta; era alto; seu topo ficava acima da espessa folhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As águas o nutriam, correntes profundas o faziam crescer em grande altura; seus riachos fluíam de onde ele estava para todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Erguia-se mais alto que todas as árvores do campo; brotaram muitos ramos e seus galhos cresceram, espalhando-se, graças à fartura de água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as aves do céu se aninhavam em seus ramos, todos os animais do campo davam à luz debaixo dos seus galhos; todas as grandes nações viviam à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Era de uma beleza majestosa, com seus ramos que tanto se espalhavam, pois as suas raízes desciam até as muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cedros do jardim de Deus não eram rivais para ele, nem os pinheiros conseguiam igualar-se aos seus ramos, nem os plátanos podiam comparar-se com os seus galhos; nenhuma árvore do jardim de Deus podia equiparar-se à sua beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu o fiz belo com rica ramagem, a inveja de todas as árvores do Éden, do jardim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Como ele se ergueu e se tornou tão alto, alçando seu topo acima da folhagem espessa, e como ficou orgulhoso da sua altura,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eu o entreguei ao governante das nações para que este o tratasse de acordo com a sua maldade. Eu o rejeitei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e a mais impiedosa das nações estrangeiras o derrubou e o deixou. Seus ramos caíram sobre os montes e em todos os vales; seus galhos jazeram quebrados em todas as ravinas da terra. Todas as nações da terra saíram de sua sombra e o abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as aves do céu se instalaram na árvore caída, e todos os animais do campo se abrigaram em seus galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso nenhuma outra árvore junto às águas chegará a erguer-se orgulhosamente tão alto, alçando o seu topo acima da folhagem espessa. Nenhuma outra árvore igualmente bem regada chegará a essa altura; estão todas destinadas à morte, e irão para debaixo da terra, entre os homens mortais, com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: No dia em que ele foi baixado à sepultura , fiz o abismo encher-se de pranto por ele; estanquei os seus riachos, e a sua fartura de água foi retida. Por causa dele vesti o Líbano de trevas, e todas as árvores do campo secaram-se completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiz as nações tremerem ao som da sua queda, quando o fiz descer à sepultura com os que descem à cova. Então todas as árvores do Éden, as mais belas e melhores do Líbano, todas as árvores bem regadas, consolavam-se embaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os que viviam à sombra dele, seus aliados entre as nações, também haviam descido com ele à sepultura, juntando-se aos que foram mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Qual das árvores do Éden pode comparar-se com você em esplendor e majestade? No entanto, você também será derrubado e irá para baixo da terra com as árvores do Éden; você jazerá entre os incircuncisos, com os que foram mortos à espada. “Eis aí o faraó e todo o seu grande povo. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do décimo segundo mês do décimo segundo ano, esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, entoe um lamento a respeito do faraó, rei do Egito, e diga-lhe: “Você é como um leão entre as nações, como um monstro nos mares, contorcendo-se em seus riachos, agitando e enlameando as suas águas com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Com uma imensa multidão de povos lançarei sobre você a minha rede, e com ela eles o puxarão para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atirarei você na terra e o lançarei no campo. Deixarei que todas as aves do céu se abriguem em você e os animais de toda a terra o devorarão até fartar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estenderei a sua carne sobre os montes e encherei os vales com os seus restos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Encharcarei a terra com o seu sangue por todo o caminho, até os montes, e os vales ficarão cheios da sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu o extinguir, cobrirei o céu e escurecerei as suas estrelas; cobrirei o sol com uma nuvem, e a lua não dará a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as estrelas que brilham nos céus, escurecerei sobre você e trarei escuridão sobre a sua terra. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perturbarei os corações de muitos povos quando eu provocar a sua destruição entre as nações, em terras que você não conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei que muitos povos espantem-se ao vê-lo, e que os seus reis fiquem arrepiados de horror por sua causa, quando eu brandir a minha espada diante deles. No dia da sua queda todos eles tremerão de medo sem parar, por suas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Porque assim diz o Soberano, o SENHOR: “A espada do rei da Babilônia virá contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei multidões do seu povo caírem à espada de poderosos, da mais impiedosa das nações. Eles destruirão o orgulho do Egito, e toda a sua população será vencida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destruirei todo o seu rebanho, junto às muitas águas, as quais não serão mais agitadas pelo pé do homem nem serão enlameadas pelos cascos do gado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então deixarei que as suas águas se assentem e farei os seus riachos fluírem como azeite. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu arrasar o Egito e arrancar da terra tudo o que nela existe, quando eu abater todos os que ali habitam, então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Esse é o lamento que entoarão por causa dele. As filhas das nações o entoarão; por causa do Egito e de todas as suas multidões de povo, elas o entoarão. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No décimo quinto dia do mês do décimo segundo ano, esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, lamente-se pelas multidões do Egito e faça descer para debaixo da terra tanto elas como as filhas das nações poderosas, com aqueles que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga ao povo: Acaso você merece mais favores que as outras nações? Desça e deite-se com os incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles cairão entre os que foram mortos à espada. A espada está preparada; sejam eles arrastados com toda a multidão do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De dentro da sepultura os poderosos líderes dirão ao Egito e aos seus aliados: ‘Eles desceram e jazem com os incircuncisos, com os que foram mortos à espada’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“A Assíria está ali com todo o seu exército; está cercada pelos túmulos de todos os seus mortos, de todos os que caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seus túmulos estão nas profundezas, e o seu exército jaz ao redor de seu túmulo. Todos os que haviam espalhado pavor na terra dos viventes estão mortos, caídos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Elão está ali, com toda a sua população ao redor de seu túmulo. Todos eles estão mortos, caídos à espada. Todos os que haviam espalhado pavor na terra dos viventes desceram incircuncisos para debaixo da terra. Carregam sua vergonha com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma cama está preparada para ele entre os mortos, com todas as suas hordas em torno de seu túmulo. Todos estes incircuncisos foram mortos à espada. O seu terror havia se espalhado na terra dos viventes e por isso eles carregam sua desonra com aqueles que descem à cova; jazem entre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Meseque e Tubal estão ali, com toda a sua população ao redor de seus túmulos. Todos eles são incircuncisos e foram mortos à espada porque espalharam o seu terror na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acaso não jazem com os outros guerreiros incircuncisos que caíram, que desceram à sepultura com suas armas de guerra, cujas espadas foram postas debaixo da cabeça deles? O castigo de suas iniquidades está sobre os seus ossos, embora o pavor causado por esses guerreiros tenha percorrido a terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Você também, ó faraó, será abatido e jazerá entre os incircuncisos, com os que foram mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Edom está ali, seus reis e todos os seus príncipes; a despeito de seu poder, jazem com os que foram mortos à espada. Jazem com os incircuncisos, com aqueles que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Todos os príncipes do norte e todos os sidônios estão ali; eles desceram com os mortos, cobertos de vergonha, apesar do pavor provocado pelo poder que tinham. Eles jazem incircuncisos com os que foram mortos à espada e carregam sua desonra com aqueles que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“O faraó, ele e todo o seu exército, os verá e será consolado da perda de todo o seu povo, que foi morto à espada. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora eu o tenha feito espalhar pavor na terra dos viventes, o faraó e todo o seu povo jazerão entre os incircuncisos, com os que foram mortos à espada. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, fale com os seus compatriotas e diga-lhes: Quando eu trouxer a espada contra uma terra e o povo dessa terra escolher um homem para ser sentinela,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ele vir a espada vindo contra a terra e tocar a trombeta para advertir o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, se alguém ouvir a trombeta mas não der atenção à advertência e a espada vier e tirar a sua vida, este será responsável por sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez que ele ouviu o som da trombeta mas não deu atenção à advertência, será responsável por sua morte. Se ele desse atenção à advertência, se livraria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se a sentinela vir chegar a espada e não tocar a trombeta para advertir o povo e a espada vier e tirar a vida de um deles, aquele homem morrerá por causa de sua iniquidade, mas considerarei a sentinela responsável pela morte daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Filho do homem, eu fiz de você uma sentinela para a nação de Israel; por isso, ouça a minha palavra e advirta-os em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eu disser ao ímpio que é certo que ele morrerá e você não falar para dissuadi-lo de seus caminhos, aquele ímpio morrerá por sua iniquidade, mas eu considerarei você responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, se você de fato advertir o ímpio para que se desvie dos seus caminhos e ele não se desviar, ele morrerá por sua iniquidade, e você estará livre da sua responsabilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Filho do homem, diga à nação de Israel: É isto que vocês estão dizendo: ‘Nossas ofensas e pecados são um peso sobre nós, e estamos desfalecendo por causa deles. Como então poderemos viver?’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes: Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que não tenho prazer na morte dos ímpios, antes tenho prazer em que eles se desviem dos seus caminhos e vivam. Voltem! Voltem-se dos seus maus caminhos! Por que o seu povo haveria de morrer, ó nação de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Por isso, filho do homem, diga aos seus compatriotas: A retidão do justo não o livrará se ele se voltar para a desobediência, e a maldade do ímpio não o fará cair se ele se desviar dela. E, se pecar, o justo não viverá por causa de sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu garantir ao justo que ele irá viver, mas ele, confiando em sua justiça, fizer o mal, de suas ações justas nada será lembrado; ele morrerá por causa do mal que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se você disser ao ímpio: Certamente você morrerá, mas ele se desviar do seu pecado e fizer o que é justo e certo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se ele devolver o que apanhou como penhor de um empréstimo, se devolver o que roubou, se agir segundo os decretos que dão vida e não fizer mal algum, é certo que viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nenhum dos pecados que cometeu será lembrado contra ele. Ele fez o que é justo e certo; certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Contudo, os seus compatriotas dizem: ‘O caminho do Senhor não é justo’. Mas é o caminho deles que não é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um justo se afastar de sua justiça e fizer o mal, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se um ímpio se desviar de sua maldade e fizer o que é justo e certo, viverá por assim proceder.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, ó nação de Israel, você diz: ‘O caminho do Senhor não é justo’. Mas eu julgarei cada um de acordo com os seus próprios caminhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No quinto dia do décimo mês do décimo segundo ano do nosso exílio, um homem que havia escapado de Jerusalém veio a mim e disse: “A cidade caiu!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, na tarde do dia anterior, a mão do SENHOR estivera sobre mim, e ele abriu a minha boca antes de chegar aquele homem. Assim foi aberta a minha boca, e eu não me calei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então me veio esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Filho do homem, o povo que vive naquelas ruínas em Israel está dizendo: ‘Abraão era apenas um único homem e, contudo, possuiu a terra. Mas nós somos muitos; com certeza receberemos a terra como propriedade’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Uma vez que vocês comem carne com sangue, voltam-se para os seus ídolos e derramam sangue, como deveriam possuir a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês confiam na espada, fazem coisas repugnantes, e cada um de vocês contamina a mulher do seu próximo. Deveriam possuir a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Diga isto a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Juro pela minha vida: Os que restam nas ruínas cairão à espada, os que estão no campo entregarei aos animais selvagens para ser devorados, e os que se abrigam em fortalezas e em cavernas morrerão de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tornarei a terra um deserto abandonado. Darei fim ao poder de que se orgulha, e tão arrasados estarão os montes de Israel que ninguém desejará passar por lá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tiver tornado a terra um deserto abandonado por causa de todas as práticas repugnantes que eles cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Quanto a você, filho do homem, seus compatriotas estão conversando sobre você junto aos muros e às portas das casas, dizendo uns aos outros: ‘Venham ouvir a mensagem que veio da parte do SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O meu povo vem a você, como costuma fazer, e se assenta para ouvir as suas palavras, mas não as põe em prática. Com a boca eles expressam devoção, mas o coração deles está ávido de ganhos injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>De fato, para eles você não é nada mais que um cantor que entoa cânticos de amor com uma bela voz e que sabe tocar um instrumento, pois eles ouvem as suas palavras, mas não as põem em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Quando tudo isso acontecer—e certamente acontecerá—, eles saberão que um profeta esteve no meio deles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra os pastores de Israel; profetize e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ai dos pastores de Israel que só cuidam de si mesmos! Acaso os pastores não deveriam cuidar do rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês comem a coalhada, vestem-se de lã e abatem os melhores animais, mas não tomam conta do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês não fortaleceram a fraca nem curaram a doente nem enfaixaram a ferida. Vocês não trouxeram de volta as desviadas nem procuraram as perdidas. Vocês têm dominado sobre elas com dureza e brutalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso elas estão dispersas, porque não há pastor algum e, quando foram dispersas, elas se tornaram comida de todos os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As minhas ovelhas vaguearam por todos os montes e por todas as altas colinas. Foram dispersas por toda a terra, e ninguém se preocupou com elas nem as procurou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por isso, pastores, ouçam a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR: Visto que o meu rebanho ficou sem pastor, foi saqueado e se tornou comida de todos os animais selvagens, e uma vez que os meus pastores não se preocuparam com o meu rebanho, mas cuidaram de si mesmos em vez de cuidarem do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ouçam a palavra do SENHOR, ó pastores:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou contra os pastores e os considerarei responsáveis pelo meu rebanho. Eu lhes tirarei a função de apascentá-lo para que os pastores não mais se alimentem a si mesmos. Livrarei o meu rebanho da boca deles, e as ovelhas não lhes servirão mais de comida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Porque assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu mesmo buscarei as minhas ovelhas e delas cuidarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim como o pastor busca as ovelhas dispersas quando está cuidando do rebanho, também tomarei conta de minhas ovelhas. Eu as resgatarei de todos os lugares para onde foram dispersas num dia de nuvens e de trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu as farei sair das outras nações e as reunirei, trazendo-as dos outros povos para a sua própria terra. E as apascentarei nos montes de Israel, nos vales e em todos os povoados do país.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomarei conta delas numa boa pastagem, e os altos dos montes de Israel serão a terra onde pastarão; ali se alimentarão, num rico pasto nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo tomarei conta das minhas ovelhas e as farei deitar-se e repousar. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Procurarei as perdidas e trarei de volta as desviadas. Enfaixarei a que estiver ferida e fortalecerei a fraca, mas a rebelde e forte eu destruirei. Apascentarei o rebanho com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quanto a você, meu rebanho, assim diz o Soberano, o SENHOR: Julgarei entre uma ovelha e outra, e entre carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não basta que comam em boa pastagem? Deverão vocês também pisotear o restante da pastagem? Não basta que bebam água límpida? Deverão vocês também enlamear o restante com os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deverá o meu rebanho alimentar-se daquilo que vocês pisotearam e beber daquilo que vocês enlamearam com os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR, a eles: Vejam, eu mesmo julgarei entre a ovelha gorda e a magra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois vocês forçaram passagem com o corpo e com o ombro, empurrando todas as ovelhas fracas com os chifres até expulsá-las;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>eu salvarei o meu rebanho, e elas não mais serão saqueadas. Julgarei entre uma ovelha e outra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porei sobre elas um pastor, o meu servo Davi, e ele cuidará delas; cuidará delas e será o seu pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, o SENHOR, serei o seu Deus, e o meu servo Davi será o líder no meio delas. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Farei uma aliança de paz com elas e deixarei a terra livre de animais selvagens para que as minhas ovelhas possam viver com segurança no deserto e dormir nas florestas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu as abençoarei e abençoarei os lugares em torno da minha colina. Na estação própria farei descer chuva; haverá chuvas de bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As árvores do campo produzirão o seu fruto, a terra produzirá a sua safra e as ovelhas estarão seguras na terra. Elas saberão que eu sou o SENHOR, quando eu quebrar as cangas de seu jugo e as livrar das mãos daqueles que as escravizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não serão mais saqueadas pelas nações, nem os animais selvagens as devorarão. Viverão em segurança, e ninguém lhes causará medo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes darei uma terra famosa por suas colheitas, e elas não serão mais vítimas de fome na terra nem carregarão a zombaria das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então elas saberão que eu, o SENHOR, o seu Deus, estou com elas, e que elas, a nação de Israel, são o meu povo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês, minhas ovelhas, ovelhas da minha pastagem, são o meu povo, e eu sou o seu Deus. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra o monte Seir; profetize contra ele</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou contra você, monte Seir, e estenderei o meu braço contra você e farei de você um deserto arrasado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Transformarei as suas cidades em ruínas, e você ficará arrasado. Então você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Visto que você manteve uma velha hostilidade e entregou os israelitas à espada na hora da desgraça, na hora em que o castigo deles chegou,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>por isso, juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que entregarei você ao espírito sanguinário, e este o perseguirá. Uma vez que você não detestou o espírito sanguinário, este o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei do monte Seir um deserto arrasado e dele eliminarei todos os que por ali vêm e vão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encherei seus montes de mortos; os mortos à espada cairão em suas colinas, em seus vales e em todas as suas ravinas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Arrasarei você para sempre; suas cidades ficarão inabitáveis. Então você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Uma vez que você disse: ‘Estas duas nações e povos serão nossos e nos apossaremos deles’, estando eu, o SENHOR, ali,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que tratarei você de acordo com a ira e o ciúme que você mostrou em seu ódio para com eles e me farei conhecido entre eles quando eu julgar você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então você saberá que eu, o SENHOR, ouvi todas as coisas desprezíveis que você disse contra os montes de Israel. Você disse: ‘Eles foram arrasados e nos foram entregues para que os devoremos’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você encheu-se de orgulho contra mim e falou contra mim sem se conter, e eu o ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois assim diz o Soberano, o SENHOR: Enquanto a terra toda se regozija, eu o arrasarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como você se regozijou quando a herança da nação de Israel foi arrasada, é assim que eu o tratarei. Você ficará arrasado, ó monte Seir, você e todo o Edom. Então saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, profetize para os montes de Israel e diga: Ó montes de Israel, ouçam a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: O inimigo disse a respeito de vocês: ‘Ah! Ah! As antigas elevações se tornaram nossas’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso profetize e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eles devastaram e perseguiram vocês por todos os lados, de maneira que vocês se tornaram propriedade das demais nações e objeto de conversa maliciosa e de calúnia de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, ó montes de Israel, ouçam a palavra do Soberano, o SENHOR: Assim diz o Soberano, o SENHOR, aos montes, às colinas, às ravinas, aos vales, às ruínas arrasadas e às cidades abandonadas que foram saqueadas e ridicularizadas pelas demais nações ao seu redor—</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>assim diz o Soberano, o SENHOR: Em meu zelo ardente falei contra o restante das nações e contra todo o Edom, pois, com prazer e com maldade no coração, eles fizeram de minha terra sua propriedade, para saquear suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, profetize acerca da terra de Israel e diga aos montes, às colinas, às ravinas e aos vales: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Falo com ciúme em minha ira porque vocês sofreram a zombaria das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Juro de mão erguida que as nações ao redor também sofrerão zombaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas vocês, ó montes de Israel, produzirão galhos e frutos para Israel, o meu povo, pois ele virá logo para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estou preocupado com vocês e olharei para vocês favoravelmente; vocês serão arados e semeados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os multiplicarei, sim, toda a nação de Israel. As cidades serão habitadas e as ruínas reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Multiplicarei os homens e os animais, e eles serão prolíferos e se tornarão numerosos. Tornarei a povoá-los como no passado, e farei vocês prosperarem mais do que antes. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei Israel, o meu povo, andar sobre vocês. Vocês lhe pertencerão, serão a herança de Israel; vocês nunca mais os privarão dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Como de fato dizem a você: ‘Você devora homens e priva a sua nação de filhos’,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>você não mais devorará nem tornará sua nação sem filhos. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu não permitirei mais que você ouça o sarcasmo das nações, e você não sofrerá mais a zombaria dos povos nem fará mais a sua nação cair. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De novo a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, quando os israelitas moravam em sua própria terra, eles a contaminaram com sua conduta e com suas ações. Sua conduta era à minha vista como a impureza menstrual de uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por essa razão derramei sobre eles a minha ira, porque eles derramaram sangue na terra e porque se contaminaram com seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu os dispersei entre as nações, e eles foram espalhados entre os povos; eu os julguei de acordo com a conduta e as ações deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, por onde andaram entre as nações, eles profanaram o meu santo nome, pois se dizia a respeito deles: ‘Esse é o povo do SENHOR, mas assim mesmo teve que sair da terra que o SENHOR lhe deu’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tive consideração pelo meu santo nome, o qual a nação de Israel profanou entre as nações para onde tinha ido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por isso, diga à nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Não é por sua causa, ó nação de Israel, que farei essas coisas, mas por causa do meu santo nome, que vocês profanaram entre as nações para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mostrarei a santidade do meu santo nome, que foi profanado entre as nações, o nome que vocês profanaram no meio delas. Então as nações saberão que eu sou o SENHOR, palavra do Soberano, o SENHOR, quando eu me mostrar santo por meio de vocês diante dos olhos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Pois eu os tirarei dentre as nações, os ajuntarei do meio de todas as terras e os trarei de volta para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aspergirei água pura sobre vocês e ficarão puros; eu os purificarei de todas as suas impurezas e de todos os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Darei a vocês um coração novo e porei um espírito novo em vocês; tirarei de vocês o coração de pedra e, em troca, darei um coração de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porei o meu Espírito em vocês e os levarei a agir segundo os meus decretos e a obedecer fielmente às minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês habitarão na terra que dei aos seus antepassados; vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu os livrarei de toda a sua impureza. Convocarei o cereal e o farei multiplicar-se, e não trarei fome sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aumentarei a produção das árvores e as safras dos campos, de modo que vocês não sofrerão mais vergonha entre as nações por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então vocês se lembrarão dos seus caminhos maus e das suas ações ímpias e terão nojo de vocês mesmos por causa das suas iniquidades e das suas práticas repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quero que saibam que não estou fazendo isso por causa de vocês. Palavra do Soberano, o SENHOR. Envergonhem-se e humilhem-se por causa de sua conduta, ó nação de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: No dia em que eu os purificar de todos os seus pecados, restabelecerei as suas cidades e as ruínas serão reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A terra arrasada será cultivada; não permanecerá arrasada à vista de todos que passarem por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes dirão: ‘Esta terra que estava arrasada tornou-se como o jardim do Éden; as cidades que jaziam em ruínas, arrasadas e destruídas, agora estão fortificadas e habitadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então as nações que estiverem ao redor de vocês e que subsistirem saberão que eu, o SENHOR, reconstruí o que estava destruído e replantei o que estava arrasado. Eu, o SENHOR, falei, e o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Uma vez mais cederei à súplica da nação de Israel e farei isto por ela: tornarei o seu povo tão numeroso como as ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e como os grandes rebanhos destinados às ofertas das festas fixas de Jerusalém. Desse modo as cidades em ruínas ficarão cheias de rebanhos de gente. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mão do SENHOR estava sobre mim, e por seu Espírito ele me levou a um vale cheio de ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me levou de um lado para outro, e pude ver que era enorme o número de ossos no vale e que os ossos estavam muito secos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me perguntou: “Filho do homem, estes ossos poderão tornar a viver?” Eu respondi: “Ó Soberano SENHOR, só tu o sabes”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele me disse: “Profetize a estes ossos e diga-lhes: Ossos secos, ouçam a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR, a estes ossos: Farei um espírito entrar em vocês, e vocês terão vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porei tendões em vocês e farei aparecer carne sobre vocês e os cobrirei com pele; porei um espírito em vocês, e vocês terão vida. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu profetizei conforme a ordem recebida. Enquanto profetizava, houve um barulho, um som de chocalho, e os ossos se juntaram, osso com osso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhei, e os ossos foram cobertos de tendões e de carne, e depois de pele; mas não havia espírito neles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A seguir ele me disse: “Profetize ao espírito; profetize, filho do homem, e diga-lhe: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Venha desde os quatro ventos, ó espírito, e sopre dentro desses mortos, para que vivam”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Profetizei conforme a ordem recebida, e o espírito entrou neles; eles receberam vida e se puseram em pé. Era um exército enorme!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, estes ossos são toda a nação de Israel. Eles dizem: ‘Nossos ossos se secaram e nossa esperança desvaneceu-se; fomos exterminados’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso profetize e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ó meu povo, vou abrir os seus túmulos e fazê-los sair; trarei vocês de volta à terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando eu abrir os seus túmulos e os fizer sair, vocês, meu povo, saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porei o meu Espírito em vocês e vocês viverão, e eu os estabelecerei em sua própria terra. Então vocês saberão que eu, o SENHOR, falei e fiz. Palavra do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Filho do homem, escreva num pedaço de madeira: Pertencente a Judá e aos israelitas, seus companheiros. Depois escreva noutro pedaço de madeira: Vara de Efraim, pertencente a José e a toda a nação de Israel, seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Junte-os numa única vara para que se tornem uma só em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando os seus compatriotas perguntarem: ‘Você não vai nos dizer o que significa isso?’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Vou apanhar a vara que está na mão de Efraim, pertencente a José e às demais tribos israelitas, suas companheiras, e vou juntá-las à vara de Judá. Assim farei delas um único pedaço de madeira, e elas se tornarão uma só na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Segure diante dos olhos deles os pedaços de madeira em que você escreveu</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Tirarei os israelitas das nações para onde foram. Vou ajuntá-los de todos os lugares ao redor e trazê-los de volta à sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu os farei uma única nação na terra, nos montes de Israel. Haverá um único rei sobre todos eles, e nunca mais serão duas nações nem estarão divididos em dois reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não se contaminarão mais com seus ídolos e imagens detestáveis nem com nenhuma de suas transgressões, pois eu os salvarei de todas as suas apostasias pecaminosas e os purificarei. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O meu servo Davi será rei sobre eles, e todos eles terão um só pastor. Seguirão as minhas leis e terão o cuidado de obedecer aos meus decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Viverão na terra que dei ao meu servo Jacó, a terra onde os seus antepassados viveram. Eles e os seus filhos e os filhos de seus filhos viverão ali para sempre, e o meu servo Davi será o seu líder para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei uma aliança de paz com eles; será uma aliança eterna. Eu os firmarei e os multiplicarei, e porei o meu santuário no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Minha morada estará com eles; eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, quando o meu santuário estiver entre eles para sempre, as nações saberão que eu, o SENHOR, santifico Israel”.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire o rosto contra Gogue, da terra de Magogue, o príncipe maior de Meseque e de Tubal; profetize contra ele</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou contra você, ó Gogue, príncipe maior de Meseque e de Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei você girar, porei anzóis em seu queixo e o farei sair com todo o seu exército: seus cavalos, seus cavaleiros totalmente armados e uma grande multidão com escudos grandes e pequenos, todos eles brandindo suas espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Pérsia, a Etiópia e a Líbia estarão com eles, todos com escudos e capacetes;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer com todas as suas tropas, e Bete-Togarma, do extremo norte, com todas as suas tropas; muitas nações com você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Apronte-se; esteja preparado, você e todas as multidões reunidas ao seu redor, e assuma o comando delas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de muitos dias você será chamado às armas. Daqui a alguns anos você invadirá uma terra que se recuperou da guerra, cujo povo foi reunido dentre muitas nações nos montes de Israel, os quais por muito tempo estiveram arrasados. Trazido das nações, agora vive em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você, todas as suas tropas e as muitas nações subirão, avançando como uma tempestade; você será como uma nuvem cobrindo a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Naquele dia virão pensamentos à sua cabeça e você maquinará um plano maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você dirá: ‘Invadirei uma terra de povoados; atacarei um povo pacífico e que de nada suspeita, onde todos moram em cidades sem muros, sem portas e sem trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Despojarei, saquearei e voltarei a minha mão contra as ruínas reerguidas e contra o povo reunido dentre as nações, rico em gado e em bens, que vive na parte central do território ’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabá e Dedã e os mercadores de Társis e todos os seus povoados dirão a você: ‘Você veio para tomar despojos? Você reuniu essa multidão para saquear, levar embora prata e ouro, tomar o gado e os bens e apoderar-se de muitos despojos?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por isso, filho do homem, profetize e diga a Gogue: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Naquele dia, quando Israel, o meu povo, estiver vivendo em segurança, será que você não vai reparar nisso?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você virá do seu lugar, do extremo norte, você, acompanhado de muitas nações, todas elas montadas em cavalos, uma grande multidão, um exército numeroso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você avançará contra Israel, o meu povo, como uma nuvem que cobre a terra. Nos dias vindouros, ó Gogue, trarei você contra a minha terra, para que as nações me conheçam quando eu me mostrar santo por meio de você diante dos olhos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Acaso você não é aquele de quem falei em dias passados por meio dos meus servos, os profetas de Israel? Naquela época eles profetizaram durante anos que eu traria você contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É isto que acontecerá naquele dia: Quando Gogue atacar Israel, será despertado o meu furor. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em meu zelo e em meu grande furor declaro que naquela época haverá um grande terremoto em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os peixes do mar, as aves do céu, os animais do campo, toda criatura que rasteja pelo chão e todas as pessoas da face da terra tremerão diante da minha presença. Os montes serão postos abaixo, os penhascos se desmoronarão e todos os muros cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Convocarei a espada contra Gogue em todos os meus montes. Palavra do Soberano, o SENHOR. A espada de cada um será contra o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Executarei juízo sobre ele com peste e derramamento de sangue; desabarei torrentes de chuva, saraiva e enxofre ardente sobre ele e sobre as suas tropas e sobre as muitas nações que estarão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E assim mostrarei a minha grandeza e a minha santidade, e me farei conhecido de muitas nações. Então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra Gogue e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu estou contra você, ó Gogue, príncipe maior de Meseque e de Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei você girar e o arrastarei. Eu o trarei do extremo norte e o enviarei contra os montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então derrubarei o arco da sua mão esquerda e farei suas flechas caírem da sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nos montes de Israel você cairá, você e todas as suas tropas e as nações que estiverem com você. Eu darei você como comida a todo tipo de ave que come carniça e aos animais do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você cairá em campo aberto, pois eu falei. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mandarei fogo sobre Magogue e sobre aqueles que vivem em segurança nas regiões costeiras, e eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Farei conhecido o meu santo nome no meio de Israel, o meu povo. Não mais deixarei que o meu nome seja profanado, e as nações saberão que eu, o SENHOR, sou o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aí vem! É certo que acontecerá. Palavra do Soberano, o SENHOR. Este é o dia de que eu falei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então aqueles que morarem nas cidades de Israel sairão e usarão armas como combustível e as queimarão: os escudos, pequenos e grandes, os arcos e flechas, os bastões de guerra e as lanças. Durante sete anos eles as utilizarão como combustível.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não precisarão ajuntar lenha nos campos nem cortá-la nas florestas, porque eles usarão as armas como combustível. E eles despojarão aqueles que os despojaram e saquearão aqueles que os saquearam. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Naquele dia darei a Gogue um túmulo em Israel, no vale dos que viajam para o oriente na direção do Mar. Ele bloqueará o caminho dos viajantes porque Gogue e todos os seus batalhões serão sepultados ali. Por isso será chamado vale de Hamom-Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Durante sete meses a nação de Israel os sepultará a fim de purificar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo da terra os sepultará, e o dia em que eu for glorificado será para eles um dia memorável. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Depois dos sete meses serão contratados homens para percorrer a terra e sepultar os que ainda restarem. E assim a terra será purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando estiverem percorrendo a terra e um deles vir um osso humano, fincará um marco ao lado do osso até que os coveiros o sepultem no vale de Hamom-Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Também haverá ali uma cidade à qual se dará o nome de Hamoná.) E assim eles purificarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, assim diz o Soberano, o SENHOR: Chame todo tipo de ave e todos os animais do campo: Venham de todos os lugares ao redor e reúnam-se para o sacrifício que estou preparando para vocês, o grande sacrifício nos montes de Israel. Ali vocês comerão carne e beberão sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comerão a carne dos poderosos e beberão o sangue dos príncipes da terra como se eles fossem carneiros, cordeiros, bodes e novilhos, todos eles animais gordos de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No sacrifício que estou preparando vocês comerão gordura até empanturrar-se e beberão sangue até embriagar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À minha mesa vocês comerão sua porção de cavalos e cavaleiros, de homens poderosos e soldados de todo tipo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Exibirei a minha glória entre as nações, e todas as nações verão o castigo que eu trouxer e a mão que eu colocar sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Daquele dia em diante a nação de Israel saberá que eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E as nações saberão que os israelitas foram para o exílio por sua iniquidade, porque me foram infiéis. Por isso escondi deles o meu rosto e os entreguei nas mãos de seus inimigos, e eles caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tratei com eles de acordo com a sua impureza e com as suas transgressões, e escondi deles o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Agora trarei Jacó de volta do cativeiro e terei compaixão de toda a nação de Israel, e serei zeloso pelo meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles se esquecerão da vergonha por que passaram e de toda a infidelidade que mostraram para comigo enquanto viviam em segurança em sua terra, sem que ninguém lhes causasse medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando eu os tiver trazido de volta das nações e os tiver ajuntado dentre as terras de seus inimigos, eu me revelarei santo por meio deles à vista de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então eles saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus, pois, embora os tenha enviado para o exílio entre as nações, eu os reunirei em sua própria terra, sem deixar um único deles para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não mais esconderei deles o rosto, pois derramarei o meu Espírito sobre a nação de Israel. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No início do vigésimo quinto ano do exílio, no início do ano, no décimo dia do mês, no décimo quarto ano depois da queda da cidade, naquele exato dia a mão do SENHOR esteve sobre mim e ele me levou para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em visões de Deus ele me levou a Israel e me pôs num monte muito alto, sobre o qual, no lado sul, havia alguns prédios que tinham a aparência de uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me levou para lá, e eu vi um homem que parecia de bronze; ele estava em pé junto à entrada, tendo em sua mão uma corda de linho e uma vara de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele me disse: “Filho do homem, fixe bem os olhos e procure ouvir bem, e preste atenção a tudo o que vou mostrar a você, pois para isso você foi trazido aqui. Conte à nação de Israel tudo o que você vai ver”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi um muro que cercava completamente a área do templo. O comprimento da vara de medir na mão do homem era de seis medidas longas, cada uma com meio metro. Ele mediu o muro, que tinha três metros de espessura e três de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois ele foi até a porta que dá para o oriente. Subiu os seus degraus e mediu a soleira da porta, que tinha três metros de extensão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As salas dos guardas tinham três metros de comprimento e três metros de largura, e as paredes entre elas tinham dois metros e meio de espessura. A soleira da porta junto ao pórtico, defronte do templo, tinha três metros de extensão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois ele mediu o pórtico,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que tinha quatro metros de extensão e seus batentes tinham um metro de espessura. O pórtico estava voltado para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da porta oriental para dentro havia três salas de cada lado; as três tinham as mesmas medidas, e as faces das paredes salientes de cada lado tinham as mesmas medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A seguir ele mediu a largura da porta, à entrada; era de cinco metros, e seu comprimento era de seis metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Defronte de cada sala havia um muro de meio metro de altura, e os nichos eram quadrados, com três metros em cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois ele mediu a entrada a partir do alto da parede do fundo de uma sala até o alto da sala oposta; a distância era de doze metros e meio, da abertura de um parapeito até a abertura do parapeito oposto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E mediu ao longo das faces das paredes salientes por toda a parte interna da entrada; eram trinta metros. A medida era até o pórtico que dá para o pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A distância desde a entrada da porta até a extremidade do seu pórtico era de vinte e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As salas e as paredes salientes dentro da entrada eram guarnecidas de estreitas aberturas com parapeito ao redor, como o pórtico; as aberturas que os circundavam davam para a parte interna. As faces das paredes salientes eram decoradas com tamareiras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois ele me levou ao pátio externo. Ali eu vi alguns quartos e um piso que havia sido construído ao redor de todo o pátio; nele havia trinta quartos ao longo de todo o piso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Este era adjacente às laterais das entradas e sua largura era igual ao comprimento; esse era o piso inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A seguir ele mediu a distância da parte interna da entrada inferior até a parte externa do pátio interno, o que deu cinquenta metros, tanto no lado leste como no lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mediu depois o comprimento e a largura da porta que dá para o norte e para o pátio externo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seus compartimentos, três de cada lado, suas paredes salientes e seu pórtico tinham as mesmas medidas dos compartimentos da primeira entrada. Tinham vinte e cinco metros de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Suas aberturas, seu pórtico e sua decoração com tamareiras tinham as mesmas medidas dos da porta que dava para o oriente. Sete degraus subiam até ela, e o seu pórtico ficava no lado oposto a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia uma porta que abria o pátio interno e que dava para a porta norte, como também uma que dava para a porta leste. Ele mediu de uma porta à que lhe ficava oposta; eram cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois ele me levou para o lado sul, e eu vi uma porta que dava para o sul. Ele mediu seus batentes e seu pórtico, e eles tinham as mesmas medidas das outras portas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A entrada e o pórtico tinham aberturas estreitas ao seu redor, como as aberturas das outras. Tinham vinte e cinco metros de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sete degraus subiam até ela, e o seu pórtico ficava no lado oposto a eles; havia uma decoração de tamareiras nas faces das paredes salientes em cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O pátio interno também tinha uma porta que dava para o sul, e ele mediu desde essa porta até a porta externa no lado sul; eram cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A seguir ele me levou ao pátio interno pela porta sul e mediu a porta sul; suas medidas eram iguais às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Suas salas, suas paredes salientes e seu pórtico tinham as mesmas medidas dos outros. A entrada e seu pórtico tinham aberturas ao seu redor. Tinham vinte e cinco metros de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(Os pórticos das entradas ao redor do pátio interno tinham doze metros e meio de largura e dois metros e meio de extensão.)</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Seu pórtico dava para o pátio externo; tamareiras decoravam seus batentes, e oito degraus subiam até a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois ele me levou ao pátio interno no lado leste e mediu a entrada; suas medidas eram iguais às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Suas salas, suas paredes salientes e seu pórtico tinham as mesmas medidas dos outros. A entrada e seu pórtico tinham aberturas ao seu redor. Tinham vinte e cinco metros de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Seu pórtico dava para o pátio externo; tamareiras decoravam os batentes em cada lado, e oito degraus subiam até ela.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois ele me levou à porta norte e a mediu; suas medidas eram iguais às outras,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>como também as medidas de suas salas, suas paredes salientes e seu pórtico, e tinha aberturas ao seu redor. Tinha vinte e cinco metros de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seu pórtico dava para o pátio externo; tamareiras decoravam os batentes em ambos os lados, e oito degraus subiam até ela.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Um quarto com sua entrada ficava junto do pórtico de cada uma das entradas internas, onde os holocaustos eram lavados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No pórtico da entrada havia duas mesas de cada lado, em que os holocaustos, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa eram abatidos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Junto à parede externa do pórtico da entrada, perto dos degraus da porta norte, ficavam duas mesas, e do outro lado dos degraus havia duas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Havia, pois, quatro mesas num lado da entrada e quatro no outro, onde os sacrifícios eram abatidos. Eram oito mesas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Também havia quatro mesas de pedra lavrada para os holocaustos, cada uma com setenta e cinco centímetros de comprimento e de largura, e cinquenta centímetros de altura. Nelas colocavam-se os utensílios para o abate dos holocaustos e dos outros sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ganchos de duas pontas, cada um com quatro dedos de comprimento, estavam presos à parede, em toda a sua extensão. As mesas destinavam-se à carne das ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Dentro do pátio interno havia dois quartos antes da porta interna; um ficava ao lado da porta norte que dava para o sul, e outro ao lado da porta sul que dava para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ele me disse: “O quarto que dá para o sul é para os sacerdotes encarregados do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e o quarto que dá para o norte é para os sacerdotes encarregados do altar. São eles os filhos de Zadoque, os únicos levitas que podem aproximar-se do SENHOR para ministrar diante dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Depois ele mediu o pátio: era quadrado, medindo cinquenta metros de comprimento e cinquenta de largura. E o altar ficava em frente do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>A seguir levou-me ao pórtico do templo e mediu os seus batentes; eles tinham dois metros e meio de largura em ambos os lados. A largura da entrada era de sete metros, e suas paredes salientes tinham um metro e meio de largura em cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O pórtico tinha dez metros de largura e seis metros da frente aos fundos. Havia um lance de escadas que dava acesso a ele , e três colunas em cada lado dos batentes.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o homem me levou ao santuário externo e mediu os batentes; a largura dos batentes era de três metros em cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A entrada tinha cinco metros de largura, e as paredes salientes em cada lado tinham dois metros e meio de largura. Ele mediu também o santuário externo; e ele tinha vinte metros de comprimento e dez de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois entrou no santuário interno e mediu os batentes da entrada; cada um tinha um metro de largura. A entrada tinha três metros de largura, e as paredes salientes em cada lado dela tinham três metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele mediu o comprimento do santuário interno; tinha dez metros, e sua largura era de dez metros até o fim do santuário externo. Ele me disse: “Este é o Lugar Santíssimo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois mediu a parede do templo; tinha três metros de espessura, e cada quarto lateral em torno do templo tinha dois metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os quartos laterais, sobrepostos uns aos outros, ficavam em três andares, havendo trinta em cada andar. Havia saliências em torno de toda a parede do templo para servirem de pontos de apoio para os quartos laterais, para que não fossem incrustados na parede do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As paredes laterais em torno de todo o templo eram mais largas em cada andar superior. A estrutura em torno do templo foi construída em plataformas ascendentes, de modo que os quartos ficavam mais largos à medida que se subia. Uma escada subia do andar inferior até o andar superior, servindo também o andar do meio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vi que ao redor de todo o templo fora construída uma base, formando o alicerce dos quartos laterais. Era do comprimento da vara de medir, ou seja, três metros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A parede externa dos quartos laterais era de dois metros e meio de espessura. A área aberta entre os quartos laterais do templo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os quartos dos sacerdotes era de dez metros de largura ao redor de todo o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Havia entradas para os quartos laterais a partir da área aberta, uma ao norte e outra ao sul; e a base vizinha à área aberta era de dois metros e meio ao redor de todo o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O prédio em frente do pátio do templo no lado oeste media trinta e cinco metros de largura. A parede do prédio tinha dois metros e meio de espessura em toda a sua volta, e o seu comprimento era de quarenta e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois ele mediu o templo; tinha cinquenta metros de comprimento, e o pátio do templo e o prédio com suas paredes também tinham cinquenta metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A largura do pátio do templo no lado oeste, inclusive a frente do templo, era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A seguir ele mediu o comprimento do prédio que ficava em frente do pátio, na parte de trás do templo, inclusive suas galerias em cada lado; era de cinquenta metros. O santuário externo, o santuário interno e o pórtico que dava para o pátio,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>bem como as soleiras, as janelas estreitas e as galerias em volta dos três, tudo o que estava do lado de fora, inclusive a soleira, fora revestido de madeira. Igualmente estavam revestidos o piso, a parede até a altura das janelas, e as janelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No espaço acima do lado externo da entrada do santuário interno e nas paredes, a intervalos regulares, em volta de todo o santuário interno e externo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>havia querubins e tamareiras em relevo. As tamareiras alternavam com os querubins. Cada querubim tinha dois rostos:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o rosto de um homem virado para a tamareira de um dos lados e o rosto de um leão virado para a tamareira do outro lado. Estavam em relevo ao redor de todo o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde o chão até a área acima da entrada havia querubins e tamareiras em relevo na parede do santuário externo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O santuário externo tinha batentes retangulares, e o que ficava em frente do Santo dos Santos era semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havia um altar de madeira com um metro e meio de altura e um metro em cada lado; seus cantos, sua base e seus lados eram de madeira. O homem me disse: “Esta é a mesa que fica diante do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tanto o santuário externo quanto o Santo dos Santos tinham portas duplas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada porta tinha duas folhas articuladas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E nas portas do santuário externo havia querubins e tamareiras esculpidos em relevo, como os que havia nas paredes, e havia também uma saliência de madeira na frente do pórtico.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nas paredes laterais do pórtico havia janelas estreitas com tamareiras em relevo em cada lado. Os quartos laterais do templo também tinham saliências.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso o homem conduziu-me para o lado norte, para o pátio externo, e levou-me aos quartos opostos ao pátio do templo e ao muro externo do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O prédio cuja porta dava para o norte tinha cinquenta metros de comprimento e vinte e cinco metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tanto na seção que ficava a dez metros de distância do pátio interno quanto na seção oposta ao piso do pátio externo, havia uma galeria frente à outra nos três andares.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em frente dos quartos havia uma passagem interna com cinco metros de largura e cinquenta metros de comprimento. Suas portas ficavam no lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, os quartos superiores eram mais estreitos, pois as galerias tomavam mais espaço deles do que dos quartos do andar inferior e médio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os quartos do terceiro andar não tinham colunas, ao passo que os pátios tinham. Por isso a área deles era menor do que a dos quartos do andar inferior e do meio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia uma parede externa paralela aos quartos e ao pátio externo; sua extensão era de vinte e cinco metros, em frente dos quartos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A fileira de quartos junto ao pátio interno tinha vinte e cinco metros de comprimento, e a que ficava mais próxima do santuário tinha cinquenta metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os quartos de baixo tinham entrada pelo lado leste, quando se vem do pátio externo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No lado sul, ao longo da parede do pátio externo, adjacentes ao pátio do templo e no lado oposto do muro externo, havia quartos</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com uma passagem em frente deles. Eram como os quartos do lado norte; tinham o mesmo comprimento e a mesma largura, com saídas e dimensões semelhantes. As portas do lado norte</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eram semelhantes às portas dos quartos do lado sul. Havia uma entrada no início do corredor paralelo ao muro correspondente que se estendia para leste; e havia uma entrada para os quartos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois o homem me disse: “Os quartos do norte e do sul que dão para o pátio do templo são os quartos em que os sacerdotes que se aproximam do SENHOR comerão e guardarão as ofertas santíssimas, isto é, as ofertas de cereal, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa, pois o local é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim que os sacerdotes entrarem nos recintos sagrados, só poderão ir para o pátio externo após tirarem as vestes com as quais ministram, pois elas são santas. Porão outras vestes antes de se aproximarem dos lugares reservados para o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele acabou de medir o que havia dentro da área do templo, levou-me para fora pela porta leste e mediu a área em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mediu o lado leste com a vara de medir; tinha duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mediu o lado norte; tinha duzentos e cinquenta metros, segundo a vara de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mediu o lado sul; tinha duzentos e cinquenta metros, segundo a vara de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois ele foi para o lado oeste e o mediu; tinha duzentos e cinquenta metros, segundo a vara de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim ele mediu a área nos quatro lados. Em torno dela havia um muro de duzentos e cinquenta metros de comprimento e duzentos e cinquenta metros de largura, para separar o santo do comum.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o homem levou-me até a porta que dava para o leste,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e vi a glória do Deus de Israel, que vinha do lado leste. Sua voz era como o rugido de águas avançando, e a terra refulgia com a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A visão que tive era como a que eu tivera quando ele veio destruir a cidade e como as que eu tivera junto ao rio Quebar; e me prostrei com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória do SENHOR entrou no templo pela porta que dava para o lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito pôs-me em pé e levou-me para dentro do pátio interno, e a glória do SENHOR encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto o homem estava ao meu lado, ouvi alguém falando comigo de dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele disse: “Filho do homem, este é o lugar do meu trono e o lugar para a sola dos meus pés. Aqui viverei para sempre entre os israelitas. A nação de Israel jamais contaminará o meu santo nome, nem os israelitas, nem seus reis, mediante a sua prostituição e os ídolos sem vida de seus reis, em seus santuários nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eles puseram sua soleira perto de minha soleira e seus batentes junto de meus batentes, com apenas uma parede fazendo separação entre mim e eles, contaminaram o meu santo nome com suas práticas repugnantes. Por isso eu os destruí na minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, que afastem de mim a sua prostituição e os ídolos sem vida de seus reis, e eu viverei entre eles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Filho do homem, descreva o templo para a nação de Israel, para que se envergonhem dos seus pecados. Que eles analisem o modelo</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, se ficarem envergonhados por tudo o que fizeram, informe-os acerca da planta do templo—sua disposição, suas saídas e suas entradas—toda a sua planta e todas as suas estipulações e leis. Ponha essas coisas por escrito diante deles para que sejam fiéis à planta e sigam as suas estipulações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Esta é a lei do templo: toda a área ao redor, no topo do monte, será santíssima. Essa é a lei do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Estas são as medidas do altar pela medida longa, isto é, a de meio metro : sua calha tem meio metro de profundidade e meio metro de largura, com uma aba de um palmo em torno da beirada. E esta é a altura do altar:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>desde a calha no chão até a saliência inferior, ele tem um metro de altura e um metro de largura, e desde a saliência menor até a saliência maior, tem dois metros de altura e meio metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A fornalha do altar tem dois metros de altura, e quatro pontas se projetam dela para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela é quadrada, com seis metros de comprimento e seis metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A saliência superior também é quadrada, com sete metros de comprimento e sete metros de largura, com uma aba de vinte e cinco centímetros e uma calha de meio metro em toda a sua extensão ao redor. Os degraus do altar estão voltados para o oriente”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, assim diz o Soberano, o SENHOR: Estes serão os regulamentos que deverão ser seguidos no cerimonial do sacrifício dos holocaustos e da aspersão do sangue no altar, quando ele for construído:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você deverá dar um novilho como oferta aos sacerdotes levitas, da família de Zadoque, que se aproximam para ministrar diante de mim. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você colocará um pouco do sangue nas quatro pontas do altar, nos quatro cantos da saliência superior e ao redor de toda a aba, e assim purificará o altar e fará propiciação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você queimará o novilho para a oferta pelo pecado no lugar determinado da área do templo, fora do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“No segundo dia você oferecerá um bode sem defeito como oferta pelo pecado, e o altar será purificado como foi purificado com o novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando terminar de purificá-lo, ofereça um novilho e um carneiro tirados do rebanho, ambos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você os oferecerá perante o SENHOR, e os sacerdotes deverão pôr sal sobre eles e sacrificá-los como holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Durante sete dias você fornecerá diariamente um bode como oferta pelo pecado; fornecerá também um novilho e um carneiro tirados do rebanho, ambos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante sete dias os sacerdotes farão propiciação pelo altar e o purificarão; assim eles o consagrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No final desses dias, a partir do oitavo dia, os sacerdotes apresentarão os holocaustos e os sacrifícios de comunhão de vocês sobre o altar. Então eu os aceitarei. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o homem me trouxe de volta para a porta externa do santuário, que dava para o lado leste, e ela estava trancada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR me disse: “Esta porta deve permanecer trancada. Não deverá ser aberta; ninguém poderá entrar por ela. Deve permanecer trancada porque o SENHOR, o Deus de Israel, entrou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O príncipe é o único que poderá entrar e sentar-se ali para comer na presença do SENHOR. Ele entrará pelo pórtico da entrada e sairá pelo mesmo caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o homem levou-me até a frente do templo, passando pela porta norte. Olhei e vi a glória do SENHOR enchendo o templo do SENHOR, e prostrei-me com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR me disse: “Filho do homem, preste atenção, olhe e ouça atentamente tudo o que eu disser acerca de todos os regulamentos relacionados com o templo do SENHOR. Preste atenção à entrada do templo e a todas as saídas do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diga à rebelde nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Já bastam suas práticas repugnantes, ó nação de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além de todas as suas outras práticas repugnantes, vocês trouxeram estrangeiros incircuncisos no coração e na carne para dentro do meu santuário, profanando o meu templo enquanto me ofereciam comida, gordura e sangue, e assim vocês romperam a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em vez de cumprirem seu dever quanto às minhas coisas sagradas, vocês encarregaram outros do meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Nenhum estrangeiro incircunciso no coração e na carne entrará no meu santuário, tampouco os estrangeiros que vivem entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Os levitas, que tanto se distanciaram de mim quando Israel se desviou e que vaguearam para longe de mim, indo atrás de seus ídolos, sofrerão as consequências de sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Poderão servir no meu santuário como encarregados das portas do templo e também farão o serviço nele; poderão matar os animais dos holocaustos e outros sacrifícios em lugar do povo e apresentar-se diante do povo e servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, porque os serviram na presença de seus ídolos e fizeram a nação de Israel cair em pecado, jurei de mão erguida que eles sofrerão as consequências de sua iniquidade. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não se aproximarão para me servir como sacerdotes nem se aproximarão de nenhuma de minhas coisas sagradas e das minhas ofertas santíssimas; carregarão a vergonha de suas práticas repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, eu os encarregarei dos deveres do templo e de todo o trabalho que nele deve ser feito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas os sacerdotes levitas, descendentes de Zadoque, que fielmente executaram os deveres do meu santuário quando os israelitas se desviaram de mim, se aproximarão para ministrar diante de mim; eles estarão diante de mim para oferecer sacrifícios de gordura e de sangue. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Só eles entrarão em meu santuário e se aproximarão da minha mesa para ministrar diante de mim e realizar o meu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando entrarem pelas portas do pátio interno, estejam vestindo roupas de linho; não usem nenhuma veste de lã enquanto estiverem ministrando junto às portas do pátio interno ou dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Usarão turbantes de linho na cabeça e calções de linho na cintura. Não vestirão nada que os faça transpirar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando saírem para o pátio externo onde fica o povo, tirarão as roupas com que tiverem ministrado e as deixarão nos quartos sagrados, e vestirão outras roupas, para que não consagrem o povo quando estiverem usando as roupas sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não raparão a cabeça nem deixarão o cabelo comprido, mas o manterão aparado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum sacerdote beberá vinho quando entrar no pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles não se casarão com viúva ou divorciada; só poderão casar-se com mulher virgem, de ascendência israelita, ou com viúva de sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles ensinarão ao meu povo a diferença entre o santo e o comum e lhe mostrarão como fazer distinção entre o puro e o impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Em qualquer disputa, os sacerdotes servirão como juízes e a decisão será tomada de acordo com as minhas sentenças. Eles obedecerão às minhas leis e aos meus decretos com respeito a todas as minhas festas fixas e manterão santos os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“O sacerdote não se contaminará por aproximar-se do cadáver de alguém; no entanto, ele poderá contaminar-se se o morto for seu pai, sua mãe, seu filho, sua filha, seu irmão ou sua irmã, desde que esta não tenha marido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois de se purificar, esperará sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No dia em que entrar no pátio interno do santuário para ministrar ali, o sacerdote oferecerá em favor de si mesmo uma oferta pelo pecado. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Eu serei a única herança dada aos sacerdotes. Vocês não lhes darão propriedade alguma em Israel; eu serei a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles comerão as ofertas de cereal, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa; e tudo o que em Israel for consagrado ao SENHOR será deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O melhor de todos os primeiros frutos e de todas as contribuições que vocês fizerem pertencerá aos sacerdotes. Vocês darão a eles a primeira porção de sua refeição de cereal moído, para que haja bênçãos sobre as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes não comerão a carne de aves ou de animais encontrados mortos ou despedaçados por animais selvagens.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando vocês distribuírem a terra como herança, apresentem ao SENHOR como distrito sagrado uma porção da terra, com doze quilômetros e meio de comprimento e dez quilômetros de largura; toda essa área será santa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Desse terreno, uma área quadrada de duzentos e cinquenta metros de lado servirá para o santuário, com vinte e cinco metros ao redor para terreno aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No distrito sagrado, separe um pedaço de doze quilômetros e meio de comprimento e cinco quilômetros de largura. Nele estará o santuário, o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essa será a porção sagrada da terra para os sacerdotes, os quais ministrarão no santuário e se aproximarão para ministrar diante do SENHOR. Esse será um lugar para as suas casas, bem como um lugar santo para o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma área de doze quilômetros e meio de comprimento e cinco quilômetros de largura pertencerá aos levitas, os quais servirão no templo; essa será a propriedade deles para ali viverem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Como propriedade da cidade, vocês darão uma área de dois quilômetros e meio de largura e doze quilômetros e meio de comprimento, adjacente à porção sagrada; ela pertencerá a toda a nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O príncipe possuirá a terra que fica dos dois lados da área formada pelo distrito sagrado e pela propriedade da cidade. Ela se estenderá, no lado oeste, em direção a oeste e, no lado leste, em direção a leste, indo desde a fronteira ocidental até a fronteira oriental que é paralela a uma das porções tribais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essa terra será sua propriedade em Israel. E os meus príncipes não oprimirão mais o meu povo, mas permitirão que a nação de Israel possua a terra de acordo com as suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Vocês já foram longe demais, ó príncipes de Israel! Abandonem a violência e a opressão e façam o que é justo e direito. Parem de apossar-se do que é do meu povo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Usem balanças honestas, arroba honesta e pote honesto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A arroba e o pote devem ser iguais, o pote terá um décimo de um barril ; o barril deve ser a medida padrão para os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O peso padrão deve ser de doze gramas. Vinte pesos, mais vinte e cinco pesos, mais quinze pesos equivalem a setecentos e vinte gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Esta é a oferta sagrada que vocês apresentarão: um sexto de uma arroba de cada barril de trigo e um sexto de uma arroba de cada barril de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porção prescrita de azeite, medida pelo pote, é de um décimo de pote de cada tonel, que consiste em dez potes ou um barril, pois dez potes equivalem a um barril.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também se deve tomar uma ovelha de cada rebanho de duzentas ovelhas das pastagens bem regadas de Israel. Tudo será usado para as ofertas de cereal, os holocaustos e as ofertas de comunhão , para fazer propiciação pelo povo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo da terra participará nessa oferta sagrada para o uso do príncipe de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será dever do príncipe fornecer os holocaustos, as ofertas de cereal e as ofertas derramadas, nas festas, nas luas novas e nos sábados, em todas as festas fixas da nação de Israel. Ele fornecerá as ofertas pelo pecado, as ofertas de cereal, os holocaustos e as ofertas de comunhão para fazer propiciação em favor da nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: No primeiro dia do primeiro mês você apanhará um novilho sem defeito e purificará o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote apanhará um pouco do sangue da oferta pelo pecado e o colocará nos batentes do templo, nos quatro cantos da saliência superior do altar e nos batentes do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você fará o mesmo no sétimo dia do mês, em favor de qualquer pessoa que pecar sem intenção ou por ignorância; assim vocês deverão fazer propiciação em favor do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“No décimo quarto dia do primeiro mês vocês observarão a Páscoa, festa de sete dias, na qual vocês comerão pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia o príncipe fornecerá um novilho em favor de si mesmo e de todo o povo da terra como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diariamente, durante os sete dias da festa, ele fornecerá sete novilhos e sete carneiros sem defeito como holocaustos ao SENHOR, e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele fornecerá como oferta de cereal uma arroba para cada novilho e uma arroba para cada carneiro, com um galão de azeite para cada arroba.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Durante os sete dias da festa, que começa no décimo quinto dia do sétimo mês, ele trará as mesmas dádivas para as ofertas pelo pecado, os holocaustos, e as ofertas de cereal e azeite.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: A porta do pátio interno que dá para o leste ficará trancada nos seis dias úteis, mas no sábado e no dia da lua nova será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe, vindo do pátio externo, entrará pelo pórtico da entrada e ficará junto ao batente. Enquanto isso, os sacerdotes sacrificarão os holocaustos e as ofertas de comunhão dele. Ele adorará o SENHOR na soleira da entrada e depois sairá, mas a porta não será fechada até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nos sábados e nas luas novas o povo da terra adorará o SENHOR junto à entrada que leva à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O holocausto que o príncipe trouxer ao SENHOR no dia de sábado deverá ser de seis cordeiros e um carneiro, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A oferta de cereal dada com o carneiro será de uma arroba , e a oferta de cereal com os cordeiros será de quanto ele quiser dar, mais um galão de azeite para cada arroba de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia da lua nova ele oferecerá um novilho, seis cordeiros e um carneiro, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como oferta de cereal ele fornecerá uma arroba com o novilho, uma arroba com o carneiro e com os cordeiros, quanto ele quiser dar, mais um galão de azeite para cada arroba de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o príncipe entrar, ele o fará pelo pórtico da entrada e sairá pelo mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando o povo da terra vier perante o SENHOR nas festas fixas, todo aquele que entrar pela porta norte para adorá-lo sairá pela porta sul, e todo aquele que entrar pela porta sul sairá pela porta norte. Ninguém voltará pela porta pela qual entrou, mas todos sairão pela porta oposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O príncipe deverá estar no meio deles, entrando quando eles entrarem e saindo quando eles saírem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nas festas, inclusive as fixas, a oferta de cereal será de uma arroba com um novilho, uma arroba com um carneiro, e com os cordeiros, quanto ele quiser dar, mais um galão de azeite para cada arroba.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o príncipe fornecer uma oferta voluntária ao SENHOR, seja holocausto seja oferta de comunhão, a porta que dá para o leste será aberta para ele. Ele oferecerá seu holocausto ou suas ofertas de comunhão como o faz no dia de sábado. Então ele sairá e, depois de ter saído, a porta será trancada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Diariamente vocês fornecerão um cordeiro de um ano sem defeito como holocausto ao SENHOR; manhã após manhã vocês o trarão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com ele vocês também trarão, manhã após manhã, uma oferta de cereal, de um sexto de arroba e um terço de galão de azeite para umedecer a farinha. A apresentação dessa oferta de cereal será feita em obediência a um decreto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o cordeiro, a oferta de cereal e o azeite serão trazidos manhã após manhã para o holocausto que será apresentado regularmente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Se da sua herança o príncipe fizer um presente a um de seus filhos, este pertencerá também aos seus descendentes; será propriedade deles por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, porém, da sua herança ele fizer um presente a um dos seus escravos, o escravo poderá mantê-lo consigo até o ano da liberdade; então o presente voltará para o príncipe. Sua herança pertence unicamente a seus filhos; deles será.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O príncipe não tomará coisa alguma da herança do povo, expulsando os herdeiros de sua propriedade. Dará a seus filhos a herança daquilo que é sua própria propriedade, para que ninguém do meu povo seja separado de sua propriedade”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois o homem me levou, pela entrada existente ao lado da porta, até os quartos sagrados que davam para o norte, os quais pertenciam aos sacerdotes, e mostrou-me um local no lado oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me disse: “Este é o lugar onde os sacerdotes cozinharão a oferta pela culpa e a oferta pelo pecado e assarão a oferta de cereal, para levá-las ao pátio externo e consagrar o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele então me levou para o pátio externo e me fez passar por seus quatro cantos, e em cada canto vi um pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eram pátios fechados, com vinte metros de comprimento e quinze metros de largura; os pátios dos quatro cantos tinham a mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em volta de cada um dos quatro pátios, pelo lado de dentro, havia uma saliência de pedra, com lugares para fogo construídos em toda a sua volta debaixo da saliência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele me disse: “Estas são as cozinhas onde aqueles que ministram no templo cozinharão os sacrifícios do povo”.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem levou-me de volta à entrada do templo, e vi água saindo de debaixo da soleira do templo e indo para o leste, pois o templo estava voltado para o oriente. A água descia de debaixo do lado sul do templo, ao sul do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele então me levou para fora, pela porta norte, e conduziu-me pelo lado de fora até a porta externa que dá para o leste, e a água fluía do lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem foi para o lado leste com uma linha de medir na mão e, enquanto ia, mediu quinhentos metros e levou-me pela água, que batia no tornozelo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele mediu mais quinhentos metros e levou-me pela água, que chegava ao joelho. Mediu mais quinhentos e levou-me pela água, que batia na cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mediu mais quinhentos, mas agora era um rio que eu não conseguia atravessar, porque a água havia aumentado e era tão profunda que só se podia atravessar a nado; era um rio que não se podia atravessar andando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me perguntou: “Filho do homem, você vê isto?” Levou-me então de volta à margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ali cheguei, vi muitas árvores em cada lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele me disse: “Esta água flui na direção da região situada a leste e desce até a Arabá , onde entra no Mar. Quando deságua no Mar, a água ali é saneada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por onde passar o rio haverá todo tipo de animais e de peixes. Porque essa água flui para lá e saneia a água salgada; de modo que onde o rio fluir tudo viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pescadores estarão ao longo do litoral; desde En-Gedi até En-Eglaim haverá locais próprios para estender as redes. Os peixes serão de muitos tipos, como os peixes do mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os charcos e os pântanos não ficarão saneados; serão deixados para o sal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Árvores frutíferas de toda espécie crescerão em ambas as margens do rio. Suas folhas não murcharão e os seus frutos não cairão. Todo mês produzirão, porque a água vinda do santuário chega a elas. Seus frutos servirão de comida; suas folhas, de remédio”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Estas são as fronteiras pelas quais vocês devem dividir a terra como herança entre as doze tribos de Israel, com duas porções para José.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês a dividirão igualmente entre elas. Visto que eu jurei de mão erguida que a daria aos seus antepassados, esta terra se tornará herança de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Esta é a fronteira da terra: “No lado norte ela irá desde o mar Grande, indo pela estrada de Hetlom, passando por Lebo-Hamate até Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Berota e Sibraim, que fica na fronteira entre Damasco e Hamate, e indo até Hazer-Haticom, que fica na extremidade de Haurã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A fronteira se estenderá desde o Mar até Hazar-Enã, ao longo da fronteira norte de Damasco, com a fronteira de Hamate ao norte. Essa será a fronteira norte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“No lado leste a fronteira irá entre Haurã e Damasco, ao longo do Jordão entre Gileade e a terra de Israel, até o mar oriental, prosseguindo até Tamar. Essa será a fronteira leste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“No lado sul ela irá desde Tamar até as águas de Meribá-Cades, prosseguindo então ao longo do ribeiro do Egito até o mar Grande. Essa será a fronteira sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“No lado oeste, o mar Grande será a fronteira até defronte de Lebo-Hamate. Essa será a fronteira oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Distribuam essa terra entre vocês de acordo com as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês a distribuirão como herança para vocês mesmos e para os estrangeiros residentes no meio de vocês e que tenham filhos. Vocês os considerarão como israelitas de nascimento; com vocês, a eles deverá ser designada uma herança entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Qualquer que seja a tribo na qual o estrangeiro se instale, ali vocês lhe darão a herança que lhe cabe”. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estas são as tribos, relacionadas nominalmente: na fronteira norte, Dã terá uma porção; ela seguirá a estrada de Hetlom até Lebo-Hamate; Hazar-Enã e a fronteira norte, vizinha a Damasco, próxima de Hamate farão parte dos seus limites, desde o lado leste até o lado oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Aser terá uma porção; esta margeará o território de Dã do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Naftali terá uma porção; esta margeará o território de Aser do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Manassés terá uma porção; esta margeará o território de Naftali do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Efraim terá uma porção; esta margeará o território de Manassés do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Rúben terá uma porção; esta margeará o território de Efraim do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Judá terá uma porção; esta margeará o território de Rúben do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Margeando o território de Judá do leste ao oeste, estará a porção que vocês apresentarão como dádiva sagrada. Terá doze quilômetros e meio de largura, e o seu comprimento, do leste ao oeste, equivalerá a uma das porções tribais; o santuário estará no centro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“A porção sagrada que vocês devem oferecer ao SENHOR terá doze quilômetros e meio de comprimento e cinco quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta será a porção sagrada para os sacerdotes. Terá doze quilômetros e meio de comprimento no lado norte, cinco quilômetros de largura no lado ocidental, cinco quilômetros de largura no lado oriental e doze quilômetros e meio de comprimento no lado sul. No centro dela estará o santuário do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pertencerá aos sacerdotes consagrados, os zadoquitas, que foram fiéis em me servir e não se desviaram como fizeram os levitas quando os israelitas se desviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será um presente especial para eles da porção sagrada da terra, uma porção santíssima, margeando o território dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ao longo do território dos sacerdotes, os levitas terão uma área de doze quilômetros e meio de comprimento e cinco quilômetros de largura. Seu comprimento total medirá doze quilômetros e meio, e sua largura cinco quilômetros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles não a venderão nem trocarão parte alguma dela. Essa área é a melhor de todo o território, e não poderá passar para outras mãos, porque é santa para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“A área restante, dois quilômetros e meio de largura e doze quilômetros e meio de comprimento, será para o uso comum da cidade, para casas e para pastagens. A cidade será o centro dela</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e terá estas medidas: o lado norte, dois mil e duzentos e cinquenta metros, o lado sul, dois mil e duzentos e cinquenta metros, o lado leste, dois mil e duzentos e cinquenta metros e o lado oeste, dois mil e duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A cidade terá uma área livre de cento e vinte e cinco metros ao norte, cento e vinte e cinco metros ao sul, cento e vinte e cinco metros a leste e cento e vinte e cinco metros a oeste, que servirá para pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O restante da área, ao longo da porção sagrada, será de cinco quilômetros no lado leste e cinco quilômetros no lado oeste. Suas colheitas fornecerão comida para os trabalhadores da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes poderão vir de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A porção toda, incluindo a cidade, será um quadrado, com doze quilômetros e meio de cada lado. É uma dádiva sagrada, que como tal vocês reservarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“As terras que restarem em ambos os lados da área formada pela porção sagrada e pela cidade pertencerão ao príncipe. Elas se estenderão para o leste a partir dos doze quilômetros e meio da porção sagrada até a fronteira leste, e para o oeste a partir dos doze quilômetros e meio até a fronteira oeste. Essas duas áreas, paralelas ao comprimento das porções das tribos, pertencerão ao príncipe, e a porção sagrada, inclusive o santuário do templo, estará no centro delas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim a propriedade dos levitas e a propriedade da cidade estarão no centro da área que pertence ao príncipe. A área pertencente ao príncipe estará entre a fronteira de Judá e a fronteira de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quanto ao restante das tribos: Benjamim terá uma porção; esta se estenderá do lado leste ao lado oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Simeão terá uma porção; esta margeará o território de Benjamim do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Issacar terá uma porção; esta margeará o território de Simeão do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Zebulom terá uma porção; esta margeará o território de Issacar do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Gade terá uma porção; esta margeará o território de Zebulom do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“A fronteira sul de Gade vai desde Tamar, no sul, até as águas de Meribá-Cades, e depois ao longo do ribeiro do Egito até o mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Esta é a terra que vocês distribuirão às tribos de Israel como herança, e serão essas as suas porções. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Estas serão as saídas da cidade: Começando pelo lado norte, que tem dois mil e duzentos e cinquenta metros de comprimento,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>as portas da cidade receberão os nomes das tribos de Israel. As três portas do lado norte serão a porta de Rúben, a porta de Judá e a porta de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No lado leste, que tem dois mil e duzentos e cinquenta metros de comprimento, haverá três portas: a de José, a de Benjamim e a de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“No lado sul, que tem dois mil e duzentos e cinquenta metros de comprimento, haverá três portas: a de Simeão, a de Issacar e a de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“No lado oeste, que tem dois mil e duzentos e cinquenta metros de comprimento, haverá três portas: a porta de Gade, a de Aser e a de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“A distância total ao redor será de nove quilômetros. “E, daquele momento em diante, o nome da cidade será: O SENHOR ESTÁ AQUI”.</para>
</usx>
