<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZR" style="id">Esdras (NVI)</book>
  <para style="h">Esdras</para>
  <para style="toc1">Esdras</para>
  <para style="toc2">Esdras</para>
  <para style="toc3">ED</para>
  <para style="mt1">Esdras</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano do reinado de Ciro, rei da Pérsia, a fim de que se cumprisse a palavra do SENHOR falada por Jeremias, o SENHOR despertou o coração de Ciro, rei da Pérsia, para redigir uma proclamação e divulgá-la em todo o seu reino, nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz Ciro, rei da Pérsia: “O SENHOR, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra e designou-me para construir um templo para ele em Jerusalém de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer do seu povo que esteja entre vocês, que o seu Deus esteja com ele, e que vá a Jerusalém de Judá reconstruir o templo do SENHOR, o Deus de Israel, o Deus que em Jerusalém tem a sua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E que todo sobrevivente, seja qual for o lugar em que esteja vivendo, receba dos que ali vivem prata, ouro, bens, animais e ofertas voluntárias para o templo de Deus em Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os líderes das famílias de Judá e de Benjamim, como também os sacerdotes e os levitas, todos aqueles cujo coração Deus despertou, dispuseram-se a ir para Jerusalém e a construir o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os seus vizinhos os ajudaram, trazendo-lhes utensílios de prata e de ouro, bens, animais e presentes valiosos, além de todas as ofertas voluntárias que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, o rei Ciro mandou tirar os utensílios pertencentes ao templo do SENHOR, os quais Nabucodonosor tinha levado de Jerusalém e colocado no templo do seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ciro, rei da Pérsia, ordenou que fossem tirados pelo tesoureiro Mitredate, que os enumerou e os entregou a Sesbazar, governador de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O total foi o seguinte: 30 tigelas de ouro, 1.000 tigelas de prata, 29 panelas de prata,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>30 bacias de ouro, 410 bacias de prata de qualidade inferior e 1.000 outros objetos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao todo foram, na verdade, cinco mil e quatrocentos utensílios de ouro e de prata. Sesbazar trouxe tudo isso consigo quando os exilados vieram da Babilônia para Jerusalém.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos homens da província que Nabucodonosor, rei da Babilônia, tinha levado prisioneiros para a Babilônia. Eles voltaram para Jerusalém e Judá, cada um para a sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vieram na companhia de Zorobabel, Jesua, Neemias, Seraías, Reelaías, Mardoqueu, Bilsã, Mispar, Bigvai, Reum e Baaná. Esta é a lista dos israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os descendentes de Parós, 2.172;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>de Sefatias, 372;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>de Ara, 775;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Paate-Moabe, por meio da linhagem de Jesua e Joabe, 2.812;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de Elão, 1.254;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Zatu, 945;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de Zacai, 760;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de Bani, 642;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de Bebai, 623;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Azgade, 1.222;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Adonicão, 666;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Bigvai, 2.056;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Adim, 454;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ater, por meio de Ezequias, 98;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Besai, 323;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de Jora, 112;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Hasum, 223;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de Gibar, 95;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os da cidade de Belém, 123;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Netofate, 56;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>de Anatote, 128;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de Azmavete, 42;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>de Quiriate-Jearim , Quefira e Beerote, 743;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>de Ramá e Geba, 621;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>de Micmás, 122;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>de Betel e Ai, 223;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>de Nebo, 52;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>de Magbis, 156;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>do outro Elão, 1.254;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>de Harim, 320;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>de Lode, Hadide e Ono, 725;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>de Jericó, 345;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>de Senaá, 3.630.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os sacerdotes: os descendentes de Jedaías, por meio da família de Jesua, 973;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>de Imer, 1.052;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>de Pasur, 1.247;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de Harim, 1.017.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os levitas: os descendentes de Jesua e de Cadmiel, por meio da linhagem de Hodavias, 74.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os cantores: os descendentes de Asafe, 128.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os porteiros do templo: os descendentes de Salum, Ater, Talmom, Acube, Hatita e Sobai, 139.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os servidores do templo: os descendentes de Zia, Hasufa, Tabaote,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Queros, Sia, Padom,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Lebana, Hagaba, Acube,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Hagabe, Sanlai, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Gidel, Gaar, Reaías,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Rezim, Necoda, Gazão,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Uzá, Paseia, Besai,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Asná, Meunim, Nefusim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Baquebuque, Hacufa, Harur,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Baslute, Meída, Harsa,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Barcos, Sísera, Tamá,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Nesias e Hatifa.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os descendentes dos servos de Salomão: os descendentes de Sotai, Soferete, Peruda,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jaala, Darcom, Gidel,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Sefatias, Hatil, Poquerete-Hazebaim e Ami.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>O total dos servidores do templo e dos descendentes dos servos de Salomão, 392.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os que chegaram das cidades de Tel-Melá, Adã e Imer, mas não puderam comprovar que suas famílias descendiam de Israel, foram os seguintes:</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>os descendentes de Delaías, Tobias e Necoda, 652.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E entre os sacerdotes: os descendentes de Habaías, Hacoz e Barzilai, homem que se casou com uma filha de Barzilai, de Gileade, e que era chamado pelo nome do sogro.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Eles examinaram seus registros de família, mas não conseguiram achá-los e foram considerados impuros para o sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Por isso o governador os proibiu de comer alimentos sagrados enquanto não houvesse um sacerdote capaz de consultar Deus por meio do Urim e do Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>A totalidade dos que voltaram do exílio atingiu o número de 42.360 homens,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>além dos seus 7.337 servos e servas; havia entre eles 200 cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Possuíam 736 cavalos, 245 mulas,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>435 camelos e 6.720 jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Quando chegaram ao templo do SENHOR em Jerusalém, alguns dos chefes das famílias deram ofertas voluntárias para a reconstrução do templo de Deus no seu antigo local.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>De acordo com as suas possibilidades, deram à tesouraria para essa obra quinhentos quilos de ouro, três toneladas de prata e cem vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Os sacerdotes, os levitas, os cantores, os porteiros e os servidores do templo, bem como os demais israelitas, estabeleceram-se em suas cidades de origem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando chegou o sétimo mês e os israelitas já estavam em suas cidades, o povo se reuniu como um só homem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jesua, filho de Jozadaque, e seus colegas, os sacerdotes, e Zorobabel, filho de Sealtiel, e seus companheiros começaram a construir o altar do Deus de Israel para nele sacrificarem holocaustos , conforme o que está escrito na Lei de Moisés, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apesar do receio que tinham dos povos ao redor, construíram o altar sobre a sua base e nele sacrificaram holocaustos ao SENHOR, tanto os sacrifícios da manhã como os da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, de acordo com o que está escrito, celebraram a festa das cabanas com o número determinado de holocaustos prescritos para cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A seguir apresentaram os holocaustos regulares, os sacrifícios da lua nova e os sacrifícios requeridos para todas as festas sagradas determinadas pelo SENHOR, bem como os que foram trazidos como ofertas voluntárias ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A partir do primeiro dia do sétimo mês começaram a oferecer holocaustos ao SENHOR, embora ainda não tivessem sido lançados os alicerces do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eles deram dinheiro aos pedreiros e aos carpinteiros, e deram comida, bebida e azeite ao povo de Sidom e de Tiro, para que, pelo mar, trouxessem do Líbano para Jope toras de cedro. Isso tinha sido autorizado por Ciro, rei da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No segundo mês do segundo ano depois de chegarem ao templo de Deus em Jerusalém, Zorobabel, filho de Sealtiel, Jesua, filho de Jozadaque, e o restante dos seus irmãos—os sacerdotes, os levitas e todos os que tinham voltado do cativeiro para Jerusalém—começaram o trabalho, designando levitas de vinte anos para cima para supervisionarem a construção do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesua, seus filhos e seus irmãos, e Cadmiel e seus filhos, descendentes de Hodavias , e os filhos de Henadade e seus filhos e seus irmãos, todos eles levitas, uniram-se para supervisionar os que trabalhavam no templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os construtores lançaram os alicerces do templo do SENHOR, os sacerdotes, com suas vestes e suas trombetas, e os levitas, filhos de Asafe, com címbalos, tomaram seus lugares para louvar o SENHOR, conforme prescrito por Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com louvor e ações de graças, cantaram responsivamente ao SENHOR: “Ele é bom; seu amor a Israel dura para sempre”. E todo o povo louvou o SENHOR em alta voz, pois haviam sido lançados os alicerces do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas muitos dos sacerdotes, dos levitas e dos chefes das famílias mais velhos, que tinham visto o antigo templo, choraram em alta voz quando viram o lançamento dos alicerces desse templo; muitos, porém, gritavam de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não era possível distinguir entre o som dos gritos de alegria e o som do choro, pois o povo fazia enorme barulho. E o som foi ouvido a grande distância.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando os inimigos de Judá e de Benjamim souberam que os exilados estavam reconstruindo o templo do SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>foram falar com Zorobabel e com os chefes das famílias: “Vamos ajudá-los nessa obra porque, como vocês, nós buscamos o Deus de vocês e temos sacrificado a ele desde a época de Esar-Hadom, rei da Assíria, que nos trouxe para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, Zorobabel, Jesua e os demais chefes das famílias de Israel responderam: “Não compete a vocês a reconstrução do templo de nosso Deus. Somente nós o construiremos para o SENHOR, o Deus de Israel, conforme Ciro, o rei da Pérsia, nos ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a gente da região começou a desanimar o povo de Judá e a atemorizá-lo, para que não continuasse a construção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pagaram alguns funcionários para que se opusessem ao povo e frustrassem o seu plano. E fizeram isso durante todo o reinado de Ciro até o reinado de Dario, reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No início do reinado de Xerxes , apresentaram uma acusação contra o povo de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E nos dias de Artaxerxes, rei da Pérsia, Bislão, Mitredate, Tabeel e o restante dos seus companheiros escreveram uma carta a Artaxerxes. A carta foi escrita em aramaico, com caracteres aramaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O comandante Reum e o secretário Sinsai escreveram uma carta contra Jerusalém ao rei Artaxerxes:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O comandante Reum e o secretário Sinsai, e o restante de seus companheiros—os juízes e os oficiais de Trípoli, da Pérsia, de Ereque e da Babilônia, os elamitas de Susã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e das outras nações que o grande e renomado Assurbanípal deportou e assentou na cidade de Samaria e noutros lugares a oeste do Eufrates—escreveram, nos seguintes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(Esta é uma cópia da carta que lhe enviaram.) “Ao rei Artaxerxes, “De seus servos que vivem a oeste do Eufrates:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Informamos o rei que os judeus que chegaram a nós da tua parte vieram a Jerusalém e estão reconstruindo aquela cidade rebelde e má. Estão fazendo reparos nos muros e consertando os alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Além disso, é preciso que o rei saiba que, se essa cidade for reconstruída e os seus muros reparados, não mais se pagarão impostos, tributos ou taxas, e as rendas do rei sofrerão prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, visto que estamos a serviço do palácio e não nos é conveniente ver a desonra do rei, nós enviamos esta mensagem ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a fim de que se faça uma pesquisa nos arquivos de seus antecessores. Nesses arquivos o rei descobrirá e saberá que essa cidade é uma cidade rebelde, problemática para reis e províncias, um lugar de revoltas desde épocas antigas, motivo pelo qual foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Informamos ao rei que, se essa cidade for reconstruída e seus muros reparados, nada sobrará a oeste do Eufrates”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei enviou-lhes a seguinte resposta: “Ao comandante Reum, ao secretário Sinsai e aos seus demais companheiros que vivem em Samaria e em outras partes, a oeste do Eufrates: “Saudações de paz!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“A carta que vocês nos enviaram foi traduzida e lida na minha presença.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sob minhas ordens fez-se uma pesquisa e descobriu-se que essa cidade tem uma longa história de rebeldia contra os reis e que tem sido um lugar de rebeliões e revoltas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jerusalém teve reis poderosos que governaram toda a região a oeste do Eufrates, aos quais se pagavam impostos, tributos e taxas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ordene agora a esses homens que parem a obra, para que essa cidade não seja reconstruída enquanto eu não mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tenham cuidado, não sejam negligentes neste assunto, para que os interesses reais não sofram prejuízo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Lida a cópia da carta do rei Artaxerxes para Reum, para o secretário Sinsai e para os seus companheiros, eles foram depressa a Jerusalém e forçaram os judeus a parar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim a obra do templo de Deus em Jerusalém foi interrompida e ficou parada até o segundo ano do reinado de Dario, rei da Pérsia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, o profeta Ageu e o profeta Zacarias, descendente de Ido, profetizaram aos judeus de Judá e de Jerusalém, em nome do Deus de Israel, que estava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesua, filho de Jozadaque, começaram a reconstruir o templo de Deus em Jerusalém. E os profetas de Deus estavam com eles e os ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tatenai, governador do território a oeste do Eufrates, Setar-Bozenai e seus companheiros foram logo perguntar a eles: “Quem os autorizou a reconstruir este templo e estes muros?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E como se chamam os homens que estão construindo este edifício? ”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os olhos do seu Deus estavam sobre os líderes dos judeus, e eles não foram impedidos de trabalhar até que um relatório fosse enviado a Dario e dele se recebesse uma ordem oficial a respeito do assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta é uma cópia da carta que Tatenai, governador do território situado a oeste do Eufrates, Setar-Bozenai e seus companheiros, os oficiais do oeste do Eufrates, enviaram ao rei Dario.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O relatório que lhe enviaram dizia o seguinte: “Ao rei Dario: “Paz e prosperidade!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Informamos ao rei que fomos à província de Judá, ao templo do grande Deus. O povo o está reconstruindo com grandes pedras e já estão fixando as vigas de madeira nas paredes. A obra está sendo executada com diligência e apresentando rápido progresso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então perguntamos aos líderes: Quem os autorizou a reconstruir este templo e estes muros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também perguntamos os nomes dos líderes deles, para que os registrássemos para a tua informação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Esta é a resposta que nos deram: “ ‘Somos servos do Deus dos céus e da terra e estamos reconstruindo o templo edificado há muitos anos, templo que foi construído e terminado por um grande rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, visto que os nossos antepassados irritaram o Deus dos céus, ele os entregou nas mãos do babilônio Nabucodonosor, rei da Babilônia, que destruiu este templo e deportou o povo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“ ‘Contudo, no seu primeiro ano como rei da Babilônia, o rei Ciro emitiu um decreto ordenando a reconstrução desta casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele até mesmo tirou do templo da Babilônia os utensílios de ouro e de prata da casa de Deus, os quais Nabucodonosor havia tirado do templo de Jerusalém e levado para o templo da Babilônia. “ ‘O rei Ciro os confiou a um homem chamado Sesbazar, que ele tinha nomeado governador,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhe disse: “Leve estes utensílios, coloque-os no templo de Jerusalém e reconstrua a casa de Deus em seu antigo local”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Sesbazar veio e lançou os alicerces do templo de Deus em Jerusalém. Desde aquele dia o templo tem estado em construção, mas ainda não foi concluído’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora, se for do agrado do rei, que se faça uma pesquisa nos arquivos reais da Babilônia para verificar se o rei Ciro de fato emitiu um decreto ordenando a reconstrução da casa de Deus em Jerusalém. Aguardamos do rei a decisão sobre o assunto”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Dario mandou então fazer uma pesquisa nos arquivos da Babilônia, que estavam nos locais em que se guardavam os tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encontrou-se um rolo na cidadela de Ecbatana, na província da Média, e nele estava escrito o seguinte, que Dario comunicou:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“No primeiro ano do seu reinado, o rei Ciro promulgou um decreto acerca do templo de Deus em Jerusalém, nestes termos: “ ‘Que o templo seja reconstruído como local destinado à apresentação de sacrifícios e que se lancem os seus alicerces. Ele terá vinte e sete metros de altura e vinte e sete metros de largura,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>com três carreiras de pedras grandes e uma carreira de madeira. O custo será pago pela tesouraria do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os utensílios de ouro e de prata da casa de Deus, que Nabucodonosor tirou do templo de Jerusalém e trouxe para a Babilônia, serão devolvidos aos seus lugares no templo de Jerusalém; devem ser colocados na casa de Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Agora, então, Tatenai, governador do território situado a oeste do Eufrates, e Setar-Bozenai, e vocês, oficiais dessa província e amigos deles, mantenham-se afastados de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não interfiram na obra que se faz nesse templo de Deus. Deixem o governador e os líderes dos judeus reconstruírem esse templo de Deus em seu antigo local.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Além disso, promulgo o seguinte decreto a respeito do que vocês farão por esses líderes dos judeus na construção desse templo de Deus: “As despesas desses homens serão integralmente pagas pela tesouraria do rei, do tributo recebido do território a oeste do Eufrates, para que a obra não pare.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o que for necessário: novilhos, carneiros, cordeiros para os holocaustos oferecidos ao Deus dos céus, e trigo, sal, vinho e azeite, conforme for solicitado pelos sacerdotes em Jerusalém, tudo deverá ser entregue diariamente a eles, sem falta,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ofereçam sacrifícios agradáveis ao Deus dos céus e orem pelo bem-estar do rei e dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Além disso, determino que, se alguém alterar este decreto, atravessem-lhe o corpo com uma viga tirada de sua casa e deixem-no empalado. E seja a sua casa transformada num monte de entulho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E que Deus, que fez o seu nome ali habitar, derrube qualquer rei ou povo que estender a mão para mudar este decreto ou para destruir esse templo de Jerusalém. “Eu, Dario, o decretei. Que seja plenamente executado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo recebido o decreto do rei Dario, Tatenai, governador do território situado a oeste do Eufrates, Setar-Bozenai e os companheiros deles o cumpriram plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dessa maneira, os líderes dos judeus continuaram a construir e a prosperar, encorajados pela pregação dos profetas Ageu e Zacarias, descendente de Ido. Eles terminaram a reconstrução do templo conforme a ordem do Deus de Israel e os decretos de Ciro, de Dario e de Artaxerxes, reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O templo foi concluído no terceiro dia do mês de adar , no sexto ano do reinado do rei Dario.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo de Israel, os sacerdotes, os levitas e o restante dos exilados, celebraram com alegria a dedicação do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para a dedicação do templo de Deus ofereceram cem touros, duzentos carneiros, quatrocentos cordeiros e, como oferta pelo pecado de todo o Israel, doze bodes, de acordo com o número das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E organizaram os sacerdotes em suas divisões e os levitas em seus grupos para o serviço de Deus em Jerusalém, conforme o que está escrito no Livro de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No décimo quarto dia do primeiro mês, os exilados celebraram a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas tinham se purificado; estavam todos cerimonialmente puros. Os levitas sacrificaram o cordeiro da Páscoa por todos os exilados, por seus colegas sacerdotes e por eles mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, os israelitas que tinham voltado do exílio comeram do cordeiro, participando com eles todos os que se haviam separado das práticas impuras dos seus vizinhos gentios para buscarem o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Durante sete dias eles celebraram com alegria a festa dos pães sem fermento, pois o SENHOR os enchera de alegria ao mudar o coração do rei da Assíria, levando-o a dar-lhes força para realizarem a obra de reconstrução do templo de Deus, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, durante o reinado de Artaxerxes, rei da Pérsia, vivia um homem chamado Esdras. Era filho de Seraías, filho de Azarias, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>filho de Salum, filho de Zadoque, filho de Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>filho de Amarias, filho de Azarias, filho de Meraiote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>filho de Zeraías, filho de Uzi, filho de Buqui,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>filho de Abisua, filho de Fineias, filho de Eleazar, filho do sumo sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este Esdras veio da Babilônia. Era um escriba que conhecia muito a Lei de Moisés dada pelo SENHOR, o Deus de Israel. O rei lhe concedera tudo o que ele tinha pedido, pois a mão do SENHOR, o seu Deus, estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns dos israelitas, inclusive sacerdotes, levitas, cantores, porteiros e servidores do templo, também foram para Jerusalém no sétimo ano do reinado de Artaxerxes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esdras chegou a Jerusalém no quinto mês do sétimo ano desse reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês ele saiu da Babilônia e chegou a Jerusalém no primeiro dia do quinto mês, porque a boa mão de seu Deus estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Esdras tinha decidido dedicar-se a estudar a Lei do SENHOR e a praticá-la, e a ensinar os seus decretos e mandamentos aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é uma cópia da carta que o rei Artaxerxes entregou ao sacerdote e escriba Esdras, conhecedor dos mandamentos e decretos do SENHOR para Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Artaxerxes, rei dos reis, “Ao sacerdote Esdras, escriba da Lei do Deus dos céus: “Paz e prosperidade!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Estou decretando que qualquer israelita em meu reino, inclusive entre os sacerdotes e levitas, que desejar ir a Jerusalém com você, poderá fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você está sendo enviado pelo rei e por seus sete conselheiros para fazer uma investigação em Judá e em Jerusalém com respeito à Lei do seu Deus, que está nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, você levará a prata e o ouro que o rei e seus conselheiros voluntariamente ofereceram ao Deus de Israel, cuja habitação está em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>além de toda a prata e todo o ouro que você receber da província da Babilônia, como também as ofertas voluntárias do povo e dos sacerdotes para o templo do Deus deles em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com esse dinheiro compre novilhos, carneiros, cordeiros e o que for necessário para as suas ofertas de cereal e de bebida, e sacrifique-os no altar do templo do seu Deus em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Você e seus irmãos poderão fazer o que acharem melhor com o restante da prata e do ouro, de acordo com a vontade do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entregue ao Deus de Jerusalém todos os utensílios que foram confiados a você para o culto no templo de seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todas as demais despesas necessárias com relação ao templo de seu Deus serão pagas pelo tesouro real.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Agora eu, o rei Artaxerxes, ordeno a todos os tesoureiros do território situado a oeste do Eufrates que forneçam tudo o que lhes solicitar o sacerdote Esdras, escriba da Lei do Deus dos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até três toneladas e meia de prata, cem tonéis de trigo, dez barris de vinho, dez barris de azeite de oliva e sal à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo o que o Deus dos céus tenha prescrito, que se faça com presteza para o templo do Deus dos céus, para que a sua ira não venha contra o império do rei e dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saibam também que vocês não têm autoridade para exigir impostos, tributos ou taxas de nenhum sacerdote, levita, cantor, porteiro, servidor do templo e de nenhum dos que trabalham nesse templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E você, Esdras, com a sabedoria que o seu Deus deu a você, nomeie magistrados e juízes para ministrarem a justiça a todo o povo do território situado a oeste do Eufrates, a todos os que conhecem as leis do seu Deus. E aos que não as conhecem você deverá ensiná-las.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que não obedecer à lei do Deus de vocês e à lei do rei seja punido com a morte, ou com o exílio, ou com o confisco de bens, ou com a prisão”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o Deus de nossos antepassados, que pôs no coração do rei o propósito de honrar desta maneira o templo do SENHOR em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que, por sua bondade, favoreceu-me perante o rei, seus conselheiros e todos os seus altos oficiais. Como a mão do SENHOR, o meu Deus, esteve sobre mim, tomei coragem e reuni alguns líderes de Israel para me acompanharem.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os chefes das famílias e dos que com eles foram registrados, os quais saíram comigo da Babilônia durante o reinado do rei Artaxerxes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dos descendentes de Fineias, Gérson; dos descendentes de Itamar, Daniel; dos descendentes de Davi, Hatus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dos descendentes de Secanias, dos descendentes de Parós, Zacarias, sendo registrados com ele 150 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dos descendentes de Paate-Moabe, Elioenai, filho de Zeraías, e com ele 200 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dos descendentes de Zatu , Secanias, filho de Jaaziel, e com ele 300 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dos descendentes de Adim, Ebede, filho de Jônatas, e com ele 50 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dos descendentes de Elão, Jesaías, filho de Atalias, e com ele 70 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dos descendentes de Sefatias, Zebadias, filho de Micael, e com ele 80 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dos descendentes de Joabe, Obadias, filho de Jeiel, e com ele 218 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos descendentes de Bani , Selomite, filho de Josifias, e com ele 160 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>dos descendentes de Bebai, Zacarias, filho de Bebai, e com ele 28 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dos descendentes de Azgade, Joanã, filho de Hacatã, e com ele 110 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos descendentes de Adonicão, os últimos que chegaram, Elifelete, Jeiel e Semaías, e com eles 60 homens;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dos descendentes de Bigvai, Utai e Zabude, e com eles 70 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu os reuni junto ao canal que corre para Aava e acampamos ali por três dias. Quando passei em revista o povo e os sacerdotes, não encontrei nenhum levita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso convoquei Eliézer, Ariel, Semaías, Elnatã, Jaribe, Elnatã, Natã, Zacarias e Mesulão, que eram líderes, e Joiaribe e Natã, que eram homens sábios,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e os enviei a Ido, o líder de Casifia. Eu lhes falei o que deveriam dizer a Ido e a seus parentes, os servidores do templo, em Casifia, para que nos trouxessem servidores para o templo de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como a bondosa mão de Deus estava sobre nós, eles nos trouxeram Serebias, homem capaz, dentre os descendentes de Mali, filho de Levi, neto de Israel, e os filhos e irmãos de Serebias, dezoito homens;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e também Hasabias, acompanhado de Jesaías, dentre os descendentes de Merari, e seus irmãos e filhos, vinte homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trouxeram ainda duzentos e vinte dos servidores do templo, um grupo que Davi e os seus oficiais tinham formado para ajudar os levitas. Todos eles tinham seus nomes registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ali, junto ao canal de Aava, proclamei jejum para que nos humilhássemos diante do nosso Deus e lhe pedíssemos uma viagem segura para nós e nossos filhos, com todos os nossos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tive vergonha de pedir soldados e cavaleiros ao rei para nos protegerem dos inimigos na estrada, pois lhe tínhamos dito: “A mão bondosa de nosso Deus está sobre todos os que o buscam, mas o seu poder e a sua ira são contra todos os que o abandonam”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso jejuamos e suplicamos essa bênção ao nosso Deus, e ele nos atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois separei doze dos principais sacerdotes, a saber, Serebias, Hasabias e dez dos seus irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e pesei diante deles a oferta de prata e de ouro e os utensílios que o rei, seus conselheiros, seus oficiais e todo o Israel ali presente tinham doado para a casa de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pesei e entreguei-lhes vinte e dois mil e setecentos e cinquenta quilos de prata, três toneladas e meia de utensílios de prata, três toneladas e meia de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>vinte tigelas de ouro pesando oito quilos e meio , e dois utensílios finos de bronze polido, tão valiosos como se fossem de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eu lhes disse: Tanto vocês como estes utensílios estão consagrados ao SENHOR. A prata e o ouro são uma oferta voluntária ao SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Peço que os guardem bem até que os pesem nas salas do templo do SENHOR em Jerusalém diante dos sacerdotes principais, dos levitas e dos chefes das famílias de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas receberam a prata, o ouro e os utensílios sagrados, depois de pesados, para levá-los a Jerusalém, ao templo do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No décimo segundo dia do primeiro mês nós partimos do canal de Aava e fomos para Jerusalém. A mão do nosso Deus esteve sobre nós, e ele nos protegeu do ataque de inimigos e assaltantes pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim chegamos a Jerusalém, e ficamos descansando três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No quarto dia, no templo do nosso Deus, pesamos a prata, o ouro e os utensílios sagrados, e os demos a Meremote, filho do sacerdote Urias. Estavam com ele Eleazar, filho de Fineias, e os levitas Jozabade, filho de Jesua, e Noadias, filho de Binui.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tudo foi contado e pesado, e o peso total foi registrado naquela mesma hora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então os exilados que tinham voltado do cativeiro sacrificaram holocaustos ao Deus de Israel: doze touros em favor de todo o Israel, noventa e seis carneiros, setenta e sete cordeiros e, como oferta pelo pecado, doze bodes—tudo oferecido como holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eles também entregaram as ordens do rei aos sátrapas e aos governadores do território a oeste do Eufrates, e ajudaram o povo na obra do templo de Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que foram feitas essas coisas, os líderes vieram dizer-me: “O povo de Israel, inclusive os sacerdotes e os levitas, não se mantiveram separados dos povos vizinhos e de suas práticas repugnantes, como as dos cananeus, dos hititas, dos ferezeus, dos jebuseus, dos amonitas, dos moabitas, dos egípcios e dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles e seus filhos se casaram com mulheres daqueles povos e com eles misturaram a descendência santa. E os líderes e os oficiais estão à frente nessa atitude infiel!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ouvi isso, rasguei a minha túnica e o meu manto, arranquei os cabelos da cabeça e da barba e me sentei estarrecido!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então todos os que tremiam diante das palavras do Deus de Israel reuniram-se ao meu redor por causa da infidelidade dos exilados. E eu fiquei sentado ali, estarrecido, até o sacrifício da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, na hora do sacrifício da tarde, eu saí do meu abatimento, com a túnica e o manto rasgados, e caí de joelhos com as mãos estendidas para o SENHOR, o meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e orei: Meu Deus, estou por demais envergonhado e humilhado para levantar o rosto diante de ti, meu Deus, porque os nossos pecados cobrem a nossa cabeça e a nossa culpa sobe até os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias dos nossos antepassados até agora, a nossa culpa tem sido grande. Por causa dos nossos pecados, nós, os nossos reis e os nossos sacerdotes temos sido entregues à espada e ao cativeiro, ao despojo e à humilhação nas mãos de reis estrangeiros, como acontece hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora, por um breve momento, o SENHOR, o nosso Deus, foi misericordioso, deixando-nos um remanescente e dando-nos um lugar seguro em seu santuário, e dessa maneira o nosso Deus ilumina os nossos olhos e nos dá um pequeno alívio em nossa escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Somos escravos, mas o nosso Deus não nos abandonou na escravidão. Ele tem sido bondoso para conosco diante dos reis da Pérsia: ele nos deu vida nova para reconstruir o templo do nosso Deus e levantar suas ruínas, e nos deu um muro de proteção em Judá e em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora, ó nosso Deus, o que podemos dizer depois disso? Pois nós abandonamos os mandamentos que</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nos deste por meio dos teus servos, os profetas, quando disseste: “A terra que vocês estão conquistando está contaminada pelas práticas repugnantes dos seus povos. Com essas práticas eles encheram de impureza toda essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, não deem as suas filhas em casamento aos filhos deles, nem aceitem as filhas deles para os filhos de vocês. Nunca procurem o bem-estar e a prosperidade desses povos, para que vocês sejam fortes e desfrutem os bons produtos da terra, e a deixem para os seus filhos como herança eterna”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de tudo o que nos aconteceu por causa de nossas más obras e por causa de nossa grande culpa, apesar de nos teres punido menos do que os nossos pecados mereciam, ó Deus, e ainda nos teres dado um remanescente como este,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como podemos voltar a quebrar os teus mandamentos e a realizar casamentos mistos com esses povos de práticas repugnantes? Como não ficarias irado conosco, não nos destruirias, e não nos deixarias sem remanescente ou sobrevivente algum?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó SENHOR, Deus de Israel, tu és justo! E até hoje nos deixaste sobreviver como um remanescente. Aqui estamos diante de ti com a nossa culpa, embora saibamos que por causa dela nenhum de nós pode permanecer na tua presença.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Esdras estava orando e confessando, chorando prostrado diante do templo de Deus, uma grande multidão de israelitas, homens, mulheres e crianças, reuniram-se em volta dele. Eles também choravam amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Secanias, filho de Jeiel, um dos descendentes de Elão, disse a Esdras: “Fomos infiéis ao nosso Deus quando nos casamos com mulheres estrangeiras procedentes dos povos vizinhos. Mas, apesar disso, ainda há esperança para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façamos agora um acordo diante do nosso Deus e mandemos de volta todas essas mulheres e seus filhos, segundo o conselho do meu senhor e daqueles que tremem diante dos mandamentos de nosso Deus. Que isso seja feito em conformidade com a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levante-se! Esta questão está em suas mãos, mas nós o apoiaremos. Tenha coragem e mãos à obra!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esdras levantou-se e fez os sacerdotes principais, os levitas e todo o Israel jurarem que fariam o que fora sugerido. E eles juraram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Esdras retirou-se de diante do templo de Deus e foi para o quarto de Joanã, filho de Eliasibe. Enquanto esteve ali, não comeu nem bebeu nada, lamentando a infidelidade dos exilados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez-se então uma proclamação em todo o Judá e em Jerusalém convocando todos os exilados a se reunirem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os líderes e as demais autoridades tinham decidido que aquele que não viesse no prazo de três dias perderia todos os seus bens e seria excluído da comunidade dos exilados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No prazo de três dias, todos os homens de Judá e de Benjamim tinham se reunido em Jerusalém e, no vigésimo dia do nono mês, todo o povo estava sentado na praça que ficava diante do templo de Deus. Todos estavam profundamente abatidos por causa da reunião e também porque chovia muito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o sacerdote Esdras levantou-se e lhes disse: “Vocês têm sido infiéis! Vocês se casaram com mulheres estrangeiras, aumentando a culpa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora confessem seu pecado ao SENHOR, o Deus dos seus antepassados, e façam a vontade dele. Separem-se dos povos vizinhos e das suas mulheres estrangeiras”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A comunidade toda respondeu em alta voz: “Você está certo! Devemos fazer o que você diz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas há muita gente aqui, e esta é a estação das chuvas; por isso não podemos ficar do lado de fora. Além disso, essa questão não pode ser resolvida em um dia ou dois, pois foram muitos os que assim pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que os nossos líderes decidam por toda a assembleia. Depois, que cada homem de nossas cidades que se casou com mulher estrangeira venha numa data marcada, acompanhado dos líderes e juízes de cada cidade, para que se afaste de nós o furor da ira de nosso Deus por causa desse pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Somente Jônatas, filho de Asael, e Jaseías, filho de Ticvá, apoiados por Mesulão e o levita Sabetai, discordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E assim os exilados fizeram conforme proposto. O sacerdote Esdras escolheu chefes de família, um de cada grupo de famílias, todos eles chamados por nome. E no primeiro dia do décimo mês eles se assentaram para investigar cada caso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês terminaram de investigar todos os casos de casamento com mulheres estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entre os descendentes dos sacerdotes, estes foram os que se casaram com mulheres estrangeiras: Entre os descendentes de Jesua, filho de Jozadaque, e de seus irmãos: Maaseias, Eliézer, Jaribe e Gedalias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles apertaram as mãos em sinal de garantia de que iam despedir suas mulheres, e cada um apresentou um carneiro do rebanho como oferta por sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre os descendentes de Imer: Hanani e Zebadias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entre os descendentes de Harim: Maaseias, Elias, Semaías, Jeiel e Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entre os descendentes de Pasur: Elioenai, Maaseias, Ismael, Natanael, Jozabade e Eleasa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entre os levitas: Jozabade, Simei, Quelaías, também chamado Quelita, Petaías, Judá e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entre os cantores: Eliasibe. Entre os porteiros: Salum, Telém e Uri.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E entre os outros israelitas: Entre os descendentes de Parós: Ramias, Jezias, Malquias, Miamim, Eleazar, Malquias e Benaia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entre os descendentes de Elão: Matanias, Zacarias, Jeiel, Abdi, Jeremote e Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Entre os descendentes de Zatu: Elioenai, Eliasibe, Matanias, Jeremote, Zabade e Aziza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entre os descendentes de Bebai: Joanã, Hananias, Zabai e Atlai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Entre os descendentes de Bani: Mesulão, Maluque, Adaías, Jasube, Seal e Jeremote.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entre os descendentes de Paate-Moabe: Adna, Quelal, Benaia, Maaseias, Matanias, Bezalel, Binui e Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entre os descendentes de Harim: Eliézer, Issias, Malquias, Semaías, Simeão,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Benjamim, Maluque e Semarias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entre os descendentes de Hasum: Matenai, Matatá, Zabade, Elifelete, Jeremai, Manassés e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Entre os descendentes de Bani: Maadai, Anrão, Uel,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Benaia, Bedias, Queluí,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vanias, Meremote, Eliasibe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Matanias, Matenai e Jaasai.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Entre os descendentes de Binui: Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Selemias, Natã, Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Macnadbai, Sasai, Sarai,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Azareel, Selemias, Semarias,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Salum, Amarias e José.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Entre os descendentes de Nebo: Jeiel, Matitias, Zabade, Zebina, Jadai, Joel e Benaia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos esses tinham se casado com mulheres estrangeiras, e alguns deles tiveram filhos dessas mulheres.</para>
</usx>
