<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GAL" style="id">Gálatas (NVI)</book>
  <para style="h">Gálatas</para>
  <para style="toc1">Gálatas</para>
  <para style="toc2">Gálatas</para>
  <para style="toc3">GL</para>
  <para style="mt1">Gálatas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo enviado, não da parte de homens nem por meio de pessoa alguma, mas por Jesus Cristo e por Deus Pai, que o ressuscitou dos mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todos os irmãos que estão comigo, às igrejas da Galácia:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A vocês, graça e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que se entregou a si mesmo por nossos pecados a fim de nos resgatar desta presente era perversa, segundo a vontade de nosso Deus e Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a quem seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Admiro-me de que vocês estejam abandonando tão rapidamente aquele que os chamou pela graça de Cristo, para seguirem outro evangelho</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que, na realidade, não é o evangelho. O que ocorre é que algumas pessoas os estão perturbando, querendo perverter o evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, ainda que nós ou um anjo dos céus pregue um evangelho diferente daquele que pregamos a vocês, que seja amaldiçoado!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como já dissemos, agora repito: Se alguém anuncia a vocês um evangelho diferente daquele que já receberam, que seja amaldiçoado!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acaso busco eu agora a aprovação dos homens ou a de Deus? Ou estou tentando agradar a homens? Se eu ainda estivesse procurando agradar a homens, não seria servo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Irmãos, quero que saibam que o evangelho por mim anunciado não é de origem humana.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não o recebi de pessoa alguma nem me foi ele ensinado; ao contrário, eu o recebi de Jesus Cristo por revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês ouviram qual foi o meu procedimento no judaísmo, como perseguia com violência a igreja de Deus, procurando destruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No judaísmo, eu superava a maioria dos judeus da minha idade, e era extremamente zeloso das tradições dos meus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Deus me separou desde o ventre materno e me chamou por sua graça. Quando lhe agradou</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>revelar o seu Filho em mim para que eu o anunciasse entre os gentios , não consultei pessoa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tampouco subi a Jerusalém para ver os que já eram apóstolos antes de mim, mas de imediato parti para a Arábia e voltei outra vez a Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de três anos, subi a Jerusalém para conhecer Pedro pessoalmente e estive com ele quinze dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não vi nenhum dos outros apóstolos, a não ser Tiago, irmão do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto ao que escrevo a vocês, afirmo diante de Deus que não minto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A seguir, fui para as regiões da Síria e da Cilícia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu não era pessoalmente conhecido pelas igrejas da Judeia que estão em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apenas ouviam dizer: “Aquele que antes nos perseguia, agora está anunciando a fé que outrora procurava destruir”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E glorificavam a Deus por minha causa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Catorze anos depois, subi novamente a Jerusalém, dessa vez com Barnabé, levando também Tito comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fui para lá por causa de uma revelação e expus diante deles o evangelho que prego entre os gentios, fazendo-o, porém, em particular aos que pareciam mais influentes, para não correr ou ter corrido inutilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas nem mesmo Tito, que estava comigo, foi obrigado a circuncidar-se, apesar de ser grego.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essa questão foi levantada porque alguns falsos irmãos infiltraram-se em nosso meio para espionar a liberdade que temos em Cristo Jesus e nos reduzir à escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não nos submetemos a eles nem por um instante, para que a verdade do evangelho permanecesse com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto aos que pareciam influentes—o que eram então não faz diferença para mim; Deus não julga pela aparência—tais homens influentes não me acrescentaram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao contrário, reconheceram que a mim havia sido confiada a pregação do evangelho aos incircuncisos ; assim como a Pedro, aos circuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Deus, que operou por meio de Pedro como apóstolo aos circuncisos, também operou por meu intermédio para com os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reconhecendo a graça que me fora concedida, Tiago, Pedro e João, tidos como colunas, estenderam a mão direita a mim e a Barnabé em sinal de comunhão. Eles concordaram em que devíamos nos dirigir aos gentios e eles aos circuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Somente pediram que nos lembrássemos dos pobres, o que me esforcei por fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, porém, Pedro veio a Antioquia, enfrentei-o face a face, por sua atitude condenável.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, antes de chegarem alguns da parte de Tiago, ele comia com os gentios. Quando, porém, eles chegaram, afastou-se e separou-se dos gentios, temendo os que eram da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os demais judeus também se uniram a ele nessa hipocrisia, de modo que até Barnabé se deixou levar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando vi que não estavam andando de acordo com a verdade do evangelho, declarei a Pedro, diante de todos: “Você é judeu, mas vive como gentio e não como judeu. Portanto, como pode obrigar gentios a viverem como judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Nós, judeus de nascimento e não gentios pecadores,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>sabemos que ninguém é justificado pela prática da Lei, mas mediante a fé em Jesus Cristo. Assim, nós também cremos em Cristo Jesus para sermos justificados pela fé em Cristo, e não pela prática da Lei, porque pela prática da Lei ninguém será justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Se, porém, procurando ser justificados em Cristo descobrimos que nós mesmos somos pecadores, será Cristo então ministro do pecado? De modo algum!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se reconstruo o que destruí, provo que sou transgressor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, por meio da Lei eu morri para a Lei, a fim de viver para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fui crucificado com Cristo. Assim, já não sou eu quem vive, mas Cristo vive em mim. A vida que agora vivo no corpo , vivo-a pela fé no filho de Deus, que me amou e se entregou por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não anulo a graça de Deus; pois, se a justiça vem pela Lei, Cristo morreu inutilmente!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó gálatas insensatos! Quem os enfeitiçou? Não foi diante dos seus olhos que Jesus Cristo foi exposto como crucificado?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Gostaria de saber apenas uma coisa: foi pela prática da Lei que vocês receberam o Espírito, ou pela fé naquilo que ouviram?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que vocês são tão insensatos que, tendo começado pelo Espírito, querem agora se aperfeiçoar pelo esforço próprio?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Será que foi inútil sofrerem tantas coisas? Se é que foi inútil!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que dá o seu Espírito e opera milagres entre vocês realiza essas coisas pela prática da Lei ou pela fé com a qual receberam a palavra?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Considerem o exemplo de Abraão: “Ele creu em Deus, e isso lhe foi creditado como justiça”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estejam certos, portanto, de que os que são da fé é que são filhos de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prevendo a Escritura que Deus justificaria os gentios pela fé, anunciou primeiro as boas-novas a Abraão: “Por meio de você todas as nações serão abençoadas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, os que são da fé são abençoados com Abraão, homem de fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Já os que se apoiam na prática da Lei estão debaixo de maldição, pois está escrito: “Maldito todo aquele que não persiste em praticar todas as coisas escritas no livro da Lei”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É evidente que diante de Deus ninguém é justificado pela Lei, pois “o justo viverá pela fé”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A Lei não é baseada na fé; ao contrário, “quem praticar estas coisas por elas viverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cristo nos redimiu da maldição da Lei quando se tornou maldição em nosso lugar, pois está escrito: “Maldito todo aquele que for pendurado num madeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso para que em Cristo Jesus a bênção de Abraão chegasse também aos gentios, para que recebêssemos a promessa do Espírito mediante a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Irmãos, humanamente falando, ninguém pode anular um testamento depois de ratificado nem acrescentar-lhe algo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também as promessas foram feitas a Abraão e ao seu descendente. A Escritura não diz: “E aos seus descendentes”, como se falasse de muitos, mas: “Ao seu descendente ”, dando a entender que se trata de um só, isto é, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quero dizer isto: A Lei, que veio quatrocentos e trinta anos depois, não anula a aliança previamente estabelecida por Deus, de modo que venha a invalidar a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, se a herança depende da Lei, já não depende de promessa. Deus, porém, concedeu-a gratuitamente a Abraão mediante promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Qual era então o propósito da Lei? Foi acrescentada por causa das transgressões, até que viesse o Descendente a quem se referia a promessa, e foi promulgada por meio de anjos, pela mão de um mediador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, o mediador representa mais de um; Deus, porém, é um.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, a Lei opõe-se às promessas de Deus? De maneira nenhuma! Pois, se tivesse sido dada uma lei que pudesse conceder vida, certamente a justiça viria da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a Escritura encerrou tudo debaixo do pecado, a fim de que a promessa, que é pela fé em Jesus Cristo, fosse dada aos que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Antes que viesse essa fé, estávamos sob a custódia da Lei, nela encerrados, até que a fé que haveria de vir fosse revelada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, a Lei foi o nosso tutor até Cristo, para que fôssemos justificados pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, porém, tendo chegado a fé, já não estamos mais sob o controle do tutor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos vocês são filhos de Deus mediante a fé em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois os que em Cristo foram batizados, de Cristo se revestiram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não há judeu nem grego, escravo nem livre, homem nem mulher; pois todos são um em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, se vocês são de Cristo, são descendência de Abraão e herdeiros segundo a promessa.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Digo porém que, enquanto o herdeiro é menor de idade, em nada difere de um escravo, embora seja dono de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No entanto, ele está sujeito a guardiões e administradores até o tempo determinado por seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim também nós, quando éramos menores, estávamos escravizados aos princípios elementares do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, quando chegou a plenitude do tempo, Deus enviou seu Filho, nascido de mulher, nascido debaixo da Lei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a fim de redimir os que estavam sob a Lei, para que recebêssemos a adoção de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, porque vocês são filhos, Deus enviou o Espírito de seu Filho ao coração de vocês, e ele clama: “Aba , Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, você já não é mais escravo, mas filho; e, por ser filho, Deus também o tornou herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes, quando vocês não conheciam a Deus, eram escravos daqueles que, por natureza, não são deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora, conhecendo a Deus, ou melhor, sendo por ele conhecidos, como é que estão voltando àqueles mesmos princípios elementares, fracos e sem poder? Querem ser escravizados por eles outra vez?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês estão observando dias especiais, meses, ocasiões específicas e anos!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Temo que os meus esforços por vocês tenham sido inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu suplico, irmãos, que se tornem como eu, pois eu me tornei como vocês. Em nada vocês me ofenderam;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>como sabem, foi por causa de uma doença que preguei o evangelho pela primeira vez a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora a minha doença tenha sido uma provação, vocês não me trataram com desprezo ou desdém; ao contrário, receberam-me como se eu fosse um anjo de Deus, como o próprio Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que aconteceu com a alegria de vocês? Tenho certeza de que, se fosse possível, vocês teriam arrancado os próprios olhos para dá-los a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tornei-me inimigo de vocês por dizer a verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que fazem tanto esforço para agradá-los não agem bem, mas querem isolá-los a fim de que vocês também mostrem zelo por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É bom sempre ser zeloso pelo bem, e não apenas quando estou presente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meus filhos, novamente estou sofrendo dores de parto por sua causa, até que Cristo seja formado em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu gostaria de estar com vocês agora e mudar o meu tom de voz, pois estou perplexo quanto a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Digam-me vocês, os que querem estar debaixo da Lei: Acaso vocês não ouvem a Lei?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois está escrito que Abraão teve dois filhos, um da escrava e outro da livre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O filho da escrava nasceu de modo natural, mas o filho da livre nasceu mediante promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso é usado aqui como ilustração ; estas mulheres representam duas alianças. Uma aliança procede do monte Sinai e gera filhos para a escravidão: esta é Hagar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hagar representa o monte Sinai, na Arábia, e corresponde à atual cidade de Jerusalém, que está escravizada com os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a Jerusalém do alto é livre e é a nossa mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois está escrito: “Regozije-se, ó estéril, você que nunca teve um filho; grite de alegria, você que nunca esteve em trabalho de parto; porque mais são os filhos da mulher abandonada do que os daquela que tem marido”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês, irmãos, são filhos da promessa, como Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquele tempo, o filho nascido de modo natural perseguiu o filho nascido segundo o Espírito. O mesmo acontece agora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas o que diz a Escritura? “Mande embora a escrava e o seu filho, porque o filho da escrava jamais será herdeiro com o filho da livre”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, irmãos, não somos filhos da escrava, mas da livre.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi para a liberdade que Cristo nos libertou. Portanto, permaneçam firmes e não se deixem submeter novamente a um jugo de escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouçam bem o que eu, Paulo, tenho a dizer: Caso se deixem circuncidar, Cristo de nada lhes servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De novo declaro a todo homem que se deixa circuncidar que ele está obrigado a cumprir toda a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês, que procuram ser justificados pela Lei, separaram-se de Cristo; caíram da graça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois é mediante o Espírito que nós aguardamos pela fé a justiça, que é a nossa esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque em Cristo Jesus nem circuncisão nem incircuncisão têm efeito algum, mas sim a fé que atua pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês corriam bem. Quem os impediu de continuar obedecendo à verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tal persuasão não provém daquele que os chama.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Um pouco de fermento leveda toda a massa.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estou convencido no Senhor de que vocês não pensarão de nenhum outro modo. Aquele que os perturba, seja quem for, sofrerá a condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Irmãos, se ainda estou pregando a circuncisão, por que continuo sendo perseguido? Nesse caso, o escândalo da cruz foi removido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a esses que os perturbam, quem dera que se castrassem!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, vocês foram chamados para a liberdade. Mas não usem a liberdade para dar ocasião à vontade da carne ; ao contrário, sirvam uns aos outros mediante o amor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Toda a Lei se resume num só mandamento: “Ame o seu próximo como a si mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês se mordem e se devoram uns aos outros, cuidado para não se destruírem mutuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso digo: Vivam pelo Espírito, e de modo nenhum satisfarão os desejos da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a carne deseja o que é contrário ao Espírito; o Espírito, o que é contrário à carne. Eles estão em conflito um com o outro, de modo que vocês não fazem o que desejam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se vocês são guiados pelo Espírito, não estão debaixo da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, as obras da carne são manifestas: imoralidade sexual, impureza e libertinagem;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>idolatria e feitiçaria; ódio, discórdia, ciúmes, ira, egoísmo, dissensões, facções</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e inveja; embriaguez, orgias e coisas semelhantes. Eu os advirto, como antes já os adverti: Aqueles que praticam essas coisas não herdarão o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o fruto do Espírito é amor, alegria, paz, paciência, amabilidade, bondade, fidelidade,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mansidão e domínio próprio. Contra essas coisas não há lei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os que pertencem a Cristo Jesus crucificaram a carne, com as suas paixões e os seus desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se vivemos pelo Espírito, andemos também pelo Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não sejamos presunçosos, provocando uns aos outros e tendo inveja uns dos outros.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, se alguém for surpreendido em algum pecado, vocês, que são espirituais, deverão restaurá-lo com mansidão. Cuide-se, porém, cada um para que também não seja tentado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levem os fardos pesados uns dos outros e, assim, cumpram a lei de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém se considera alguma coisa, não sendo nada, engana-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cada um examine os próprios atos, e então poderá orgulhar-se de si mesmo, sem se comparar com ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois cada um deverá levar a própria carga.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que está sendo instruído na palavra partilhe todas as coisas boas com aquele que o instrui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se deixem enganar: de Deus não se zomba. Pois o que o homem semear isso também colherá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem semeia para a sua carne da carne colherá destruição; mas quem semeia para o Espírito do Espírito colherá a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não nos cansemos de fazer o bem, pois no tempo próprio colheremos, se não desanimarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, enquanto temos oportunidade, façamos o bem a todos, especialmente aos da família da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vejam com que letras grandes estou escrevendo de próprio punho!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que desejam causar boa impressão exteriormente , tentando obrigá-los a se circuncidarem, agem desse modo apenas para não serem perseguidos por causa da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nem mesmo os que são circuncidados cumprem a Lei; querem, no entanto, que vocês sejam circuncidados a fim de se gloriarem no corpo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a mim, que eu jamais me glorie, a não ser na cruz de nosso Senhor Jesus Cristo, por meio da qual o mundo foi crucificado para mim, e eu para o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De nada vale ser circuncidado ou não. O que importa é ser uma nova criação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paz e misericórdia estejam sobre todos os que andam conforme essa regra e também sobre o Israel de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sem mais, que ninguém me perturbe, pois trago em meu corpo as marcas de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Irmãos, que a graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com o espírito de vocês. Amém.</para>
</usx>
