<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAB" style="id">Habacuque (NVI)</book>
  <para style="h">Habacuque</para>
  <para style="toc1">Habacuque</para>
  <para style="toc2">Habacuque</para>
  <para style="toc3">HC</para>
  <para style="mt1">Habacuque</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Advertência revelada ao profeta Habacuque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando, SENHOR, clamarei por socorro, sem que tu ouças? Até quando gritarei a ti: “Violência!” sem que tragas salvação?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que me fazes ver a injustiça, e contemplar a maldade? A destruição e a violência estão diante de mim; há luta e conflito por todo lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso a lei se enfraquece, e a justiça nunca prevalece. Os ímpios prejudicam os justos, e assim a justiça é pervertida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Olhem as nações e contemplem-nas, fiquem atônitos e pasmem; pois nos seus dias farei algo em que não creriam se a vocês fosse contado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estou trazendo os babilônios , nação cruel e impetuosa, que marcha por toda a extensão da terra para apoderar-se de moradias que não lhe pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É uma nação apavorante e temível, que cria a sua própria justiça e promove a sua própria honra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus cavalos são mais velozes que os leopardos, mais ferozes que os lobos no crepúsculo. Sua cavalaria vem de longe. Seus cavalos vêm a galope; vêm voando como ave de rapina que mergulha para devorar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>todos vêm prontos para a violência. Suas hordas avançam como o vento do deserto, e fazem tantos prisioneiros como a areia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Menosprezam os reis e zombam dos governantes. Riem de todas as cidades fortificadas, pois constroem rampas de terra e por elas as conquistam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois passam como o vento e prosseguem; homens carregados de culpa que têm por deus a sua própria força.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Senhor, tu não és desde a eternidade? Meu Deus, meu Santo, tu não morrerás. SENHOR, tu designaste essa nação para executar juízo; ó Rocha, determinaste que ela aplicasse castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Teus olhos são tão puros que não suportam ver o mal; não podes tolerar a maldade. Então, por que toleras os perversos? Por que ficas calado enquanto os ímpios devoram os que são mais justos que eles?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornaste os homens como peixes do mar, como animais , que não são governados por ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O inimigo puxa todos com anzóis; apanha-os em sua rede e nela os arrasta; então alegra-se e exulta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E por essa razão ele oferece sacrifício à sua rede e queima incenso em sua honra; pois, graças à sua rede, vive em grande conforto e desfruta iguarias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas continuará ele esvaziando a sua rede, destruindo sem misericórdia as nações?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ficarei no meu posto de sentinela e tomarei posição sobre a muralha; aguardarei para ver o que o Senhor me dirá e que resposta terei à minha queixa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me respondeu: “Escreva claramente a visão em tábuas, para que se leia facilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois a visão aguarda um tempo designado; ela fala do fim e não falhará. Ainda que demore, espere-a; porque ela certamente virá e não se atrasará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Escreva: O ímpio está envaidecido; seus desejos não são bons; mas o justo viverá por sua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De fato, a riqueza é ilusória , e o ímpio é arrogante e não descansa; ele é voraz como a sepultura e como a morte. Nunca se satisfaz; apanha para si todas as nações e ajunta para si todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Todos estes povos um dia rirão dele com canções de zombaria e dirão: “ ‘Ai daquele que amontoa bens roubados e enriquece mediante extorsão! Até quando isto continuará assim?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se levantarão de repente os seus credores? Não se despertarão os que o fazem tremer? Agora você se tornará vítima deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque você saqueou muitas nações, todos os povos que restaram o saquearão. Pois você derramou muito sangue e cometeu violência contra terras, cidades e seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ai daquele que obtém lucros injustos para a sua casa, para pôr seu ninho no alto e escapar das garras do mal!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você tramou a ruína de muitos povos, envergonhando a sua própria casa e pecando contra a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois as pedras clamarão da parede, e as vigas responderão do madeiramento contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ai daquele que edifica uma cidade com sangue e a estabelece com crime!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acaso não vem do SENHOR dos Exércitos que o trabalho dos povos seja só para satisfazer o fogo, e que as nações se afadiguem em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a terra se encherá do conhecimento da glória do SENHOR, como as águas enchem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ai daquele que dá bebida ao seu próximo, misturando-a com o seu furor , até que ele fique bêbado, para lhe contemplar a nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Beba bastante vergonha, em vez de glória! Sim! Beba, você também, e exponha-se! A taça da mão direita do SENHOR é dada a você; muita vergonha cobrirá a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A violência que você cometeu contra o Líbano o alcançará, e você ficará apavorado com a matança, que você fez, de animais. Pois você derramou muito sangue e cometeu violência contra terras, cidades e seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“De que vale uma imagem feita por um escultor? Ou um ídolo de metal que ensina mentiras? Pois aquele que o faz confia em sua própria criação, fazendo ídolos incapazes de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai daquele que diz à madeira: ‘Desperte!’ Ou à pedra sem vida: ‘Acorde!’ Poderá o ídolo dar orientação? Está coberto de ouro e prata, mas não respira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR, porém, está em seu santo templo; diante dele fique em silêncio toda a terra”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oração do profeta Habacuque. Uma confissão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>SENHOR, ouvi falar da tua fama; tremo diante dos teus atos, SENHOR. Realiza de novo, em nossa época, as mesmas obras, faze-as conhecidas em nosso tempo; em tua ira, lembra-te da misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus veio de Temã, o Santo veio do monte Parã. [Pausa] Sua glória cobriu os céus, e seu louvor encheu a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu esplendor era como a luz do sol; raios lampejavam de sua mão, onde se escondia o seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pragas iam adiante dele; doenças terríveis seguiam os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele parou, e a terra tremeu; olhou, e fez estremecer as nações. Montes antigos se desmancharam; colinas antiquíssimas se desfizeram. Os caminhos dele são eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vi a aflição das tendas de Cuchã; tremiam as cortinas das tendas de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Era com os rios que estavas irado, Senhor? Era contra os riachos o teu furor? Foi contra o mar que a tua fúria transbordou quando cavalgaste com os teus cavalos e com os teus carros vitoriosos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Preparaste o teu arco; pediste muitas flechas. [Pausa] Fendeste a terra com rios;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os montes te viram e se contorceram. Torrentes de água desceram com violência; o abismo estrondou, erguendo as suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sol e a lua pararam em suas moradas, diante do reflexo de tuas flechas voadoras, diante do lampejo de tua lança reluzente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com ira andaste a passos largos por toda a terra e com indignação pisoteaste as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saíste para salvar o teu povo, para libertar o teu ungido. Esmagaste o líder da nação ímpia, tu o desnudaste da cabeça aos pés. [Pausa]</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com as suas próprias flechas lhe atravessaste a cabeça, quando os seus guerreiros saíram como um furacão para nos espalhar com maldoso prazer, como se estivessem prestes a devorar o necessitado em seu esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pisaste o mar com teus cavalos, agitando as grandes águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouvi isso, e o meu íntimo estremeceu, meus lábios tremeram; os meus ossos desfaleceram; minhas pernas vacilavam. Tranquilo, esperarei o dia da desgraça, que virá sobre o povo que nos ataca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mesmo não florescendo a figueira e não havendo uvas nas videiras, mesmo falhando a safra de azeitonas e não havendo produção de alimento nas lavouras, nem ovelhas no curral, nem bois nos estábulos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ainda assim eu exultarei no SENHOR e me alegrarei no Deus da minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR, o Soberano, é a minha força; ele faz os meus pés como os do cervo; faz-me andar em lugares altos. Para o mestre de música. Para os meus instrumentos de cordas.</para>
</usx>
