<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JHN" style="id">João (NVI)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">JO</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio era aquele que é a Palavra. Ele estava com Deus e era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele estava com Deus no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as coisas foram feitas por intermédio dele; sem ele, nada do que existe teria sido feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nele estava a vida, e esta era a luz dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A luz brilha nas trevas, e as trevas não a derrotaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Surgiu um homem enviado por Deus, chamado João.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele veio como testemunha, para testificar acerca da luz, a fim de que por meio dele todos os homens cressem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele próprio não era a luz, mas veio como testemunha da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estava chegando ao mundo a verdadeira luz, que ilumina todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que é a Palavra estava no mundo, e o mundo foi feito por intermédio dele, mas o mundo não o reconheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio para o que era seu, mas os seus não o receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, aos que o receberam, aos que creram em seu nome, deu-lhes o direito de se tornarem filhos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os quais não nasceram por descendência natural , nem pela vontade da carne nem pela vontade de algum homem, mas nasceram de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aquele que é a Palavra tornou-se carne e viveu entre nós. Vimos a sua glória, glória como do Unigênito vindo do Pai, cheio de graça e de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>João dá testemunho dele. Ele exclama: “Este é aquele de quem eu falei: aquele que vem depois de mim é superior a mim, porque já existia antes de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos recebemos da sua plenitude, graça sobre graça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a Lei foi dada por intermédio de Moisés; a graça e a verdade vieram por intermédio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus, mas o Deus Unigênito, que está junto do Pai, o tornou conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este foi o testemunho de João, quando os judeus de Jerusalém enviaram sacerdotes e levitas para lhe perguntarem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele confessou e não negou; declarou abertamente: “Não sou o Cristo ”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perguntaram-lhe: “E então, quem é você? É Elias?” Ele disse: “Não sou”. “É o Profeta?” Ele respondeu: “Não”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Finalmente perguntaram: “Quem é você? Dê-nos uma resposta, para que a levemos àqueles que nos enviaram. Que diz você acerca de si próprio?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>João respondeu com as palavras do profeta Isaías: “Eu sou a voz do que clama no deserto: ‘Façam um caminho reto para o Senhor’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns fariseus que tinham sido enviados</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>interrogaram-no: “Então, por que você batiza, se não é o Cristo, nem Elias, nem o Profeta?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu João: “Eu batizo com água, mas entre vocês está alguém que vocês não conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele é aquele que vem depois de mim, e não sou digno de desamarrar as correias de suas sandálias”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo isso aconteceu em Betânia, do outro lado do Jordão, onde João estava batizando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, João viu Jesus aproximando-se e disse: “Vejam! É o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Este é aquele a quem eu me referi, quando disse: Vem depois de mim um homem que é superior a mim, porque já existia antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu mesmo não o conhecia, mas por isso é que vim batizando com água: para que ele viesse a ser revelado a Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então João deu o seguinte testemunho: “Eu vi o Espírito descer dos céus como pomba e permanecer sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu não o teria reconhecido se aquele que me enviou para batizar com água não me tivesse dito: ‘Aquele sobre quem você vir o Espírito descer e permanecer, esse é o que batiza com o Espírito Santo’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu vi e testifico que este é o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, João estava ali novamente com dois dos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando viu Jesus passando, disse: “Vejam! É o Cordeiro de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ouvindo-o dizer isso, os dois discípulos seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Voltando-se e vendo Jesus que os dois o seguiam, perguntou-lhes: “O que vocês querem?” Eles disseram: “Rabi” (que significa “Mestre”), “onde estás hospedado?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Respondeu ele: “Venham e verão”. Então foram, por volta das quatro horas da tarde , viram onde ele estava hospedado e passaram com ele aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>André, irmão de Simão Pedro, era um dos dois que tinham ouvido o que João dissera e que haviam seguido Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O primeiro que ele encontrou foi Simão, seu irmão, e lhe disse: “Achamos o Messias” (isto é, o Cristo).</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o levou a Jesus. Jesus olhou para ele e disse: “Você é Simão, filho de João. Será chamado Cefas” (que traduzido é “Pedro ”).</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No dia seguinte, Jesus decidiu partir para a Galileia. Quando encontrou Filipe, disse-lhe: “Siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Filipe, como André e Pedro, era da cidade de Betsaida.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filipe encontrou Natanael e lhe disse: “Achamos aquele sobre quem Moisés escreveu na Lei e a respeito de quem os profetas também escreveram: Jesus de Nazaré, filho de José”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Perguntou Natanael: “Nazaré? Pode vir alguma coisa boa de lá?” Disse Filipe: “Venha e veja”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ao ver Natanael se aproximando, disse Jesus: “Aí está um verdadeiro israelita, em quem não há falsidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Perguntou Natanael: “De onde me conheces?” Jesus respondeu: “Eu o vi quando você ainda estava debaixo da figueira, antes de Filipe o chamar”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Natanael declarou: “Mestre , tu és o Filho de Deus, tu és o Rei de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus disse: “Você crê porque eu disse que o vi debaixo da figueira. Você verá coisas maiores do que essa!”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E então acrescentou: “Digo a verdade: Vocês verão o céu aberto e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do homem”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro dia houve um casamento em Caná da Galileia. A mãe de Jesus estava ali;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus e seus discípulos também haviam sido convidados para o casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo acabado o vinho, a mãe de Jesus lhe disse: “Eles não têm mais vinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu Jesus: “Que temos nós em comum, mulher? A minha hora ainda não chegou”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua mãe disse aos serviçais: “Façam tudo o que ele mandar”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali perto havia seis potes de pedra, do tipo usado pelos judeus para as purificações cerimoniais; em cada pote cabiam entre oitenta e cento e vinte litros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse Jesus aos serviçais: “Encham os potes com água”. E os encheram até a borda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então lhes disse: “Agora, levem um pouco ao encarregado da festa”. Eles assim fizeram,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o encarregado da festa provou a água que fora transformada em vinho, sem saber de onde este viera, embora o soubessem os serviçais que haviam tirado a água. Então chamou o noivo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse: “Todos servem primeiro o melhor vinho e, depois que os convidados já beberam bastante, o vinho inferior é servido; mas você guardou o melhor até agora”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este sinal milagroso, em Caná da Galileia, foi o primeiro que Jesus realizou. Revelou assim a sua glória, e os seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso ele desceu a Cafarnaum com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos. Ali ficaram durante alguns dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando já estava chegando a Páscoa judaica, Jesus subiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No pátio do templo viu alguns vendendo bois, ovelhas e pombas, e outros assentados diante de mesas, trocando dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele fez um chicote de cordas e expulsou todos do templo, bem como as ovelhas e os bois; espalhou as moedas dos cambistas e virou as suas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aos que vendiam pombas disse: “Tirem estas coisas daqui! Parem de fazer da casa de meu Pai um mercado!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus discípulos lembraram-se que está escrito: “O zelo pela tua casa me consumirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os judeus lhe perguntaram: “Que sinal milagroso o senhor pode mostrar-nos como prova da sua autoridade para fazer tudo isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes respondeu: “Destruam este templo, e eu o levantarei em três dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os judeus responderam: “Este templo levou quarenta e seis anos para ser edificado, e o senhor vai levantá-lo em três dias?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o templo do qual ele falava era o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que ressuscitou dos mortos, os seus discípulos lembraram-se do que ele tinha dito. Então creram na Escritura e na palavra que Jesus dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto estava em Jerusalém, na festa da Páscoa, muitos viram os sinais milagrosos que ele estava realizando e creram em seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jesus não se confiava a eles, pois conhecia a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não precisava que ninguém lhe desse testemunho a respeito do homem, pois ele bem sabia o que havia no homem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um fariseu chamado Nicodemos, uma autoridade entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele veio a Jesus, à noite, e disse: “Mestre, sabemos que ensinas da parte de Deus, pois ninguém pode realizar os sinais milagrosos que estás fazendo, se Deus não estiver com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em resposta, Jesus declarou: “Digo a verdade: Ninguém pode ver o Reino de Deus, se não nascer de novo ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntou Nicodemos: “Como alguém pode nascer, sendo velho? É claro que não pode entrar pela segunda vez no ventre de sua mãe e renascer!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu Jesus: “Digo a verdade: Ninguém pode entrar no Reino de Deus se não nascer da água e do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que nasce da carne é carne, mas o que nasce do Espírito é espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se surpreenda pelo fato de eu ter dito: É necessário que vocês nasçam de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O vento sopra onde quer. Você o escuta, mas não pode dizer de onde vem nem para onde vai. Assim acontece com todos os nascidos do Espírito”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntou Nicodemos: “Como pode ser isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Jesus: “Você é mestre em Israel e não entende essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asseguro que nós falamos do que conhecemos e testemunhamos do que vimos, mas mesmo assim vocês não aceitam o nosso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu falei de coisas terrenas e vocês não creram; como crerão se falar de coisas celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém jamais subiu ao céu, a não ser aquele que veio do céu: o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma como Moisés levantou a serpente no deserto, assim também é necessário que o Filho do homem seja levantado,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que todo o que nele crer tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Porque Deus tanto amou o mundo que deu o seu Filho Unigênito , para que todo o que nele crer não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Deus enviou o seu Filho ao mundo, não para condenar o mundo, mas para que este fosse salvo por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem nele crê não é condenado, mas quem não crê já está condenado, por não crer no nome do Filho Unigênito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este é o julgamento: a luz veio ao mundo, mas os homens amaram as trevas, e não a luz, porque as suas obras eram más.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem pratica o mal odeia a luz e não se aproxima da luz, temendo que as suas obras sejam manifestas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas quem pratica a verdade vem para a luz, para que se veja claramente que as suas obras são realizadas por intermédio de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso Jesus foi com os seus discípulos para a terra da Judeia, onde passou algum tempo com eles e batizava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>João também estava batizando em Enom, perto de Salim, porque havia ali muitas águas, e o povo vinha para ser batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(Isto se deu antes de João ser preso.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Surgiu uma discussão entre alguns discípulos de João e um certo judeu a respeito da purificação cerimonial.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles se dirigiram a João e lhe disseram: “Mestre, aquele homem que estava contigo no outro lado do Jordão, do qual testemunhaste, está batizando, e todos estão se dirigindo a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A isso João respondeu: “Uma pessoa só pode receber o que lhe é dado dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês mesmos são testemunhas de que eu disse: Eu não sou o Cristo, mas sou aquele que foi enviado adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A noiva pertence ao noivo. O amigo que presta serviço ao noivo e que o atende e o ouve enche-se de alegria quando ouve a voz do noivo. Esta é a minha alegria, que agora se completa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É necessário que ele cresça e que eu diminua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Aquele que vem do alto está acima de todos; aquele que é da terra pertence à terra e fala como quem é da terra. Aquele que vem dos céus está acima de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele testifica o que tem visto e ouvido, mas ninguém aceita o seu testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aquele que o aceita confirma que Deus é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois aquele que Deus enviou fala as palavras de Deus, porque ele dá o Espírito sem limitações.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Pai ama o Filho e entregou tudo em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem crê no Filho tem a vida eterna; já quem rejeita o Filho não verá a vida, mas a ira de Deus permanece sobre ele”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus ouviram falar que Jesus estava fazendo e batizando mais discípulos do que João,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>embora não fosse Jesus quem batizasse, mas os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o Senhor ficou sabendo disso, saiu da Judeia e voltou uma vez mais à Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Era-lhe necessário passar por Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, chegou a uma cidade de Samaria, chamada Sicar, perto das terras que Jacó dera a seu filho José.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia ali o poço de Jacó. Jesus, cansado da viagem, sentou-se à beira do poço. Isto se deu por volta do meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nisso veio uma mulher samaritana tirar água. Disse-lhe Jesus: “Dê-me um pouco de água”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(Os seus discípulos tinham ido à cidade comprar comida.)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher samaritana lhe perguntou: “Como o senhor, sendo judeu, pede a mim, uma samaritana, água para beber?” (Pois os judeus não se dão bem com os samaritanos. )</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhe respondeu: “Se você conhecesse o dom de Deus e quem está pedindo água, você lhe teria pedido e dele receberia água viva”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse a mulher: “O senhor não tem com que tirar água, e o poço é fundo. Onde pode conseguir essa água viva?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso o senhor é maior do que o nosso pai Jacó, que nos deu o poço, do qual ele mesmo bebeu, bem como seus filhos e seu gado?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: “Quem beber desta água terá sede outra vez,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas quem beber da água que eu lhe der nunca mais terá sede. Ao contrário, a água que eu lhe der se tornará nele uma fonte de água a jorrar para a vida eterna”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mulher lhe disse: “Senhor, dê-me dessa água, para que eu não tenha mais sede, nem precise voltar aqui para tirar água”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele lhe disse: “Vá, chame o seu marido e volte”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não tenho marido”, respondeu ela. Disse-lhe Jesus: “Você falou corretamente, dizendo que não tem marido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O fato é que você já teve cinco; e o homem com quem agora vive não é seu marido. O que você acabou de dizer é verdade”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse a mulher: “Senhor, vejo que é profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nossos antepassados adoraram neste monte, mas vocês, judeus, dizem que Jerusalém é o lugar onde se deve adorar”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus declarou: “Creia em mim, mulher: está próxima a hora em que vocês não adorarão o Pai nem neste monte, nem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês, samaritanos, adoram o que não conhecem; nós adoramos o que conhecemos, pois a salvação vem dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No entanto, está chegando a hora, e de fato já chegou, em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai em espírito e em verdade. São estes os adoradores que o Pai procura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus é espírito, e é necessário que os seus adoradores o adorem em espírito e em verdade”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse a mulher: “Eu sei que o Messias (chamado Cristo) está para vir. Quando ele vier, explicará tudo para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus declarou: “Eu sou o Messias! Eu, que estou falando com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele momento, os seus discípulos voltaram e ficaram surpresos ao encontrá-lo conversando com uma mulher. Mas ninguém perguntou: “Que queres saber?” ou: “Por que estás conversando com ela?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, deixando o seu cântaro, a mulher voltou à cidade e disse ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Venham ver um homem que me disse tudo o que tenho feito. Será que ele não é o Cristo?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então saíram da cidade e foram para onde ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso, os discípulos insistiam com ele: “Mestre, come alguma coisa”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas ele lhes disse: “Tenho algo para comer que vocês não conhecem”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os seus discípulos disseram uns aos outros: “Será que alguém lhe trouxe comida?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse Jesus: “A minha comida é fazer a vontade daquele que me enviou e concluir a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vocês não dizem: ‘Daqui a quatro meses haverá a colheita’? Eu digo a vocês: Abram os olhos e vejam os campos! Eles estão maduros para a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aquele que colhe já recebe o seu salário e colhe fruto para a vida eterna, de forma que se alegram juntos o que semeia e o que colhe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim é verdadeiro o ditado: ‘Um semeia, e outro colhe’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu os enviei para colherem o que vocês não cultivaram. Outros realizaram o trabalho árduo, e vocês vieram a usufruir do trabalho deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Muitos samaritanos daquela cidade creram nele por causa do seguinte testemunho dado pela mulher: “Ele me disse tudo o que tenho feito”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, quando se aproximaram dele, os samaritanos insistiram em que ficasse com eles, e ele ficou dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, por causa da sua palavra, muitos outros creram.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E disseram à mulher: “Agora cremos não somente por causa do que você disse, pois nós mesmos o ouvimos e sabemos que este é realmente o Salvador do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois daqueles dois dias, ele partiu para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>(O próprio Jesus tinha afirmado que nenhum profeta tem honra em sua própria terra.)</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando chegou à Galileia, os galileus deram-lhe boas-vindas. Eles tinham visto tudo o que ele fizera em Jerusalém, por ocasião da festa da Páscoa, pois também haviam estado lá.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mais uma vez ele visitou Caná da Galileia, onde tinha transformado água em vinho. E havia ali um oficial do rei, cujo filho estava doente em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando ele ouviu falar que Jesus tinha chegado à Galileia, vindo da Judeia, procurou-o e suplicou-lhe que fosse curar seu filho, que estava à beira da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Disse-lhe Jesus: “Se vocês não virem sinais e maravilhas, nunca crerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O oficial do rei disse: “Senhor, vem, antes que o meu filho morra!”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus respondeu: “Pode ir. O seu filho continuará vivo”. O homem confiou na palavra de Jesus e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Estando ele ainda a caminho, seus servos vieram ao seu encontro com notícias de que o menino estava vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando perguntou a que horas o seu filho tinha melhorado, eles lhe disseram: “A febre o deixou ontem, à uma hora da tarde ”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o pai constatou que aquela fora exatamente a hora em que Jesus lhe dissera: “O seu filho continuará vivo”. Assim, creram ele e todos os de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Esse foi o segundo sinal milagroso que Jesus realizou depois que veio da Judeia para a Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, Jesus subiu a Jerusalém para uma festa dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há em Jerusalém, perto da porta das Ovelhas, um tanque que, em aramaico , é chamado Betesda , tendo cinco entradas em volta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ali costumava ficar grande número de pessoas doentes e inválidas: cegos, mancos e paralíticos. Eles esperavam um movimento nas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De vez em quando descia um anjo do Senhor e agitava as águas. O primeiro que entrasse no tanque, depois de agitadas as águas, era curado de qualquer doença que tivesse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dos que estavam ali era paralítico fazia trinta e oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o viu deitado e soube que ele vivia naquele estado durante tanto tempo, Jesus lhe perguntou: “Você quer ser curado?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o paralítico: “Senhor, não tenho ninguém que me ajude a entrar no tanque quando a água é agitada. Enquanto estou tentando entrar, outro chega antes de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jesus lhe disse: “Levante-se! Pegue a sua maca e ande”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imediatamente o homem ficou curado, pegou a maca e começou a andar. Isso aconteceu num sábado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, por essa razão, os judeus disseram ao homem que havia sido curado: “Hoje é sábado, não é permitido a você carregar a maca”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas ele respondeu: “O homem que me curou me disse: ‘Pegue a sua maca e ande’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então lhe perguntaram: “Quem é esse homem que mandou você pegar a maca e andar?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem que fora curado não tinha ideia de quem era ele, pois Jesus havia desaparecido no meio da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde Jesus o encontrou no templo e lhe disse: “Olhe, você está curado. Não volte a pecar, para que algo pior não aconteça a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem foi contar aos judeus que fora Jesus quem o tinha curado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os judeus passaram a perseguir Jesus, porque ele estava fazendo essas coisas no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhes Jesus: “Meu Pai continua trabalhando até hoje, e eu também estou trabalhando”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por essa razão, os judeus mais ainda queriam matá-lo, pois não somente estava violando o sábado, mas também estava dizendo que Deus era seu próprio Pai, igualando-se a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes deu esta resposta: “Eu digo verdadeiramente que o Filho não pode fazer nada de si mesmo; só pode fazer o que vê o Pai fazer, porque o que o Pai faz o Filho também faz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o Pai ama ao Filho e lhe mostra tudo o que faz. Sim, para admiração de vocês, ele lhe mostrará obras ainda maiores do que estas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, da mesma forma que o Pai ressuscita os mortos e lhes dá vida, o Filho também dá vida a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, o Pai a ninguém julga, mas confiou todo julgamento ao Filho,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>para que todos honrem o Filho como honram o Pai. Aquele que não honra o Filho, também não honra o Pai que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eu asseguro: Quem ouve a minha palavra e crê naquele que me enviou tem a vida eterna e não será condenado, mas já passou da morte para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu afirmo que está chegando a hora, e já chegou, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus, e aqueles que a ouvirem viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, da mesma forma como o Pai tem vida em si mesmo, ele concedeu ao Filho ter vida em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E deu-lhe autoridade para julgar, porque é o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Não fiquem admirados com isto, pois está chegando a hora em que todos os que estiverem nos túmulos ouvirão a sua voz</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e sairão; os que fizeram o bem ressuscitarão para a vida, e os que fizeram o mal ressuscitarão para serem condenados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por mim mesmo, nada posso fazer; eu julgo apenas conforme ouço, e o meu julgamento é justo, pois não procuro agradar a mim mesmo, mas àquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Se testifico acerca de mim mesmo, o meu testemunho não é válido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Há outro que testemunha em meu favor, e sei que o seu testemunho a meu respeito é válido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Vocês enviaram representantes a João, e ele testemunhou da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não que eu busque testemunho humano, mas menciono isso para que vocês sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>João era uma candeia que queimava e irradiava luz, e durante certo tempo vocês quiseram alegrar-se com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Eu tenho um testemunho maior que o de João; a própria obra que o Pai me deu para concluir, e que estou realizando, testemunha que o Pai me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o Pai que me enviou, ele mesmo testemunhou a meu respeito. Vocês nunca ouviram a sua voz, nem viram a sua forma,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>nem a sua palavra habita em vocês, pois não creem naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vocês estudam cuidadosamente as Escrituras, porque pensam que nelas vocês têm a vida eterna. E são as Escrituras que testemunham a meu respeito;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>contudo, vocês não querem vir a mim para terem vida.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Eu não aceito glória dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas conheço vocês. Sei que vocês não têm o amor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu vim em nome de meu Pai, e vocês não me aceitaram; mas, se outro vier em seu próprio nome, vocês o aceitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Como vocês podem crer, se aceitam glória uns dos outros, mas não procuram a glória que vem do Deus único?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Contudo, não pensem que eu os acusarei perante o Pai. Quem os acusa é Moisés, em quem estão as suas esperanças.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se vocês cressem em Moisés, creriam em mim, pois ele escreveu a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Visto, porém, que não creem no que ele escreveu, como crerão no que eu digo?”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, Jesus partiu para a outra margem do mar da Galileia (ou seja, do mar de Tiberíades),</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e grande multidão continuava a segui-lo, porque vira os sinais milagrosos que ele tinha realizado nos doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus subiu ao monte e sentou-se com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estava próxima a festa judaica da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantando os olhos e vendo uma grande multidão que se aproximava, Jesus disse a Filipe: “Onde compraremos pão para esse povo comer?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez essa pergunta apenas para pô-lo à prova, pois já tinha em mente o que ia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filipe lhe respondeu: “Duzentos denários não comprariam pão suficiente para que cada um recebesse um pedaço!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outro discípulo, André, irmão de Simão Pedro, tomou a palavra:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Aqui está um rapaz com cinco pães de cevada e dois peixinhos, mas o que é isto para tanta gente?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Jesus: “Mandem o povo assentar-se”. Havia muita grama naquele lugar, e todos se assentaram. Eram cerca de cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jesus tomou os pães, deu graças e os repartiu entre os que estavam assentados, tanto quanto queriam; e fez o mesmo com os peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que todos receberam o suficiente para comer, disse aos seus discípulos: “Ajuntem os pedaços que sobraram. Que nada seja desperdiçado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eles os ajuntaram e encheram doze cestos com os pedaços dos cinco pães de cevada deixados por aqueles que tinham comido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de ver o sinal milagroso que Jesus tinha realizado, o povo começou a dizer: “Sem dúvida este é o Profeta que devia vir ao mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sabendo Jesus que pretendiam proclamá-lo rei à força, retirou-se novamente sozinho para o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao anoitecer seus discípulos desceram para o mar,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>entraram num barco e começaram a travessia para Cafarnaum. Já estava escuro, e Jesus ainda não tinha ido até onde eles estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Soprava um vento forte, e as águas estavam agitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de terem remado cerca de cinco ou seis quilômetros , viram Jesus aproximando-se do barco, andando sobre o mar, e ficaram aterrorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ele lhes disse: “Sou eu! Não tenham medo!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então resolveram recebê-lo no barco, e logo chegaram à praia para a qual se dirigiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, a multidão que tinha ficado no outro lado do mar percebeu que apenas um barco estivera ali, e que Jesus não havia entrado nele com os seus discípulos, mas que eles tinham partido sozinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então alguns barcos de Tiberíades aproximaram-se do lugar onde o povo tinha comido o pão após o Senhor ter dado graças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando a multidão percebeu que nem Jesus nem os discípulos estavam ali, entrou nos barcos e foi para Cafarnaum em busca de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o encontraram do outro lado do mar, perguntaram-lhe: “Mestre, quando chegaste aqui?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: “A verdade é que vocês estão me procurando, não porque viram os sinais milagrosos, mas porque comeram os pães e ficaram satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não trabalhem pela comida que se estraga, mas pela comida que permanece para a vida eterna, a qual o Filho do homem dará a vocês. Deus, o Pai, nele colocou o seu selo de aprovação”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então perguntaram-lhe: “O que precisamos fazer para realizar as obras que Deus requer?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “A obra de Deus é esta: crer naquele que ele enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então perguntaram-lhe: “Que sinal milagroso mostrarás para que o vejamos e creiamos em ti? Que farás?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os nossos antepassados comeram o maná no deserto; como está escrito: ‘Ele lhes deu a comer pão dos céus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Declarou-lhes Jesus: “Digo a verdade: Não foi Moisés quem deu a vocês pão do céu, mas é meu Pai quem dá a vocês o verdadeiro pão do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois o pão de Deus é aquele que desceu do céu e dá vida ao mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disseram eles: “Senhor, dá-nos sempre desse pão!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Jesus declarou: “Eu sou o pão da vida. Aquele que vem a mim nunca terá fome; aquele que crê em mim nunca terá sede.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, como eu disse, vocês me viram, mas ainda não creem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo aquele que o Pai me der virá a mim, e quem vier a mim eu jamais rejeitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois desci dos céus, não para fazer a minha vontade, mas para fazer a vontade daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E esta é a vontade daquele que me enviou: que eu não perca nenhum dos que ele me deu, mas os ressuscite no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque a vontade de meu Pai é que todo aquele que olhar para o Filho e nele crer tenha a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Com isso os judeus começaram a criticar Jesus, porque dissera: “Eu sou o pão que desceu do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E diziam: “Este não é Jesus, o filho de José? Não conhecemos seu pai e sua mãe? Como ele pode dizer: ‘Desci do céu’?”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Respondeu Jesus: “Parem de me criticar.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ninguém pode vir a mim se o Pai, que me enviou, não o atrair; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Está escrito nos Profetas: ‘Todos serão ensinados por Deus’. Todos os que ouvem o Pai e dele aprendem vêm a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ninguém viu o Pai, a não ser aquele que vem de Deus; somente ele viu o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Asseguro a vocês que aquele que crê tem a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Eu sou o pão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os seus antepassados comeram o maná no deserto, mas morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todavia, aqui está o pão que desce do céu, para que não morra quem dele comer.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu sou o pão vivo que desceu do céu. Se alguém comer deste pão, viverá para sempre. Este pão é a minha carne, que eu darei pela vida do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então os judeus começaram a discutir exaltadamente entre si: “Como pode este homem nos oferecer a sua carne para comermos?”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Jesus lhes disse: “Eu digo a verdade: Se vocês não comerem a carne do Filho do homem e não beberem o seu sangue, não terão vida em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Todo aquele que come a minha carne e bebe o meu sangue tem a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois a minha carne é verdadeira comida e o meu sangue é verdadeira bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Todo aquele que come a minha carne e bebe o meu sangue permanece em mim e eu nele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Da mesma forma como o Pai que vive me enviou e eu vivo por causa do Pai, assim aquele que se alimenta de mim viverá por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Este é o pão que desceu dos céus. Os antepassados de vocês comeram o maná e morreram, mas aquele que se alimenta deste pão viverá para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Ele disse isso quando ensinava na sinagoga de Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Ao ouvirem isso, muitos dos seus discípulos disseram: “Dura é essa palavra. Quem pode suportá-la?”</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Sabendo em seu íntimo que os seus discípulos estavam se queixando do que ouviram, Jesus lhes disse: “Isso os escandaliza?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Que acontecerá se vocês virem o Filho do homem subir para onde estava antes?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O Espírito dá vida; a carne não produz nada que se aproveite. As palavras que eu disse são espírito e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Contudo, há alguns de vocês que não creem”. Pois Jesus sabia desde o princípio quais deles não criam e quem o iria trair.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E prosseguiu: “É por isso que eu disse a vocês que ninguém pode vir a mim, a não ser que isto lhe seja dado pelo Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Daquela hora em diante, muitos dos seus discípulos voltaram atrás e deixaram de segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Jesus perguntou aos Doze: “Vocês também não querem ir?”</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Simão Pedro lhe respondeu: “Senhor, para quem iremos? Tu tens as palavras de vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Nós cremos e sabemos que és o Santo de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Então Jesus respondeu: “Não fui eu que os escolhi, os Doze? Todavia, um de vocês é um diabo!”</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>(Ele se referia a Judas, filho de Simão Iscariotes, que, embora fosse um dos Doze, mais tarde haveria de traí-lo.)</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso Jesus percorreu a Galileia, mantendo-se deliberadamente longe da Judeia, porque ali os judeus procuravam tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, ao se aproximar a festa judaica das cabanas ,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os irmãos de Jesus lhe disseram: “Você deve sair daqui e ir para a Judeia, para que os seus discípulos possam ver as obras que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém que deseja ser reconhecido publicamente age em segredo. Visto que você está fazendo estas coisas, mostre-se ao mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois nem os seus irmãos criam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Para mim ainda não chegou o tempo certo; para vocês qualquer tempo é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mundo não pode odiá-los, mas a mim odeia porque dou testemunho de que o que ele faz é mau.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vão vocês à festa; eu ainda não subirei a esta festa, porque para mim ainda não chegou o tempo apropriado”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo dito isso, permaneceu na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, depois que os seus irmãos subiram para a festa, ele também subiu, não abertamente, mas em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na festa os judeus o estavam esperando e perguntavam: “Onde está aquele homem?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entre a multidão havia muitos boatos a respeito dele. Alguns diziam: “É um bom homem”. Outros respondiam: “Não, ele está enganando o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ninguém falava dele em público, por medo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando a festa estava na metade, Jesus subiu ao templo e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os judeus ficaram admirados e perguntaram: “Como foi que este homem adquiriu tanta instrução, sem ter estudado?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus respondeu: “O meu ensino não é de mim mesmo. Vem daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém decidir fazer a vontade de Deus, descobrirá se o meu ensino vem de Deus ou se falo por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que fala por si mesmo busca a sua própria glória, mas aquele que busca a glória de quem o enviou, este é verdadeiro; não há nada de falso a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés não deu a Lei a vocês? No entanto, nenhum de vocês lhe obedece. Por que vocês procuram matar-me?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Você está endemoninhado”, respondeu a multidão. “Quem está procurando matá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus lhes disse: “Fiz um milagre , e vocês todos estão admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No entanto, porque Moisés deu a vocês a circuncisão (embora, na verdade, ela não tenha vindo de Moisés, mas dos patriarcas), vocês circuncidam no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, se um menino pode ser circuncidado no sábado para que a Lei de Moisés não seja quebrada, por que vocês ficam cheios de ira contra mim por ter curado completamente um homem no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não julguem apenas pela aparência, mas façam julgamentos justos”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então alguns habitantes de Jerusalém começaram a perguntar: “Não é este o homem que estão procurando matar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aqui está ele, falando publicamente, e não lhe dizem uma palavra. Será que as autoridades chegaram à conclusão de que ele é realmente o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas nós sabemos de onde é este homem; quando o Cristo vier, ninguém saberá de onde ele é”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Enquanto ensinava no pátio do templo, Jesus exclamou: “Sim, vocês me conhecem e sabem de onde sou. Eu não estou aqui por mim mesmo, mas aquele que me enviou é verdadeiro. Vocês não o conhecem,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas eu o conheço porque venho da parte dele, e ele me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então tentaram prendê-lo, mas ninguém lhe pôs as mãos, porque a sua hora ainda não havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim mesmo, muitos no meio da multidão creram nele e diziam: “Quando o Cristo vier, fará mais sinais milagrosos do que este homem fez?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os fariseus ouviram a multidão falando essas coisas a respeito dele. Então os chefes dos sacerdotes e os fariseus enviaram guardas do templo para o prenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse-lhes Jesus: “Estou com vocês apenas por pouco tempo e logo irei para aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês procurarão por mim, mas não me encontrarão; vocês não podem ir ao lugar onde eu estarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os judeus disseram uns aos outros: “Aonde pretende ir este homem, que não o possamos encontrar? Para onde vive o nosso povo, espalhado entre os gregos, a fim de ensiná-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O que ele quis dizer quando falou: ‘Vocês procurarão por mim, mas não me encontrarão’ e ‘vocês não podem ir ao lugar onde eu estarei’?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No último e mais importante dia da festa, Jesus levantou-se e disse em alta voz: “Se alguém tem sede, venha a mim e beba.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem crer em mim, como diz a Escritura, do seu interior fluirão rios de água viva”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele estava se referindo ao Espírito, que mais tarde receberiam os que nele cressem. Até então o Espírito ainda não tinha sido dado, pois Jesus ainda não fora glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ouvindo as suas palavras, alguns no meio do povo disseram: “Certamente este homem é o Profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Outros disseram: “Ele é o Cristo”. Ainda outros perguntaram: “Como pode o Cristo vir da Galileia?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A Escritura não diz que o Cristo virá da descendência de Davi, da cidade de Belém, onde viveu Davi?”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim o povo ficou dividido por causa de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Alguns queriam prendê-lo, mas ninguém lhe pôs as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Finalmente, os guardas do templo voltaram aos chefes dos sacerdotes e aos fariseus, os quais lhes perguntaram: “Por que vocês não o trouxeram?”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Ninguém jamais falou da maneira como esse homem fala”, declararam os guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Será que vocês também foram enganados?”, perguntaram os fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Por acaso alguém das autoridades ou dos fariseus creu nele?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Não! Mas essa ralé que nada entende da lei é maldita.”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nicodemos, um deles, que antes tinha procurado Jesus, perguntou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“A nossa lei condena alguém, sem primeiro ouvi-lo para saber o que ele está fazendo?”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Eles responderam: “Você também é da Galileia? Verifique, e descobrirá que da Galileia não surge profeta ”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então cada um foi para a sua casa.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, porém, foi para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao amanhecer ele apareceu novamente no templo, onde todo o povo se reuniu ao seu redor, e ele se assentou para ensiná-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os mestres da lei e os fariseus trouxeram-lhe uma mulher surpreendida em adultério. Fizeram-na ficar em pé diante de todos</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disseram a Jesus: “Mestre, esta mulher foi surpreendida em ato de adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na Lei, Moisés nos ordena apedrejar tais mulheres. E o senhor, que diz?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles estavam usando essa pergunta como armadilha, a fim de terem uma base para acusá-lo. Mas Jesus inclinou-se e começou a escrever no chão com o dedo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Visto que continuavam a interrogá-lo, ele se levantou e lhes disse: “Se algum de vocês estiver sem pecado, seja o primeiro a atirar pedra nela”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Inclinou-se novamente e continuou escrevendo no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que o ouviram foram saindo, um de cada vez, começando pelos mais velhos. Jesus ficou só, com a mulher em pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus pôs-se em pé e perguntou-lhe: “Mulher, onde estão eles? Ninguém a condenou?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Ninguém, Senhor”, disse ela. Declarou Jesus: “Eu também não a condeno. Agora vá e abandone sua vida de pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Falando novamente ao povo, Jesus disse: “Eu sou a luz do mundo. Quem me segue, nunca andará em trevas, mas terá a luz da vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os fariseus lhe disseram: “Você está testemunhando a respeito de si próprio. O seu testemunho não é válido!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Jesus: “Ainda que eu mesmo testemunhe em meu favor, o meu testemunho é válido, pois sei de onde vim e para onde vou. Mas vocês não sabem de onde vim nem para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês julgam por padrões humanos; eu não julgo ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mesmo que eu julgue, as minhas decisões são verdadeiras, porque não estou sozinho. Eu estou com o Pai, que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na Lei de vocês está escrito que o testemunho de dois homens é válido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu testemunho acerca de mim mesmo; a minha outra testemunha é o Pai, que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então perguntaram-lhe: “Onde está o seu pai?” Respondeu Jesus: “Vocês não conhecem nem a mim nem a meu Pai. Se me conhecessem, também conheceriam a meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele proferiu essas palavras enquanto ensinava no templo, perto do lugar onde se colocavam as ofertas. No entanto, ninguém o prendeu, porque a sua hora ainda não havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mais uma vez, Jesus lhes disse: “Eu vou embora, e vocês procurarão por mim, e morrerão em seus pecados. Para onde vou, vocês não podem ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isso levou os judeus a perguntarem: “Será que ele irá matar-se? Será por isso que ele diz: ‘Para onde vou, vocês não podem ir’?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas ele continuou: “Vocês são daqui de baixo; eu sou lá de cima. Vocês são deste mundo; eu não sou deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu disse que vocês morrerão em seus pecados. Se vocês não crerem que Eu Sou , de fato morrerão em seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quem é você?”, perguntaram eles. “Exatamente o que tenho dito o tempo todo”, respondeu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Tenho muitas coisas para dizer e julgar a respeito de vocês. Pois aquele que me enviou merece confiança, e digo ao mundo aquilo que dele ouvi.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles não entenderam que lhes estava falando a respeito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus disse: “Quando vocês levantarem o Filho do homem, saberão que Eu Sou, e que nada faço de mim mesmo, mas falo exatamente o que o Pai me ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquele que me enviou está comigo; ele não me deixou sozinho, pois sempre faço o que lhe agrada”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo dito essas coisas, muitos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse Jesus aos judeus que haviam crido nele: “Se vocês permanecerem firmes na minha palavra, verdadeiramente serão meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E conhecerão a verdade, e a verdade os libertará”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles lhe responderam: “Somos descendentes de Abraão e nunca fomos escravos de ninguém. Como você pode dizer que seremos livres?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “Digo a vocês a verdade: Todo aquele que vive pecando é escravo do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O escravo não tem lugar permanente na família, mas o filho pertence a ela para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, se o Filho os libertar, vocês de fato serão livres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu sei que vocês são descendentes de Abraão. Contudo, estão procurando matar-me, porque em vocês não há lugar para a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu estou dizendo o que vi na presença do Pai, e vocês fazem o que ouviram do pai de vocês ”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Abraão é o nosso pai”, responderam eles. Disse Jesus: “Se vocês fossem filhos de Abraão, fariam as obras que Abraão fez.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas vocês estão procurando matar-me, sendo que eu falei a vocês a verdade que ouvi de Deus; Abraão não agiu assim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vocês estão fazendo as obras do pai de vocês”. Protestaram eles: “Nós não somos filhos ilegítimos. O único Pai que temos é Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Disse-lhes Jesus: “Se Deus fosse o Pai de vocês, vocês me amariam, pois eu vim de Deus e agora estou aqui. Eu não vim por mim mesmo, mas ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que a minha linguagem não é clara para vocês? Porque são incapazes de ouvir o que eu digo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Vocês pertencem ao pai de vocês, o Diabo, e querem realizar o desejo dele. Ele foi homicida desde o princípio e não se apegou à verdade, pois não há verdade nele. Quando mente, fala a sua própria língua, pois é mentiroso e pai da mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>No entanto, vocês não creem em mim, porque digo a verdade!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Qual de vocês pode me acusar de algum pecado? Se estou falando a verdade, porque vocês não creem em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Aquele que pertence a Deus ouve o que Deus diz. Vocês não o ouvem porque não pertencem a Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os judeus lhe responderam: “Não estamos certos em dizer que você é samaritano e está endemoninhado?”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Disse Jesus: “Não estou endemoninhado! Ao contrário, honro o meu Pai, e vocês me desonram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não estou buscando glória para mim mesmo; mas há quem a busque e julgue.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Asseguro que, se alguém obedecer à minha palavra, jamais verá a morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Diante disso, os judeus exclamaram: “Agora sabemos que você está endemoninhado! Abraão morreu, bem como os profetas, mas você diz que, se alguém obedecer à sua palavra, nunca experimentará a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Você é maior do que o nosso pai Abraão? Ele morreu, bem como os profetas. Quem você pensa que é?”</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Respondeu Jesus: “Se glorifico a mim mesmo, a minha glória nada significa. Meu Pai, que vocês dizem ser o seu Deus, é quem me glorifica.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Vocês não o conhecem, mas eu o conheço. Se eu dissesse que não o conheço, seria mentiroso como vocês, mas eu de fato o conheço e obedeço à sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Abraão, pai de vocês, regozijou-se porque veria o meu dia; ele o viu e alegrou-se”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Disseram-lhe os judeus: “Você ainda não tem cinquenta anos, e viu Abraão?”</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Respondeu Jesus: “Eu afirmo que antes de Abraão nascer, Eu Sou!”</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então eles apanharam pedras para apedrejá-lo, mas Jesus escondeu-se e saiu do templo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao passar, Jesus viu um cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seus discípulos lhe perguntaram: “Mestre, quem pecou: este homem ou seus pais, para que ele nascesse cego?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Jesus: “Nem ele nem seus pais pecaram, mas isto aconteceu para que a obra de Deus se manifestasse na vida dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto é dia, precisamos realizar a obra daquele que me enviou. A noite se aproxima, quando ninguém pode trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto estou no mundo, sou a luz do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo dito isso, cuspiu no chão, misturou terra com saliva e aplicou-a aos olhos do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse-lhe: “Vá lavar-se no tanque de Siloé” (que significa “enviado”). O homem foi, lavou-se e voltou vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus vizinhos e os que anteriormente o tinham visto mendigando perguntaram: “Não é este o mesmo homem que costumava ficar sentado, mendigando?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alguns afirmavam que era ele. Outros diziam: “Não, apenas se parece com ele”. Mas ele próprio insistia: “Sou eu mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então, como foram abertos os seus olhos?”, interrogaram-no eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “O homem chamado Jesus misturou terra com saliva, colocou-a nos meus olhos e me disse que fosse lavar-me em Siloé. Fui, lavei-me, e agora vejo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles lhe perguntaram: “Onde está esse homem?” “Não sei”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levaram aos fariseus o homem que fora cego.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era sábado o dia em que Jesus havia misturado terra com saliva e aberto os olhos daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus também lhe perguntaram como ele recuperara a vista. O homem respondeu: “Ele colocou uma mistura de terra e saliva em meus olhos, eu me lavei e agora vejo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns dos fariseus disseram: “Esse homem não é de Deus, pois não guarda o sábado”. Mas outros perguntavam: “Como pode um pecador fazer tais sinais milagrosos?” E houve divisão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tornaram, pois, a perguntar ao cego: “Que diz você a respeito dele? Foram os seus olhos que ele abriu”. O homem respondeu: “Ele é um profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os judeus não acreditaram que ele fora cego e havia sido curado enquanto não mandaram buscar os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então perguntaram: “É este o seu filho, o qual vocês dizem que nasceu cego? Como ele pode ver agora?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Responderam os pais: “Sabemos que ele é nosso filho e que nasceu cego.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas não sabemos como ele pode ver agora ou quem lhe abriu os olhos. Perguntem a ele. Idade ele tem; falará por si mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus pais disseram isso porque tinham medo dos judeus, pois estes já haviam decidido que, se alguém confessasse que Jesus era o Cristo, seria expulso da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi por isso que seus pais disseram: “Idade ele tem; perguntem a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pela segunda vez, chamaram o homem que fora cego e lhe disseram: “Para a glória de Deus, diga a verdade. Sabemos que esse homem é pecador”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele respondeu: “Não sei se ele é pecador ou não. Uma coisa sei: eu era cego e agora vejo!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então lhe perguntaram: “O que fez ele a você? Como abriu os seus olhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele respondeu: “Eu já disse, e vocês não me deram ouvidos. Por que querem ouvir outra vez? Acaso vocês também querem ser discípulos dele?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, eles o insultaram e disseram: “Discípulo dele é você! Nós somos discípulos de Moisés!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sabemos que Deus falou a Moisés, mas, quanto a esse, nem sabemos de onde ele vem”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem respondeu: “Ora, isso é extraordinário! Vocês não sabem de onde ele vem, contudo ele me abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sabemos que Deus não ouve pecadores, mas ouve o homem que o teme e pratica a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Ninguém jamais ouviu que os olhos de um cego de nascença tivessem sido abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se esse homem não fosse de Deus, não poderia fazer coisa alguma”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Diante disso, eles responderam: “Você nasceu cheio de pecado; como tem a ousadia de nos ensinar?” E o expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus ouviu que o haviam expulsado e, ao encontrá-lo, disse: “Você crê no Filho do homem?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Perguntou o homem: “Quem é ele, Senhor, para que eu nele creia?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse Jesus: “Você já o tem visto. É aquele que está falando com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o homem disse: “Senhor, eu creio”. E o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Disse Jesus: “Eu vim a este mundo para julgamento, a fim de que os cegos vejam e os que veem se tornem cegos”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Alguns fariseus que estavam com ele ouviram-no dizer isso e perguntaram: “Acaso nós também somos cegos?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Disse Jesus: “Se vocês fossem cegos, não seriam culpados de pecado; mas agora que dizem que podem ver, a culpa de vocês permanece.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu asseguro a vocês que aquele que não entra no aprisco das ovelhas pela porta, mas sobe por outro lugar, é ladrão e assaltante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aquele que entra pela porta é o pastor das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O porteiro abre-lhe a porta, e as ovelhas ouvem a sua voz. Ele chama as suas ovelhas pelo nome e as leva para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de conduzir para fora todas as suas ovelhas, vai adiante delas, e estas o seguem, porque conhecem a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas nunca seguirão um estranho; na verdade, fugirão dele, porque não reconhecem a voz de estranhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus usou essa comparação, mas eles não compreenderam o que lhes estava falando.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jesus afirmou de novo: “Digo a verdade: Eu sou a porta das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os que vieram antes de mim eram ladrões e assaltantes, mas as ovelhas não os ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu sou a porta; quem entra por mim será salvo. Entrará e sairá, e encontrará pastagem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O ladrão vem apenas para roubar, matar e destruir; eu vim para que tenham vida e a tenham plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu sou o bom pastor. O bom pastor dá a sua vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O assalariado não é o pastor a quem as ovelhas pertencem. Assim, quando vê que o lobo vem, abandona as ovelhas e foge. Então o lobo ataca o rebanho e o dispersa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele foge porque é assalariado e não se importa com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu sou o bom pastor; conheço as minhas ovelhas, e elas me conhecem,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim como o Pai me conhece e eu conheço o Pai; e dou a minha vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tenho outras ovelhas que não são deste aprisco. É necessário que eu as conduza também. Elas ouvirão a minha voz, e haverá um só rebanho e um só pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso é que meu Pai me ama, porque eu dou a minha vida para retomá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém a tira de mim, mas eu a dou por minha espontânea vontade. Tenho autoridade para dá-la e para retomá-la. Esta ordem recebi de meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diante dessas palavras, os judeus ficaram outra vez divididos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos deles diziam: “Ele está endemoninhado e enlouqueceu. Por que ouvi-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas outros diziam: “Essas palavras não são de um endemoninhado. Pode um demônio abrir os olhos dos cegos?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Celebrava-se a festa da Dedicação, em Jerusalém. Era inverno,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e Jesus estava no templo, caminhando pelo Pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os judeus reuniram-se ao redor dele e perguntaram: “Até quando nos deixará em suspense? Se é você o Cristo, diga-nos abertamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu já disse, mas vocês não creem. As obras que eu realizo em nome de meu Pai falam por mim,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas vocês não creem, porque não são minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas ovelhas ouvem a minha voz; eu as conheço, e elas me seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes dou a vida eterna, e elas jamais perecerão; ninguém as poderá arrancar da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Meu Pai, que as deu para mim, é maior do que todos; ninguém as pode arrancar da mão de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu e o Pai somos um”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Novamente os judeus pegaram pedras para apedrejá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas Jesus lhes disse: “Eu mostrei muitas boas obras da parte do Pai. Por qual delas vocês querem me apedrejar?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Responderam os judeus: “Não vamos apedrejá-lo por nenhuma boa obra, mas pela blasfêmia, porque você é um simples homem e se apresenta como Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhes respondeu: “Não está escrito na Lei de vocês: ‘Eu disse: Vocês são deuses’?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se ele chamou ‘deuses’ àqueles a quem veio a palavra de Deus (e a Escritura não pode ser anulada),</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>que dizer a respeito daquele a quem o Pai santificou e enviou ao mundo? Então, por que vocês me acusam de blasfêmia porque eu disse: Sou Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se eu não realizo as obras do meu Pai, não creiam em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se as realizo, mesmo que não creiam em mim, creiam nas obras, para que possam saber e entender que o Pai está em mim, e eu no Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Outra vez tentaram prendê-lo, mas ele se livrou das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jesus atravessou novamente o Jordão e foi para o lugar onde João batizava nos primeiros dias do seu ministério. Ali ficou,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e muita gente foi até onde ele estava, dizendo: “Embora João nunca tenha realizado um sinal milagroso, tudo o que ele disse a respeito deste homem era verdade”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ali muitos creram em Jesus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Lázaro. Ele era de Betânia, do povoado de Maria e de sua irmã Marta. E aconteceu que Lázaro ficou doente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Maria, sua irmã, era a mesma que derramara perfume sobre o Senhor e lhe enxugara os pés com os cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então as irmãs de Lázaro mandaram dizer a Jesus: “Senhor, aquele a quem amas está doente”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus disse: “Essa doença não acabará em morte; é para a glória de Deus, para que o Filho de Deus seja glorificado por meio dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus amava Marta, a irmã dela e Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, quando ouviu falar que Lázaro estava doente, ficou mais dois dias onde estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disse aos seus discípulos: “Vamos voltar para a Judeia”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes disseram: “Mestre, há pouco os judeus tentaram apedrejar-te, e assim mesmo vais voltar para lá?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: “O dia não tem doze horas? Quem anda de dia não tropeça, pois vê a luz deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando anda de noite, tropeça, pois nele não há luz”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de dizer isso, prosseguiu dizendo-lhes: “Nosso amigo Lázaro adormeceu, mas vou até lá para acordá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus discípulos responderam: “Senhor, se ele dorme, vai melhorar”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus tinha falado de sua morte, mas os seus discípulos pensaram que ele estava falando simplesmente do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então lhes disse claramente: “Lázaro morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e para o bem de vocês estou contente por não ter estado lá, para que vocês creiam. Mas vamos até ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Tomé, chamado Dídimo , disse aos outros discípulos: “Vamos também para morrermos com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao chegar, Jesus verificou que Lázaro já estava no sepulcro havia quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Betânia distava cerca de três quilômetros de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e muitos judeus tinham ido visitar Marta e Maria para confortá-las pela perda do irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Marta ouviu que Jesus estava chegando, foi encontrá-lo, mas Maria ficou em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Marta a Jesus: “Senhor, se estivesses aqui meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas sei que, mesmo agora, Deus te dará tudo o que pedires”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhe Jesus: “O seu irmão vai ressuscitar”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Marta respondeu: “Eu sei que ele vai ressuscitar na ressurreição, no último dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse-lhe Jesus: “Eu sou a ressurreição e a vida. Aquele que crê em mim, ainda que morra, viverá;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e quem vive e crê em mim, não morrerá eternamente. Você crê nisso?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela lhe respondeu: “Sim, Senhor, eu tenho crido que tu és o Cristo, o Filho de Deus que devia vir ao mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E depois de dizer isso, foi para casa e, chamando à parte Maria, disse-lhe: “O Mestre está aqui e está chamando você”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao ouvir isso, Maria levantou-se depressa e foi ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus ainda não tinha entrado no povoado, mas estava no lugar onde Marta o encontrara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando notaram que ela se levantou depressa e saiu, os judeus, que a estavam confortando em casa, seguiram-na, supondo que ela ia ao sepulcro, para ali chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Chegando ao lugar onde Jesus estava e vendo-o, Maria prostrou-se aos seus pés e disse: “Senhor, se estivesses aqui meu irmão não teria morrido”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao ver chorando Maria e os judeus que a acompanhavam, Jesus agitou-se no espírito e perturbou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Onde o colocaram?”, perguntou ele. “Vem e vê, Senhor”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então os judeus disseram: “Vejam como ele o amava!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas alguns deles disseram: “Ele, que abriu os olhos do cego, não poderia ter impedido que este homem morresse?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, outra vez profundamente comovido, foi até o sepulcro. Era uma gruta com uma pedra colocada à entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Tirem a pedra”, disse ele. Disse Marta, irmã do morto: “Senhor, ele já cheira mal, pois já faz quatro dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disse-lhe Jesus: “Não falei que, se você cresse, veria a glória de Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então tiraram a pedra. Jesus olhou para cima e disse: “Pai, eu te agradeço porque me ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eu sei que sempre me ouves, mas disse isso por causa do povo que está aqui, para que creia que tu me enviaste”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus bradou em alta voz: “Lázaro, venha para fora!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O morto saiu, com as mãos e os pés envolvidos em faixas de linho e o rosto envolto num pano. Disse-lhes Jesus: “Tirem as faixas dele e deixem-no ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Muitos dos judeus que tinham vindo visitar Maria, vendo o que Jesus fizera, creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas alguns deles foram contar aos fariseus o que Jesus tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então os chefes dos sacerdotes e os fariseus convocaram uma reunião do Sinédrio. “O que estamos fazendo?”, perguntaram eles. “Aí está esse homem realizando muitos sinais milagrosos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se o deixarmos, todos crerão nele, e então os romanos virão e tirarão tanto o nosso lugar como a nossa nação.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então um deles, chamado Caifás, que naquele ano era o sumo sacerdote, tomou a palavra e disse: “Nada sabeis!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não percebeis que vos é melhor que morra um homem pelo povo, e que não pereça toda a nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele não disse isso de si mesmo, mas, sendo o sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus morreria pela nação judaica,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e não somente por aquela nação, mas também pelos filhos de Deus que estão espalhados, para reuni-los num povo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E daquele dia em diante, resolveram tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Por essa razão, Jesus não andava mais publicamente entre os judeus. Em vez disso, retirou-se para uma região próxima do deserto, para um povoado chamado Efraim, onde ficou com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ao se aproximar a Páscoa judaica, muitos foram daquela região para Jerusalém a fim de participarem das purificações cerimoniais antes da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Continuavam procurando Jesus e, no templo, perguntavam uns aos outros: “O que vocês acham? Será que ele virá à festa?”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas os chefes dos sacerdotes e os fariseus tinham ordenado que, se alguém soubesse onde Jesus estava, o denunciasse, para que o pudessem prender.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias antes da Páscoa Jesus chegou a Betânia, onde vivia Lázaro, a quem ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali prepararam um jantar para Jesus. Marta servia, enquanto Lázaro estava à mesa com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Maria pegou um frasco de nardo puro, que era um perfume caro, derramou-o sobre os pés de Jesus e os enxugou com os seus cabelos. E a casa encheu-se com a fragrância do perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas um dos seus discípulos, Judas Iscariotes, que mais tarde iria traí-lo, fez uma objeção:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Por que este perfume não foi vendido, e o dinheiro dado aos pobres? Seriam trezentos denários ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não falou isso por se interessar pelos pobres, mas porque era ladrão; sendo responsável pela bolsa de dinheiro, costumava tirar o que nela era colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu Jesus: “Deixe-a em paz; que o guarde para o dia do meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os pobres vocês sempre terão consigo, mas a mim vocês nem sempre terão”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto isso, uma grande multidão de judeus, ao descobrir que Jesus estava ali, veio, não apenas por causa de Jesus, mas também para ver Lázaro, a quem ele ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, os chefes dos sacerdotes fizeram planos para matar também Lázaro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois por causa dele muitos estavam se afastando dos judeus e crendo em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, a grande multidão que tinha vindo para a festa ouviu falar que Jesus estava chegando a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pegaram ramos de palmeiras e saíram ao seu encontro, gritando: “Hosana! ” “Bendito é o que vem em nome do Senhor!” “Bendito é o Rei de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus conseguiu um jumentinho e montou nele, como está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não tenha medo, ó cidade de Sião; eis que o seu rei vem, montado num jumentinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A princípio seus discípulos não entenderam isso. Só depois que Jesus foi glorificado, eles se lembraram de que essas coisas estavam escritas a respeito dele e lhe foram feitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão que estava com ele, quando mandara Lázaro sair do sepulcro e o ressuscitara dos mortos, continuou a espalhar o fato.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Muitas pessoas, por terem ouvido falar que ele realizara tal sinal milagroso, foram ao seu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E assim os fariseus disseram uns aos outros: “Não conseguimos nada. Olhem como o mundo todo vai atrás dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre os que tinham ido adorar a Deus na festa da Páscoa, estavam alguns gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles se aproximaram de Filipe, que era de Betsaida da Galileia, com um pedido: “Senhor, queremos ver Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filipe foi dizê-lo a André, e os dois juntos o disseram a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: “Chegou a hora de ser glorificado o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo verdadeiramente que, se o grão de trigo não cair na terra e não morrer, continuará ele só. Mas, se morrer, dará muito fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquele que ama a sua vida a perderá; ao passo que aquele que odeia a sua vida neste mundo a conservará para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem me serve precisa seguir-me; e, onde estou, o meu servo também estará. Aquele que me serve, meu Pai o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Agora meu coração está perturbado, e o que direi? Pai, salva-me desta hora? Não; eu vim exatamente para isto, para esta hora.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pai, glorifica o teu nome!” Então veio uma voz dos céus: “Eu já o glorifiquei e o glorificarei novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A multidão que ali estava e a ouviu disse que tinha trovejado; outros disseram que um anjo lhe tinha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus disse: “Esta voz veio por causa de vocês e não por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chegou a hora de ser julgado este mundo; agora será expulso o príncipe deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas eu, quando for levantado da terra, atrairei todos a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele disse isso para indicar o tipo de morte que haveria de sofrer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A multidão falou: “A Lei nos ensina que o Cristo permanecerá para sempre; como podes dizer: ‘O Filho do homem precisa ser levantado’? Quem é esse ‘Filho do homem’?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Disse-lhes então Jesus: “Por mais um pouco de tempo a luz estará entre vocês. Andem enquanto vocês têm a luz, para que as trevas não os surpreendam, pois aquele que anda nas trevas não sabe para onde está indo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Creiam na luz enquanto vocês a têm, para que se tornem filhos da luz”. Terminando de falar, Jesus saiu e ocultou-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mesmo depois que Jesus fez todos aqueles sinais milagrosos, não creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir a palavra do profeta Isaías, que disse: “Senhor, quem creu em nossa mensagem, e a quem foi revelado o braço do Senhor?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por esta razão eles não podiam crer, porque, como disse Isaías noutro lugar:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Cegou os seus olhos e endureceu-lhes o coração, para que não vejam com os olhos nem entendam com o coração, nem se convertam, e eu os cure”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Isaías disse isso porque viu a glória de Jesus e falou sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ainda assim, muitos líderes dos judeus creram nele. Mas, por causa dos fariseus, não confessavam a sua fé, com medo de serem expulsos da sinagoga;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>pois preferiam a aprovação dos homens do que a aprovação de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então Jesus disse em alta voz: “Quem crê em mim, não crê apenas em mim, mas naquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quem me vê, vê aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eu vim ao mundo como luz, para que todo aquele que crê em mim não permaneça nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Se alguém ouve as minhas palavras e não lhes obedece, eu não o julgo. Pois não vim para julgar o mundo, mas para salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Há um juiz para quem me rejeita e não aceita as minhas palavras; a própria palavra que proferi o condenará no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois não falei por mim mesmo, mas o Pai que me enviou me ordenou o que dizer e o que falar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Sei que o seu mandamento é a vida eterna. Portanto, o que eu digo é exatamente o que o Pai me mandou dizer”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um pouco antes da festa da Páscoa, sabendo Jesus que havia chegado o tempo em que deixaria este mundo e iria para o Pai, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava sendo servido o jantar, e o Diabo já havia induzido Judas Iscariotes, filho de Simão, a trair Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus sabia que o Pai havia colocado todas as coisas debaixo do seu poder, e que viera de Deus e estava voltando para Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim, levantou-se da mesa, tirou sua capa e colocou uma toalha em volta da cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso, derramou água numa bacia e começou a lavar os pés dos seus discípulos, enxugando-os com a toalha que estava em sua cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou-se a Simão Pedro, que lhe disse: “Senhor, vais lavar os meus pés?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu Jesus: “Você não compreende agora o que estou fazendo a você; mais tarde, porém, entenderá”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Pedro: “Não; nunca lavarás os meus pés!”. Jesus respondeu: “Se eu não os lavar, você não terá parte comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu Simão Pedro: “Então, Senhor, não apenas os meus pés, mas também as minhas mãos e a minha cabeça!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu Jesus: “Quem já se banhou precisa apenas lavar os pés; todo o seu corpo está limpo. Vocês estão limpos, mas nem todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele sabia quem iria traí-lo e, por isso, disse que nem todos estavam limpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando terminou de lavar-lhes os pés, Jesus tornou a vestir sua capa e voltou ao seu lugar. Então lhes perguntou: “Vocês entendem o que fiz a vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês me chamam ‘Mestre’ e ‘Senhor’, e com razão, pois eu o sou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois bem, se eu, sendo Senhor e Mestre de vocês, lavei os seus pés, vocês também devem lavar os pés uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu dei o exemplo, para que vocês façam como lhes fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Digo verdadeiramente que nenhum escravo é maior do que o seu senhor, como também nenhum mensageiro é maior do que aquele que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora que vocês sabem estas coisas, felizes serão se as praticarem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não estou me referindo a todos vocês; conheço os que escolhi. Mas isto acontece para que se cumpra a Escritura: ‘Aquele que partilhava do meu pão voltou-se contra mim ’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Estou dizendo antes que aconteça, a fim de que, quando acontecer, vocês creiam que Eu Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu garanto: Quem receber aquele que eu enviar estará me recebendo; e quem me recebe recebe aquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus perturbou-se em espírito e declarou: “Digo que certamente um de vocês me trairá”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus discípulos olharam uns para os outros, sem saber a quem ele se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um deles, o discípulo a quem Jesus amava, estava reclinado ao lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Simão Pedro fez sinais para esse discípulo, como a dizer: “Pergunte-lhe a quem ele está se referindo”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Inclinando-se esse discípulo para Jesus, perguntou-lhe: “Senhor, quem é?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu Jesus: “Aquele a quem eu der este pedaço de pão molhado no prato”. Então, molhando o pedaço de pão, deu-o a Judas Iscariotes, filho de Simão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tão logo Judas comeu o pão, Satanás entrou nele. “O que você está para fazer, faça depressa”, disse-lhe Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas ninguém à mesa entendeu por que Jesus lhe disse isso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Visto que Judas era o encarregado do dinheiro, alguns pensaram que Jesus estava lhe dizendo que comprasse o necessário para a festa, ou que desse algo aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim que comeu o pão, Judas saiu. E era noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois que Judas saiu, Jesus disse: “Agora o Filho do homem é glorificado, e Deus é glorificado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se Deus é glorificado nele, Deus também glorificará o Filho nele mesmo, e o glorificará em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Meus filhinhos, vou estar com vocês apenas mais um pouco. Vocês procurarão por mim e, como eu disse aos judeus, agora digo a vocês: Para onde eu vou, vocês não podem ir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Um novo mandamento dou a vocês: Amem-se uns aos outros. Como eu os amei, vocês devem amar-se uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Com isso todos saberão que vocês são meus discípulos, se vocês se amarem uns aos outros”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Simão Pedro lhe perguntou: “Senhor, para onde vais?” Jesus respondeu: “Para onde vou, vocês não podem seguir-me agora, mas me seguirão mais tarde”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pedro perguntou: “Senhor, por que não posso seguir-te agora? Darei a minha vida por ti!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Jesus respondeu: “Você dará a vida por mim? Asseguro que, antes que o galo cante, você me negará três vezes!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não se perturbe o coração de vocês. Creiam em Deus; creiam também em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na casa de meu Pai há muitos aposentos; se não fosse assim, eu teria dito a vocês. Vou preparar lugar para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando eu for e preparar lugar, voltarei e os levarei para mim, para que vocês estejam onde eu estiver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês conhecem o caminho para onde vou”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhe Tomé: “Senhor, não sabemos para onde vais; como então podemos saber o caminho?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Jesus: “Eu sou o caminho, a verdade e a vida. Ninguém vem ao Pai, a não ser por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vocês realmente me conhecessem, conheceriam também o meu Pai. Já agora vocês o conhecem e o têm visto”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Filipe: “Senhor, mostra-nos o Pai, e isso nos basta”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: “Você não me conhece, Filipe, mesmo depois de eu ter estado com vocês durante tanto tempo? Quem me vê, vê o Pai. Como você pode dizer: ‘Mostra-nos o Pai’?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você não crê que eu estou no Pai e que o Pai está em mim? As palavras que eu digo não são apenas minhas. Ao contrário, o Pai, que vive em mim, está realizando a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Creiam em mim quando digo que estou no Pai e que o Pai está em mim; ou pelo menos creiam por causa das mesmas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Digo a verdade: Aquele que crê em mim fará também as obras que tenho realizado. Fará coisas ainda maiores do que estas, porque eu estou indo para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu farei o que vocês pedirem em meu nome, para que o Pai seja glorificado no Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que vocês pedirem em meu nome, eu farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se vocês me amam, obedecerão aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu pedirei ao Pai, e ele dará a vocês outro Conselheiro para estar com vocês para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o Espírito da verdade. O mundo não pode recebê-lo, porque não o vê nem o conhece. Mas vocês o conhecem, pois ele vive com vocês e estará em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não os deixarei órfãos; voltarei para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentro de pouco tempo o mundo não me verá mais; vocês, porém, me verão. Porque eu vivo, vocês também viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, compreenderão que estou em meu Pai, vocês em mim, e eu em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem tem os meus mandamentos e lhes obedece, esse é o que me ama. Aquele que me ama será amado por meu Pai, e eu também o amarei e me revelarei a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse então Judas (não o Iscariotes): “Senhor, mas por que te revelarás a nós e não ao mundo?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Jesus: “Se alguém me ama, obedecerá à minha palavra. Meu Pai o amará, nós viremos a ele e faremos morada nele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que não me ama não obedece às minhas palavras. Estas palavras que vocês estão ouvindo não são minhas; são de meu Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Tudo isso tenho dito enquanto ainda estou com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o Conselheiro, o Espírito Santo, que o Pai enviará em meu nome, ensinará a vocês todas as coisas e fará vocês lembrarem tudo o que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deixo a paz a vocês; a minha paz dou a vocês. Não a dou como o mundo a dá. Não se perturbe o seu coração, nem tenham medo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Vocês me ouviram dizer: Vou, mas volto para vocês. Se vocês me amassem, ficariam contentes porque vou para o Pai, pois o Pai é maior do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isso eu digo agora, antes que aconteça, para que, quando acontecer, vocês creiam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Já não falarei muito, pois o príncipe deste mundo está vindo. Ele não tem nenhum direito sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todavia é preciso que o mundo saiba que eu amo o Pai e que faço o que meu Pai me ordenou. Levantem-se, vamo-nos daqui!</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu sou a videira verdadeira, e meu Pai é o agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo ramo que, estando em mim, não dá fruto, ele corta; e todo que dá fruto ele poda , para que dê mais fruto ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês já estão limpos, pela palavra que tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Permaneçam em mim, e eu permanecerei em vocês. Nenhum ramo pode dar fruto por si mesmo se não permanecer na videira. Vocês também não podem dar fruto se não permanecerem em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eu sou a videira; vocês são os ramos. Se alguém permanecer em mim e eu nele, esse dará muito fruto; pois sem mim vocês não podem fazer coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém não permanecer em mim, será como o ramo que é jogado fora e seca. Tais ramos são apanhados, lançados ao fogo e queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vocês permanecerem em mim, e as minhas palavras permanecerem em vocês, pedirão o que quiserem, e será concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu Pai é glorificado pelo fato de vocês darem muito fruto; e assim serão meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Como o Pai me amou, assim eu os amei; permaneçam no meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se vocês obedecerem aos meus mandamentos, permanecerão no meu amor, assim como tenho obedecido aos mandamentos de meu Pai e em seu amor permaneço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tenho dito estas palavras para que a minha alegria esteja em vocês e a alegria de vocês seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O meu mandamento é este: Amem-se uns aos outros como eu os amei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém tem maior amor do que aquele que dá a sua vida pelos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês serão meus amigos, se fizerem o que eu ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não os chamo servos, porque o servo não sabe o que o seu senhor faz. Em vez disso, eu os tenho chamado amigos, porque tudo o que ouvi de meu Pai eu tornei conhecido a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês não me escolheram, mas eu os escolhi para irem e darem fruto, fruto que permaneça, a fim de que o Pai conceda a vocês o que pedirem em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este é o meu mandamento: Amem-se uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se o mundo os odeia, tenham em mente que antes me odiou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vocês pertencessem ao mundo, ele os amaria como se fossem dele. Todavia, vocês não são do mundo, mas eu os escolhi, tirando-os do mundo; por isso o mundo os odeia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembrem-se das palavras que eu disse: Nenhum escravo é maior do que o seu senhor. Se me perseguiram, também perseguirão vocês. Se obedeceram à minha palavra, também obedecerão à de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tratarão assim vocês por causa do meu nome, pois não conhecem aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se eu não tivesse vindo e falado a vocês, não seriam culpados de pecado. Agora, contudo, eles não têm desculpa para o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que me odeia, também odeia o meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu não tivesse realizado no meio deles obras que ninguém mais fez, eles não seriam culpados de pecado. Mas agora eles as viram e odiaram a mim e a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas isto aconteceu para se cumprir o que está escrito na Lei deles: ‘Odiaram-me sem razão’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando vier o Conselheiro, que eu enviarei a vocês da parte do Pai, o Espírito da verdade que provém do Pai, ele testemunhará a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vocês também testemunharão, pois estão comigo desde o princípio.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu tenho dito tudo isso para que vocês não venham a tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês serão expulsos das sinagogas; de fato, virá o tempo quando quem os matar pensará que está prestando culto a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farão essas coisas porque não conheceram nem o Pai, nem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estou dizendo isto para que, quando chegar a hora, lembrem-se de que eu os avisei. Não disse isso a vocês no princípio, porque eu estava com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Agora que vou para aquele que me enviou, nenhum de vocês me pergunta: ‘Para onde vais?’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque falei estas coisas, o coração de vocês encheu-se de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eu afirmo que é para o bem de vocês que eu vou. Se eu não for, o Conselheiro não virá para vocês; mas, se eu for, eu o enviarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele vier, convencerá o mundo do pecado, da justiça e do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do pecado, porque os homens não creem em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da justiça, porque vou para o Pai, e vocês não me verão mais;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e do juízo, porque o príncipe deste mundo já está condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Tenho ainda muito que dizer, mas vocês não o podem suportar agora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando o Espírito da verdade vier, ele os guiará a toda a verdade. Não falará de si mesmo; falará apenas o que ouvir, e anunciará a vocês o que está por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me glorificará, porque receberá do que é meu e o tornará conhecido a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo o que pertence ao Pai é meu. Por isso eu disse que o Espírito receberá do que é meu e o tornará conhecido a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mais um pouco e já não me verão; um pouco mais, e me verão de novo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alguns dos seus discípulos disseram uns aos outros: “O que ele quer dizer com isso: ‘Mais um pouco e não me verão’; e ‘um pouco mais e me verão de novo’, e ‘porque vou para o Pai’?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E perguntavam: “Que quer dizer ‘um pouco mais’? Não entendemos o que ele está dizendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus percebeu que desejavam interrogá-lo a respeito disso, pelo que lhes disse: “Vocês estão perguntando uns aos outros o que eu quis dizer quando falei: Mais um pouco e não me verão; um pouco mais e me verão de novo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Digo que certamente vocês chorarão e se lamentarão, mas o mundo se alegrará. Vocês se entristecerão, mas a tristeza de vocês se transformará em alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mulher que está dando à luz sente dores, porque chegou a sua hora; mas, quando o bebê nasce, ela esquece a angústia, por causa da alegria de ter vindo ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim acontece com vocês: agora é hora de tristeza para vocês, mas eu os verei outra vez, e vocês se alegrarão, e ninguém tirará essa alegria de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, vocês não me perguntarão mais nada. Eu asseguro que meu Pai dará a vocês tudo o que pedirem em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Até agora vocês não pediram nada em meu nome. Peçam e receberão, para que a alegria de vocês seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Embora eu tenha falado por meio de figuras, vem a hora em que não usarei mais esse tipo de linguagem, mas falarei abertamente a respeito de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nesse dia, vocês pedirão em meu nome. Não digo que pedirei ao Pai em favor de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois o próprio Pai os ama, porquanto vocês me amaram e creram que eu vim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu vim do Pai e entrei no mundo; agora deixo o mundo e volto para o Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os discípulos de Jesus disseram: “Agora estás falando claramente, e não por figuras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora podemos perceber que sabes todas as coisas e nem precisas que te façam perguntas. Por isso cremos que vieste de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Respondeu Jesus: “Agora vocês creem?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aproxima-se a hora, e já chegou, quando vocês serão espalhados cada um para a sua casa. Vocês me deixarão sozinho. Mas eu não estou sozinho, pois meu Pai está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Eu disse essas coisas para que em mim vocês tenham paz. Neste mundo vocês terão aflições; contudo, tenham ânimo! Eu venci o mundo”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus olhou para o céu e orou: “Pai, chegou a hora. Glorifica o teu Filho, para que o teu Filho te glorifique.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois lhe deste autoridade sobre toda a humanidade , para que conceda a vida eterna a todos os que lhe deste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta é a vida eterna: que te conheçam, o único Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, a quem enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te glorifiquei na terra, completando a obra que me deste para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, Pai, glorifica-me junto a ti, com a glória que eu tinha contigo antes que o mundo existisse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu revelei teu nome àqueles que do mundo me deste. Eles eram teus; tu os deste a mim, e eles têm obedecido à tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora eles sabem que tudo o que me deste vem de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois eu lhes transmiti as palavras que me deste, e eles as aceitaram. Eles reconheceram de fato que vim de ti e creram que me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu rogo por eles. Não estou rogando pelo mundo, mas por aqueles que me deste, pois são teus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que tenho é teu, e tudo o que tens é meu. E eu tenho sido glorificado por meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não ficarei mais no mundo, mas eles ainda estão no mundo, e eu vou para ti. Pai santo, protege-os em teu nome, o nome que me deste, para que sejam um, assim como somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto estava com eles, eu os protegi e os guardei no nome que me deste. Nenhum deles se perdeu, a não ser aquele que estava destinado à perdição , para que se cumprisse a Escritura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Agora vou para ti, mas digo estas coisas enquanto ainda estou no mundo, para que eles tenham a plenitude da minha alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dei-lhes a tua palavra, e o mundo os odiou, pois eles não são do mundo, como eu também não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não rogo que os tires do mundo, mas que os protejas do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não são do mundo, como eu também não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Santifica-os na verdade; a tua palavra é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim como me enviaste ao mundo, eu os enviei ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em favor deles eu me santifico, para que também eles sejam santificados pela verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Minha oração não é apenas por eles. Rogo também por aqueles que crerão em mim, por meio da mensagem deles,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que todos sejam um, Pai, como tu estás em mim e eu em ti. Que eles também estejam em nós, para que o mundo creia que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dei-lhes a glória que me deste, para que eles sejam um, assim como nós somos um:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>eu neles e tu em mim. Que eles sejam levados à plena unidade, para que o mundo saiba que tu me enviaste, e os amaste como igualmente me amaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Pai, quero que os que me deste estejam comigo onde eu estou e vejam a minha glória, a glória que me deste porque me amaste antes da criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Pai justo, embora o mundo não te conheça, eu te conheço, e estes sabem que me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu os fiz conhecer o teu nome e continuarei a fazê-lo, a fim de que o amor que tens por mim esteja neles, e eu neles esteja”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo terminado de orar, Jesus saiu com os seus discípulos e atravessou o vale do Cedrom. Do outro lado havia um olival, onde entrou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, Judas, o traidor, conhecia aquele lugar, porque Jesus muitas vezes se reunira ali com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Judas foi para o olival, levando consigo um destacamento de soldados e alguns guardas enviados pelos chefes dos sacerdotes e fariseus, levando tochas, lanternas e armas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, sabendo tudo o que lhe ia acontecer, saiu e lhes perguntou: “A quem vocês estão procurando?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A Jesus de Nazaré”, responderam eles. “Sou eu”, disse Jesus. (E Judas, o traidor, estava com eles.)</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus disse: “Sou eu”, eles recuaram e caíram por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Novamente lhes perguntou: “A quem procuram?” E eles disseram: “A Jesus de Nazaré”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu Jesus: “Já disse a vocês que sou eu. Se vocês estão me procurando, deixem ir embora estes homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprissem as palavras que ele dissera: “Não perdi nenhum dos que me deste”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Simão Pedro, que trazia uma espada, tirou-a e feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha direita. (O nome daquele servo era Malco.)</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, porém, ordenou a Pedro: “Guarde a espada! Acaso não haverei de beber o cálice que o Pai me deu?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, o destacamento de soldados com o seu comandante e os guardas dos judeus prenderam Jesus. Amarraram-no</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e o levaram primeiramente a Anás, que era sogro de Caifás, o sumo sacerdote naquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caifás era quem tinha dito aos judeus que seria bom que um homem morresse pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Simão Pedro e outro discípulo estavam seguindo Jesus. Por ser conhecido do sumo sacerdote, este discípulo entrou com Jesus no pátio da casa do sumo sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas Pedro teve que ficar esperando do lado de fora da porta. O outro discípulo, que era conhecido do sumo sacerdote, voltou, falou com a moça encarregada da porta e fez Pedro entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela então perguntou a Pedro: “Você não é um dos discípulos desse homem?” Ele respondeu: “Não sou”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazia frio; os servos e os guardas estavam ao redor de uma fogueira que haviam feito para se aquecerem. Pedro também estava em pé com eles, aquecendo-se.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto isso, o sumo sacerdote interrogou Jesus acerca dos seus discípulos e dos seus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: “Eu falei abertamente ao mundo; sempre ensinei nas sinagogas e no templo, onde todos os judeus se reúnem. Nada disse em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que me interrogas? Pergunta aos que me ouviram. Certamente eles sabem o que eu disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Jesus disse isso, um dos guardas que estava perto bateu-lhe no rosto. “Isso é jeito de responder ao sumo sacerdote?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Jesus: “Se eu disse algo de mal, denuncie o mal. Mas, se falei a verdade, por que me bateu?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Anás enviou Jesus, de mãos amarradas, a Caifás, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enquanto Simão Pedro estava se aquecendo, perguntaram-lhe: “Você não é um dos discípulos dele?” Ele negou, dizendo: “Não sou”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um dos servos do sumo sacerdote, parente do homem cuja orelha Pedro cortara, insistiu: “Eu não o vi com ele no olival?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais uma vez Pedro negou, e no mesmo instante um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em seguida, os judeus levaram Jesus da casa de Caifás para o Pretório. Já estava amanhecendo e, para evitar contaminação cerimonial, os judeus não entraram no Pretório; pois queriam participar da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pilatos saiu para falar com eles e perguntou: “Que acusação vocês têm contra este homem?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Responderam eles: “Se ele não fosse criminoso, não o teríamos entregado a ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pilatos disse: “Levem-no e julguem-no conforme a lei de vocês”. “Mas nós não temos o direito de executar ninguém”, protestaram os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprissem as palavras que Jesus tinha dito, indicando a espécie de morte que ele estava para sofrer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pilatos então voltou para o Pretório, chamou Jesus e lhe perguntou: “Você é o rei dos judeus?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Perguntou-lhe Jesus: “Essa pergunta é tua, ou outros te falaram a meu respeito?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Respondeu Pilatos: “Acaso sou judeu? Foram o seu povo e os chefes dos sacerdotes que o entregaram a mim. Que foi que você fez?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse Jesus: “O meu Reino não é deste mundo. Se fosse, os meus servos lutariam para impedir que os judeus me prendessem. Mas agora o meu Reino não é daqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Então, você é rei!”, disse Pilatos. Jesus respondeu: “Tu dizes que sou rei. De fato, por esta razão nasci e para isto vim ao mundo: para testemunhar da verdade. Todos os que são da verdade me ouvem”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Que é a verdade?”, perguntou Pilatos. Ele disse isso e saiu novamente para onde estavam os judeus, e disse: “Não acho nele motivo algum de acusação.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Contudo, segundo o costume de vocês, devo libertar um prisioneiro por ocasião da Páscoa. Querem que eu solte ‘o rei dos judeus’?”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles, em resposta, gritaram: “Não, ele não! Queremos Barrabás!” Ora, Barrabás era um bandido.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Pilatos mandou açoitar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os soldados teceram uma coroa de espinhos e a puseram na cabeça dele. Vestiram-no com uma capa de púrpura,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, chegando-se a ele, diziam: “Salve, rei dos judeus!” E batiam-lhe no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mais uma vez, Pilatos saiu e disse aos judeus: “Vejam, eu o estou trazendo a vocês, para que saibam que não acho nele motivo algum de acusação”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus veio para fora, usando a coroa de espinhos e a capa de púrpura, disse-lhes Pilatos: “Eis o homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao vê-lo, os chefes dos sacerdotes e os guardas gritaram: “Crucifica-o! Crucifica-o!” Mas Pilatos respondeu: “Levem-no vocês e crucifiquem-no. Quanto a mim, não encontro base para acusá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os judeus insistiram: “Temos uma lei e, de acordo com essa lei, ele deve morrer, porque se declarou Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvir isso, Pilatos ficou ainda mais amedrontado</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e voltou para dentro do palácio. Então perguntou a Jesus: “De onde você vem?”, mas Jesus não lhe deu resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Você se nega a falar comigo?”, disse Pilatos. “Não sabe que eu tenho autoridade para libertá-lo e para crucificá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “Não terias nenhuma autoridade sobre mim se esta não te fosse dada de cima. Por isso, aquele que me entregou a ti é culpado de um pecado maior”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Daí em diante Pilatos procurou libertar Jesus, mas os judeus gritavam: “Se deixares esse homem livre, não és amigo de César. Quem se diz rei opõe-se a César”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao ouvir isso, Pilatos trouxe Jesus para fora e sentou-se na cadeira de juiz, num lugar conhecido como Pavimento de Pedra (que em aramaico é Gábata).</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era o Dia da Preparação na semana da Páscoa, por volta das seis horas da manhã. “Eis o rei de vocês”, disse Pilatos aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eles gritaram: “Mata! Mata! Crucifica-o!” “Devo crucificar o rei de vocês?”, perguntou Pilatos. “Não temos rei, senão César”, responderam os chefes dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Finalmente Pilatos o entregou a eles para ser crucificado. Então os soldados encarregaram-se de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levando a sua própria cruz, ele saiu para o lugar chamado Caveira (que em aramaico é chamado Gólgota).</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali o crucificaram, e com ele dois outros, um de cada lado de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pilatos mandou preparar uma placa e pregá-la na cruz, com a seguinte inscrição: JESUS NAZARENO, O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos dos judeus leram a placa, pois o lugar em que Jesus foi crucificado ficava próximo da cidade, e a placa estava escrita em aramaico, latim e grego.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes dos judeus protestaram junto a Pilatos: “Não escrevas ‘O Rei dos Judeus’, mas sim que esse homem se dizia rei dos judeus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos respondeu: “O que escrevi, escrevi”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo crucificado Jesus, os soldados tomaram as roupas dele e as dividiram em quatro partes, uma para cada um deles, restando a túnica. Esta, porém, era sem costura, tecida numa única peça, de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Não a rasguemos”, disseram uns aos outros. “Vamos decidir por sorteio quem ficará com ela.” Isso aconteceu para que se cumprisse a Escritura que diz: “Dividiram as minhas roupas entre si, e tiraram sortes pelas minhas vestes”. Foi o que os soldados fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Perto da cruz de Jesus estavam sua mãe, a irmã dela, Maria, mulher de Clopas, e Maria Madalena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Jesus viu sua mãe ali, e, perto dela, o discípulo a quem ele amava, disse à sua mãe: “Aí está o seu filho”,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e ao discípulo: “Aí está a sua mãe”. Daquela hora em diante, o discípulo a recebeu em sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mais tarde, sabendo então que tudo estava concluído, para que a Escritura se cumprisse, Jesus disse: “Tenho sede”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estava ali uma vasilha cheia de vinagre. Então embeberam uma esponja nela, colocaram a esponja na ponta de um caniço de hissopo e a ergueram até os lábios de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo-o provado, Jesus disse: “Está consumado!” Com isso, curvou a cabeça e entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Era o Dia da Preparação e o dia seguinte seria um sábado especialmente sagrado. Como não queriam que os corpos permanecessem na cruz durante o sábado, os judeus pediram a Pilatos que mandasse quebrar as pernas dos crucificados e retirar os corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vieram, então, os soldados e quebraram as pernas do primeiro homem que fora crucificado com Jesus e, em seguida, as do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, quando chegaram a Jesus, constatando que já estava morto, não lhe quebraram as pernas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em vez disso, um dos soldados perfurou o lado de Jesus com uma lança, e logo saiu sangue e água.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aquele que o viu, disso deu testemunho, e o seu testemunho é verdadeiro. Ele sabe que está dizendo a verdade, e dela testemunha para que vocês também creiam.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estas coisas aconteceram para que se cumprisse a Escritura: “Nenhum dos seus ossos será quebrado” ,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e, como diz a Escritura noutro lugar: “Olharão para aquele que traspassaram”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois disso José de Arimateia pediu a Pilatos o corpo de Jesus. José era discípulo de Jesus, mas o era secretamente, porque tinha medo dos judeus. Com a permissão de Pilatos, veio e levou embora o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele estava acompanhado de Nicodemos, aquele que antes tinha visitado Jesus à noite. Nicodemos levou cerca de trinta e quatro quilos de uma mistura de mirra e aloés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tomando o corpo de Jesus, os dois o envolveram em faixas de linho, com as especiarias, de acordo com os costumes judaicos de sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No lugar onde Jesus foi crucificado havia um jardim; e no jardim, um sepulcro novo, onde ninguém jamais fora colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Por ser o Dia da Preparação dos judeus, e visto que o sepulcro ficava perto, colocaram Jesus ali.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, bem cedo, estando ainda escuro, Maria Madalena chegou ao sepulcro e viu que a pedra da entrada tinha sido removida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então correu ao encontro de Simão Pedro e do outro discípulo, aquele a quem Jesus amava, e disse: “Tiraram o Senhor do sepulcro, e não sabemos onde o colocaram!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pedro e o outro discípulo saíram e foram para o sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os dois corriam, mas o outro discípulo foi mais rápido que Pedro e chegou primeiro ao sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele se curvou e olhou para dentro, viu as faixas de linho ali, mas não entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A seguir, Simão Pedro, que vinha atrás dele, chegou, entrou no sepulcro e viu as faixas de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>bem como o lenço que estivera sobre a cabeça de Jesus. Ele estava dobrado à parte, separado das faixas de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois o outro discípulo, que chegara primeiro ao sepulcro, também entrou. Ele viu e creu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Eles ainda não haviam compreendido que, conforme a Escritura, era necessário que Jesus ressuscitasse dos mortos.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Maria, porém, ficou à entrada do sepulcro, chorando. Enquanto chorava, curvou-se para olhar dentro do sepulcro</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos vestidos de branco, sentados onde estivera o corpo de Jesus, um à cabeceira e o outro aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles lhe perguntaram: “Mulher, por que você está chorando?” “Levaram embora o meu Senhor”, respondeu ela, “e não sei onde o puseram”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nisso ela se voltou e viu Jesus ali, em pé, mas não o reconheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse ele: “Mulher, por que está chorando? Quem você está procurando?” Pensando que fosse o jardineiro, ela disse: “Se o senhor o levou embora, diga-me onde o colocou, e eu o levarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus lhe disse: “Maria!” Então, voltando-se para ele, Maria exclamou em aramaico: “Rabôni!” (que significa “Mestre!”).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus disse: “Não me segure, pois ainda não voltei para o Pai. Vá, porém, a meus irmãos e diga-lhes: Estou voltando para meu Pai e Pai de vocês, para meu Deus e Deus de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maria Madalena foi e anunciou aos discípulos: “Eu vi o Senhor!” E contou o que ele lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao cair da tarde daquele primeiro dia da semana, estando os discípulos reunidos a portas trancadas, por medo dos judeus, Jesus entrou, pôs-se no meio deles e disse: “Paz seja com vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo dito isso, mostrou-lhes as mãos e o lado. Os discípulos alegraram-se quando viram o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Novamente Jesus disse: “Paz seja com vocês! Assim como o Pai me enviou, eu os envio”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E com isso, soprou sobre eles e disse: “Recebam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se perdoarem os pecados de alguém, estarão perdoados; se não os perdoarem, não estarão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tomé, chamado Dídimo, um dos Doze, não estava com os discípulos quando Jesus apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os outros discípulos lhe disseram: “Vimos o Senhor!” Mas ele lhes disse: “Se eu não vir as marcas dos pregos nas suas mãos, não colocar o meu dedo onde estavam os pregos e não puser a minha mão no seu lado, não crerei”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Uma semana mais tarde, os seus discípulos estavam outra vez ali, e Tomé com eles. Apesar de estarem trancadas as portas, Jesus entrou, pôs-se no meio deles e disse: “Paz seja com vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus disse a Tomé: “Coloque o seu dedo aqui; veja as minhas mãos. Estenda a mão e coloque-a no meu lado. Pare de duvidar e creia”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse-lhe Tomé: “Senhor meu e Deus meu!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus lhe disse: “Porque me viu, você creu? Felizes os que não viram e creram”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus realizou na presença dos seus discípulos muitos outros sinais milagrosos, que não estão registrados neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas estes foram escritos para que vocês creiam que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus e, crendo, tenham vida em seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso Jesus apareceu novamente aos seus discípulos, à margem do mar de Tiberíades. Foi assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estavam juntos Simão Pedro; Tomé, chamado Dídimo; Natanael, de Caná da Galileia; os filhos de Zebedeu; e dois outros discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vou pescar”, disse-lhes Simão Pedro. E eles disseram: “Nós vamos com você”. Eles foram e entraram no barco, mas naquela noite não pegaram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao amanhecer, Jesus estava na praia, mas os discípulos não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele lhes perguntou: “Filhos, vocês têm algo para comer?” Eles responderam que não.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele disse: “Lancem a rede do lado direito do barco e vocês encontrarão”. Eles a lançaram e não conseguiam recolher a rede, tal era a quantidade de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: “É o Senhor!” Simão Pedro, ouvindo-o dizer isso, vestiu a capa, pois a havia tirado, e lançou-se ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os outros discípulos vieram no barco, arrastando a rede cheia de peixes, pois estavam apenas a cerca de noventa metros da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando desembarcaram, viram ali uma fogueira, peixe sobre brasas e um pouco de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhes Jesus: “Tragam alguns dos peixes que acabaram de pescar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Simão Pedro entrou no barco e arrastou a rede para a praia. Ela estava cheia: tinha cento e cinquenta e três grandes peixes. Embora houvesse tantos peixes, a rede não se rompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus lhes disse: “Venham comer”. Nenhum dos discípulos tinha coragem de lhe perguntar: “Quem és tu?” Sabiam que era o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus aproximou-se, tomou o pão e o deu a eles, fazendo o mesmo com o peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta foi a terceira vez que Jesus apareceu aos seus discípulos, depois que ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de comerem, Jesus perguntou a Simão Pedro: “Simão, filho de João, você me ama mais do que estes?” Disse ele: “Sim, Senhor, tu sabes que te amo”. Disse Jesus: “Cuide dos meus cordeiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Novamente Jesus disse: “Simão, filho de João, você me ama?” Ele respondeu: “Sim, Senhor, tu sabes que te amo”. Disse Jesus: “Pastoreie as minhas ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela terceira vez, ele lhe disse: “Simão, filho de João, você me ama?” Pedro ficou magoado por Jesus lhe ter perguntado pela terceira vez “Você me ama?” e lhe disse: “Senhor, tu sabes todas as coisas e sabes que te amo”. Disse-lhe Jesus: “Cuide das minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Digo a verdade: Quando você era mais jovem, vestia-se e ia para onde queria; mas, quando for velho, estenderá as mãos e outra pessoa o vestirá e o levará para onde você não deseja ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus disse isso para indicar o tipo de morte com a qual Pedro iria glorificar a Deus. E então lhe disse: “Siga-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedro voltou-se e viu que o discípulo a quem Jesus amava os seguia. (Este era o que estivera ao lado de Jesus durante a ceia e perguntara: “Senhor, quem te irá trair?”)</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Pedro o viu, perguntou: “Senhor, e quanto a ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu Jesus: “Se eu quiser que ele permaneça vivo até que eu volte, o que importa? Quanto a você, siga-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi por isso que se espalhou entre os irmãos o rumor de que aquele discípulo não iria morrer. Mas Jesus não disse que ele não iria morrer; apenas disse: “Se eu quiser que ele permaneça vivo até que eu volte, o que importa?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este é o discípulo que dá testemunho dessas coisas e que as registrou. Sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus fez também muitas outras coisas. Se cada uma delas fosse escrita, penso que nem mesmo no mundo inteiro haveria espaço suficiente para os livros que seriam escritos.</para>
</usx>
