<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LAM" style="id">Lamentações de Jeremias (NVI)</book>
  <para style="h">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc1">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc2">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc3">LM</para>
  <para style="mt1">Lamentações de Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como está deserta a cidade, antes tão cheia de gente! Como se parece com uma viúva, a que antes era grandiosa entre as nações! A que era a princesa das províncias agora tornou-se uma escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chora amargamente à noite, as lágrimas rolam por seu rosto. De todos os seus amantes nenhum a consola. Todos os seus amigos a traíram; tornaram-se seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em aflição e sob trabalhos forçados, Judá foi levado ao exílio. Vive entre as nações sem encontrar repouso. Todos os que a perseguiram a capturaram em meio ao seu desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os caminhos para Sião pranteiam, porque ninguém comparece às suas festas fixas. Todas as suas portas estão desertas, seus sacerdotes gemem, suas moças se entristecem, e ela se encontra em angústia profunda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus adversários são os seus chefes; seus inimigos estão tranquilos. O SENHOR lhe trouxe tristeza por causa dos seus muitos pecados. Seus filhos foram levados ao exílio, prisioneiros dos adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo o esplendor fugiu da cidade de Sião. Seus líderes são como corças que não encontram pastagem; sem forças fugiram diante do perseguidor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nos dias da sua aflição e do seu desnorteio, Jerusalém se lembra de todos os tesouros que lhe pertenciam nos tempos passados. Quando o seu povo caiu nas mãos do inimigo, ninguém veio ajudá-la. Seus inimigos olharam para ela e zombaram da sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jerusalém cometeu graves pecados; por isso tornou-se impura. Todos os que a honravam agora a desprezam, porque viram a sua nudez; ela mesma geme e se desvia deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sua impureza prende-se às suas saias; ela não esperava que chegaria o seu fim. Sua queda foi surpreendente; ninguém veio consolá-la. “Olha, SENHOR, para a minha aflição, pois o inimigo triunfou.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O adversário saqueia todos os seus tesouros; ela viu nações pagãs entrarem em seu santuário, sendo que tu as tinhas proibido de participar das tuas assembleias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o seu povo se lamenta enquanto vai em busca de pão; e, para sobreviverem, trocam tesouros por comida. “Olha, SENHOR, e considera, pois tenho sido desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês não se comovem, todos vocês que passam por aqui? Olhem ao redor e vejam se há sofrimento maior do que o que me foi imposto, e que o SENHOR trouxe sobre mim no dia em que se acendeu a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do alto ele fez cair fogo sobre os meus ossos. Armou uma rede para os meus pés e me derrubou de costas. Deixou-me desolada, e desfalecida o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus pecados foram amarrados num jugo; suas mãos os ataram todos juntos e os colocaram em meu pescoço; o Senhor abateu a minha força. Ele me entregou àqueles que não consigo vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor dispersou todos os guerreiros que me apoiavam; convocou um exército contra mim para destruir os meus jovens. O Senhor pisou no seu lagar a virgem, a cidade de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É por isso que eu choro; as lágrimas inundam os meus olhos. Ninguém está por perto para consolar-me, não há ninguém que restaure o meu espírito. Meus filhos estão desamparados porque o inimigo prevaleceu.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suplicante, Sião estende as mãos, mas não há quem a console. O SENHOR decretou que os vizinhos de Jacó se tornem seus adversários; Jerusalém tornou-se coisa imunda entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O SENHOR é justo, mas eu me rebelei contra a sua ordem. Ouçam, todos os povos; olhem para o meu sofrimento. Meus jovens e minhas moças foram para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chamei os meus aliados, mas eles me traíram. Meus sacerdotes e meus líderes pereceram na cidade, enquanto procuravam comida para poderem sobreviver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veja, SENHOR, como estou angustiada! Estou atormentada no íntimo e no meu coração me perturbo, pois tenho sido muito rebelde. Lá fora, a espada a todos consome; dentro, impera a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os meus lamentos têm sido ouvidos, mas não há ninguém que me console. Todos os meus inimigos sabem da minha agonia; eles se alegram com o que fizeste. Quem dera trouxesses o dia que anunciaste para que eles ficassem como eu!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que toda a maldade deles seja conhecida diante de ti; faze com eles o que fizeste comigo por causa de todos os meus pecados. Os meus gemidos são muitos e o meu coração desfalece.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Senhor cobriu a cidade de Sião com a nuvem da sua ira! Lançou por terra o esplendor de Israel, que se elevava para os céus; não se lembrou do estrado dos seus pés no dia da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sem piedade o Senhor devorou todas as habitações de Jacó; em sua ira destruiu as fortalezas da filha de Judá. Derrubou ao chão e desonrou o seu reino e os seus líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em sua flamejante ira, cortou todo o poder de Israel. Retirou a sua mão direita diante da aproximação do inimigo. Queimou Jacó como um fogo ardente que consome tudo ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como um inimigo, preparou o seu arco; como um adversário, a sua mão direita está pronta. Ele massacrou tudo o que era agradável contemplar; derramou sua ira como fogo sobre a tenda da cidade de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor é como um inimigo; ele tem devorado Israel. Tem devorado todos os seus palácios e destruído as suas fortalezas. Tem feito multiplicar os prantos e as lamentações da filha de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele destroçou a sua morada como se fosse um simples jardim; destruiu o seu local de reuniões. O SENHOR fez esquecidas em Sião suas festas fixas e seus sábados; em seu grande furor rejeitou o rei e o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor rejeitou o seu altar e abandonou o seu santuário. Entregou aos inimigos os muros dos seus palácios, e eles deram gritos na casa do SENHOR, como fazíamos nos dias de festa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR está decidido a derrubar os muros da cidade de Sião. Esticou a trena e não poupou a sua mão destruidora. Fez com que os muros e as paredes se lamentassem; juntos eles desmoronaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Suas portas caíram por terra; suas trancas ele quebrou e destruiu. O seu rei e os seus líderes foram exilados para diferentes nações, e a lei já não existe; seus profetas já não recebem visões do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os líderes da cidade de Sião sentam-se no chão em silêncio; despejam pó sobre a cabeça e usam vestes de lamento. As moças de Jerusalém inclinam a cabeça até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus olhos estão cansados de chorar, minha alma está atormentada, meu coração se derrama, porque o meu povo está destruído, porque crianças e bebês desmaiam pelas ruas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles clamam às suas mães: “Onde estão o pão e o vinho?” Ao mesmo tempo em que desmaiam pelas ruas da cidade, como os feridos, e suas vidas se desvanecem nos braços de suas mães.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que posso dizer a seu favor? Com que posso compará-la, ó cidade de Jerusalém? Com que posso assemelhá-la, a fim de trazer-lhe consolo, ó virgem, ó cidade de Sião? Sua ferida é tão profunda quanto o oceano; quem pode curá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As visões dos seus profetas eram falsas e inúteis; eles não expuseram o seu pecado para evitar o seu cativeiro. As mensagens que eles lhe deram eram falsas e enganosas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que cruzam o seu caminho batem palmas; eles zombam e meneiam a cabeça diante da cidade de Jerusalém: “É esta a cidade que era chamada a perfeição da beleza, a alegria de toda a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os seus inimigos escancaram a boca contra você; eles zombam, rangem os dentes e dizem: “Nós a devoramos. Este é o dia que esperávamos; e eis que vivemos até vê-lo chegar!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR fez o que planejou; cumpriu a sua palavra, que há muito havia decretado. Derrubou tudo sem piedade, permitiu que o inimigo zombasse de você, exaltou o poder dos seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O coração do povo clama ao Senhor. Ó muro da cidade de Sião, corram como um rio as suas lágrimas dia e noite; não se permita nenhum descanso nem dê repouso à menina dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levante-se, grite no meio da noite, quando começam as vigílias noturnas; derrame o seu coração como água na presença do Senhor. Levante para ele as mãos em favor da vida de seus filhos, que desmaiam de fome nas esquinas de todas as ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Olha, SENHOR, e considera: A quem trataste dessa maneira? Deverão as mulheres comer seus próprios filhos, que elas criaram com tanto amor? Deverão os profetas e os sacerdotes ser assassinados no santuário do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jovens e velhos espalham-se em meio ao pó das ruas; meus jovens e minhas virgens caíram mortos à espada. Tu os sacrificaste no dia da tua ira; tu os mataste sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como se faz convocação para um dia de festa, convocaste contra mim terrores por todos os lados. No dia da ira do SENHOR, ninguém escapou nem sobreviveu; aqueles dos quais eu cuidava e que eu fiz crescer, o meu inimigo destruiu.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou o homem que viu a aflição trazida pela vara da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me impeliu e me fez andar na escuridão, e não na luz;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, ele voltou sua mão contra mim vez após vez, o tempo todo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez que a minha pele e a minha carne envelhecessem e quebrou os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele me sitiou e me cercou de amargura e de pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez-me habitar na escuridão como os que há muito morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cercou-me de muros, e não posso escapar; atou-me a pesadas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mesmo quando chamo ou grito por socorro, ele rejeita a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele impediu o meu caminho com blocos de pedra; e fez tortuosas as minhas sendas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como um urso à espreita, como um leão escondido,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>arrancou-me do caminho e despedaçou-me, deixando-me abandonado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Preparou o seu arco e me fez alvo de suas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Atingiu o meu coração com flechas de sua aljava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornei-me objeto de riso de todo o meu povo; nas suas canções eles zombam de mim o tempo todo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez-me comer ervas amargas e fartou-me de fel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quebrou os meus dentes com pedras; e pisoteou-me no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tirou-me a paz; esqueci-me o que é prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, digo: “Meu esplendor já se foi, bem como tudo o que eu esperava do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembro-me da minha aflição e do meu delírio, da minha amargura e do meu pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembro-me bem disso tudo, e a minha alma desfalece dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todavia, lembro-me também do que pode me dar esperança:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Graças ao grande amor do SENHOR é que não somos consumidos, pois as suas misericórdias são inesgotáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Renovam-se cada manhã; grande é a sua fidelidade!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo a mim mesmo: A minha porção é o SENHOR; portanto, nele porei a minha esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR é bom para com aqueles cuja esperança está nele, para com aqueles que o buscam;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>é bom esperar tranquilo pela salvação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É bom que o homem suporte o jugo enquanto é jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Leve-o sozinho e em silêncio, porque o SENHOR o pôs sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ponha o seu rosto no pó; talvez ainda haja esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ofereça o rosto a quem o quer ferir, e engula a desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque o Senhor não o desprezará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora ele traga tristeza, mostrará compaixão, tão grande é o seu amor infalível.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque não é do seu agrado trazer aflição e tristeza aos filhos dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>esmagar com os pés todos os prisioneiros da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>negar a alguém os seus direitos, enfrentando o Altíssimo,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>impedir a alguém o acesso à justiça; não veria o Senhor tais coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem poderá falar e fazer acontecer, se o Senhor não o tiver decretado?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Não é da boca do Altíssimo que vêm tanto as desgraças como as bênçãos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Como pode um homem reclamar quando é punido por seus pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Examinemos e coloquemos à prova os nossos caminhos e depois voltemos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Levantemos o coração e as mãos para Deus, que está nos céus, e digamos:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Pecamos e nos rebelamos, e tu não nos perdoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tu te cobriste de ira e nos perseguiste, massacraste-nos sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Tu te escondeste atrás de uma nuvem para que nenhuma oração chegasse a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tu nos tornaste escória e refugo entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os nossos inimigos escancaram a boca contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Sofremos terror e ciladas, ruína e destruição”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Rios de lágrimas correm dos meus olhos porque o meu povo foi destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Meus olhos choram sem parar, sem nenhum descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>até que o SENHOR contemple dos céus e veja.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O que eu enxergo enche-me a alma de tristeza, de pena de todas as mulheres da minha cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Aqueles que, sem motivo, eram meus inimigos caçaram-me como a um passarinho.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Procuraram fazer minha vida acabar na cova e me jogaram pedras;</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>as águas me encobriram a cabeça, e cheguei a pensar que o fim de tudo tinha chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Clamei pelo teu nome, SENHOR, das profundezas da cova.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Tu ouviste o meu clamor: “Não feches os teus ouvidos aos meus gritos de socorro”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Tu te aproximaste quando a ti clamei, e disseste: “Não tenha medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Senhor, tu assumiste a minha causa; e redimiste a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Tu tens visto, SENHOR, o mal que me tem sido feito. Toma a teu cargo a minha causa!</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Tu viste como é terrível a vingança deles, todas as suas ciladas contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>SENHOR, tu ouviste os seus insultos, todas as suas ciladas contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>aquilo que os meus inimigos sussurram e murmuram o tempo todo contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Olha para eles! Sentados ou em pé, zombam de mim com as suas canções.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Dá-lhes o que merecem, SENHOR, conforme o que as suas mãos têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Coloca um véu sobre os seus corações e esteja a tua maldição sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Persegue-os com fúria e elimina-os de debaixo dos teus céus, ó SENHOR.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como o ouro perdeu o brilho! Como o ouro fino ficou embaçado! As pedras sagradas estão espalhadas pelas esquinas de todas as ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como os preciosos filhos de Sião, que antes valiam seu peso em ouro, hoje são considerados como vasos de barro, obra das mãos de um oleiro!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Até os chacais oferecem o peito para amamentar os seus filhotes, mas o meu povo não tem mais coração; é como as avestruzes do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De tanta sede, a língua dos bebês gruda no céu da boca; as crianças imploram pelo pão, mas ninguém as atende.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aqueles que costumavam comer comidas finas passam necessidade nas ruas. Aqueles que se adornavam de púrpura hoje estão prostrados sobre montes de cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A punição do meu povo é maior que a de Sodoma, que foi destruída num instante sem que ninguém a socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus príncipes eram mais brilhantes que a neve, mais brancos do que o leite; e tinham a pele mais rosada que rubis; e sua aparência lembrava safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora estão mais negros do que o carvão; não são reconhecidos nas ruas. Sua pele enrugou-se sobre os seus ossos; agora parecem madeira seca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que foram mortos à espada estão melhor do que os que morreram de fome, os quais, tendo sido torturados pela fome, definham pela falta de produção das lavouras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Com as próprias mãos, mulheres bondosas cozinharam seus próprios filhos, que se tornaram sua comida quando o meu povo foi destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR deu vazão total à sua ira; derramou a sua grande fúria. Ele acendeu em Sião um fogo que consumiu os seus alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os reis da terra e os povos de todo o mundo não acreditavam que os inimigos e os adversários pudessem entrar pelas portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentro da cidade foi derramado o sangue dos justos, por causa do pecado dos seus profetas e das maldades dos seus sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hoje eles tateiam pelas ruas como cegos, e tão sujos de sangue estão que ninguém ousa tocar em suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Vocês estão imundos!”, o povo grita para eles. “Afastem-se! Não nos toquem!” Quando eles fogem e andam errantes, os povos das outras nações dizem: “Aqui eles não podem habitar”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O próprio SENHOR os espalhou; ele já não cuida deles. Ninguém honra os sacerdotes nem respeita os líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nossos olhos estão cansados de buscar ajuda em vão; de nossas torres ficávamos à espera de uma nação que não podia salvar-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada passo nosso era vigiado; nem podíamos caminhar por nossas ruas. Nosso fim estava próximo, nossos dias estavam contados; o nosso fim já havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nossos perseguidores eram mais velozes que as águias nos céus; perseguiam-nos por sobre as montanhas, ficavam de tocaia contra nós no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O ungido do SENHOR, o próprio fôlego da nossa vida, foi capturado em suas armadilhas. E nós que pensávamos que sob a sua sombra viveríamos entre as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Alegre-se e exulte, ó terra de Edom, você que vive na terra de Uz. Mas a você também será servido o cálice: você será embriagada e as suas roupas serão arrancadas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ó cidade de Sião, o seu castigo terminará; o SENHOR não prolongará o seu exílio. Mas você, ó terra de Edom, ele punirá o seu pecado e porá à mostra a sua perversidade.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembra-te, SENHOR, do que tem acontecido conosco; olha e vê a nossa desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nossa herança foi entregue aos estranhos, nossas casas, aos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Somos órfãos de pai, nossas mães são como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Temos que comprar a água que bebemos; nossa lenha, só conseguimos pagando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aqueles que nos perseguem estão bem próximos; estamos exaustos e não temos como descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Submetemo-nos ao Egito e à Assíria para conseguir pão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nossos pais pecaram e já não existem, e nós recebemos o castigo pelos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escravos dominam sobre nós, e não há quem possa livrar-nos das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Conseguimos pão arriscando a vida, enfrentando a espada do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nossa pele está quente como um forno, febril de tanta fome.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As mulheres têm sido violentadas em Sião, e as virgens, nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os líderes foram pendurados por suas mãos; aos idosos não se mostra nenhum respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os jovens trabalham nos moinhos; os meninos cambaleiam sob o fardo de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os líderes já não se reúnem junto às portas da cidade; os jovens cessaram a sua música.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dos nossos corações fugiu a alegria; nossas danças se transformaram em lamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A coroa caiu da nossa cabeça. Ai de nós, porque temos pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E por esse motivo o nosso coração desfalece, e os nossos olhos perdem o brilho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tudo porque o monte Sião está deserto, e os chacais perambulam por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu, SENHOR, reinas para sempre; teu trono permanece de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que motivo então te esquecerias de nós? Por que haverias de desamparar-nos por tanto tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Restaura-nos para ti, SENHOR, para que voltemos; renova os nossos dias como os de antigamente,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a não ser que já nos tenhas rejeitado completamente e a tua ira contra nós não tenha limite!</para>
</usx>
