<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (NVI)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma advertência: a palavra do SENHOR contra Israel, por meio de Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu sempre os amei”, diz o SENHOR. “Mas vocês perguntam: ‘De que maneira nos amaste?’ “Não era Esaú irmão de Jacó?”, declara o SENHOR. “Todavia eu amei Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas rejeitei Esaú. Transformei suas montanhas em terra devastada e as terras de sua herança em morada de chacais do deserto.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora Edom afirme: “Fomos esmagados, mas reconstruiremos as ruínas”, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Podem construir, mas eu demolirei. Eles serão chamados Terra Perversa, povo contra quem o SENHOR está irado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês verão isso com os seus próprios olhos e exclamarão: ‘Grande é o SENHOR, até mesmo além das fronteiras de Israel! ’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“O filho honra seu pai, e o servo, o seu senhor. Se eu sou pai, onde está a honra que me é devida? Se eu sou senhor, onde está o temor que me devem?”, pergunta o SENHOR dos Exércitos a vocês, sacerdotes. “São vocês que desprezam o meu nome! “Mas vocês perguntam: ‘De que maneira temos desprezado o teu nome?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Trazendo comida impura ao meu altar! “E mesmo assim ainda perguntam: ‘De que maneira te desonramos?’ “Ao dizerem que a mesa do SENHOR é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Na hora de trazerem animais cegos para sacrificar, vocês não veem mal algum. Na hora de trazerem animais aleijados e doentes como oferta, também não veem mal algum. Tentem oferecê-los de presente ao governador! Será que ele se agradará de vocês? Será que os atenderá?”, pergunta o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E agora, sacerdotes, tentem apaziguar Deus para que tenha compaixão de nós! Será que com esse tipo de oferta ele os atenderá?”, pergunta o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Ah, se um de vocês fechasse as portas do templo! Assim ao menos não acenderiam o fogo do meu altar inutilmente. Não tenho prazer em vocês”, diz o SENHOR dos Exércitos, “e não aceitarei as suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, do oriente ao ocidente, grande é o meu nome entre as nações. Em toda parte incenso é queimado e ofertas puras são trazidas ao meu nome, porque grande é o meu nome entre as nações”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas vocês o profanam ao dizerem que a mesa do Senhor é imunda e que a sua comida é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ainda dizem: ‘Que canseira!’ e riem dela com desprezo”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Quando vocês trazem animais roubados, aleijados e doentes e os oferecem em sacrifício, deveria eu aceitá-los de suas mãos?”, pergunta o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Maldito seja o enganador que, tendo no rebanho um macho sem defeito, promete oferecê-lo e depois sacrifica para mim um animal defeituoso”, diz o SENHOR dos Exércitos; “pois eu sou um grande rei, e o meu nome é temido entre as nações.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“E agora esta advertência é para vocês, ó sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se vocês não derem ouvidos e não se dispuserem a honrar o meu nome”, diz o SENHOR dos Exércitos, “lançarei maldição sobre vocês e até amaldiçoarei as suas bênçãos. Aliás, já as amaldiçoei, porque vocês não me honram de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por causa de vocês eu destruirei a sua descendência ; esfregarei na cara de vocês os excrementos dos animais oferecidos em sacrifício em suas festas e lançarei vocês fora, com os excrementos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então vocês saberão que fui eu que fiz a vocês esta advertência para que a minha aliança com Levi fosse mantida”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A minha aliança com ele foi uma aliança de vida e de paz, que na verdade lhe dei para que me temesse. Ele me temeu e tremeu diante do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A verdadeira lei estava em sua boca e nenhuma falsidade achou-se em seus lábios. Ele andou comigo em paz e retidão e desviou muitos do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Porque os lábios do sacerdote devem guardar o conhecimento, e da sua boca todos esperam a instrução na Lei, porque ele é o mensageiro do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês se desviaram do caminho e pelo seu ensino causaram a queda de muita gente; vocês quebraram a aliança de Levi”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso eu fiz que fossem desprezados e humilhados diante de todo o povo, porque vocês não seguem os meus caminhos, mas são parciais quando ensinam a Lei.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temos todos o mesmo Pai? Não fomos todos criados pelo mesmo Deus? Por que será, então, que quebramos a aliança dos nossos antepassados sendo infiéis uns com os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá tem sido infiel. Uma coisa repugnante foi cometida em Israel e em Jerusalém; Judá desonrou o santuário que o SENHOR ama; homens casaram-se com mulheres que adoram deuses estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR lance fora das tendas de Jacó o homem que faz isso, seja ele quem for, mesmo que esteja trazendo ofertas ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há outra coisa que vocês fazem: Enchem de lágrimas o altar do SENHOR; choram e gemem porque ele já não dá atenção às suas ofertas nem as aceita com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E vocês ainda perguntam: “Por quê?” É porque o SENHOR é testemunha entre você e a mulher da sua mocidade, pois você não cumpriu a sua promessa de fidelidade, embora ela fosse a sua companheira, a mulher do seu acordo matrimonial.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não foi o SENHOR que os fez um só? Em corpo e em espírito eles lhe pertencem. E por que um só? Porque ele desejava uma descendência consagrada. Portanto, tenham cuidado: Ninguém seja infiel à mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Eu odeio o divórcio”, diz o SENHOR, o Deus de Israel, “e também odeio homem que se cobre de violência como se cobre de roupas”, diz o SENHOR dos Exércitos. Por isso, tenham bom senso; não sejam infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês têm cansado o SENHOR com as suas palavras. “Como o temos cansado?”, vocês ainda perguntam. Quando dizem: “Todos os que fazem o mal são bons aos olhos do SENHOR, e ele se agrada deles” e também quando perguntam: “Onde está o Deus da justiça?”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Vejam, eu enviarei o meu mensageiro, que preparará o caminho diante de mim. E então, de repente, o Senhor que vocês buscam virá para o seu templo; o mensageiro da aliança, aquele que vocês desejam, virá”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem suportará o dia da sua vinda? Quem ficará em pé quando ele aparecer? Porque ele será como o fogo do ourives e como o sabão do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele se assentará como um refinador e purificador de prata; purificará os levitas e os refinará como ouro e prata. Assim trarão ao SENHOR ofertas com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então as ofertas de Judá e de Jerusalém serão agradáveis ao SENHOR, como nos dias passados, como nos tempos antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eu virei a vocês trazendo juízo. Sem demora testemunharei contra os feiticeiros, contra os adúlteros, contra os que juram falsamente e contra aqueles que exploram os trabalhadores em seus salários, que oprimem os órfãos e as viúvas e privam os estrangeiros dos seus direitos e não têm respeito por mim”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“De fato, eu, o SENHOR, não mudo. Por isso vocês, descendentes de Jacó, não foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde o tempo dos seus antepassados vocês se desviaram dos meus decretos e não lhes obedeceram. Voltem para mim e eu voltarei para vocês”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Mas vocês perguntam: ‘Como voltaremos?’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pode um homem roubar de Deus? Contudo vocês estão me roubando. E ainda perguntam: ‘Como é que te roubamos?’ Nos dízimos e nas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês estão debaixo de grande maldição porque estão me roubando; a nação toda está me roubando.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tragam o dízimo todo ao depósito do templo, para que haja alimento em minha casa. Ponham-me à prova”, diz o SENHOR dos Exércitos, “e vejam se não vou abrir as comportas dos céus e derramar sobre vocês tantas bênçãos que nem terão onde guardá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Impedirei que pragas devorem suas colheitas, e as videiras nos campos não perderão o seu fruto”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Então todas as nações os chamarão felizes, porque a terra de vocês será maravilhosa”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês têm dito palavras duras contra mim”, diz o SENHOR. “Ainda assim perguntam: ‘O que temos falado contra ti?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vocês dizem: ‘É inútil servir a Deus. O que ganhamos quando obedecemos aos seus preceitos e ficamos nos lamentando diante do SENHOR dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, agora consideramos felizes os arrogantes, pois tanto prosperam os que praticam o mal como escapam ilesos os que desafiam Deus!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, aqueles que temiam o SENHOR conversaram uns com os outros, e o SENHOR os ouviu com atenção. Foi escrito um livro como memorial na sua presença acerca dos que temiam o SENHOR e honravam o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“No dia em que eu agir”, diz o SENHOR dos Exércitos, “eles serão o meu tesouro pessoal. Eu terei compaixão deles como um pai tem compaixão do filho que lhe obedece.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então vocês verão novamente a diferença entre o justo e o ímpio, entre os que servem a Deus e os que não o servem.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Pois certamente vem o dia, ardente como uma fornalha. Todos os arrogantes e todos os malfeitores serão como palha, e aquele dia, que está chegando, ateará fogo neles”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Não sobrará raiz ou galho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, para vocês que reverenciam o meu nome, o sol da justiça se levantará trazendo cura em suas asas. E vocês sairão e saltarão como bezerros soltos do curral.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois esmagarão os ímpios, que serão como pó sob as solas dos seus pés, no dia em que eu agir”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Lembrem-se da Lei do meu servo Moisés, dos decretos e das ordenanças que lhe dei em Horebe para todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vejam, eu enviarei a vocês o profeta Elias antes do grande e temível dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele fará com que os corações dos pais se voltem para seus filhos, e os corações dos filhos para seus pais; do contrário, eu virei e castigarei a terra com maldição.”</para>
</usx>
