<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="OBA" style="id">Obadias (NVI)</book>
  <para style="h">Obadias</para>
  <para style="toc1">Obadias</para>
  <para style="toc2">Obadias</para>
  <para style="toc3">OB</para>
  <para style="mt1">Obadias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão de Obadias. Assim diz o Soberano, o SENHOR, a respeito de Edom: Nós ouvimos uma mensagem do SENHOR. Um mensageiro foi enviado às nações para dizer: “Levantem-se! Vamos atacar Edom!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Veja! Eu tornarei você pequeno entre as nações. Será completamente desprezado!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A arrogância do seu coração o tem enganado, você que vive nas cavidades das rochas e constrói sua morada no alto dos montes; que diz a você mesmo: ‘Quem pode me derrubar?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que você suba tão alto como a águia e faça o seu ninho entre as estrelas, dali eu o derrubarei”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se ladrões o atacassem, saqueadores no meio da noite como você está destruído!— não roubariam apenas quanto achassem suficiente? Se os que colhem uvas chegassem a você, não deixariam para trás pelo menos alguns cachos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, como Esaú foi saqueado! Como foram pilhados os seus tesouros ocultos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Empurram você para as fronteiras todos os seus aliados; enganam você e o sobrepujarão os seus melhores amigos; aqueles que comem com você para você armam ciladas”. E Esaú não percebe nada!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR, “destruirei os sábios de Edom, e os mestres dos montes de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os seus guerreiros, ó Temã, ficarão apavorados e serão eliminados todos os homens dos montes de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por causa da violenta matança que você fez contra o seu irmão Jacó, você será coberto de vergonha e eliminado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que você ficou por perto, quando estrangeiros roubaram os bens dele, e estranhos entraram por suas portas e lançaram sortes sobre Jerusalém, você fez exatamente como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você não devia ter olhado com satisfação o dia da desgraça de seu irmão; nem ter se alegrado com a destruição do povo de Judá; não devia ter falado com arrogância no dia da sua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não devia ter entrado pelas portas do meu povo no dia da sua calamidade; nem devia ter ficado alegre com o sofrimento dele no dia da sua ruína; nem ter roubado a riqueza dele no dia da sua desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não devia ter esperado nas encruzilhadas, para matar os que conseguiram escapar; nem ter entregado os sobreviventes no dia da sua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Pois o dia do SENHOR está próximo para todas as nações. Como você fez, assim será feito a você. A maldade que você praticou recairá sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim como vocês beberam do meu castigo no meu santo monte, também todas as nações beberão sem parar. Beberão até o fim e serão como se nunca tivessem existido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas no monte Sião estarão os que escaparam; ele será santo e a descendência de Jacó possuirá a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A descendência de Jacó será um fogo, e a de José uma chama; a descendência de Esaú será a palha. Eles a incendiarão e a consumirão. Não haverá sobreviventes da descendência de Esaú”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os do Neguebe se apossarão dos montes de Esaú, e os da Sefelá ocuparão a terra dos filisteus. Eles tomarão posse dos campos de Efraim e de Samaria, e Benjamim se apossará de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os israelitas exilados se apossarão do território dos cananeus até Sarepta; os exilados de Jerusalém que estão em Sefarade ocuparão as cidades do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os vencedores subirão ao monte Sião para governar a montanha de Esaú. E o reino será do SENHOR.</para>
</usx>
