<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEP" style="id">Sofonias (NVI)</book>
  <para style="h">Sofonias</para>
  <para style="toc1">Sofonias</para>
  <para style="toc2">Sofonias</para>
  <para style="toc3">SF</para>
  <para style="mt1">Sofonias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio a Sofonias, filho de Cuchi, neto de Gedalias, bisneto de Amarias e trineto de Ezequias, durante o reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Destruirei todas as coisas na face da terra”; palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Destruirei tanto os homens quanto os animais; destruirei as aves do céu e os peixes do mar e os que causam tropeço junto com os ímpios. Farei isso quando eu ceifar o homem da face da terra”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Estenderei a mão contra Judá e contra todos os habitantes de Jerusalém. Eliminarei deste lugar o remanescente de Baal, os nomes dos ministros idólatras e dos sacerdotes,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>aqueles que no alto dos terraços adoram o exército de estrelas e aqueles que se prostram jurando pelo SENHOR e também por Moloque;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aqueles que se desviam e deixam de seguir o SENHOR, não o buscam nem o consultam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Calem-se diante do Soberano, o SENHOR, pois o dia do SENHOR está próximo. O SENHOR preparou um sacrifício; consagrou seus convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia do sacrifício do SENHOR castigarei os líderes e os filhos do rei e todos os que estão vestidos com roupas estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, castigarei todos os que evitam pisar a soleira dos ídolos e que enchem o templo de seus deuses com violência e engano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR, “haverá gritos perto da porta dos Peixes, lamentos no novo distrito e estrondos nas colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lamentem-se, vocês que moram na cidade baixa ; todos os seus comerciantes serão completamente destruídos, todos os que negociam com prata serão arruinados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nessa época vasculharei Jerusalém com lamparinas e castigarei os complacentes, que são como vinho envelhecido deixado com os seus resíduos, que pensam: ‘O SENHOR nada fará, nem bem nem mal’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A riqueza deles será saqueada, suas casas serão demolidas. Embora construam novas casas, nelas não morarão; plantarão vinhas, mas o vinho não beberão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“O grande dia do SENHOR está próximo; está próximo e logo vem. Ouçam! O dia do SENHOR será amargo; até os guerreiros gritarão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele dia será um dia de ira, dia de aflição e angústia, dia de sofrimento e ruína, dia de trevas e escuridão, dia de nuvens e negridão,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dia de toques de trombeta e gritos de guerra contra as cidades fortificadas e contra as torres elevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trarei aflição aos homens; andarão como se fossem cegos, porque pecaram contra o SENHOR. O sangue deles será derramado como poeira, e suas entranhas como lixo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nem a sua prata nem o seu ouro poderão livrá-los no dia da ira do SENHOR. No fogo do seu zelo o mundo inteiro será consumido, pois ele dará fim repentino a todos os que vivem na terra.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Reúna-se e ajunte-se, nação sem pudor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que chegue o tempo determinado e aquele dia passe como a palha, antes que venha sobre vocês a ira impetuosa do SENHOR, antes que o dia da ira do SENHOR os alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Busquem o SENHOR, todos vocês, os humildes da terra, vocês que fazem o que ele ordena. Busquem a justiça, busquem a humildade; talvez vocês tenham abrigo no dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gaza será abandonada, e Ascalom ficará arruinada. Ao meio-dia Asdode será banida, e Ecrom será desarraigada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai de vocês que vivem junto ao mar, nação dos queretitas; a palavra do SENHOR está contra você, ó Canaã, terra dos filisteus. “Eu a destruirei, e não sobrará ninguém.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Essa terra junto ao mar, onde habitam os queretitas, será morada de pastores e curral de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pertencerá ao remanescente da tribo de Judá. Ali encontrarão pastagem; e, ao entardecer, eles se deitarão nas casas de Ascalom. O SENHOR, o seu Deus, cuidará deles, e lhes restaurará a sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ouvi os insultos de Moabe e as zombarias dos amonitas, que insultaram o meu povo e fizeram ameaças contra o seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, juro pela minha vida”, declara o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, “Moabe se tornará como Sodoma e os amonitas como Gomorra: um lugar tomado por ervas daninhas e poços de sal, uma desolação perpétua. O remanescente do meu povo os saqueará; os sobreviventes da minha nação herdarão a terra deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É isso que eles receberão como recompensa pelo seu orgulho, por insultarem e ridicularizarem o povo do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR será terrível contra eles quando destruir todos os deuses da terra. As nações de todo o mundo o adorarão, cada uma em sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês também, ó etíopes, serão mortos pela minha espada.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele estenderá a mão contra o norte e destruirá a Assíria, deixando Nínive totalmente em ruínas, tão seca como o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No meio dela se deitarão rebanhos e todo tipo de animais selvagens. Até a coruja-do-deserto e o mocho se empoleirarão no topo de suas colunas. Seus gritos ecoarão pelas janelas. Haverá entulho nas entradas, e as vigas de cedro ficarão expostas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa é a cidade que exultava, vivendo despreocupada, e dizia para si mesma: “Eu, e mais ninguém!” Que ruínas sobraram! Uma toca de animais selvagens! Todos os que passam por ela zombam e sacodem os punhos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da cidade rebelde, impura e opressora!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não ouve ninguém, e não aceita correção. Não confia no SENHOR, não se aproxima do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No meio dela os seus líderes são leões que rugem. Seus juízes são lobos vespertinos que nada deixam para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus profetas são irresponsáveis, são homens traiçoeiros. Seus sacerdotes profanam o santuário e fazem violência à lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No meio dela está o SENHOR, que é justo e jamais comete injustiça. A cada manhã ele ministra a sua justiça, e a cada novo dia ele não falha, mas o injusto não se envergonha da sua injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eliminei nações; suas fortificações estão devastadas. Deixei desertas as suas ruas. Suas cidades estão destruídas; ninguém foi deixado; ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu disse à cidade: Com certeza você me temerá e aceitará correção! Pois, então, a sua habitação não seria eliminada, nem cairiam sobre ela todos os meus castigos. Mas eles ainda estavam ávidos por fazer todo tipo de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, esperem por mim”, declara o SENHOR, “no dia em que eu me levantar para testemunhar. Decidi ajuntar as nações, reunir os reinos e derramar a minha ira sobre eles, toda a minha impetuosa indignação. O mundo inteiro será consumido pelo fogo da minha zelosa ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então purificarei os lábios dos povos, para que todos eles invoquem o nome do SENHOR e o sirvam de comum acordo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desde além dos rios da Etiópia os meus adoradores, o meu povo disperso, me trarão ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, vocês não serão envergonhados pelos seus atos de rebelião, porque retirarei desta cidade os que se regozijam em seu orgulho. Nunca mais vocês serão altivos no meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas deixarei no meio da cidade os mansos e humildes, que se refugiarão no nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O remanescente de Israel não cometerá injustiças; eles não mentirão, nem se achará engano em suas bocas. Eles se alimentarão e descansarão, sem que ninguém os amedronte.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cante, ó cidade de Sião; exulte, ó Israel! Alegre-se, regozije-se de todo o coração, ó cidade de Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR anulou a sentença contra você, ele fez retroceder os seus inimigos. O SENHOR, o Rei de Israel, está em seu meio; nunca mais você temerá perigo algum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, dirão a Jerusalém: “Não tema, ó Sião; não deixe suas mãos enfraquecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR, o seu Deus, está em seu meio, poderoso para salvar. Ele se regozijará em você; com o seu amor a renovará , ele se regozijará em você com brados de alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu ajuntarei os que choram pelas festas fixas, os que se afastaram de vocês, para que isso não mais pese como vergonha para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nessa época, agirei contra todos os que oprimiram vocês; salvarei os aleijados e ajuntarei os dispersos. Darei a eles louvor e honra em todas as terras onde foram envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo, eu ajuntarei vocês; naquele tempo, os trarei para casa. Eu darei a vocês honra e louvor entre todos os povos da terra, quando eu restaurar a sua sorte diante dos seus próprios olhos”, diz o SENHOR.</para>
</usx>
