<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TH" style="id">2 Tessalonicenses (NBV)</book>
  <para style="h">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">2TS</para>
  <para style="mt1">2 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silas e Timóteo, à igreja de Tessalônica — guardada em segurança em Deus nosso Pai e no Senhor Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A vocês, graça e paz da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Irmãos, dar graças a Deus por vocês não é somente o que temos a fazer de correto, mas é nosso dever para com Deus, por causa da maneira verdadeiramente maravilhosa como tem crescido a fé que vocês têm e por causa do crescente amor que vocês revelam uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nós temos prazer em contar às outras igrejas a perseverança de vocês e a sua plena fé em Deus, apesar de todas as perseguições e tribulações pelas quais vocês estão passando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso é apenas um exemplo do modo justo e correto como Deus faz as coisas, pois ele está usando os sofrimentos de vocês a fim de prepará-los para o seu Reino,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>enquanto ao mesmo tempo está preparando o julgamento e o castigo para aqueles que estão afligindo vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E portanto eu quero dizer a vocês que estão sofrendo: Deus lhes dará alívio juntamente conosco quando o Senhor Jesus aparecer subitamente, descendo do céu em fogo ardente, com seus poderosos anjos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>trazendo o julgamento sobre aqueles que não querem conhecer a Deus, e que se recusam a aceitar o seu plano de salvá-los por meio de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles serão castigados numa destruição eterna, expulsos para sempre da presença do Senhor e da glória do seu poder</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando ele vier para receber louvor e admiração por causa de tudo aquilo que fez por aqueles que creram. E vocês estarão com ele, porque creram na palavra que anunciamos a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E assim continuamos a orar por vocês, pedindo que o nosso Deus os torne dignos da sua vocação, e cumpra todo o bom propósito e toda boa obra, recompensando-lhes a fé com o seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o nome do nosso Senhor Jesus Cristo será glorificado por causa dos resultados de vocês. A terna graça do nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo tornou tudo isso possível a vocês.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E agora, uma palavra sobre a volta do nosso Senhor Jesus Cristo e a nossa reunião com ele. Pedimos a vocês</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que não fiquem, absolutamente, perturbados e aflitos, irmãos, com o rumor de que o dia do Senhor já começou. Se vocês ouvirem de pessoas que têm uma profecia, uma palavra, ou de uma carta que dizem ter sido mandada por nós, não creiam nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não se deixem enganar por ninguém, não obstante o que eles digam. Porque aquele dia não chegará enquanto não acontecerem duas coisas: primeiramente, haverá uma época de grande rebelião contra Deus, e depois virá o homem da rebelião, o filho da perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele se oporá a qualquer deus que houver e derrubará qualquer outro objeto de culto e adoração. Ele se assentará como Deus no templo de Deus, alegando ser o próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês não se lembram de que eu lhes falei a este respeito quando estava aí?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vocês sabem quem o está impedindo de já estar aqui; pois ele só pode vir quando tiver chegado a sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A obra desse homem da rebelião já está em marcha, mas ainda aguarda que se afaste do caminho aquele que a detém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E então aparecerá o perverso, a quem o Senhor Jesus matará com o sopro da sua boca, e o destruirá com sua presença quando voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esse perverso virá como instrumento de Satanás, cheio de poder e falsos milagres e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele enganará completamente aqueles que estão perecendo porque rejeitaram a verdade; recusaram-se a crer nela e a amá-la, e a deixar que ela os salvasse.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, Deus permitirá que eles creiam nessas mentiras, por meio do seu poder sedutor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e todos eles serão julgados com justiça por terem crido na falsidade, rejeitando a verdade e sentindo prazer na injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nós devemos dar para sempre graças a Deus por vocês, irmãos amados pelo Senhor, porque Deus escolheu desde o princípio dar-lhes a salvação, purificando-os pela obra do Espírito Santo e pela fé na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por nosso intermédio ele apresentou o evangelho a vocês. Por nosso intermédio ele os chamou para participarem da glória do nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, irmãos, permaneçam firmes e mantenham-se fortemente seguros na verdade que nós lhes ensinamos em nossas cartas e durante o tempo que estivemos aí.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o próprio Jesus Cristo, nosso Senhor, e Deus, nosso Pai, que nos amou e nos deu consolo e esperança eterna, que não merecemos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>anime seus corações com todo o consolo, e os ajude a fazer sempre o bem, tanto em atos como em palavras.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, queridos irmãos, chegando ao fim desta carta, peço-lhes que orem por nós. Orem para que a mensagem do Senhor se espalhe rapidamente e triunfe por onde quer que vá, como aconteceu quando ela chegou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Orem também para que sejamos salvos das garras dos homens perversos e maus, pois nem todos creem na Palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o Senhor é fiel; ele fará vocês fortes e os guardará dos ataques do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E confiamos no Senhor que vocês estejam pondo em prática as coisas que nós lhes ensinamos, e que continuarão a fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que o Senhor faça vocês se aprofundarem cada vez mais na compreensão do amor de Deus e na perseverança que vem de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora eis aqui uma ordem, irmãos, que eu dou em nome do nosso Senhor Jesus Cristo, por sua autoridade: Afastem-se de qualquer irmão que gaste os dias na preguiça e que não siga o que nós prescrevemos para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vocês sabem muito bem que devem seguir o nosso exemplo: Vocês nunca nos viram ociosos quando estivemos com vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nunca aceitamos comida de ninguém sem pagar; trabalhamos duramente dia e noite pelo dinheiro que necessitávamos para nos mantermos, a fim de não sermos uma carga para nenhum de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não era porque não tivéssemos o direito de pedir-lhes que nos sustentassem, mas porque queríamos mostrar-lhes pelo exemplo como vocês deviam trabalhar para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mesmo enquanto ainda estávamos aí, nós lhes demos este preceito: “Aquele que não trabalha, não deve comer”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Soubemos que alguns de vocês estão vivendo na ociosidade, recusando-se a trabalhar, e gastando o tempo metendo-se na vida alheia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No nome do Senhor Jesus Cristo fazemos um apelo a tais pessoas — e lhes ordenamos — que se aquietem, arranjem trabalho e ganhem seu próprio sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aos demais, digo-lhes, queridos irmãos: Nunca se cansem de fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém se recusar a obedecer ao que dizemos nesta carta, vejam quem é e afastem-se dele, a fim de que ele se sinta envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não olhem para ele como um inimigo, porém falem com ele como a um irmão que necessita ser admoestado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o próprio Senhor da paz lhes dê a sua paz, aconteça o que acontecer, e que o Senhor esteja com todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, a minha saudação, que estou escrevendo de próprio punho, como faço no final de todas as minhas cartas, como prova de que ela é na realidade proveniente de mim. Esta é minha própria letra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que a graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja sobre todos vocês.</para>
</usx>
