<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (NBV)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio Deus criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra era vazia e sem forma definida, e o Espírito de Deus se movia por sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus disse: “Haja luz”, e houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus ficou satisfeito, e separou a luz da escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus chamou a luz de “dia”, e a escuridão de “noite”. O dia e a noite juntos formaram o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Deus disse: “Que as águas se separem, entre a expansão do céu em cima e os oceanos em baixo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desse modo, Deus formou o firmamento, separando as águas que ficaram acima do firmamento das que ficaram abaixo. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus chamou o firmamento de céu. E houve tarde e manhã. Tudo isso aconteceu no segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Deus disse: “Que as águas que estão debaixo do céu se juntem, formando mares e oceanos, de modo que apareça a parte seca”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus chamou a parte seca de terra, e as águas de mares. E Deus ficou satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ele disse: “Que a terra produza toda espécie de vegetação: plantas que deem sementes, árvores que produzam frutos, que por sua vez produzam sementes de acordo com a sua espécie”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra, pois, fez brotar a vegetação: plantas que dão sementes e árvores que produzem frutos, que por sua vez produzem sementes de acordo com a sua espécie. E Deus ficou satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Houve tarde e manhã. Tudo isso aconteceu no terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus ainda disse: “Que no firmamento do céu haja luzes que iluminem a terra para separar o dia da noite. Essas luzes servirão como sinais para estabelecer as estações, os dias e os anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Elas brilharão no firmamento do céu para iluminar a terra”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez duas grandes luzes: a maior, o sol, para dirigir o dia, e a menor, a lua, para dirigir a noite. Ele também fez as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi assim que Deus colocou essas luzes no firmamento para iluminarem a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para determinarem os dias e as noites e fazerem separação entre a luz e a escuridão. E Deus ficou satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve tarde e manhã. Tudo isso aconteceu no quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Deus disse: “Que as águas se encham de peixes e de outras espécies de vida; e voem as aves sobre a terra, sob o firmamento dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Deus criou os grandes animais marinhos, e todo tipo de vida aquática, além das aves, de acordo com as suas espécies. E Deus ficou satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus abençoou suas criaturas, dizendo: “Multipliquem-se e encham as águas dos mares”. E às aves falou: “Sejam cada vez mais numerosas. Encham a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Houve tarde e manhã. Tudo isso aconteceu no quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Deus disse: “Que a terra produza seres viventes de acordo com as suas espécies: animais domésticos e animais selvagens, segundo as suas espécies”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus fez os animais selvagens, os animais domésticos e os demais seres vivos da terra, de acordo com as suas espécies. E Deus ficou satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois Deus disse: “Façamos o ser humano à nossa imagem e semelhança. Que ele domine sobre os animais marinhos, sobre as aves do céu, sobre os animais domésticos da terra e sobre os répteis que se movem pelo chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim Deus criou o ser humano semelhante à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus os abençoou e disse-lhes: Multipliquem-se, encham a terra e dominem-na. Tenham poder sobre os peixes, sobre as aves dos céus e sobre os animais que rastejam pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disse mais: “Eu dou a vocês todas as plantas que nascem na superfície de toda a terra e dão sementes, e todas as árvores frutíferas que dão sementes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A todos os animais em que há fôlego de vida, ou seja, a todos os animais selvagens, a todas as aves do céu e aos animais que rastejam pelo chão dou todos os vegetais como alimento”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Deus viu tudo o que havia feito, e eis que havia ficado muito bom. Houve tarde e manhã. Tudo isso aconteceu no sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dessa forma foi concluída a criação dos céus e da terra, com tudo que neles existe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E no sétimo dia, tendo Deus terminado a sua obra, ele descansou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus abençoou o sétimo dia e o declarou santo, pois nele descansou de toda a obra da criação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a história da origem dos céus e da terra criados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda não havia vegetação, nem semente que houvesse brotado da terra, porque o SENHOR Deus ainda não havia feito chover sobre a terra, e também não havia seres humanos para cultivar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas um vapor de água subia da terra e irrigava toda a superfície do solo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR Deus formou o corpo humano do pó da terra e soprou em suas narinas o fôlego da vida, e ele tornou-se um ser vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Plantou também o SENHOR Deus um jardim, no Éden, para os lados do oriente; e nesse jardim colocou o homem que havia criado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez brotar toda espécie de lindas árvores que produziam frutas boas como alimento. No centro do jardim estava a árvore da vida e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nascia no Éden um rio que atravessava o jardim para o irrigar, dividindo-se depois em quatro braços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um destes braços era o rio Pisom, que atravessava toda a terra de Havilá. Nessa região existe ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esse ouro era de fina qualidade; lá também existem pedras preciosas, como o bdélio e a pedra de ônix.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O segundo braço do rio chama-se Giom, e percorre toda a terra de Cuxe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O terceiro braço é o rio Tigre, que corre pelo lado leste da Assíria. E o quarto braço é o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus colocou o homem no jardim do Éden para cuidar dele e o cultivar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E deu-lhe a seguinte ordem: “Você pode comer de toda árvore que está no jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas não coma da árvore do conhecimento do bem e do mal, porque no dia em que comer dessa fruta, certamente você morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disse o SENHOR Deus: “Não é bom que o homem fique sozinho. Vou fazer para ele uma companheira, uma auxiliadora que lhe corresponda”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de ter formado da terra toda espécie de animais e aves, o SENHOR Deus os trouxe ao homem para ver que nome daria a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim o homem deu nomes a todos os animais domésticos, às aves do céu e aos animais selvagens. No entanto, o homem não encontrou uma companheira que lhe correspondesse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez o homem cair em um sono profundo. Enquanto este dormia, tirou uma das costelas dele e fechou o lugar em que ficava a costela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dessa costela o SENHOR Deus fez uma mulher e a levou ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o homem disse: “Esta, sim, é parte dos meus ossos e da minha carne. Ela será chamada mulher, porque foi tirada do homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esta é a razão pela qual o homem deixa o seu pai e a sua mãe e se une à sua mulher, e os dois se tornam um só ser.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ambos, o homem e a mulher, estavam nus, mas não sentiam vergonha.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A serpente era a mais astuta de todas as criaturas que o SENHOR Deus tinha feito. Ela aproximou-se e perguntou à mulher: “É verdade que Deus disse que não deviam comer do fruto de nenhuma das árvores do jardim?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher respondeu à serpente: “Nós podemos comer do fruto de todas as árvores do jardim, exceto da árvore que está no meio do jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus disse que não podemos comer da fruta daquela árvore, nem sequer tocá-la, senão morreremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Certamente vocês não morrerão!”, retrucou a serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Deus sabe muito bem que no instante em que comerem dessa fruta, seus olhos serão abertos, e vocês, como Deus, serão capazes de distinguir o bem do mal!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher ficou convencida. Reparando na beleza daquela árvore e que a sua fruta era agradável ao paladar e atraente aos olhos, além de lhe dar entendimento, tomou a fruta e comeu-a. Depois ofereceu a seu marido, e ele também comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os olhos de ambos foram abertos, e perceberam que estavam nus. Foram então juntar folhas de figueira para cobrir-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao cair da tarde daquele dia ouviram a voz e os passos do SENHOR Deus que passeava pelo jardim, e esconderam-se entre as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR Deus chamou o homem: “Onde você está?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “Percebi que o SENHOR estava se aproximando e fiquei com medo, porque estava nu. Por isso me escondi”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem disse que você estava nu?”, perguntou o SENHOR Deus. “Você comeu da fruta da árvore da qual eu o proibi de comer?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem respondeu: “Foi a mulher que me deste por companheira que me ofereceu a fruta da árvore, e eu comi”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR Deus perguntou à mulher: “Por que você fez isso?” Respondeu a mulher: “A serpente me enganou, e eu comi”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus dirigiu-se à serpente: “Este é o seu castigo: Você será a única a ser amaldiçoada entre todos os animais domésticos e entre todos os animais selvagens. Você terá de rastejar sobre o seu ventre, e comerá pó todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“De agora em diante, você e a mulher serão inimigas. O mesmo ocorrerá entre a sua descendência e a descendência dela. O descendente da mulher esmagará a sua cabeça, e você ferirá o calcanhar dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR Deus disse à mulher: “Você terá muitas dores durante a gravidez; com sofrimento você dará à luz filhos. Apesar disso, seu desejo será para o seu marido, e ele a dominará”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao homem ele disse: “Visto que você deu ouvidos à sua mulher e comeu aquela fruta que eu disse para não comer, o solo da terra será maldito por sua causa. Você precisará lutar todos os dias da sua vida para tirar da terra o seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela também produzirá espinhos e ervas daninhas, e você precisará alimentar-se das ervas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você precisará suar para que a terra produza o seu alimento, até que volte para a terra, da qual você foi formado. Pois você foi feito da terra e à terra voltará”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Adão deu à sua mulher o nome Eva pois ela se tornaria a mãe de toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR Deus fez roupas de pele de animais e vestiu Adão e sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disse o SENHOR Deus: “Agora que o homem se tornou como um de nós, conhecendo o bem e o mal, é necessário que ele não coma da fruta da árvore da vida para que não viva eternamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso o SENHOR Deus o expulsou do jardim do Éden, e o mandou cultivar a terra da qual tinha sido formado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois de ter expulsado o homem, colocou querubins a leste do jardim do Éden, os quais, com uma espada flamejante que se movia, guardavam o caminho de acesso à árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Adão teve relações com Eva, e ela engravidou e deu à luz um filho, a quem chamou de Caim. Disse ela: “Com a ajuda do SENHOR consegui um filho homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois voltou a dar à luz, e nasceu o irmão dele, Abel. Abel tornou-se pastor de ovelhas, enquanto Caim era agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando chegou o tempo da colheita, Caim trouxe ao SENHOR uma oferta dos produtos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel fez o mesmo, mas com as primeiras crias do seu rebanho. E o SENHOR agradou-se de Abel e da sua oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas não de Caim nem da sua oferta. Por isso, Caim ficou enfurecido e o seu rosto mostrava seu ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR perguntou a Caim: “Por que você está furioso e por que o seu rosto mostra ódio?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você fizer o que é certo, não será aceito? Mas se você agir mal e não obedecer, saiba que o pecado está à sua espera; ele deseja destruí-lo, mas está na sua mão o poder de dominá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Caim convidou a Abel, seu irmão: “Vamos para o campo”. Enquanto caminhavam juntos, Caim atacou o seu irmão Abel e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois o SENHOR perguntou a Caim: “Onde está o seu irmão Abel?” Respondeu Caim: “Não sei. Será que sou o responsável pelo meu irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Deus disse: “O que foi que você fez? O sangue do seu irmão clama por mim, da terra em que foi derramado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso você será amaldiçoado nessa terra manchada pelo sangue dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando você cultivar a terra, ela não dará mais o fruto resultante do seu trabalho. Você passará a vida como um fugitivo errante pela terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Caim então disse ao SENHOR: “Esse castigo é pesado demais para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hoje me expulsas desta terra que tenho cultivado, e terei de me esconder da tua face. Serei um fugitivo errante pela terra, e qualquer pessoa que me encontrar vai querer me matar!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o SENHOR lhe respondeu: “Isso não ocorrerá. Se alguém matar você, será castigado sete vezes mais”. E o SENHOR colocou em Caim um sinal de identificação, para impedir que fosse morto por alguém que o encontrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Caim afastou-se da presença do SENHOR e foi estabelecer-se na terra de Node, a leste do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caim teve relações com a sua mulher, e ela engravidou e deu à luz um filho, que recebeu o nome de Enoque. Caim então construiu uma cidade à qual deu o nome do seu filho Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enoque foi o pai de Irade. Irade foi o pai de Meujael. Meujael foi o pai de Metusael. Metusael foi o pai de Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque teve duas mulheres: Ada e Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ada teve um filho chamado Jabal. Ele foi o pai de todos os criadores de rebanhos e de todos que vivem em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu irmão chamava-se Jubal, o pai de todos os que tocam harpa e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zilá também deu à luz um filho chamado Tubalcaim, o primeiro a trabalhar com metal fundido, fazendo ferramentas de bronze e de ferro. Este teve uma irmã chamada Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um dia Lameque disse às suas mulheres: “Ada e Zilá, ouçam-me com atenção: Eu matei um homem porque me feriu, e um jovem, porque me machucou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se aquele que matar Caim será vingado sete vezes, então eu serei vingado setenta e sete”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Novamente, Adão teve relações com Eva, e ela deu à luz outro filho, a quem chamou Sete, dizendo: “Deus me concedeu outro filho para ocupar o lugar de Abel, a quem Caim matou”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sete foi pai de Enos. Depois do nascimento de Enos, começaram a invocar o nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos descendentes de Adão. Deus criou o ser humano à sua semelhança;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>homem e mulher os criou e os abençoou. Desde o dia em que foram criados, Deus os chamou de humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Adão tinha 130 anos quando seu filho Sete nasceu, um filho que era conforme à sua imagem e semelhança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois do nascimento de Sete, Adão viveu mais 800 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Viveu ao todo 930 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sete tinha 105 anos quando nasceu seu filho Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, Sete viveu mais 807 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele morreu com a idade de 912 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enos tinha 90 anos quando nasceu seu filho Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois disso, Enos viveu mais 815 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele morreu com a idade de 905 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cainá tinha 70 anos quando nasceu seu filho Maalaleel,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, Cainã viveu mais 840 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele morreu com a idade de 910 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maalaleel tinha 65 anos quando nasceu seu filho Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, Maalaleel viveu mais 830 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele morreu com a idade de 895 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jarede tinha 162 anos quando nasceu seu filho Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, Jarede viveu mais 800 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele morreu com a idade de 962 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enoque tinha 65 anos quando nasceu seu filho Matusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, Enoque viveu mais 300 anos, e andou em comunhão com Deus e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele viveu ao todo 365 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enoque sempre andou com Deus e um dia desapareceu, porque Deus o levou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matusalém tinha 187 anos quando nasceu seu filho Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois disso, Matusalém viveu mais 782 anos e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele morreu com a idade de 969 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lameque tinha 182 anos quando lhe nasceu um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele o chamou de Noé e disse: “Este há de trazer-nos descanso para o duro trabalho da terra que o SENHOR amaldiçoou”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois do nascimento de Noé, Lameque viveu mais 595 anos, e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele morreu com a idade de 777 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Noé estava com 500 anos, tinha três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando as pessoas começaram a multiplicar-se na terra e lhes nasceram filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os filhos de Deus repararam na beleza das filhas dos homens, e tomaram para si aquelas que lhes agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR disse: “O meu Espírito não continuará com o homem, visto que ele é todo mau. Ele só viverá 120 anos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias havia gigantes, e mesmo depois, quando os filhos de Deus tiveram relações com as filhas dos homens, os filhos que lhes nasceram foram heróis de grande fama, conforme nos falam os relatos da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR viu que a maldade humana foi ficando cada vez pior, e que a imaginação e os pensamentos dos seres humanos os levavam unicamente para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR se arrependeu de ter criado o ser humano sobre a terra, e isso cortou o seu coração!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o SENHOR: “Farei desaparecer da face da terra tudo o que tem vida: as pessoas, os animais, os répteis e as aves do céu. Estou triste porque os criei”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noé, porém, agradava ao SENHOR com a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é a história da vida de Noé: Ele era a única pessoa justa e íntegra na terra daquele tempo. Ele conduzia a sua vida de acordo com a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé tinha três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A violência dominava a terra. Aos olhos de Deus, a terra estava completamente corrompida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ver essa corrupção e como toda a raça humana tinha se deixado arrastar para a depravação e o vício,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus disse a Noé: “Decidi acabar com todos os seres humanos, porque a terra está cheia de crime e de perversão por causa deles. Eu os destruirei juntamente com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faça uma embarcação com madeira de cipreste, com vários compartimentos no seu interior e revista-a de piche por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estas são as medidas da embarcação que você vai construir: 150 metros de comprimento, 25 metros de largura e 15 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faça-lhe um teto com uma abertura de meio metro entre o teto e o corpo da arca. No interior haverá três andares e uma porta lateral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Faça isso, porque vou cobrir toda a terra com água por meio de um dilúvio, para destruir toda criatura viva debaixo dos céus. Tudo o que houver na terra morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas prometo fazer uma aliança com você, e você entrará nessa embarcação com sua mulher, seus filhos e suas respectivas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De todos os animais existentes faça entrar um casal, macho e fêmea, na embarcação, para que sobrevivam com você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De cada espécie de aves, de quadrúpedes e até do menor animal que rasteja pelo solo virá um casal a você, para que sejam conservados vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Armazene também toda espécie de comida, para seu sustento e o sustento dos animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Noé fez tudo conforme Deus lhe tinha ordenado.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente chegou o dia em que o SENHOR disse a Noé: “Entra na embarcação com toda a sua família, porque, de toda a humanidade, você é o único justo que encontrei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Leve para dentro da embarcação sete casais de cada espécie de animal puro, macho e fêmea, e um casal de cada espécie de animal impuro, macho e fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve também sete casais de aves de cada espécie. Assim se poderá manter viva cada espécie após o dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Daqui a uma semana vou fazer chover sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites, e tudo quanto criei com vida morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Noé fez tudo conforme o SENHOR lhe tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noé tinha 600 anos de idade quando as águas do dilúvio vieram sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele, seus filhos, sua mulher e as noras entraram na embarcação, para escaparem das águas do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com eles entraram toda espécie de vida animal, puros e impuros, os que rastejavam pelo chão e as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entraram com Noé na embarcação em pares, macho e fêmea, tal como Deus havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passados sete dias, as águas do dilúvio inundaram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Noé tinha precisamente 600 anos, um mês e dezessete dias de idade, romperam-se todas as fontes do abismo, e as comportas do céu se abriram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desabou forte chuva sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia em que as chuvas começaram a cair, Noé e seus filhos, Sem, Cam e Jafé, com sua mulher e com suas noras, entraram na embarcação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entraram também todos os animais de acordo com as suas espécies: animais domésticos, animais selvagens, todos os demais seres vivos que rastejam pelo chão, e todas as criaturas com asas: todas as aves e os outros animais que voam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pares de todas as espécies vivas vieram a Noé e entraram na embarcação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os animais que entraram eram um macho e uma fêmea de cada ser vivo, tudo como Deus tinha ordenado a Noé. Depois, o SENHOR fechou a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O dilúvio durou quarenta dias, e as águas aumentaram e levantaram a embarcação acima da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nível das águas foi subindo cada vez mais, cobrindo a terra. E a embarcação flutuava na superfície das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas aumentaram tanto que cobriram até as montanhas mais altas existentes debaixo do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>chegando a quase sete metros acima dos picos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seres vivos existentes na terra morreram: as aves, os animais domésticos, os animais selvagens, todas as pequenas criaturas que povoam a terra e todo ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo o que havia na terra seca e que respirava, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim foram destruídos todos os seres vivos que existiam na terra; tanto os seres humanos quanto os animais grandes e os animais pequenos que rastejam pelo chão e as aves do céu foram extintos da terra. Apenas Noé e os que estavam com ele na embarcação sobreviveram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas cobriram a terra por cento e cinquenta dias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus atentou para Noé e todos os animais selvagens e domésticos que estavam com ele na embarcação. Fez soprar um forte vento sobre a terra, e as águas começaram a baixar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As fontes do abismo e as comportas do céu se fecharam, e a chuva torrencial parou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As águas começaram a baixar gradualmente sobre a terra. Passados cento e cinquenta dias, as águas tinham diminuído,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e no décimo sétimo dia do sétimo mês, a embarcação tocou no alto das montanhas de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas continuaram baixando, até que no primeiro dia do décimo mês apareceram os cumes das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao fim de mais quarenta dias, Noé abriu a janela que tinha feito na embarcação,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e soltou um corvo que ficava voando de um lado para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois soltou uma pomba para ver se já havia alguma parte seca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a pomba não encontrou um lugar onde pousar e voltou para a embarcação porque as águas ainda cobriam toda a terra. Noé estendeu a mão e tomou-a de volta para dentro da embarcação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé esperou sete dias e soltou novamente a pomba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao cair da tarde, quando a pomba voltou, ela trouxe no bico uma folha nova de oliveira. Noé concluiu então que as águas tinham diminuído sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele deixou passar mais sete dias e soltou novamente a pomba, mas desta vez ela não voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passaram-se ainda vinte e nove dias depois disso, e quando Noé completou 601 anos de idade, secaram-se as águas na terra. Noé então levantou a cobertura da embarcação e verificou que as águas tinham descido totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao fim de mais oito semanas, no dia 27 do segundo mês do ano 601 de Noé, a terra estava completamente seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Deus disse a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Saia da embarcação, você e sua mulher, seus filhos e as suas noras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deixe sair igualmente todos os animais que estão com você: as aves, os animais grandes e os pequenos que rastejam sobre o chão. Faça-os sair, de modo que se espalhem por toda a terra, se reproduzam e se multipliquem”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Noé, seus filhos, sua mulher e suas noras saíram da embarcação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saíram também todos os animais grandes e os pequenos que rastejam sobre o chão e todas as aves. Todos os seres vivos que estavam na embarcação saíram em grupos, segundo as diferentes espécies.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé construiu um altar, tomou alguns animais e aves aceitáveis a Deus e ofereceu-os como sacrifício, queimando-os sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR ficou satisfeito com esse sacrifício e disse a si mesmo: “Nunca mais voltarei a amaldiçoar a terra por causa dos seres humanos, ainda que a inclinação dos seus corações seja sempre para o mal desde a infância. E nunca mais destruirei todos os seres viventes como fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto durar a terra, sempre haverá semeadura e colheitas, frio e calor, inverno e verão, dia e noite”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus abençoou Noé e seus filhos, e disse-lhes: “Tenham muitos filhos e povoem novamente a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os animais da terra terão medo de vocês: os animais selvagens, as aves do céu, os animais que rastejam pelo chão e os peixes do mar. Todos eles serão dominados por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo o que vive e se move lhes servirá de alimento, além dos vegetais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mas nunca comam a carne com a sua vida, isto é, com o sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pedirei contas de cada ser humano e de cada animal que derramar o sangue de alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quem derramar o sangue de um ser humano, pelo ser humano seu sangue será derramado, pois ele foi criado à imagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Multipliquem-se, povoem novamente a terra e exerçam domínio sobre ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus disse mais a Noé e aos seus filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Estabeleço a minha aliança com vocês, com todos os seus descendentes</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todo ser vivo que está com vocês: as aves, os animais domésticos e os animais selvagens, todos os animais que saíram da embarcação com vocês e com todos os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabeleço uma aliança com vocês: Nunca mais os seres vivos da terra serão destruídos pelas águas. Nunca mais haverá um dilúvio para destruir a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus disse: “E como sinal desta aliança que estou fazendo entre mim e vocês e com todos os seres vivos que estão com vocês, para todas as gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>aparecerá um arco-íris nas nuvens. Este será o sinal da aliança entre mim e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o céu se acumular de nuvens e nelas aparecer esse arco,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então me lembrarei da minha aliança com vocês e com todos os seres vivos. Nunca mais destruirei a vida por meio de um dilúvio semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Verei o arco-íris e atentarei para a aliança eterna que eu, como Deus, fiz com os seres vivos de todas as espécies que existem na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus disse a Noé: “Esse é o sinal da aliança que estabeleci entre mim e todos os seres vivos que existem na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os três filhos de Noé que saíram da embarcação foram Sem, Cam e Jafé. (Cam é aquele de quem descendem todos os cananeus).</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses são os três filhos de Noé. Destes descendem todos os povos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé tornou-se agricultor e plantou vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um dia embriagou-se e despiu-se completamente dentro da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cam, pai de Canaã, viu o pai despido, saiu e foi chamar os outros dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Sem e Jafé pegaram uma capa, chegaram-se de costas com a capa suspensa nos ombros, aproximaram-se do pai no meio da tenda, e o cobriram, sem terem visto a nudez do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Noé se refez da sua embriaguez e soube o que tinha acontecido e a forma como o seu filho mais novo tinha agido,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>disse: “Maldito seja Canaã. Que se torne escravo dos descendentes de seus irmãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E acrescentou: “Bendito seja o SENHOR, Deus de Sem. Que os cananeus sirvam a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que Deus abençoe Jafé e que partilhe da prosperidade de Sem, e que os cananeus também sirvam a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Noé viveu ainda 350 anos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele morreu com 950 anos de idade.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os descendentes de Noé são os seguintes: Sem, Cam e Jafé. Eles tiveram filhos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Jafé foram: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Gômer foram: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Javã foram: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus descendentes tornaram-se povos marítimos, conquistando terras e formando nações, cada uma de acordo com a sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Cam foram: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Cuxe foram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os filhos de Raamá foram: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um dos descendentes de Cuxe foi Ninrode, que foi o primeiro homem poderoso da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele foi um caçador valente. Daí o provérbio: “Que Deus te faça um caçador valente como Ninrode”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No início, o seu reino era composto pelas cidades e territórios de Babel, Ereque, Acade e Calné, na terra de Sinear.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali, ele estendeu o território do seu reino até a Assíria, onde edificou Nínive, Reobote-Ir, Calá</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Resém, que fica entre Nínive e Calá, que era a maior cidade daquele império.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mizraim foi o pai dos luditas, anamitas, leabitas, naftuítas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>patrusitas, casluítas (de quem descendem os filisteus) e caftoritas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O primeiro filho de Canaã foi Sidom, e o segundo, Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também estes povos são descendentes de Canaã: os jebuseus, os amorreus, os girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os heveus, os arqueus, os sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os arvadeus, os zemareus e os hamateus. Os cananeus se espalharam por diferentes partes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As fronteiras dos cananeus estenderam-se desde Sidom, indo em direção a Gerar, até Gaza, continuando até Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, chegando até Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esses são os descendentes de Cam que se espalharam em muitas nações, com suas línguas diferentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Héber, que deu origem a um numeroso povo, era descendente de Sem, irmão mais velho de Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Sem foram: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Arã foram: Uz, Hul, Géter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salá foi filho de Arfaxade. Héber foi filho de Salá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Héber teve dois filhos: Pelegue e Joctã. Pelegue recebeu esse nome porque em sua época foi feita a divisão da terra entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Joctã foram: Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Adorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Obal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos esses foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles habitaram a região que vai desde Messa até Sefar, uma região montanhosa que ficava a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São esses os descendentes de Sem, conforme os povos e nações, com suas diferentes línguas e localizações geográficas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São essas as famílias dos filhos de Noé, das quais se formaram os diferentes povos e nações. Todas essas nações se dispersaram pela terra depois do dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, toda a humanidade falava apenas uma língua.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As pessoas avançaram em direção ao leste, descobriram uma planície em Sinear, na terra da Babilônia, e se fixaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disseram uns aos outros: “Vamos fazer tijolos de terra bem cozida”. Eles usavam tijolos em vez de pedras, e piche em lugar de argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então disseram: “Vamos construir uma grande cidade, com uma torre que chegue até os céus. Assim nos tornaremos famosos e não seremos espalhados pela terra toda”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR desceu para ver a cidade e a torre que os seres humanos estavam construindo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: “Eles formam um só povo e falam a mesma língua e eis o que são capazes de fazer. Logo não haverá obstáculo para tudo o que planejarem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Venham, desçamos e confundamos a língua deles, para que não entendam mais uns aos outros”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E foi dessa forma que o SENHOR os espalhou por toda a terra, e eles pararam de construir a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso aquele lugar recebeu o nome de Babel, porque ali o SENHOR confundiu a língua das pessoas, e espalhou-as por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estes os descendentes de Sem: Quando ele tinha 100 anos de idade, nasceu seu filho Arfaxade. Isso aconteceu dois anos após o dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois do nascimento de Arfaxade, Sem viveu mais 500 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Arfaxade tinha 35 anos quando nasceu seu filho Salá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, Arfaxade viveu mais 430 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salá tinha 35 anos quando nasceu seu filho Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, Salá viveu mais 403 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Héber tinha 34 anos quando nasceu seu filho Pelegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disso, Héber viveu mais 430 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelegue tinha 30 anos quando nasceu seu filho Reú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, Pelegue viveu mais 209 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Reú tinha 32 anos quando nasceu seu filho Serugue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, Reú viveu mais 207 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serugue tinha 30 anos quando nasceu seu filho Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois disso, Serugue viveu mais 200 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naor tinha 29 anos quando nasceu seu filho Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois disso, Naor viveu mais 119 anos, e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aos 70 anos, Terá era pai de três filhos: Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta é a história de Terá: Terá foi o pai de Abrão, Naor e Harã. Harã tinha um filho chamado Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Harã morreu ainda novo, em Ur dos caldeus, na terra em que tinha nascido. Terá, seu pai, ainda vivia quando ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nesse meio tempo, Abrão e Naor casaram. Abrão casou-se com Sarai. Naor casou-se com Milca, filha de Harã e irmã de Iscá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sarai era estéril; não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Terá levou seu filho Abrão, seu neto Ló, filho de Harã, e sua nora Sarai, mulher de seu filho Abrão, e juntos saíram de Ur dos caldeus, para a terra de Canaã, mas pararam em Harã e estabeleceram-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Terá viveu 205 anos e morreu em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Abrão: “Deixa a sua terra, os seus parentes e a casa de seu pai, e vá para a terra que eu lhe mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Farei de você o pai de uma grande nação. Abençoarei você e tornarei o seu nome famoso. E você será uma bênção para muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei aqueles que abençoarem você. Amaldiçoarei aqueles que amaldiçoarem você. E por seu intermédio serão abençoados todos os povos da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Abrão partiu, como o SENHOR lhe havia ordenado. E Ló também foi com ele. Abrão tinha 75 anos quando partiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abrão levou sua mulher Sarai, seu sobrinho Ló, e todos os bens e escravos que tinha acumulado em Harã. Partiram para Canaã e lá chegaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão percorreu a terra de Canaã e chegou perto de Siquém, onde acampou junto de um carvalho em Moré. Naquela época os cananeus habitavam aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR apareceu a Abrão e disse: “Vou dar esta terra aos seus descendentes”. E Abrão construiu ali um altar para lembrar o aparecimento do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois saiu daquele lugar e prosseguiu em direção à região montanhosa a leste de Betel e ali montou seu acampamento, ficando Betel a oeste e Ai a leste. Ali edificou um altar ao SENHOR e orou a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais tarde saiu dali e seguiu viagem, indo sempre em direção ao Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquela época houve uma fome terrível em toda a região, e Abrão desceu ao Egito, ficando algum tempo ali, pois a fome era grande.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando estava chegando ao Egito, Abrão disse a Sarai, sua mulher: “Você é muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os egípcios virem você, vão dizer: ‘Esta é a mulher dele. Vamos matar o marido e ficar com ela’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, diga que é a minha irmã, para que me tratem bem por sua causa e a minha vida seja poupada”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mal chegaram ao Egito, os egípcios repararam na grande beleza de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens da corte do faraó viram Sarai e lhe falaram da beleza dela, e ela foi levada ao seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Faraó tratou bem a Abrão por causa dela, dando-lhe ovelhas e bois, jumentos, servos e servas, e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No entanto, o SENHOR puniu o faraó e a sua casa com pragas terríveis, por causa de Sarai, mulher de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso o faraó mandou chamar Abrão e perguntou: “O que você fez comigo? Por que não disse que ela era a sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que disse que era a sua irmã? Foi por isso que tomei Sarai como esposa. Aqui está a sua mulher. Leve-a embora com você!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida o faraó deu ordens para que providenciassem a partida de Abrão. Assim saíram Abrão e sua mulher com tudo o que possuíam.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saiu, pois, Abrão do Egito e dirigiu-se para o Neguebe, com sua mulher e com tudo o que possuía. E Ló foi junto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão tinha-se tornado muito rico, tanto em gado quanto em prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles continuaram indo para o norte em direção a Betel, indo de um lugar para outro, até o lugar em que tinham acampado anteriormente, entre Betel e Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegaram ao lugar onde Abrão tinha construído um altar. Ali prestou novamente culto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ló também enriquecera muito na companhia de Abrão, possuindo muitas ovelhas, muito gado e muita gente a serviço dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a região acabou tornando-se pequena para os dois porque tinham tantos bens que não havia sustento para ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso havia brigas entre os pastores de Abrão e os de Ló. Nessa época os cananeus e os ferezeus habitavam aquelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Abrão disse a Ló: “Não deve haver brigas entre mim e você, ou entre os seus pastores e os meus. Afinal, somos parentes próximos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não está diante de você toda a terra? Vamos separar-nos. Se você escolher as terras do lado esquerdo, eu ficarei com as terras do lado direito; se escolher as terras do lado direito, ficarei com as terras do lado esquerdo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ló então observou com atenção a bela planície do Jordão, toda ela irrigada, antes de o SENHOR ter destruído Sodoma e Gomorra. Toda aquela região parecia o próprio jardim do SENHOR. Era comparável à terra do Egito, como quem vai até Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ló escolheu toda a planície do Jordão e partiu em direção ao leste. E eles se separaram um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abrão continuou na terra de Canaã, e Ló armou suas tendas entre as cidades da planície, estabelecendo-se perto de Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os homens de Sodoma eram extremamente maus e pecadores contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse o SENHOR a Abrão, depois que Ló separou-se dele: “Olhe até onde a sua vista alcançar. Olhe para o norte, para o sul, para o leste e para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toda esta terra que você está vendo vou dar a você e aos seus descendentes para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Farei a sua descendência tão numerosa como o pó da terra. Será impossível contá-la. Se for possível contar o pó da terra, então será possível contar a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Comece a percorrer toda a terra, de norte a sul e de leste a oeste, porque eu darei esta terra a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abrão mudou seu acampamento para perto dos carvalhos de Manre, próximo de Hebrom. Ali Abrão construiu um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nessa época Anrafel, rei de Sinear, Arioque rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão e Tidal, rei de Goim,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>estavam em guerra contra Bera, rei de Sodoma, contra Birsa, rei de Gomorra, contra Sinabe, rei de Admá, contra Semeber, rei de Zeboim, e contra o rei de Belá, depois conhecido pelo nome de Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes últimos cinco reis mobilizaram os seus exércitos no vale de Sidim, onde fica o mar Salgado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por doze anos tinham sido dominados pelo rei Quedorlaomer, mas no décimo terceiro ano se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No décimo quarto ano Quedorlaomer e os reis aliados derrotaram os refains em Asterote-Carnaim, os zuzins em Hã, os emins em Savé-Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus nos montes de Seir até El-Parã, perto do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na volta, passaram por En-Mispate — mais tarde chamada de Cades — e conquistaram os territórios dos amalequitas e dos amorreus que viviam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nisso os reis de Sodoma, de Gomorra, de Admá, de Zeboim e de Belá, que é Zoar, se prepararam para a batalha, no vale de Sidim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra as forças de Quedorlaomer, rei de Elão, contra Tidal, rei de Golim, contra Anrafel, rei de Sinear, e contra Arioque, rei de Elasar. Eram quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ocorreu que o vale de Sidim estava cheio de poços de piche. Quando os reis de Sodoma e Gomorra fugiram, alguns dos seus homens caíram nos poços de piche e o restante conseguiu escapar para as montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os vencedores saquearam as cidades de Sodoma e Gomorra, levando consigo todas as riquezas e todo seu mantimento, e deixaram a região.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ló, sobrinho de Abrão, que morava em Sodoma, também foi levado, junto com os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um dos homens que conseguiu escapar veio relatar tudo o que havia ocorrido a Abrão, o hebreu. Abrão morava próximo aos carvalhos de Manre, o amorreu. Manre e seus irmãos Escol e Aner eram aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão soube que seu sobrinho Ló tinha sido capturado, juntou os 318 homens treinados, nascidos na sua casa, e perseguiu os inimigos até Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Abrão dividiu os seus homens em grupos e atacou-os durante a noite, e os derrotou, perseguindo-os até Hobá, ao norte de Damasco,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>recuperando todos os bens que tinham sido saqueados. Ele trouxe também de volta seu sobrinho Ló, os bens dele, as suas mulheres e os demais prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abrão voltou vitorioso da luta contra Quedorlaomer e os reis aliados. No vale de Savé, isto é, o vale do Rei, veio encontrar-se com ele o rei de Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Melquisedeque, rei de Salém (isto é, Jerusalém) e sacerdote do Deus Altíssimo, ofereceu-lhe pão e vinho</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e abençoou Abrão, dizendo: “Que a bênção do Deus Altíssimo, criador dos céus e da terra, seja sobre você,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou os seus inimigos em suas mãos”. Então Abrão deu a Melquisedeque o dízimo de tudo o que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Sodoma disse a Abrão: “Dê-me as pessoas que você libertou e fique com os bens”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Abrão respondeu: “De mãos levantadas diante do SENHOR, o Deus Altíssimo, criador dos céus e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>juro que não ficarei com coisa alguma do que é seu, nem um fio sequer ou uma simples correia de sandália. Para que você jamais venha a dizer: ‘Eu enriqueci a Abrão’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nada quero para mim, a não ser o que os meus servos comeram e ainda a parte que pertence aos meus aliados Aner, Escol e Manre, que combateram comigo. Eles poderão receber a parte deles”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois desses acontecimentos, o SENHOR falou a Abrão por meio de uma visão: “Abrão, não tenha medo! Eu sou o seu escudo. A sua recompensa será enorme!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Abrão perguntou: “Ó Soberano SENHOR, que me darás, se continuo sem filhos e o meu herdeiro é Eliezer, de Damasco?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abrão acrescentou: “Tu não me deste descendentes. Um servo da minha casa será o meu herdeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse, porém, o SENHOR: “Não. Seu herdeiro não será Eliezer. O seu herdeiro será um filho gerado por você mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR levou-o para fora da tenda e disse-lhe: “Olhe para o céu e conte as estrelas, se puder”. E prosseguiu: “Assim será a sua descendência”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão creu no SENHOR. E Deus considerou Abrão justo, por causa da sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus continuou falando com Abrão: “Eu sou o SENHOR que tirei você de Ur dos caldeus, para dar a você esta terra como herança”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abrão perguntou-lhe: “Ó Soberano SENHOR, como posso ter certeza de que esta terra será minha?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu-lhe o SENHOR: “Traga aqui uma novilha, uma cabra e um cordeiro. Cada animal deverá ter três anos. Traga também uma rolinha e um pombinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrão obedeceu. Ele trouxe todos esses animais, cortou-os ao meio e colocou uma metade em frente a outra; as aves, porém, ele não cortou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando as aves de rapina desciam sobre os animais, Abrão as espantava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquela tarde, enquanto o sol se punha, Abrão caiu num sono profundo, e ele se viu no meio de uma escuridão densa e pavorosa!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Abrão: “Fique sabendo que os seus descendentes viverão numa terra estrangeira e serão oprimidos e explorados como escravos por 400 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu castigarei a nação que vai escravizá-los e, por fim, os seus descendentes sairão de lá com muita riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto a você, sossegue! Você acabará sua vida em paz numa feliz velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de quatro gerações, os seus descendentes voltarão para esta terra, porque a maldade do povo amorreu que vive aqui ainda não atingiu a medida plena, exigindo o castigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois que o sol se pôs e a escuridão da noite chegou, eis que um fogareiro lançava fumaça, e uma tocha de fogo passou entre os pedaços de carne dos animais que tinham sido partidos ao meio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR fez a seguinte aliança com Abrão: “Dei esta terra aos seus descendentes, desde o rio do Egito até o grande rio Eufrates,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>incluindo os seguintes povos: os queneus, os quenezeus, os cadmoneus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os heteus, os ferezeus, os refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os amorreus, os cananeus, os girgaseus e os jebuseus”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sarai, mulher de Abrão, não tinha filhos. Sarai tinha uma criada egípcia chamada Hagar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sarai disse a Abrão: “Já que o SENHOR não me deu filhos, tenha relações com a minha criada. Se ela tiver filhos, serão meus”. Abrão concordou com a proposta de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Sarai, mulher de Abrão, deu a sua criada egípcia Hagar por mulher a Abrão, seu marido. Isso ocorreu depois de Abrão ter habitado por dez anos na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele concordou, teve relações com Hagar e ela engravidou. Quando Hagar viu que estava grávida, ficou arrogante e começou a tratar a sua senhora com desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Sarai falou com Abrão: “Você deveria sentir a vergonha que estou passando! Entreguei a minha serva a você. Dei a ela o privilégio de ser a sua mulher, e agora que sabe que está grávida, me despreza!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhe Abrão: “Sua serva é propriedade sua. Faça com ela o que você achar melhor”. Então Sarai maltratou-a de tal forma que Hagar precisou fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Anjo do SENHOR encontrou Hagar perto de uma fonte no deserto, ao lado da estrada de Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e disse a ela: “Hagar, serva de Sarai, de onde você vem e para onde está indo?” Respondeu Hagar: “Estou fugindo da minha senhora, Sarai”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR lhe disse: “Volte para a sua senhora e humilhe-se”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Anjo do SENHOR continuou: “Faça o que digo, pois vou fazer de você uma grande nação. Ela se tornará tão numerosa que ninguém poderá contá-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe ainda o Anjo do SENHOR: “Você está grávida e vai ter um filho. Dê a ele o nome de Ismael, porque o SENHOR deu ouvidos ao seu sofrimento e queixa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O seu filho se tornará um homem livre e indomável como um jumento selvagem! Ele será contra todos, e todos serão contra ele. Ele viverá perto de todos os descendentes do seu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este foi o nome que Hagar deu ao SENHOR: “O Deus que me vê”. Ela perguntou: “Será que eu vi aquele que me vê?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso aquela fonte que fica entre Cades e Berede passou a ser chamada de Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Hagar deu um filho a Abrão. Abrão deu ao menino o nome de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abrão tinha 86 anos quando Ismael nasceu.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abrão estava com 99 anos de idade, o SENHOR apareceu a ele, e disse: “Eu sou o Deus todo-poderoso. Faça a minha vontade e seja íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei uma aliança com você e multiplicarei grandemente os seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vendo que Deus estava falando, Abrão prostrou-se, com o rosto no chão, e Deus lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Esta é a minha aliança com você: ‘Você será o pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso mudo o seu nome de Abrão para Abraão, porque farei de você pai de numerosas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farei com que seus descendentes sejam muito numerosos e formem muitas nações. Entre os seus descendentes haverá reis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta aliança que estabeleço será entre mim e você e os seus descendentes, de geração em geração. Eu serei o seu Deus e o Deus dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E darei a eles toda a terra de Canaã, onde você está morando como estrangeiro. Ela será para sempre dos seus descendentes, e eu serei o Deus deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Agora veja a sua parte neste pacto”, disse Deus a Abraão. “Guarde a minha aliança, você e seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta é a minha aliança que você e os seus descendentes devem guardar: todos do sexo masculino devem ser circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta circuncisão será o sinal da aliança entre mim e você. É a prova de que você e seus descendentes aceitam a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os que forem do sexo masculino serão circuncidados no oitavo dia, tanto os nascidos em sua casa quanto os que forem comprados de estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tanto os nascidos em casa quanto os comprados terão de ser circuncidados. Esta marca no corpo de vocês será um sinal permanente da minha aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo aquele do sexo masculino que não for circuncidado será cortado do seu povo. Ele quebrou a minha aliança”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus continuou falando: “Sarai também vai mudar de nome. De agora em diante sua mulher se chamará Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abençoarei Sara e darei a você um filho por meio dela. Sim, eu abençoarei Sara e farei que ela seja mãe de nações!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abraão prostrou-se, com o rosto no chão, ficou perplexo e disse a si mesmo: “Será que um homem de cem anos de idade pode gerar um filho? Será que Sara pode dar à luz aos noventa anos?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Abraão disse a Deus: “Que Ismael possa ser abençoado pelo SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus respondeu: “Na verdade Sara, sua mulher, dará um filho a você, e você deverá dar a ele o nome de Isaque. Firmarei a minha aliança com ele e com os seus descendentes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a Ismael, levarei em conta o seu pedido. Eu abençoarei Ismael e tornarei muito numerosa a sua descendência. Doze príncipes estarão entre os seus descendentes. Ismael será o pai de um grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas a minha aliança será com Isaque, filho que Sara lhe dará daqui a um ano”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de terminar de falar com Abraão, Deus subiu e se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, Abraão pegou seu filho Ismael e a todos os escravos nascidos em sua casa e os que foram comprados, do sexo masculino, e os circuncidou, como Deus lhe tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão tinha 99 anos quando foi circuncidado,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e seu filho Ismael tinha treze.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abraão e seu filho Ismael foram circuncidados no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E com Abraão foram circuncidados todos os meninos e homens da casa de Abraão, incluindo os escravos, tanto os da sua casa quanto os comprados.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão morava perto dos carvalhos de Manre. Um dia o SENHOR apareceu a ele. Na hora mais quente do dia, Abraão estava sentado junto à entrada de sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente Abraão viu três homens em pé, perto dele. Quando os viu, correu ao encontro deles e prostrou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Meu SENHOR”, disse Abraão, “se sou digno, tenha a bondade de ficar aqui e descansar um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mandarei trazer água para lavarem os seus pés e assim poderão descansar debaixo desta árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vou preparar uma refeição, para que ganhem novas forças e prossigam a viagem”. “Está bem”, disseram eles, “faça como você disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão correu à tenda e disse a Sara: “Depressa, pegue três medidas da nossa melhor farinha, amasse-a e faça uns pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois ele mesmo correu ao pasto, escolheu um belo novilho e mandou um servo preparar a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Colocou diante deles então a coalhada, o leite e o novilho que tinha mandado preparar. Ele permaneceu ali debaixo da árvore, fazendo companhia a eles enquanto comiam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Onde está Sara, sua mulher?”, perguntaram eles. “Ela está ali na tenda”, respondeu Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um deles disse: “Daqui a um ano voltarei a visitar vocês, e Sara, sua mulher, terá um filho”. Sara estava na entrada da tenda, atrás dele, e escutou o que disse.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara eram muito velhos, de idade bem avançada, e as condições físicas de Sara já não permitiam que ela tivesse filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, Sara riu por dentro, pensando: “Depois de velha e o meu senhor também velho, ainda terei esse prazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Abraão: “Por que Sara riu e disse consigo mesma: ‘Será que é verdade que poderei dar à luz, sendo velha?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por acaso existe alguma coisa difícil demais para o SENHOR?” E disse mais: “No ano que vem voltarei a você, e Sara terá um filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao ouvir isso, Sara ficou com medo. Ela mentiu, dizendo: “Eu não estava rindo”. Mas o SENHOR disse a ela: “Não diga isso. Você bem sabe que riu”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida levantaram-se e tomaram a direção de Sodoma. Abraão foi com eles até certa distância.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Será que vou esconder o meu plano de Abraão?”, perguntou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Abraão será o pai de uma grande nação. Além disso, ele vai ser instrumento de bênção para todas as nações da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois eu o escolhi para que ordene a seus filhos e descendentes que o sigam, a fim de guardar o caminho do SENHOR, fazendo o que é justo e bom, para que eu faça por Abraão tudo o que lhe prometi”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse mais o SENHOR: “Chegaram até mim as acusações contra Sodoma e Gomorra. A queixa contra o pecado daquelas cidades é tão grave,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que descerei até lá para ver se as acusações são de fato verdadeiras ou não”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dois daqueles homens foram para Sodoma, mas o SENHOR ficou mais um pouco com Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abraão aproximou-se dele, e disse: “O SENHOR seria capaz de matar os bons juntamente com os maus?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se houver na cidade, digamos, cinquenta pessoas justas, o SENHOR destruiria a cidade? Não pouparia o povo por amor daqueles cinquenta cidadãos bons?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não seria justo! Certamente o SENHOR não fará uma coisa dessas: matar os que o amam junto com os que o desprezam. Fazendo assim, estaria igualando os justos com os injustos, os bons com os maus! Claro que não faria isto! Não é justo o Juiz de toda a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Se eu achar cinquenta justos em Sodoma, não destruirei a cidade, por amor a eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abraão voltou a falar: “Sei que sou pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas comecei a falar ao SENHOR e devo continuar. E na hipótese de faltarem cinco para completarem os cinquenta justos? Por causa desses cinco que faltaram, o SENHOR destruiria a cidade?” Deus disse: “Não destruirei a cidade, se achar nela quarenta e cinco justos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abraão falou de novo: “E se achar ali quarenta justos?” O SENHOR respondeu: “A cidade não será destruída, por causa dos quarenta”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão insistiu: “Peço que tenha paciência, SENHOR. Se forem trinta os justos?” O SENHOR respondeu: “Se encontrar trinta, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abraão prosseguiu: “Sei que estou sendo ousado, mas, por favor: E se apenas vinte justos forem encontrados ali?” O SENHOR respondeu: “Não destruirei a cidade, por amor aos vinte”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse, por fim, Abraão: “Não fique irado, SENHOR, se lhe falar só mais uma vez. E se forem encontrados apenas dez justos?” O SENHOR respondeu: “Não destruirei a cidade por amor aos dez”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando acabou de falar com Abraão, o SENHOR se retirou. E Abraão foi para casa.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anoitecer daquele mesmo dia, os dois anjos chegaram à entrada da cidade de Sodoma. Ló estava sentado à entrada quando os avistou. Ele se levantou, correu para recebê-los, prostrou-se com o rosto no chão</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: “Senhores, venham à minha casa. Lá vocês poderão lavar os pés e passar a noite. Amanhã cedo poderão seguir viagem”. Eles, porém, responderam: “Não. Passaremos a noite na praça pública”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Ló insistiu muito e eles acabaram aceitando o convite. Ló ofereceu a eles um banquete. Mandou preparar pães sem fermento. E eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando estavam se preparando para dormir, vieram todos os homens de Sodoma, tanto jovens como velhos, e cercaram a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles gritaram a Ló: “Traga para fora os homens que estão aí. Queremos ter relações com eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ló saiu da casa depressa, fechou a porta atrás de si</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disse aos homens: “Por favor, meus irmãos, não façam essa maldade!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escutem, tenho duas filhas virgens; eu as entrego a vocês para que façam com elas o que quiserem. Mas deixem meus hóspedes em paz, porque eles contam com a minha proteção”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Saia da frente!”, gritaram os sodomitas. “Quem você pensa que é? Ora, deixamos este sujeito morar em nossa cidade como estrangeiro e agora quer ser nosso juiz! Pois vamos fazer com você coisa pior do que a eles”. E avançaram contra Ló, dispostos a arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os hóspedes puxaram-no depressa para dentro da casa e fecharam a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois deixaram cegos os homens que estavam fora, desde o mais jovem até o mais velho, de modo que não conseguiram encontrar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os hóspedes perguntaram a Ló: “Você tem mais parentes nesta cidade — genros, filhos, filhas, ou outro parente? Leve-os todos embora daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois vamos destruir a cidade completamente. As acusações contra ela aumentaram muito e chegaram ao céu. Por isso o SENHOR nos enviou para destruir a cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ló foi correndo falar com os futuros genros das suas filhas e disse-lhes: “Tratem de sair imediatamente da cidade. Ela vai ser destruída pelo SENHOR”. Mas os moços acharam que ele estava brincando, e não deram ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia seguinte, bem cedo, os anjos insistiram com Ló, dizendo: “Arrume-se depressa. Pegue a sua mulher e suas duas filhas que estão aqui, e saiam enquanto podem! Vocês estão correndo risco de morrer com a destruição da cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Ló não se apressou. Então os anjos tomaram-no pelas mãos, bem como sua mulher e as duas filhas, e os tiraram dali à força, deixando-os fora da cidade, porque o SENHOR teve misericórdia deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando já estavam fora da cidade, um dos anjos disse: “Fujam! Corram sem parar e sem olhar para trás e não parem no vale. Vão para as montanhas e só parem quando chegarem lá, senão arriscamse a morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ló, porém, lhes disse: “Assim não, meu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês foram bondosos comigo, salvaram a minha vida e mostraram piedade. Não posso fugir para as montanhas, pois receio que esta calamidade caia sobre mim e eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deixem que eu vá para aquela cidade pequena. Ela fica bem próxima, e eu poderia fugir para lá e ficar a salvo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Está bem”, disse o anjo. “Aceito mais esse seu pedido e não destruirei aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas vá depressa, porque não posso fazer nada enquanto você não chegar lá”. Desde então aquela vila foi chamada Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sol já estava aparecendo no horizonte quando Ló chegou a Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o SENHOR fez chover fogo e enxofre sobre Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele destruiu completamente aquelas cidades, as demais cidades da planície, os habitantes e o que nascia da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a mulher de Ló olhou para trás e foi transformada numa estátua de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquela manhã, Abraão levantou-se de madrugada e foi até o lugar onde tinha estado diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dali olhou para Sodoma e Gomorra e para a campina e viu fumaça subindo da terra, como de uma grande fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Deus destruiu as cidades da planície, lembrou-se de Abraão e tirou Ló daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ló partiu de Zoar com suas duas filhas e passou a viver nas montanhas, porque ficou com medo de permanecer em Zoar. Ele e suas duas filhas ficaram morando numa caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Foi quando a mais velha disse à irmã: “Em toda essa região não existe homem que possa casar conosco, conforme o costume da terra. Nosso pai já está velho e logo não poderá ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vamos dar vinho a ele e cada uma de nós se deitará com ele. Assim teremos descendentes e a nossa linhagem não desaparecerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela mesma noite, deram vinho ao pai, e a filha mais velha se deitou com ele. Ele estava tão embriagado que não percebeu quando ela se deitou nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No dia seguinte, a filha mais velha contou à irmã: “Ontem à noite deitei-me com meu pai. Vamos fazer a mesma coisa hoje. Daremos vinho ao nosso pai, e depois você se deita com ele, para que preservemos a descendência de nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquela noite novamente deram vinho ao pai. A filha mais nova se deitou com ele. Novamente ele não percebeu quando ela se deitou nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Desse modo, as duas irmãs ficaram grávidas do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A filha mais velha deu à luz um filho e chamou-o de Moabe, que é o pai dos moabitas de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A filha mais nova também deu à luz um filho e chamou-o de Ben-Ami, que é o pai dos amonitas de hoje.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse meio-tempo, Abraão mudou-se para a região do Neguebe, ao sul, e ocupou as terras entre Cades e Sur. Morou também em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão dizia que Sara, sua mulher, era a sua irmã. Por isso, Abimeleque, rei de Gerar, mandou buscar Sara e tomou-a para si.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquela mesma noite, Deus apareceu a Abimeleque em sonho e disse: “Você será castigado com a morte, porque a mulher que você tomou é casada”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Abimeleque não tinha tocado em Sara. Por isso disse: “SENHOR, matarias até uma nação inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi Abraão que me disse: ‘Ela é minha irmã?’ E ela confirmou, dizendo: ‘Ele é meu irmão?’ Em tudo isso estou sendo sincero de coração e na minha inocência fiz o que fiz”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda em sonhos, disse Deus: “Sim, eu sei que você fez isso com sinceridade de coração. Por isso não deixei você tocar nela, e impedi você de pecar contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, devolva Sara ao seu marido. Ele é profeta e orará em seu favor, para que você viva. Mas se você não devolver a mulher de Abraão, você e todos os seus morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda estava escuro quando Abimeleque se levantou e reuniu todo o pessoal em serviço no palácio. Ouvindo dele o que acontecera, tiveram muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois o rei mandou chamar Abraão e disse: “Por que você fez isso conosco? O que eu fiz contra você, para me levar a tamanho pecado? Esse pecado seria uma desgraça para mim e para o meu reino. Você agiu mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então perguntou Abimeleque a Abraão: “O que levou você a fazer isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão respondeu: “Eu disse a mim mesmo: Certamente ninguém teme a Deus neste lugar, e vão me matar por causa da minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, ela é de fato a minha irmã, por parte de pai, mas não por parte de mãe. E nos casamos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus me mandou sair de casa para terras estrangeiras, eu disse a Sara: ‘Em todo lugar onde formos, faça o favor de dizer que é a minha irmã’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei Abimeleque pegou ovelhas e bois, servos e servas e deu-os de presente a Abraão, e devolveu-lhe Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse Abimeleque: “A minha terra está à sua disposição. Escolha o lugar que quiser para viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disse a Sara: “Lamento a vergonha pela qual você passou. Estou dando a seu irmão mil moedas de prata, para reparar a ofensa feita a você. Esta minha atitude significa que você é declarada sem culpa diante de todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abraão orou então a Deus. E Deus curou Abimeleque, sua mulher e suas servas, para que pudessem ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque o SENHOR tinha tornado estéreis todas as mulheres da casa de Abimeleque por causa de Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR visitou Sara, como lhe dissera, e cumpriu o que havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sara engravidou e deu um filho a Abraão em plena velhice, no prazo indicado por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abraão deu o nome de Isaque ao filho que Sara lhe deu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abraão circuncidou Isaque no oitavo dia depois do seu nascimento, conforme a ordem recebida de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão tinha cem anos de idade quando nasceu seu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sara disse na ocasião: “Deus me fez rir, e todos os que souberem disso vão rir comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acrescentou: “Quem teria dito a Abraão que Sara amamentaria um filho? E a verdade é que dei um filho a Abraão, já em plena velhice!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passou o tempo, e o menino cresceu. Quando foi desmamado, Abraão fez uma grande festa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Sara viu que o filho de Hagar, a egípcia, caçoava de Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e pediu a Abraão: “Mande embora de casa essa escrava e o filho dela, porque o filho dessa escrava não será herdeiro junto com meu filho Isaque!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão ficou muito perturbado, porque, afinal, Ismael era seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus disse a Abraão: “Não se preocupe com o menino, nem com a escrava. Atenda ao que Sara diz, pois por meio de Isaque cumprirei as promessas que fiz a você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas farei uma grande nação do filho da escrava, pois ele também é seu descendente”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia seguinte, Abraão levantou-se bem cedo, pegou alguns pães e uma vasilha cheia de água e os colocou sobre os ombros de Hagar, e despediu-a com o menino. Ela saiu andando e ficou vagando pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou a água da vasilha, Hagar colocou o menino debaixo de um arbusto</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e foi sentar-se perto dali, à distância de um tiro de flecha, porque pensou: “Não quero assistir à morte do menino”. E ali ficou sentada, chorando amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Deus ouviu a voz do menino e, do céu, o anjo de Deus chamou Hagar e lhe disse: “O que aconteceu, Hagar? Não tenha medo! Deus ouviu a voz do menino, de onde ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vamos! Levante o menino e segure-o pela mão, porque vou fazer dele um grande povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus abriu os olhos de Hagar, e ela viu um poço de água. Foi lá, encheu a vasilha e deu água ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus abençoou o menino. Ele cresceu e viveu no deserto, e tornou-se um flecheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele habitou no deserto de Parã, e sua mãe arranjou um casamento para ele com uma mulher da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nessa época, o rei Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, vieram a Abraão e disseram: “Vemos claramente que Deus está com você em tudo que faz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jure então, diante de Deus, que não enganará nem a mim, nem aos meus filhos, nem aos meus descendentes. Trate a minha terra com a mesma bondade com que tratei você”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão respondeu: “Eu juro!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Abraão apresentou uma reclamação a Abimeleque a respeito de um poço que os servos de Abimeleque lhe tinham tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu-lhe Abimeleque: “Não sei quem fez isso. Você nunca me disse nada a esse respeito. Só fiquei sabendo disso hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Diante disso, Abraão deu ovelhas e bois a Abimeleque para selar o acordo entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Abraão separou sete ovelhas do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abimeleque lhe perguntou: “Por que você separou estas sete ovelhas?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão respondeu: “Dou estas sete ovelhas a você, como testemunho de que eu cavei este poço”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado de Berseba, porque ali os dois fizeram um juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois que foi firmado o acordo em Berseba, Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, voltaram para a terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e ali orou ao SENHOR, invocando a presença do Deus Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abraão morou na terra dos filisteus por muito tempo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de algum tempo, Deus pôs Abraão à prova. “Abraão!”, chamou Deus. “Aqui estou!”, respondeu Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Deus disse: “Tome o seu filho, seu único filho, Isaque, a quem você tanto ama, e vá para a terra de Moriá. Lá, ofereça o seu filho Isaque em sacrifício, como oferta queimada, num dos montes que eu lhe mostrar”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na madrugada seguinte, levantou-se Abraão e preparou o seu jumento. Levou consigo dois de seus servos e Isaque, seu filho. Rachou lenha para o sacrifício e foi com eles para o lugar que Deus lhe tinha indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de três dias de caminhada, Abraão viu o lugar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse a seus servos: “Esperem aqui com o jumento. Eu e o rapaz vamos até lá, e, depois de adorarmos, voltaremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão colocou a lenha do sacrifício nos ombros do seu filho Isaque, e ele levou uma tocha de fogo, e a faca. E assim os dois caminhavam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isaque disse a Abraão, seu pai: “Meu pai!” “Que é, meu filho?”, respondeu Abraão. Perguntou-lhe Isaque: “Temos lenha e fogo, mas onde está o cordeiro para o sacrifício?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu Abraão: “Deus vai prover o cordeiro para o sacrifício, meu filho”. E continuaram andando juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram ao lugar que Deus tinha indicado, Abraão construiu um altar, arrumou a lenha sobre ele, amarrou seu filho Isaque e o colocou no altar, em cima da lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois pegou a faca para sacrificar seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse momento o Anjo do SENHOR gritou do céu: “Abraão! Abraão!” “Aqui estou!”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Anjo disse: “Não toque no rapaz, não lhe faça nada. Agora sei que você teme a Deus, porque não me negou nem mesmo o seu amado filho, seu único filho!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nisso Abraão viu um carneiro preso pelos chifres num arbusto. Tomou Abraão o carneiro e o ofereceu como oferta queimada ao SENHOR, em lugar de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abraão chamou aquele lugar de “O SENHOR Proverá”. Por esse nome é conhecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, pela segunda vez, o Anjo do SENHOR gritou do céu a Abraão</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: “Juro pelo meu próprio nome”, diz o SENHOR, “como você me obedeceu e não me negou o seu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>certamente abençoarei você e farei seus descendentes tão numerosos como as estrelas do céu e como a areia na praia do mar. Os seus descendentes conquistarão as cidades dos seus inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e por meio dos seus descendentes todas as nações da terra serão abençoadas, porque você me obedeceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, voltou Abraão aos seus servos, e, juntos, partiram para Berseba, onde passaram a morar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois desses acontecimentos, chegou a informação de que Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, tinha gerado estes oito filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uz, o mais velho, Buz, seu irmão, Quemuel, pai de Arã,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quésede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pai de Rebeca. Estes foram os oito filhos que Milca deu a Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Reumá, a concubina de Naor, lhe deu os seguintes filhos: Tebá, Gaã, Taás e Maaca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Sara estava com 127 anos de idade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, na terra de Canaã. E Abraão lamentou a morte de Sara e chorou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Abraão levantou-se, deixou o lugar onde estava o corpo de sua mulher e foi falar com os heteus:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Sou um estrangeiro que moro na mesma terra em que vocês moram. Vendam-me, por favor, um pedaço de terra para que eu possa enterrar a minha mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responderam os heteus a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ouça-nos: O senhor é um príncipe de Deus entre nós. Enterre a sua mulher numa das nossas melhores sepulturas; nenhum de nós negará a sua sepultura para que o senhor enterre a sua mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão levantou-se e curvou-se perante os heteus, povo daquela terra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e falou a eles: “Como estão sendo tão amáveis, permitindo que eu sepulte a minha esposa, peço que intercedam por mim perante Efrom, filho de Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Peçam a ele que me venda por um preço justo a caverna de Macpela, que se encontra na divisa das suas terras. Ela servirá como sepultura para minha família”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efrom, o heteu, estava sentado no meio do seu povo e respondeu a Abraão na presença de todos os heteus, que tinham vindo à porta de entrada da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“De modo algum, meu senhor. Ouça-me: Eu dou ao senhor o campo e a caverna que nele está. Eu a dou na presença do meu povo. Sepulte a sua mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abraão inclinou-se de novo diante do povo daquela terra</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disse a Efrom, na presença dos heteus reunidos: “Se você concorda, por favor, ouça-me: ‘Eu desejo pagar o preço do campo. Depois de pagar, farei o enterro da minha mulher’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Efrom a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ouça-me, meu senhor; o terreno vale 400 moedas de prata, mas o que significa isso entre mim e você? Vá e sepulte a sua mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo ouvido isso de Efrom, Abraão concordou com o preço e pesou 400 moedas de prata diante dos heteus, moeda corrente entre os mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o campo de Efrom em Macpela, perto de Manre, incluindo a caverna e o arvoredo dentro das divisas do campo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>foram transferidos a Abraão como sua propriedade. Esse acordo foi realizado diante de todos os heteus que tinham vindo à porta de entrada da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Abraão sepultou a sua mulher Sara na caverna do campo de Macpela, perto de Manre, lugar também conhecido por Hebrom, que fica na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, o terreno e a caverna foram cedidos pelos heteus a Abraão para serem usados como lugar de sepultamento.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão já era um homem muito idoso. E o SENHOR o tinha abençoado em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dia Abraão falou ao servo mais antigo de sua casa, que tomava conta de tudo: “Coloque a mão debaixo da minha coxa</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e jure pelo SENHOR, o Deus do céu e da terra, que não deixará o meu filho casar com uma moça dos cananeus, entre os quais vivemos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Prometa que irá à minha terra natal, escolher uma mulher para Isaque entre os meus parentes de lá”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas e se a moça que eu escolher não quiser vir comigo para esta terra?” perguntou-lhe o servo. “Devo então levar o seu filho de volta à terra de onde o senhor veio?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Cuidado!”, disse Abraão. “Não permita que meu filho volte para lá”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O SENHOR, o Deus do céu, que me mandou sair da casa do meu pai e da minha terra natal, e jurou dar esta terra aos meus descendentes, enviará o seu anjo adiante de você. Ele providenciará que você encontre ali uma jovem para ser a mulher do meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a mulher não quiser vir, você estará livre do seu juramento. Mas não leve o meu filho para lá”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o servo pôs a mão debaixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou cumprir as ordens de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O servo escolheu dez camelos de Abraão, levando consigo do que o seu senhor tinha de melhor e viajou para a Mesopotâmia, para a cidade de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao cair da tarde, quando as moças saem para tirar água, fez os camelos se ajoelharem próximo de um poço de água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E orou em silêncio: “Ó SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, dá-me bom êxito neste dia e mostre bondade para com o meu senhor Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Senhor vê que estou perto desta fonte. As moças desta cidade estão vindo tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vou pedir a uma delas: ‘Por favor, incline o seu cântaro para que eu beba água’, e, se ela responder: ‘Beba. Também darei água aos seus camelos’, que seja essa a moça que o SENHOR escolheu para o seu servo Isaque. Assim saberei que o SENHOR foi bondoso para com o meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes de terminar a oração, chegou Rebeca, filha de Betuel, filho de Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, levando um cântaro no ombro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A moça era muito bonita e virgem, isto é, nenhum homem tinha tido relações com ela. Ela desceu à fonte, encheu o cântaro de água e subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O servo de Abraão foi ao encontro dela e disse: “Dê-me um pouco da água do seu cântaro para beber”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Pois não, senhor”, disse ela, e tirou imediatamente o cântaro do ombro e lhe deu de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de lhe dar de beber, disse: “Vou tirar água para os seus camelos também, até ficarem satisfeitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela prontamente despejou a água do cântaro no bebedouro e correu de volta ao poço para tirar mais água. E repetiu isso até que todos os camelos tivessem saciado sua sede.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso o homem observava em silêncio, atentamente, para saber se o SENHOR já tinha coroado de êxito a sua missão ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os camelos acabaram de beber, o homem lhe deu uma argola de ouro de seis gramas e duas pulseiras de ouro pesando cerca de cento e vinte gramas,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e perguntou: “Quem é o seu pai? Será que há lugar na casa de seu pai para receber a mim e aos que me acompanham?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela respondeu: “Sou filha de Betuel, filho que Milca deu a Naor”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E acrescentou: “Temos palha e muito pasto para os animais, e lugar para os hóspedes passarem a noite”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem se curvou e adorou ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>dizendo: “Bendito seja o SENHOR, o Deus do meu senhor Abraão, pois não negou a sua bondade e a sua fidelidade ao meu senhor. Quanto a mim, o SENHOR guiou-me à casa dos parentes do meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A jovem correu para casa e contou à família da sua mãe tudo o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Rebeca tinha um irmão chamado Labão. Ele saiu apressado à fonte onde estava o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois tinha visto a argola e as pulseiras nos braços de sua irmã, e tinha ouvido de Rebeca o que o homem lhe tinha contado. Labão foi encontrá-lo em pé, junto à fonte, ao lado dos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse Labão: “Venha comigo, abençoado do SENHOR! Por que ficar aí fora? Temos alojamento para você e seus homens, e um lugar para os camelos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o homem foi com ele para casa. Lá descarregaram os camelos e lhes deram forragem e pasto, e água ao homem e aos ajudantes dele, para lavarem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando serviram a comida, o homem disse: “Não posso comer, enquanto não disser o propósito da minha vinda”. Disse Labão: “Está certo. Conte o motivo da sua viagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então ele disse: “Sou servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR tem abençoado muito ao meu senhor, e ele se tornou um grande homem; Deus deu a ele ovelhas e bois, prata e ouro, servos e servas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sara, a mulher do meu senhor, era muito idosa quando deu um filho a ele, que é o herdeiro de tudo que ele possui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E meu senhor me fez jurar, dizendo: ‘Jure pelo SENHOR, o Deus do céu e da terra, que não deixará o meu filho casar com uma moça dos cananeus, entre os quais vivemos,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas você irá à casa de meu pai, e da minha família, procurar uma esposa para o meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Então perguntei ao meu senhor: ‘E se a moça não quiser vir comigo?’</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Ele respondeu: ‘O SENHOR, em cuja presença tenho andado, enviará um anjo com você e você terá sucesso na sua missão, para que você encontre uma esposa para Isaque entre os meus parentes, da família do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando chegar até a minha família, você estará livre do juramento se eles se negarem a entregá-la a você’.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Hoje, quando cheguei à fonte, orei ao SENHOR: ‘Ó SENHOR Deus do meu senhor Abraão, dê-me bom êxito nesta missão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Aqui estou perto desta fonte; se uma jovem vier tirar água e eu lhe disser: “por favor, dê-me um pouco da água do seu cântaro”,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e, se ela me responder: “Beba. Também darei água aos seus camelos”, seja essa a moça que o SENHOR escolheu para o filho do meu senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Enquanto eu estava orando no meu íntimo, chegou Rebeca com seu cântaro no ombro. Ela desceu à fonte e tirou água, e eu lhe disse: ‘Por favor, dê-me um pouco de água para beber’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Ela imediatamente tirou o cântaro do seu ombro e disse: ‘Beba. Também darei água aos seus camelos’. Eu bebi, e ela deu água de beber aos meus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Então perguntei a ela: ‘Quem é o seu pai?’ “Ela me respondeu: ‘Sou filha de Betuel, filho de Naor e de Milca’. “Então coloquei a argola em seu nariz e as pulseiras em seus braços,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e me inclinei; adorei e bendisse ao SENHOR, o Deus do meu senhor Abraão, que me guiou na direção certa para levar para o filho do meu senhor uma parenta do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Agora, digam-me se mostrarão fidelidade e bondade ao meu senhor; e, se não, digam-me também, para que eu saiba o que fazer e para onde ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então, responderam Labão e Betuel: “Sem dúvida foi o SENHOR que conduziu você até aqui. Sendo assim, nada podemos dizer, nem a favor nem contra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aqui está Rebeca; pode levá-la. Que ela se torne a esposa do filho do seu senhor, conforme disse o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ouvindo essas palavras, o servo de Abraão prostrou-se no chão diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Depois deu joias de ouro e de prata e vestidos a Rebeca; deu também ricos presentes ao seu irmão e à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então ele e os seus ajudantes comeram e beberam, e passaram a noite ali. Ao se levantarem bem cedo na manhã seguinte, o servo de Abraão disse: “Deixem-me voltar ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas o irmão e a mãe da moça disseram: “Queremos que ela fique mais uns dez dias conosco; depois ela irá com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas o homem insistiu: “Não me detenham, por favor! O SENHOR permitiu que eu tivesse sucesso na minha missão. Deixem que eu volte ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então lhe disseram: “Vamos chamar a moça e ver o que ela tem a dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Chamaram Rebeca e perguntaram a ela: “Você deseja ir com este homem?” Ela respondeu: “Sim, eu vou com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Despediram-se, então, de sua irmã Rebeca, de sua ama, do servo de Abraão e dos seus ajudantes.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Abençoaram a Rebeca, dizendo: “Que você, nossa irmã, seja a mãe de milhões! E que os seus descendentes conquistem as cidades dos seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então Rebeca e suas servas se aprontaram, montaram nos camelos e foram embora com o servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Isaque estava voltando pelo caminho de Beer-Laai-Roi, pois morava no Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ele tinha saído para meditar no campo ao cair da tarde, quando viu que se aproximavam camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Rebeca também viu Isaque, desceu do camelo</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao servo: “Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro?” “É o meu senhor”, respondeu o servo. Então ela tomou o véu e cobriu-se.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Depois o servo contou a Isaque tudo o que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Isaque levou a moça para a tenda de sua mãe Sara, e Rebeca tornou-se a sua mulher, e ele a amou; assim Isaque foi consolado após a morte de sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão casou-se com outra mulher, chamada Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela deu à luz os seguintes filhos: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os dois filhos de Jocsã foram Sabá e Dedã. Os filhos de Dedã foram Assurim, Letusim e Leumim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão deu tudo o que tinha para Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas deu presentes aos filhos que teve com suas concubinas e, ainda em vida, separou-os de Isaque, enviando-os para a terra do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão viveu 175 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Morreu depois de ter tido uma velhice avançada e feliz, e foi reunido aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus filhos, Isaque e Ismael, enterraram o pai na caverna de Macpela, perto de Manre, no campo de Efrom, filho de Zoar, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>campo que Abraão tinha comprado dos heteus. Foi ali que Abraão e Sara, sua mulher, foram enterrados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois que Abraão morreu, Deus abençoou Isaque, seu filho; Isaque morava agora próximo a Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>São estes os descendentes de Ismael, filho de Abraão com a egípcia Hagar, serva de Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A relação dos nomes dos filhos de Ismael está por ordem de nascimento: Nebaiote, o filho mais velho de Ismael, Quedar, Adbeel, Mibsão;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Temá, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes doze filhos de Ismael vieram a ser os fundadores das doze tribos que receberam os seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ismael viveu 137 anos de idade. Morreu e foi reunido aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus descendentes se espalharam por toda a região desde Havilá até Sur, que fica próximo à fronteira com o Egito, na direção de quem vai para a Assíria. Eles viviam separados dos outros descendentes de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estas as gerações de Isaque, filho de Abraão: Abraão gerou Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isaque tinha quarenta anos quando se casou com Rebeca. Ela era filha de Betuel, o arameu de Padã-Arã, e irmã do arameu Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaque orou ao SENHOR em favor de sua mulher, pois ela não podia ter filhos. O SENHOR atendeu às orações de Isaque, e sua mulher Rebeca ficou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos lutavam no ventre dela, pelo que disse: “Por que isso está acontecendo comigo?” E foi consultar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Os filhos que estão no seu ventre formarão duas nações rivais. Uma será mais forte do que a outra, e o mais velho servirá ao mais novo”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando se cumpriu o tempo, ela deu à luz gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O primeiro a sair veio todo coberto de pelos e cabelos ruivos; por isso deram a ele o nome de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida veio o irmão, segurando o calcanhar de Esaú. Por isso deram a ele o nome de Jacó. Isaque tinha sessenta anos de idade quando Rebeca deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os meninos cresceram. Esaú tornou-se um caçador habilidoso, e vivia pelos campos. Jacó, no entanto, era do tipo tranquilo e ficava nas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O filho favorito de Isaque era Esaú, por causa das saborosas caças; o filho favorito de Rebeca era Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um dia, Jacó estava preparando um ensopado de lentilhas, quando Esaú chegou em casa. Ele estava exausto</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e pediu a Jacó: “Por favor, dê-me um pouco desse ensopado vermelho. Estou faminto!” Por isso Esaú também foi chamado de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: “Venda-me primeiro o seu direito de filho mais velho”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esaú disse: “Se estou morrendo de fome, que me adianta esses direitos?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Jacó disse: “Jure primeiro”. Esaú fez um juramento, vendendo os seus direitos de filho mais velho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó deu a Esaú pão e o ensopado de lentilhas. Ele comeu, bebeu e foi embora. Assim Esaú desprezou o seu direito de filho mais velho.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nessa época veio fome sobre aquela região, o mesmo que havia ocorrido durante a vida de Abraão. Por causa disso, Isaque foi para Gerar, encontrar-se com Abimeleque, rei dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR apareceu a Isaque e disse: “Não desça ao Egito. Fique na terra que eu lhe indicar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Habite nela, e eu estarei com você e o abençoarei. Darei a você e a seus descendentes todas estas terras e confirmarei o juramento que fiz a seu pai, Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei com que os seus descendentes sejam numerosos como as estrelas do céu e lhes darei todas estas terras; por meio dos seus descendentes todas as nações da terra serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei isso porque Abraão obedeceu à minha palavra e guardou os meus mandamentos, os meus decretos e as minhas leis”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Isaque ficou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os homens daquele lugar perguntaram a respeito de sua mulher, ele disse: “Ela é minha irmã”. Ele teve medo de dizer que era sua mulher, pois pensava: “Os homens daqui podem matar-me por causa de Rebeca, porque é muito bonita”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isaque já morava ali havia muito tempo, quando Abimeleque, rei dos filisteus, viu da janela que Isaque acariciava Rebeca, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque mandou chamar Isaque e disse: “É claro que ela é sua esposa! Por que você disse que ela era sua irmã?” Isaque respondeu: “Porque fiquei com medo. Achei que alguém poderia me matar para ficar com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Abimeleque: “Como você pôde fazer uma coisa dessas conosco? Um de nós poderia facilmente ter-se deitado com sua mulher e você teria trazido culpa sobre nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o rei deu a seguinte ordem ao povo: “Qualquer um que tocar neste homem ou em sua mulher certamente morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isaque semeou naquela terra e, no mesmo ano, colheu a cem por um, porque o SENHOR o abençoava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele enriqueceu, prosperou, até ficar muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Possuía ovelhas e bois e um grande número de servos, a tal ponto que os filisteus o invejavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, tapavam todos os poços que os servos de Abraão, seu pai, tinham cavado nos seus dias, enchendo-os de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Abimeleque disse a Isaque: “Vá para outro lugar, pois você ficou mais rico e mais poderoso do que nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Isaque saiu de lá, acampou-se no vale de Gerar, e ficou morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele voltou a abrir os poços cavados no tempo do seu pai Abraão. Os filisteus tinham enchido de terra aqueles poços, depois da morte de Abraão. E Isaque deu aos poços os mesmos nomes que seu pai tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os servos de Isaque cavaram um novo poço no vale e viram brotar ali uma fonte de águas subterrâneas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os pastores de Gerar brigaram com os pastores de Isaque, dizendo: “Esta água é nossa!” Por isso, Isaque chamou o poço de Eseque, porque discutiram por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os homens de Isaque abriram outro poço, e novamente houve briga por causa dele. Por isso, recebeu o nome de Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Saindo dali, Isaque mandou cavar outro poço, e como ninguém brigou por causa dele, chamou-o de Reobote e disse: “Agora o SENHOR nos deu um lugar e prosperaremos na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dali Isaque foi até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na mesma noite, o SENHOR lhe apareceu e disse: “Eu sou o Deus do seu pai Abraão. Não tenha medo, porque estou com você; eu o abençoarei e multiplicarei os seus descendentes, por amor ao meu servo Abraão”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Isaque construiu um altar e ofereceu culto ao SENHOR. Ele armou ali as suas tendas, e os seus servos cavaram outro poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Certo dia, Isaque recebeu visita de Gerar. Eram o rei Abimeleque, o conselheiro real Auzate e Ficol, o comandante do seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Isaque perguntou: “Por que vieram a mim, visto que foram hostis comigo e me mandaram embora?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: “Vimos claramente que o SENHOR está com você; por isso dissemos:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>‘Façamos um juramento entre nós e façamos uma aliança. Você não nos prejudicará, assim como nós não prejudicaremos você. Na verdade, nós tratamos bem você e o despedimos em paz. Vemos que o SENHOR tem abençoado você’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaque ofereceu um banquete para eles, e comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De manhã bem cedo, os dois fizeram um juramento. Isaque os despediu, e eles partiram em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquele mesmo dia, os servos de Isaque vieram contar-lhe a respeito de um poço que tinham cavado, e disseram: “Achamos água!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isaque deu ao poço o nome de Seba e, por isso, aquela cidade é conhecida como Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esaú tinha quarenta anos quando casou com Judite, filha do heteu Beeri. Casou também com Basemate, filha do heteu Elom.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ambas amarguraram a vida de Isaque e de Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaque envelheceu, e seus olhos ficaram tão fracos que quase não podia enxergar. Certo dia, chamou Esaú, o seu filho mais velho, e lhe disse: “Meu filho!” Esaú respondeu: “Sim pai, aqui estou”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-lhe o pai: “Já estou velho e não sei quando vou morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, pois, pegue o seu arco e as suas flechas e vá ao campo caçar algo para mim</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e prepare-me uma comida do meu gosto, bem saborosa, e traga-a para que eu coma e o abençoe antes que eu morra”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rebeca ouviu a conversa de Isaque com seu filho Esaú. Quando Esaú foi ao campo para buscar a caça e trazê-la,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Rebeca disse ao seu filho Jacó: “Ouvi o seu pai falar com o seu irmão Esaú, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Traga-me uma caça e prepare-me uma comida saborosa, para que eu a coma e o abençoe diante do SENHOR antes de morrer’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, meu filho, obedeça às palavras da sua mãe:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vá ao rebanho e traga-me dois dos melhores cabritos. Vou fazer uma comida saborosa para o seu pai, como ele gosta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você a levará ao seu pai, para que ele coma e o abençoe, antes de morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jacó disse a sua mãe Rebeca: “Meu irmão Esaú é peludo, e eu tenho a pele lisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode ser que meu pai me toque e perceba que eu o estou tentando enganar e vou ser considerado um tolo. Assim, em vez de bênção, trarei maldição sobre mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mãe lhe respondeu: “Que venha sobre mim essa maldição, meu filho! Apenas faça o que eu digo a você. Vá e traga-me os cabritos”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó foi e trouxe os cabritos para a sua mãe, que preparou uma comida saborosa, ao gosto do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, pegou a melhor roupa do seu filho mais velho Esaú, que tinha em casa, e vestiu seu filho mais novo, Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a pele dos cabritos cobriu as mãos e a parte lisa do pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois entregou a seu filho Jacó a comida saborosa e o pão que ela tinha preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó foi ao encontro do seu pai e disse: “Pai!” Isaque respondeu: “Sim, filho. Quem é você?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó respondeu a seu pai: “Sou seu filho mais velho Esaú. Fiz o que o senhor mandou. Venha sentar-se e comer da minha caça para me abençoar”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isaque perguntou a seu filho: “Como foi que você achou a caça tão depressa, meu filho?” Ele respondeu: “É que o SENHOR, o seu Deus, colocou a caça no meu caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaque disse a Jacó: “Chegue mais perto, meu filho, para que o possa tocar, e ver se você é mesmo o meu filho Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó aproximou-se de seu pai Isaque, que o tocou e disse: “A voz é de Jacó, mas as mãos são de Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não o reconheceu, porque as mãos, de fato, estavam peludas como as do seu irmão Esaú; e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Isaque perguntou-lhe novamente: “Você é mesmo o meu filho Esaú?” Jacó respondeu: “Sou sim!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Isaque disse: “Então traga a caça aqui para que eu coma e depois o abençoe”. Jacó trouxe a comida a seu pai, e ele comeu. Também lhe trouxe o vinho, e ele bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois seu pai Isaque disse: “Aproxime-se, meu filho, e beije-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jacó se aproximou e beijou seu pai. Isaque sentiu o cheiro da roupa dele e o abençoou, dizendo: “O cheiro do meu filho é como o cheiro do campo, que o SENHOR abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que Deus dê a você o orvalho do céu, e que a terra lhe dê fartura de trigo e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que os povos o sirvam, e que você seja respeitado pelos povos. Seja senhor dos seus irmãos, e que os filhos da sua mãe se inclinem diante de você. Seja maldito aquele que amaldiçoar você, e abençoado aquele que abençoar você”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim que Isaque terminou de abençoar a Jacó e depois que ele saiu da presença do seu pai Isaque, chegou seu irmão Esaú, da sua caçada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele também preparou o prato preferido do pai e levou a comida para ele, dizendo: “Pai, venha sentar-se e comer a caça que preparei, para que o senhor me abençoe”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seu pai Isaque perguntou-lhe: “Quem é você?” Esaú respondeu: “Sou Esaú, o seu filho mais velho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isso foi um choque para Isaque. Ele ficou muito abalado e disse: “Então quem foi aquele que me trouxe a caça? Acabei de comer de tudo, antes que você viesse, e abençoei a ele, e essa bênção ninguém pode tirar”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ouvindo essas palavras de seu pai, Esaú protestou em alta voz e com profunda amargura lhe disse: “Ó pai, abençoe a mim também!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O pai respondeu-lhe: “Seu irmão veio com astúcia e levou a bênção que estava designada para você”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esaú disse: “Não me admira que ele se chame Jacó. Ele já me enganou duas vezes. Ele tirou o meu direito de filho mais velho, e agora tira a minha bênção!” Então perguntou: “O senhor não tem também uma bênção para mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Isaque respondeu a Esaú: “Fiz dele o seu senhor, e todos os seus parentes serão os servos dele; a ele garanti fartura de cereais e vinho. O que eu posso fazer por você, meu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Esaú disse a seu pai: “Será que o senhor não tem uma única bênção para mim, meu pai? Ó meu pai, abençoe também a mim”. E Esaú chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então seu pai Isaque respondeu-lhe: “Longe dos lugares das terras férteis será a sua morada, sem o orvalho que cai do alto.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você ganhará a vida com a sua espada, e servirá a seu irmão. Mas chegará o dia em que você conseguirá escapar desse jugo e ficar livre”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esaú passou a odiar a Jacó por causa da bênção que seu pai lhe tinha dado. Esaú disse a si mesmo: “Os dias de luto do meu pai se aproximam. Depois matarei o meu irmão Jacó”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>De algum modo Rebeca ficou sabendo das palavras do seu filho mais velho Esaú. Ela, então, mandou chamar o seu filho mais novo, e lhe disse: “O seu irmão Esaú acha que só poderá descansar depois de matar você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Agora, meu filho, ouça o que vou lhe dizer: Fuja para Harã e fique na casa do seu tio Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fique com ele por algum tempo, até que passe a fúria do seu irmão</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e termine o seu rancor contra você. Com o tempo Esaú esquecerá o que você fez a ele. Depois eu mandarei buscar você. Por que eu perderia os meus dois filhos no mesmo dia?”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Disse, pois, Rebeca a Isaque: “Estou aborrecida por causa das duas noras que os heteus nos deram. Se Jacó escolher uma esposa entre as mulheres daqui, como estas, de que me adianta continuar vivendo?”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaque mandou chamar Jacó e, dando-lhe a sua bênção, disse: “Não se case com uma mulher do povo cananeu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em vez disso, vá para a casa do seu avô Betuel, pai de sua mãe, em Padã-Arã, e escolha uma esposa para você das filhas de Labão, irmão da sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o Deus Todo-poderoso abençoe você, lhe dê muitos filhos e multiplique os seus descendentes e que formem muitos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que ele dê a você e aos seus descendentes as bênçãos que prometeu a Abraão. Assim você e os seus descendentes serão os donos desta terra, na qual vivemos como estrangeiros, a terra dada por Deus a Abraão”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim Jacó se despediu de Isaque e foi para Padã-Arã. Ele foi à casa do seu tio Labão, filho de Betuel, o arameu, irmão de Rebeca, mãe de Jacó e de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú ficou sabendo que Isaque tinha abençoado a Jacó e o tinha mandado para Padã-Arã, para encontrar ali uma esposa para si; e ao abençoá-lo, ordenou a ele que não se casasse com uma mulher cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele ficou sabendo que Jacó tinha obedecido ao seu pai e à sua mãe e tinha ido para Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Esaú percebeu que seu pai Isaque não via com bons olhos as mulheres cananeias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>por isso, foi à casa de Ismael e casou-se com a filha dele. Assim, além das duas mulheres cananeias que já tinha, Esaú casou com Maalate, irmã de Nebaiote, filha de Ismael, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jacó partiu de Berseba e foi até Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele chegou num certo lugar, onde passou a noite, porque o sol já se tinha posto. Jacó procurou uma pedra que lhe servisse de travesseiro para descansar a cabeça, e adormeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele sonhou que havia uma escada que ia da terra até o céu, e os anjos de Deus subiam e desciam pela escada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR estava próximo dele e lhe disse: “Eu sou o SENHOR, Deus de Abraão e de seu pai, Isaque. Darei a você e aos seus descendentes a terra na qual você está deitado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os seus descendentes serão como o pó da terra. Eles se espalharão para o ocidente e para o oriente, para o norte e para o sul. Todas as nações da terra serão abençoadas por meio de você e dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu estarei com você e o guardarei em todos os lugares para onde você for; e esteja certo de que o trarei de volta a esta terra. Não vou desamparar você até que se cumpra tudo o que lhe prometi”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jacó acordou e exclamou: “Certamente o SENHOR está neste lugar e eu não sabia!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele ficou com medo e disse: “Que lugar tremendo! Esta é a casa de Deus, a porta dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo que amanheceu, Jacó colocou a pedra que tinha usado como travesseiro em pé, como uma coluna. Depois derramou óleo sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E chamou aquele lugar de Betel, cidade que antes se chamava Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jacó fez a seguinte promessa a Deus: “Se Deus estiver comigo, proteger-me nesta viagem e me der alimento e roupa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e levar-me de volta em paz à casa de meu pai, então, o SENHOR será o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E esta pedra que coloquei como coluna será a Casa de Deus, um lugar de adoração; e, certamente, devolverei a décima parte de tudo que me der”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó continuou a sua viagem e chegou à terra do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ia chegando, viu ao longe três rebanhos de ovelhas deitados próximos a um poço no campo, pois esses rebanhos bebiam daquele poço, que era coberto por uma grande pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os rebanhos se ajuntavam, os pastores removiam a pedra da boca do poço e davam de beber às ovelhas. Depois tapavam outra vez o poço com a pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó chegou até onde os pastores estavam, e perguntou-lhes: “Meus amigos, de onde vocês são?” “De Harã”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jacó perguntou-lhes: “Vocês conhecem Labão, filho de Naor?” Eles responderam: “Certamente!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jacó indagou novamente: “Ele está bem?” “Sim, ele está bem!”, disseram eles. “Olhe, ali vem vindo Raquel, a filha dele, com as ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele disse: “Ainda é dia, e é muito cedo para recolherem os rebanhos. Deem de beber às ovelhas e as levem ao campo novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não podemos”, responderam eles. “Enquanto não se ajuntarem todos os rebanhos e não for removida a pedra da boca do poço, não daremos de beber às ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No meio da conversa, chegou Raquel com as ovelhas de seu pai, porque era pastora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jacó viu Raquel, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, aproximou-se, removeu a pedra da boca do poço e deu água ao rebanho de seu tio Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, Jacó beijou Raquel e se emocionou profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó então contou a Raquel que era seu primo, por parte do pai dela. Disse que era filho de Rebeca, tia de Raquel. Então ela correu e contou tudo a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim que Labão ouviu as notícias a respeito de Jacó, filho de sua irmã, correu ao seu encontro, abraçou-o e o beijou. Em seguida, levou-o para sua casa, e Jacó contou tudo o que tinha acontecido durante a sua viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Labão lhe disse: “Você é realmente da minha própria carne e do meu sangue!” Jacó já estava um mês na casa de Labão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quando este lhe disse: “Não é porque você é meu parente, que vai ficar trabalhando de graça para mim. Diga-me, quanto você quer receber de salário?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Labão tinha duas filhas; o nome da mais velha era Lia, e o da mais nova, Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lia tinha aparência singela, mas Raquel era uma mulher muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó gostou de Raquel e disse: “Trabalharei sete anos para você para poder casar-me com Raquel, sua filha mais nova”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Labão respondeu: “Prefiro dá-la a você a entregá-la a algum homem estranho. Fique aqui comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Jacó trabalhou sete anos para Labão para poder casar-se com Raquel. Ele a amava tanto que os sete anos pareceram poucos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando passaram os sete anos, disse Jacó a Labão: “Dê-me a minha mulher, pois já venceu o prazo, para que eu me case com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Labão convidou todo o povo daquele lugar e fez uma grande festa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À noite, Labão entregou sua filha Lia a Jacó, e Jacó deitou-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(Labão deu sua serva Zilpa a Lia para ser serva dela.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando amanheceu, Jacó viu que havia dormido com Lia (e não com Raquel). Por isso Jacó disse a Labão: “Por que o senhor fez isso comigo? Eu não trabalhei por amor a Raquel? Por que você me enganou?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Labão respondeu: “Aqui não é o costume casar a filha mais nova antes da mais velha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Espere terminar esta semana de núpcias e lhe daremos a mais nova, em troca de mais sete anos de trabalho para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó concordou. Quando passou aquela semana da festa de casamento, Labão lhe deu sua filha Raquel por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Labão deu sua serva Bila para ser serva de Raquel.)</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó deitou-se com Raquel. Ele a amava mais do que a Lia, e trabalhou mais sete anos para Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o SENHOR viu que Lia era desprezada por Jacó, fez com que ela tivesse filhos; Raquel, porém, não podia ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lia ficou grávida e deu à luz um filho, e deu-lhe o nome de Rúben, pois disse: “O SENHOR viu a minha aflição. Agora o meu marido me amará”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Lia engravidou novamente, e quando deu à luz disse: “O SENHOR ouviu que eu era desprezada e me deu este filho”. Por isso, chamou-o de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Lia engravidou outra vez e, quando deu à luz o terceiro filho, disse: “Desta vez, meu marido se unirá a mim, porque lhe dei três filhos”. Por isso chamou-o de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Lia engravidou mais uma vez e, quando deu à luz um filho, disse: “Desta vez louvarei o SENHOR”. Por isso deu-lhe o nome de Judá. Então parou de ter filhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Raquel viu que não podia dar filhos a Jacó, ficou com inveja de sua irmã e disse a Jacó: “Dê-me filhos, senão morrerei!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó ficou indignado e disse: “Por acaso estou no lugar de Deus, que não a deixou ter filhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Raquel respondeu: “Aqui está minha serva Bila. Deite-se com ela e tenha filhos com ela. Eu os criarei como se fossem meus filhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Raquel deu sua serva Bila a Jacó por mulher; Jacó deitou-se com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila ficou grávida e deu um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Raquel disse: “Deus me julgou, ouviu a minha queixa e deu-me um filho”. Ela o chamou de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bila, serva de Raquel, ficou grávida outra vez e deu um segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“É grande a minha luta com a minha irmã”, disse Raquel, “mas venci”. Por isso, chamou-o de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Lia viu que a serva de Raquel cessara de ter filhos, deu sua serva Zilpa a Jacó, para ser sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zilpa, serva de Lia, deu um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Lia exclamou: “A minha sorte voltou!” E chamou-o de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zilpa, serva de Lia, teve outro filho com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então exclamou: “Como sou feliz! As outras mulheres vão achar que eu sou mesmo feliz!” E chamou o menino de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era tempo da colheita de trigo. Rúben achou mandrágoras no campo, e trouxe-as à sua mãe Lia. Então disse Raquel a Lia: “Dê-me algumas mandrágoras do seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela respondeu: “Além de ficar com o meu marido, também vai querer ficar com as mandrágoras do meu filho?” Então Raquel disse: “Deixarei que Jacó se deite com você nesta noite, em troca das mandrágoras do seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó veio do campo naquela tarde, Lia foi ao seu encontro e disse: “Essa noite dormiremos juntos, pois eu obtive esse direito por meio das mandrágoras que meu filho achou”. E Jacó deitou com ela naquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus ouviu a Lia, e ela deu à luz o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disse Lia: “Deus me recompensou, porque dei minha serva ao meu marido”. Por isso chamou o menino de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lia voltou a engravidar e deu o sexto filho a Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: “Deus me deu belos presentes. Desta vez meu marido me honrará e ficará comigo, porque lhe dei seis filhos”. Por isso chamou-o de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois Lia teve uma filha, que recebeu o nome de Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus lembrou-se de Raquel. Ele ouviu o seu clamor e fez com que ela pudesse ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela engravidou, e deu à luz um filho e disse: “Deus tirou a minha vergonha”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o chamou de José, dizendo: “Que o SENHOR me dê ainda outro filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que Raquel deu à luz José, disse Jacó a Labão: “Permita-me voltar à minha terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deixe que eu vá e leve comigo meus filhos e minhas mulheres, pelas quais o servi. Você sabe muito bem o quanto trabalhei para você”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Labão, porém, lhe respondeu: “Peço que não vá embora. Tenho percebido que o SENHOR me tem abençoado por sua causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E acrescentou: “É só dizer o quanto quer receber de salário, e eu pagarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jacó respondeu: “Você bem sabe como trabalhei para você e como cuidei do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Basta lembrar como eram pequenos os seus rebanhos antes da minha chegada, e como aumentaram agora. Pois o SENHOR abençoou você por meio do meu trabalho. Agora, quando vou poder trabalhar em favor da minha própria família?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Labão perguntou: “O que você quer ganhar?” Jacó respondeu: “Não quero salário. Voltarei a cuidar dos seus rebanhos; basta que faça uma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hoje passarei por todos os seus rebanhos e separarei para mim todas as ovelhas listradas e malhadas, e todos os cordeiros pretos. Este será o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim será fácil verificar a minha honestidade no futuro, sempre que resolver verificar o meu salário. Se você encontrar entre as minhas cabras alguma que não for listrada e malhada, e algum cordeiro que não for preto, poderá dizer que roubei de você”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Labão concordou: “Está certo! Está feito o trato”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele mesmo dia, Labão separou os bodes listrados e malhados e todas as cabras salpicadas e malhadas, e todos os cordeiros pretos e os deu aos seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e os afastou a uma jornada de três dias de distância. E Jacó ficou tomando conta dos rebanhos restantes de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jacó pegou varas verdes de estoraque, amendoeira e plátano. De cada vara removeu parcialmente a casca, deixando aparecer a parte branca interna das varas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois Jacó pôs as varas perto dos canais de água e dos bebedouros, onde os rebanhos costumavam beber água. Na época do cruzamento, os animais vinham beber e</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se acasalavam diante das varas. E geravam filhotes listrados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jacó foi separando os animais listrados e pretos de Labão. E separou o seu rebanho do rebanho de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todas as vezes que as fêmeas mais fortes concebiam, Jacó colocava as varas nos bebedouros, diante do rebanho, para que se acasalassem perto das varas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porém, quando vinham as fêmeas fracas, não as colocava ali. Desse modo, as fracas ficavam com Labão e as mais fortes com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Jacó se tornou muito rico, tornando-se dono de muitos rebanhos, além de servos e servas, camelos e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó soube que os filhos de Labão andavam murmurando contra ele, dizendo: “Jacó se apossou de tudo que era de nosso pai. Toda riqueza dele foi ajuntada à custa do nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó notou que a atitude de Labão tinha mudado para com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR disse a Jacó: “Volte para a casa dos seus pais e dos seus parentes, e eu estarei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Jacó mandou chamar Raquel e Lia para virem ao campo, onde estavam os seus rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse-lhes: “Noto que a atitude do seu pai para comigo já não é a mesma; porém, o Deus de meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês bem sabem como trabalhei com afinco para o seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas o pai de vocês tem me enganado e por dez vezes tem mudado o meu salário. Mas Deus não deixou que ele me causasse prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ele dizia: ‘Os salpicados serão o seu salário’, então os rebanhos geravam animais salpicados; e se ele dizia: ‘Os listrados serão o seu salário’, então os rebanhos geravam animais listrados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dessa forma, Deus tirou os rebanhos de seu pai e os deu para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jacó continuou: “Quando chegava o tempo do acasalamento, vi em sonhos que os machos que cobriam as fêmeas eram listrados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Anjo de Deus me disse em sonho: ‘Jacó!’ Eu respondi: ‘Aqui estou!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele disse: ‘Veja que todos os machos que cobrem o rebanho são listrados, salpicados e malhados, porque tenho visto tudo o que Labão tem feito a você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sou o Deus de Betel, onde você ungiu uma coluna e fez um voto. Levante-se e saia agora desta terra e volte para a terra dos seus parentes’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Raquel e Lia responderam a Jacó: “Que podemos esperar do nosso pai?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois ele nos tratou como se fôssemos estrangeiras! Além de nos vender, acabou com os nossos bens que eram nossos por direito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda essa riqueza que Deus tirou de nosso pai é nossa e de nossos filhos. Portanto, faça tudo o que Deus mandou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jacó levantou-se, montou seus filhos e suas mulheres nos camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e conduziu todos os seus rebanhos e todas as riquezas que tinha conseguido ajuntar em Padã-Arã. E foi em direção à terra de Canaã, para a casa do seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Labão tosquiava as ovelhas, Raquel roubou os ídolos da casa que pertenciam ao seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó enganou o arameu Labão, fugindo às escondidas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele fugiu com tudo o que tinha. Atravessou o rio Eufrates e foi em direção à montanha de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Só três dias depois Labão ficou sabendo que Jacó tinha fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reuniu vários homens de sua família e saiu em perseguição a Jacó. Depois de sete dias de viagem, alcançou Jacó na montanha de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De noite, porém, Deus falou com o arameu Labão por meio de um sonho e lhe disse: “Cuidado com o que você vai fazer! Não fale a Jacó nem bem nem mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Finalmente Labão alcançou Jacó, que tinha armado sua tenda na montanha de Gileade. Labão, com os seus homens, armou a sua tenda na mesma montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse Labão a Jacó: “O que você fez? Além de me enganar, ainda levou minhas filhas como se fossem prisioneiras de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que você me enganou e saiu às escondidas? Por que não me contou o seu plano para que eu pudesse celebrar a sua partida com uma grande festa, com canções, com tamborins e com harpa?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você nem me deu a oportunidade de beijar meus netos e minhas filhas. Nisso você agiu com insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tenho poder para fazer mal a vocês, mas o Deus do seu pai Isaque me apareceu ontem à noite, e disse: ‘Cuidado com o que você vai fazer! Não fale a Jacó nem bem nem mal’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Você partiu porque tinha saudade da casa de seu pai, mas por que você roubou os meus deuses?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu-lhe: “Eu fugi assim porque fiquei com medo, pois pensei que você tiraria as suas filhas à força de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas quanto aos seus deuses, não ficará vivo aquele que estiver com eles. Verifique na presença dos nossos parentes o que pertence a você. Se encontrar alguma coisa, leve-a de volta”. Jacó não sabia que Raquel tinha roubado os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Labão entrou na tenda de Jacó, na de Lia e de suas servas, mas nada achou. Depois de sair da tenda de Lia, entrou na tenda de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Acontece que Raquel tinha colocado os ídolos na sela do seu camelo e estava sentada em cima deles. Labão procurou por toda a tenda, mas nada encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então ela disse ao seu pai: “Peço desculpas, meu senhor, por não poder me levantar na sua presença, pois estou no período mensal das mulheres”. Ele vasculhou toda a tenda mas não encontrou os ídolos do lar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jacó ficou zangado e queixou-se a Labão: “Qual foi a minha transgressão? Que pecado cometi, para me perseguir de maneira tão furiosa?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Você já vasculhou todos os meus bens. Por acaso encontrou alguma coisa da sua casa? Coloque o que encontrou aqui, na frente dos meus parentes e dos seus. Eles vão julgar qual de nós está errado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Estive com você vinte anos. Suas ovelhas e cabras nunca perderam as suas crias, e jamais me servi dos carneiros do seu rebanho para alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu nunca levei a você os animais despedaçados pelas feras; eu mesmo assumia o prejuízo. Você descontava tudo do meu salário, incluindo todo animal roubado de dia ou de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Trabalhei para você nas horas quentes do dia, bem como nas noites frias, ficando muitas noites sem dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Permaneci na sua casa vinte anos! Trabalhei quatorze anos para casar com as suas duas filhas, e seis anos para formar o meu rebanho. Dez vezes você mudou o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se não fosse o Deus de meu pai, o Deus de Abraão, e o Temor de Isaque, certamente você me mandaria embora de mãos vazias. Mas Deus viu o meu sofrimento e o trabalho das minhas mãos e, ontem à noite, ele preveniu você”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Labão respondeu a Jacó: “Estas mulheres são minhas filhas, estes filhos são meus. O mesmo posso dizer dos rebanhos e de tudo o que você tem. Tudo é meu. O que posso fazer por essas minhas filhas e pelos filhos que delas nasceram?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Venha! Façamos um acordo, eu e você, que sirva de testemunho entre nós dois”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jacó pegou uma pedra e fez dela uma coluna.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse aos seus parentes: “Ajuntem pedras”. Eles buscaram pedras e fizeram uma pilha com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Labão chamou aquele lugar de Jegar-Saaduta. Jacó, no entanto, o chamou de Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Labão disse: Que hoje esta pilha de pedras sirva de testemunho entre mim e você; por isso foi chamado de Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Foi também chamado de Mispá porque Labão disse: “Que o SENHOR fique nos vigiando cada um de nós, quando estivermos separados, em relação a esse acordo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se você maltratar as minhas filhas ou tomar outras mulheres além delas, eu estarei longe, mas Deus é testemunha entre mim e você”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Labão continuou: “Aqui está a pilha de pedras e esta coluna que ergui entre mim e você.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Que sirvam de testemunhas do nosso compromisso de que não cruzaremos a linha para prejudicar um ao outro.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Que o Deus de Abraão, de Naor, o Deus do pai deles, julgue entre nós”. Assim Jacó fez um juramento em nome do temível Deus de seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Jacó, ali no topo da montanha, ofereceu um sacrifício e chamou os parentes que lá estavam para comerem pão e passarem a noite juntos na montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Na manhã seguinte, Labão levantou cedo, beijou e abençoou as filhas e os netos, e foi para casa.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó também continuou a viagem. Pouco depois, anjos de Deus vieram ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jacó viu os anjos, disse: “Deus está acampado aqui!” Por isso deu ao lugar o nome Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Jacó mandou mensageiros adiante dele, ao encontro do seu irmão Esaú. Eles foram para a terra de Seir, território de Edom</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e levaram esta mensagem: “Jacó, seu servo, manda dizer o seguinte: ‘Morei como peregrino com Labão, e na companhia dele fiquei até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estou voltando de lá com bois, jumentos, ovelhas e cabras, servos e servas. Envio estes mensageiros para avisar ao meu senhor, para que me receba de forma amigável’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os mensageiros voltaram a Jacó, dizendo: “Fomos até o seu irmão Esaú, e ele está vindo ao seu encontro com quatrocentos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó teve medo e perturbou-se. Ele dividiu em dois grupos as pessoas que estavam com ele, bem como as ovelhas e cabras, os bois e os camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois pensou: “Se Esaú atacar um dos grupos, talvez o outro consiga escapar”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jacó fez esta oração: “Ó Deus de meu pai Abraão e Deus de meu pai Isaque! Ó SENHOR que me disse: ‘Volte para a sua terra e seus parentes, e eu farei com que tudo corra bem’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não mereço nenhuma das suas bondades para comigo. Não sou digno da maneira fiel como o SENHOR tem cumprido a sua palavra com o seu servo. Pois saí de casa e atravessei o rio Jordão trazendo apenas o meu cajado, e agora volto com duas caravanas completas!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não permita que eu seja destruído pelo meu irmão Esaú. Estou com medo de que ele venha matar tanto a mim quanto as mulheres e as crianças”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR prometeu: “Esteja certo de que eu farei bem a você e farei com que os seus descendentes sejam tão numerosos como a areia do mar, que de tão numerosa, não se pode contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jacó passou ali aquela noite, e preparou entre os seus rebanhos um presente para dar ao seu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta fêmeas de camelo com seus filhotes, quarenta vacas e dez touros, vinte jumentas e dez jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele confiou os rebanhos do presente aos seus servos e disse-lhes: “Vão à minha frente mas deixem um bom espaço entre um rebanho e outro”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jacó instruiu ao primeiro servo, dizendo: “Quando meu irmão Esaú encontrar você e perguntar: ‘Para quem você trabalha? Para onde vai? Quem é o dono deste rebanho à sua frente?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>você responderá: ‘É do seu servo Jacó. É um presente para o meu senhor Esaú. Ele está vindo logo atrás de nós’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó deu a mesma instrução ao segundo, ao terceiro e a cada um dos guias dos rebanhos: “Digam a mesma coisa a Esaú quando o encontrarem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e acrescentem: O seu servo Jacó está vindo atrás de nós”. Ele pensava: “Vou acalmar os ânimos de Esaú com esses presentes que estou enviando na minha frente, e quando nos encontrarmos, talvez ele me receba amigavelmente”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim enviou os presentes na frente; ele, no entanto, passou aquela noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela noite levantou-se, levou as suas duas mulheres, suas duas servas e seus onze filhos e atravessou o rio Jordão, na passagem chamada Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de fazê-los atravessar o ribeiro, fez atravessar também tudo o que lhe pertencia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jacó ficou sozinho. Então veio um homem para lutar com ele até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o homem percebeu que não podia vencer a luta, tocou na articulação da coxa de Jacó, de modo que deslocou a coxa de Jacó, enquanto lutavam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem disse: “Deixe-me ir embora, pois já está amanhecendo”. Mas Jacó respondeu: “Não deixarei que vá embora, enquanto não me abençoar”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Qual é o seu nome?”, perguntou o homem. “Jacó”, foi a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o homem disse: “Você não mais se chamará Jacó, mas sim Israel, porque você lutou com Deus e com os homens, e venceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Por favor, diga-me, qual é o seu nome?”, perguntou Jacó. “Por que você pergunta pelo meu nome?”, disse o homem. E o abençoou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó chamou àquele lugar Peniel, e disse: “Vi Deus face a face, e continuo vivo!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o sol estava nascendo, Jacó atravessou Peniel, e mancava por causa da coxa deslocada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso até hoje os israelitas não comem o músculo ligado à articulação da coxa, porque foi ali que o homem feriu a Jacó.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De longe Jacó viu que Esaú estava vindo ao seu encontro, e com ele vinham quatrocentos homens. Então ele dividiu os filhos entre Lia, Raquel e as duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele colocou as servas e seus filhos à frente, em seguida Lia e seus filhos, e por último Raquel com José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, ele mesmo passou à frente e, à medida que se aproximava do seu irmão, Jacó inclinou-se sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Esaú correu ao seu encontro e o abraçou. Ele colocou seus braços ao redor do pescoço de Jacó e o beijou. E os dois choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Esaú viu as mulheres e as crianças e perguntou: “Quem são esses que estão com você?” “São os filhos que Deus bondosamente concedeu ao seu servo”, respondeu-lhe Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse meio-tempo, se aproximaram as servas e seus filhos e se inclinaram diante de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aproximaram-se também Lia e seus filhos e se inclinaram. Finalmente, aproximaram-se Raquel e José e se inclinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esaú então perguntou: “Com que intenção você mandou todos esses rebanhos que encontrei?” Jacó respondeu: “Para ser bem recebido diante do meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esaú, porém, disse: “Eu já tenho muitas riquezas, meu irmão. Guarde o que é seu”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não recuse!”, insistiu Jacó. “Se existe aprovação da sua parte, por favor aceite o meu presente, porque ver a sua face é como contemplar a face de Deus; além disso, o senhor me recebeu tão bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aceite, pois, o presente que eu lhe trouxe. Deus tem sido muito generoso comigo. O que tenho é mais do que suficiente para mim”. E insistiu tanto que Esaú acabou aceitando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esaú disse: “Vamos seguir em frente. Eu seguirei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jacó, porém, lhe disse: “Meu senhor sabe que as crianças que trago são frágeis. Além disso, tenho comigo ovelhas e vacas de leite, que amamentam suas crias. Se forçá-las demais num só dia, morrerão todos os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, é melhor que meu senhor vá à frente de seu servo. Nós iremos mais devagar, acompanhando o passo dos rebanhos e das crianças, até me encontrar com o meu senhor em Seir”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esaú respondeu: “Então, pelo menos permita-me deixar alguns homens com você”. “Para quê?”, perguntou Jacó. “O fato de ser bem recebido pelo meu senhor já é o bastante para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Esaú começou a viagem de volta para Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto isso, Jacó foi para Sucote. Ali Jacó construiu uma casa para si e abrigos para os animais. Por isso, aquele lugar recebeu o nome de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Completando a viagem de volta de Padã-Harã, Jacó chegou são e salvo à cidade de Siquém, em Canaã, e acampou próximo da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele comprou a parte do campo onde tinha montado o acampamento dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ali Jacó construiu um altar, ao qual deu o nome de El Elohe Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia, a filha de Lia, Diná, saiu para conhecer as mulheres daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Siquém, filho do rei heveu Hamor, viu Diná, agarrou-a e forçou-a a ter relações com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele apaixonou-se pela filha de Jacó, Diná, e procurou conquistar o amor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Siquém disse ao seu pai Hamor: “Peça aquela moça em casamento para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jacó ficou sabendo que sua filha Diná tinha sido desonrada por Siquém, seus filhos estavam cuidando do gado no campo. Jacó ficou quieto a respeito do assunto, até a volta dos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto isso, o pai de Siquém, Hamor, foi falar com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filhos de Jacó voltaram, ouviram o que havia acontecido e ficaram profundamente indignados e furiosos por Siquém ter praticado um ato tão vergonhoso para eles, desonrando a filha de Jacó. Isso era uma coisa que não se devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Hamor disse-lhes: “Meu filho Siquém apaixonou-se pela filha de vocês. Peço a vocês que a entreguem para que seja esposa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornem-se nossos parentes. As suas filhas poderão se casar com os nossos filhos e as filhas do meu povo poderão se casar com os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês poderão se estabelecer aqui. A terra está à disposição de vocês. Habitem nela, façam negócios e comprem propriedades”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O próprio Siquém falou ao pai e aos irmãos de Diná: “Peço que sejam bondosos comigo, e eu lhes darei o que me pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Peçam o quanto quiserem pelo dote do casamento e o presente pela moça. Darei o que me pedirem. Só peço que me deem a moça por esposa”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, os filhos de Jacó responderam com falsidade a Siquém e ao seu pai Hamor, por ter Siquém desonrado sua irmã Diná. Eles disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não podemos dar a nossa irmã a um homem que não foi circuncidado. Isso seria uma vergonha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Só aceitaremos o seu pedido com uma condição: que vocês se tornem como nós, circuncidando todos os homens do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Só assim daremos a vocês as nossas filhas e poderemos casar-nos com as suas. Habitaremos com vocês e seremos um só povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, porém, não concordarem e não aceitarem a circuncisão, levaremos nossa irmã Diná e iremos embora daqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Essas palavras agradaram a Hamor e a seu filho Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sem demora o jovem colocou em prática o que lhe tinham pedido, porque estava muito apaixonado pela filha de Jacó. Ele era o mais respeitado de todos os da casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Hamor e seu filho Siquém convocaram todos os cidadãos para uma assembleia à porta da sua cidade e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Esses homens são pacíficos. Vamos permitir que eles morem em nossa terra e façam negócios aqui. A terra é bastante espaçosa, e eles não terão problema com seu sustento. As filhas deles poderão casar com os nossos filhos, e as nossas filhas com os filhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, para habitarem conosco, tornando-nos um só povo, eles impõem uma condição, ou seja, que todos os nossos homens sejam circuncidados, como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E será que não ficaremos com todo o seu gado, os seus bens e todos os outros animais? Vamos aceitar, pois, a condição para que morem entre nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todos os cidadãos que estavam à porta da cidade concordaram com Hamor e seu filho Siquém, e todos os homens da cidade foram circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas três dias depois, quando os homens sentiam mais fortemente as dores do corte, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, tomaram suas espadas, entraram inesperadamente na cidade e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Hamor e seu filho Siquém também foram mortos. Os dois irmãos tiraram Diná da casa de Siquém e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois os filhos de Jacó entraram e saquearam a cidade, porque a sua irmã tinha sido desonrada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levaram os seus rebanhos, os bois, os jumentos e tudo o que havia na cidade e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levaram todos os seus bens, além das crianças e mulheres como prisioneiras, e saquearam tudo o que havia nas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse a Simeão e a Levi: “Quanta aflição vocês me causaram! Agora serei odiado pelos moradores desta terra, entre os cananeus e os ferezeus. Somos poucos. Se eles se juntarem contra mim, eu e a minha casa seremos destruídos”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas eles responderam: “É justo deixar que ele tratasse a nossa irmã como se fosse uma prostituta?”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse a Jacó: “Apronte-se, suba para Betel e estabeleça-se ali. Chegando lá, construa um altar ao Deus que lhe apareceu quando você estava fugindo do seu irmão Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó disse à sua família e a todos que estavam com ele: “Joguem fora todas as imagens dos deuses estrangeiros que estão com vocês. Purifiquem-se e vistam roupas limpas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aprontem-se e subamos para Betel. Lá eu vou construir um altar ao Deus que me ouviu no dia da minha angústia e tem me acompanhado por onde tenho andado”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então deram a Jacó todas as imagens dos deuses estrangeiros e os brincos que usavam nas orelhas. E Jacó os enterrou debaixo do carvalho próximo de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando partiram, o terror de Deus dominou de tal forma as cidades próximas que ninguém perseguiu os filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jacó e todos que estavam com ele chegaram a Luz, cidade também conhecida por Betel, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó construiu ali um altar e chamou o lugar de El-Betel. Porque foi em Betel que Deus apareceu a Jacó, quando estava fugindo de seu irmão Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Débora, a ama de Rebeca, morreu e foi enterrada ao pé do carvalho. Essa árvore foi chamada de Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo voltado de Padã-Arã, Deus lhe apareceu de novo e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus disse-lhe: “Seu nome é Jacó, mas você já não se chamará mais Jacó. O seu nome será Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus ainda lhe disse: “Eu sou o Deus Todo-poderoso. Farei que você tenha muitos descendentes que vão se multiplicar muito, formando uma grande nação. Multidões de nações e reis estarão entre os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E passarei a você e aos seus futuros descendentes a terra que dei a Abraão e a Isaque”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida Deus elevou-se do lugar em que tinha falado com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jacó levantou uma coluna de pedra no lugar em que Deus tinha falado com ele. Depois derramou vinho sobre ela e ungiu-a com óleo de oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jacó chamou de Betel o lugar em que Deus tinha falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles saíram de Betel e foram a Efrata. Já próximos da cidade, Raquel deu à luz um filho. Ela sofreu muito durante o nascimento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A parteira procurou animar Raquel, em meio às dores do parto, dizendo: “Não tenha medo! Você vai ter outro filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Raquel estava morrendo, mas ainda conseguiu dar-lhe o nome de Benoni. Porém, o seu pai deu-lhe o nome de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim morreu Raquel. Ela foi enterrada junto ao caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre a sepultura de Raquel, Jacó ergueu uma coluna, que está lá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Israel continuou viagem e armou a sua tenda além da torre de Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto moravam naquela terra, Rúben se deitou com Bila, concubina de seu pai. E Israel ficou sabendo disso. Jacó teve doze filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os filhos que teve com Lia: Rúben, o filho mais velho de Jacó, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os filhos que teve com Raquel: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estes foram os filhos que teve com Bila, serva de Raquel: Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes foram os filhos que teve com Zilpa, serva de Lia: Gade e Aser. Esses são os filhos de Jacó, nascidos em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Finalmente, Jacó chegou à casa do seu pai Isaque em Manre, em Quiriate-Arba, que é Hebrom, onde Abraão e Isaque tinham morado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque viveu cento e oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Morreu em idade avançada, e foi reunido aos seus antepassados. E seus filhos Esaú e Jacó o enterraram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos descendentes de Esaú, também chamado de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú casou-se com três mulheres de Canaã: Ada, filha do heteu Elom, Oolibama, filha de Aná e neta do heveu Zibeão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e também Basemate, sua prima, filha de Ismael, irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esaú e Ada tiveram um filho chamado Elifaz. Esaú e Basemate tiveram um filho chamado Reuel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esaú e Oolibama tiveram filhos chamados Jeús, Jalão e Corá. Todos estes filhos de Esaú nasceram em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú reuniu suas mulheres, seus filhos e filhas, e todas as pessoas da sua casa, os seus rebanhos, todo o seu gado e todos os seus bens que tinha adquirido na terra de Canaã, e mudou-se para outra região, afastando-se do seu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus bens eram tantos que já não podiam morar juntos. A terra onde tinham morado juntos já não podia sustentá-los, por causa do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, Esaú, que é Edom, foi morar no monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes são os descendentes de Esaú, pai dos edomitas, no monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estes os filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estes foram os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elifaz, filho de Esaú, tinha uma concubina chamada Timna, que lhe deu um filho chamado Amaleque. São estes os filhos de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá; estes foram os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os filhos de Oolibama, mulher de Esaú, filha de Aná, filho (neto) de Zibeão: Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os chefes dentre os filhos de Esaú: dos filhos de Elifaz, o filho mais velho de Esaú, descendem os seguintes chefes de grupos de famílias: os chefes Temã, Omar, Zefô, Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Corá, Gaetã e Amaleque. São esses os chefes que são descendentes de Elifaz, o filho mais velho de Esaú e de Ada, em Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Reuel, filho de Esaú (e de Basemate), descendem os seguintes grupos de famílias: os chefes Naate, Zaerá, Samá e Mizá. Esses foram os chefes dos grupos de famílias, descendentes de Reuel em Edom; netos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foram estes os filhos de Oolibama, mulher de Esaú: os chefes Jeús, Jalão e Corá. Foram esses os chefes descendentes de Oolibama, mulher de Esaú, filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aí estão, pois, os filhos e netos de Esaú, chefes de grupos de famílias. Esaú também é conhecido como Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os filhos de Seir, o horeu, moradores daquela região: Lotã, Sobal, Zibeão e Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disom, Ézer e Disã. Esses filhos de Seir foram chefes dos horeus na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Lotã são Hori e Hemã. A irmã de Lotã era Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>São estes os filhos de Sobal: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>São estes os filhos de Zibeão: Aiá e Aná. Foi Aná que descobriu as fontes de águas quentes no deserto, quando pastoreava os jumentos do seu pai Zibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estes os filhos de Aná: Disom e Oolibama, a filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>São estes os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estes os filhos de Ézer: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São estes os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>São estes os chefes dos horeus: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disom, Ézer e Disã. Esses foram os chefes dos horeus, de acordo com as tribos na região de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São estes os reis que reinaram na terra de Edom, antes de haver rei sobre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Belá, filho de Beor, reinou em Edom, na cidade de Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Belá morreu, reinou em seu lugar, Jobabe filho de Zerá, de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jobabe morreu, reinou em seu lugar Husã, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Husã morreu, reinou em seu lugar Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Hadade comandou as forças que derrotaram os midianitas, quando invadiram o território de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Hadade morreu, reinou em seu lugar Samlá de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Samlá morreu, reinou em seu lugar Saul, de Reobote, próxima ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando Saul morreu, reinou em seu lugar Baal-Hanã, filho de Acbor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Baal-Hanã, filho de Acbor morreu, reinou em seu lugar Hadar, da cidade de Paú. A mulher de Hadar era Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>São estes os chefes, descendentes de Esaú, conforme as suas famílias, seus lugares e seus nomes: Timna, Alva, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Magdiel e Irã. Esses são os chefes de Edom; cada um fixou-se numa região da terra que ocupavam. Os edomitas são descendentes de Esaú.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó voltou a habitar na terra de Canaã, onde seu pai tinha morado como estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A história da família de Jacó é a seguinte: Quando José tinha dezessete anos, o trabalho dele era pastorear os rebanhos com os seus irmãos. Como era ainda muito jovem, ele acompanhava os filhos de Bila e de Zilpa, mulheres de seu pai. Quando voltava do campo, José contava ao pai as más notícias a respeito dos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, José era o filho preferido de Israel, porque nasceu quando o pai já era muito idoso. Certo dia José ganhou uma túnica longa de diversas cores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os irmãos viram que o pai o amava mais do que a todos os outros filhos, odiaram-no e já não conseguiam falar amigavelmente com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa noite José teve um sonho e, quando contou esse sonho a seus irmãos, eles ficaram com ainda mais ódio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Peço que ouçam o sonho que tive”, disse-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Vejam só! Sonhei que estávamos amarrando os feixes de trigo no campo, quando o meu feixe se levantou e ficou em pé, e os seus feixes o rodearam e se inclinaram diante dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus irmãos disseram: “Você está querendo dizer que vai reinar sobre nós, ou que vai nos governar?” Por causa dos seus sonhos e das suas palavras, o ódio deles aumentava cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José teve outro sonho e o contou aos seus irmãos: “Sonhei que o sol, a lua e onze estrelas se inclinavam diante de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando contou o sonho ao pai e a seus irmãos, o pai o repreendeu, dizendo: “Que sonho é esse? Então você acha que eu, a sua mãe e os seus irmãos vamos ter de nos inclinar até o chão diante de você?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os irmãos ficaram com inveja de José. O pai, no entanto, meditava sobre o que ouvia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Certo dia os irmãos de José levaram os rebanhos de seu pai para perto de Siquém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Israel disse a José: “Os seus irmãos não estão cuidando do rebanho em Siquém? Quero que você vá até lá”. “Sim, senhor” respondeu-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Israel lhe disse: “Vá lá ver como estão seus irmãos e os rebanhos, e traga-me notícias deles”. José obedeceu e partiu do vale de Hebrom para Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um homem o encontrou perdido pelos campos e perguntou a ele: “Que é que você está procurando?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: “Estou procurando os meus irmãos. O senhor pode me dizer onde eles estão cuidando dos rebanhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem disse: “Já não estão aqui. Ouvi quando falavam: ‘Vamos a Dotã’ ”. Então José foi em busca dos seus irmãos e os encontrou próximo de Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas eles o viram de longe e, antes que se aproximasse, tramaram uma forma de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E diziam uns aos outros: “Lá vem o sonhador!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vamos matá-lo e jogar o corpo dele num destes poços. Depois diremos que ele foi morto por um animal selvagem. Então veremos em que vão dar os seus sonhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Rúben ouviu o plano dos irmãos, quis livrá-lo, dizendo: “Não vamos matar o nosso irmão!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E acrescentou: “Não derramem sangue. Joguem-no neste poço no deserto, mas não coloquem as mãos nele”. Rúben disse isso com a intenção de libertá-lo mais tarde e devolvê-lo ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, quando José chegou, seus irmãos arrancaram a sua túnica longa e colorida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>agarraram-no e o jogaram no poço vazio, sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mais tarde, quando estavam sentados, comendo pão, viram que uma caravana de ismaelitas vinha de Gileade. Os camelos estavam carregados de perfumes, bálsamo e mirra, que estavam levando para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá disse aos seus irmãos: “Que vantagem teremos em matar o nosso irmão, esconder a sua morte e ficar com esse peso na consciência?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vamos vendê-lo aos ismaelitas. Afinal, ele é nosso irmão, é do nosso sangue”. E seus irmãos concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, quando os mercadores ismaelitas passaram por ali, os irmãos de José o tiraram do poço e o venderam aos ismaelitas por vinte moedas de prata, que o levaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Rúben voltou ao poço, viu que José não estava nele. Então, rasgou as suas roupas, cheio de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, voltando-se para os seus irmãos, disse: “O menino não está lá! Para onde irei agora?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então eles pegaram a túnica de José, mataram um bode e mergulharam a túnica no sangue do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois mandaram a túnica longa e colorida, cheia de sangue, ao pai, com este recado: “Achamos isto no campo. Será que é a túnica de seu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jacó a reconheceu e disse: “É a túnica de meu filho! Provavelmente um animal selvagem o devorou! Certamente José foi despedaçado!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó rasgou as suas roupas e se vestiu com pano de saco e chorou muitos dias pela morte de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os seus filhos e filhas procuraram consolar Jacó. Ele, porém, recusou ser consolado, dizendo: “Vou chorar a morte do meu filho até morrer”. E continuou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto isso, os mercadores de Midiã venderam José a Potifar no Egito, oficial do faraó, comandante da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nessa época, Judá saiu de casa e passou a viver na casa de um homem de Adulão, chamado Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali Judá conheceu a filha do cananeu Sua, casou-se e teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela engravidou e deu à luz um filho, e o pai o chamou de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Engravidou de novo e deu à luz um filho, e deu-lhe o nome de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela deu à luz ainda um terceiro filho e chamou-o de Selá, quando morava em Quezibe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Er, o filho mais velho, cresceu, Judá arranjou um casamento para ele com uma mulher chamada Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Er, o filho mais velho de Judá, porém, levava uma vida perversa aos olhos do SENHOR, e o SENHOR mesmo o fez morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Onã, irmão de Er: “Case-se com a mulher do seu irmão e cumpra as suas obrigações de cunhado, para que o seu irmão tenha descendentes por seu intermédio”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Onã, porém, não queria ter filhos que não tivessem o seu nome. Por isso, todas as vezes que se deitava com Tamar, deixava cair o líquido seminal no chão. Ele fazia isso para evitar que seu irmão tivesse descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR reprovou essa atitude e por isso também o fez morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então disse Judá a Tamar, sua nora: “Vá para a casa de seus pais e permaneça viúva até que Selá, meu filho, cresça”. A intenção de Judá era evitar que acontecesse com o filho mais moço o mesmo que havia ocorrido com os dois irmãos dele. Então Tamar voltou para a casa dos pais dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Passou o tempo, e a filha de Sua, mulher de Judá, morreu. Depois que terminou o tempo costumeiro de luto, Judá foi ver os tosquiadores do seu rebanho em Timna, com o seu amigo Hira, o adulamita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguém contou a Tamar: “O seu sogro está indo a Timna, para tosquiar as ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, ela trocou as roupas de sua viuvez, cobriu-se com um véu, se disfarçou e ficou sentada à beira da estrada de Timna, próximo da entrada da cidade de Enaim. Tamar fez isso porque viu que Selá já era homem, e nem ele nem seu pai falavam em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Judá a viu, pensou que fosse uma prostituta, porque ela estava com o rosto coberto pelo véu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Judá se dirigiu a ela, e lhe disse: “Vem, deita comigo”. Ele não sabia que era a sua nora. Ela perguntou: “Quanto você me pagará para deitar-me com você?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele respondeu: “Mandarei a você um cabrito do meu rebanho”. E ela perguntou: “Que garantia me dá de que mandará o pagamento?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Judá disse: “Bem, o que você quer como garantia?” “Quero o seu selo de identificação com o cordão e o cajado que você está segurando”, respondeu ela. Ele deu a ela essas coisas, e teve relações com ela. E Tamar ficou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, Tamar tirou o véu e voltou a vestir as roupas de viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Judá encarregou seu amigo adulamita de entregar o cabrito prometido àquela mulher, a fim de reaver as coisas que tinha deixado com ela como garantia. Mas ele não a encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então perguntou aos homens daquele lugar: “Onde posso encontrar aquela prostituta que costumava ficar à beira do caminho de Enaim?” Eles responderam: “Nunca vimos nenhuma prostituta ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Voltando para Timna, Hira disse a Judá: “Não a encontrei. Além do mais, os homens daquele lugar disseram que nunca viram uma prostituta ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Judá respondeu: “Que ela fique com as minha coisas. Dessa forma ninguém vai zombar de nós. Afinal, mandei a ela este cabritinho, mas você não a encontrou”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cerca de três meses mais tarde, disseram a Judá: “Tamar, sua nora, agiu como prostituta, pois está grávida”. Judá disse: “Tragam-na para fora para que seja queimada!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a tiraram, ela mandou dizer ao sogro: “Estou grávida do homem que é dono destas coisas”. E acrescentou: “Veja se o senhor reconhece de quem é este selo, este cordão e este cajado”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá reconheceu-os e disse: “Ela é mais correta do que eu, pois eu não a dei ao meu filho Selá”. E nunca mais voltou a ter relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegou a época de dar à luz, havia gêmeos em seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Enquanto ela dava à luz, um pôs a mão para fora; então a parteira amarrou um fio vermelho no pulso do menino, dizendo: “Este saiu primeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas quando ele recolheu a mão, saiu seu irmão, e ela disse: “Como foi que você conseguiu encontrar uma brecha para sair?” Por esse motivo deram a ele o nome de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Logo depois saiu seu irmão, que estava com o fio no pulso. Deram a ele o nome de Zerá.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando José foi levado para o Egito, foi vendido pelos ismaelitas que o tinham levado para lá ao egípcio Potifar, oficial do faraó e comandante da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR estava com José e o abençoava em tudo o que fazia, e ele passou a morar na casa do seu senhor egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Potifar percebeu que o SENHOR estava com José e que o abençoava em tudo o que fazia, José</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ganhou a simpatia do seu senhor, que o colocou como administrador de sua casa e confiou a ele tudo o que possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desde o momento em que José foi nomeado administrador de sua casa e de todos os seus bens, o SENHOR abençoou a casa do egípcio por causa de José. A bênção do SENHOR estava sobre tudo o que ele tinha, tanto nos negócios da casa como no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Potifar deixou tudo o que tinha aos cuidados de José, a tal ponto que não se preocupava com nada. A única coisa que Potifar resolvia pessoalmente era em relação à sua própria comida. José era formoso e atraente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Certo dia, a mulher do seu senhor começou a cobiçar José e o convidou: “Venha para a cama comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ele se recusou e disse a ela: “O meu senhor confiou a mim tudo o que é dele. Ele nem sabe o que existe na casa, porque deixou tudo sob a minha responsabilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ninguém nesta casa está acima de mim. Ele não me privou de coisa alguma, a não ser da senhora, porque é a sua mulher. Como poderia eu, então, cometer tamanha maldade e pecar contra Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mulher não desistiu. Ela insistia dia após dia com José, mas ele se recusava a deitar-se com ela e procurava não ficar perto dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dia José foi até a casa para cuidar dos negócios, e nenhum empregado se achava presente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ela o agarrou pela capa e voltou a convidá-lo: “Venha para a cama comigo!” Mas José fugiu para fora da casa, deixando a capa nas mãos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando a mulher viu que ele tinha fugido, e que estava com a capa dele,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chamou os empregados da casa e lhes disse: “Vejam só! Esse hebreu que foi trazido pelo meu marido para me insultar entrou aqui e quis me forçar a ir para a cama com ele. Mas eu gritei o mais alto que pude.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele ouviu que eu gritava bem alto, fugiu, esquecendo a capa dele aqui ao meu lado”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela guardou a capa de José até que o seu senhor chegasse em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, contou ao marido a mesma história. Disse ela: “Esse escravo hebreu que você trouxe se aproximou de mim para me insultar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas quando gritei por ajuda, ele largou sua capa ao meu lado e fugiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o seu senhor ouviu o que sua mulher lhe disse: “Foi assim que o seu escravo agiu comigo”, ficou irado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o senhor de José mandou buscá-lo e o lançou na prisão, no lugar onde ficavam os presos do rei. E ele ficou na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR estava com José e derramou a sua bondade sobre ele, de maneira que ele conquistou a simpatia do carcereiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, o carcereiro encarregou José de cuidar dos presos que estavam naquela prisão; e ele fazia tudo o que era necessário fazer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O carcereiro deixou de se preocupar com o que acontecia na cadeia, porque José cuidava de tudo. E o SENHOR estava com José e o abençoava em tudo que fazia.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, o chefe dos copeiros e o padeiro real ofenderam o seu senhor, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Faraó ficou indignado com seus dois oficiais, o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e mandou prendê-los na casa do comandante da guarda, na mesma prisão em que José estava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O comandante da guarda encarregou José de cuidar deles. Ficaram lá presos por algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa noite, os dois tiveram um sonho. O chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros perceberam que cada sonho tinha seu próprio significado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na manhã seguinte, José notou que ambos estavam abatidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então perguntou aos oficiais do faraó, que também estavam presos na casa do seu senhor: “O que aconteceu? Por que vocês estão tão tristes?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: “Cada um de nós teve um sonho esta noite, mas ninguém aqui é capaz de interpretá-los”. Disse-lhes José: “Não pertence a Deus a interpretação de sonhos? Contem-me os sonhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o chefe dos copeiros contou o seu sonho a José. Ele disse: “Em meu sonho havia uma videira na minha frente,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>com três ramos. Ela brotou, depois produziu flores, que por sua vez deram cachos de uvas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A taça do faraó estava na minha mão. Peguei as uvas e as espremi na taça do faraó, e a entreguei pessoalmente em sua mão”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então José lhe disse: “Esta é a interpretação: Os três ramos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentro de três dias, o faraó vai mandar soltar você e restaurá-lo ao seu cargo como chefe dos copeiros, e você servirá a taça pessoalmente a ele, como costumava fazer quando você era o copeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, ouça. Quando tudo estiver bem com você, lembre-se de mim. Peço que seja bondoso comigo e fale de mim ao faraó para me tirar desta prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque me tiraram da terra dos hebreus à força; e não fiz nada para merecer estar neste lugar”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O chefe dos padeiros ficou entusiasmado ao ouvir a boa interpretação, e também contou o seu sonho a José. “No meu sonho”, disse ele, “vi três cestas de pão branco empilhadas sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na cesta de cima havia todo tipo de comidas gostosas que o faraó costumava comer. Mas as aves vieram e comeram da cesta que eu trazia na cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E José lhe disse: “A interpretação é esta: As três cestas significam três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentro de três dias, o faraó vai mandar cortar a sua cabeça e pendurar você num poste. E as aves vão comer a sua carne!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Três dias depois, era o aniversário do faraó. Ele deu um grande banquete a todos os oficiais e a todo o pessoal de serviço do palácio. No meio da festa, ele mandou soltar o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros e mandou que viessem ao banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele reintegrou o chefe dos copeiros, que voltou a servir pessoalmente ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o chefe dos padeiros teve seu corpo pendurado numa estaca, como José tinha anunciado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entretanto, o chefe dos copeiros não se lembrou de José. Não pensou mais nele.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dois anos completos, o faraó teve um sonho. Nesse sonho ele estava em pé, na margem do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele viu sair das águas sete vacas belas e gordas que ficaram pastando no capinzal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois viu sair do rio sete vacas feias e magras. Elas pararam ao lado das gordas, na beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então as vacas feias e magras comeram as belas e gordas. Aí o faraó acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois dormiu de novo e teve outro sonho. Ele sonhou que num só talo nasciam sete espigas cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida brotaram mais sete espigas do mesmo talo, porém miúdas e ressequidas pelo vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E as espigas miúdas devoraram as sete espigas cheias e boas. Nisso o faraó acordou e percebeu que era um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De manhã, ficou muito preocupado com os sonhos que teve e mandou chamar todos os magos e todos os sábios do Egito, e contou-lhes os sonhos; mas ninguém foi capaz de interpretá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Só então o chefe dos copeiros lembrou-se de José e disse ao faraó: “Hoje preciso confessar o meu erro!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certa vez, Vossa Majestade ficou indignado com os seus servos e mandou prender-me junto com o chefe dos padeiros, na casa do comandante da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na mesma noite, nós dois tivemos um sonho. Cada sonho tinha uma interpretação diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estava conosco um jovem hebreu, servo do comandante da guarda. Contamos a ele os nossos sonhos, e ele interpretou cada um dos sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu exatamente conforme a sua interpretação: eu voltei para o meu cargo, e o outro foi pendurado num poste”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o faraó mandou buscar José, que foi tirado às pressas do calabouço. José fez a barba, trocou de roupa, e se apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O faraó disse a José: “Tive um sonho, e ninguém consegue interpretá-lo. Ouvi dizer que quando você ouve um sonho, é capaz de interpretá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José lhe respondeu: “Eu mesmo não posso fazê-lo, mas Deus vai dar uma resposta favorável ao faraó”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o faraó contou o sonho a José: “Sonhei que estava em pé, na beira do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De repente vi que sete vacas belas e gordas saíram do rio e ficaram pastando no capinzal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Logo depois saíram outras vacas feias e magras. Nunca vi vacas tão feias em toda a terra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as vacas magras e feias comeram as primeiras sete vacas gordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, para meu espanto, notei que essas vacas continuavam muito magras, mesmo depois de terem comido as outras! Então acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Dormi de novo e tive outro sonho. Sonhei que de um só talo saíam sete espigas cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois nasceram no mesmo talo sete espigas miúdas e murchas, ressequidas pelo vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as espigas magras engoliram as sete espigas boas. Contei os sonhos aos magos, mas ninguém foi capaz de dizer o sentido deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, José lhe respondeu: “Os dois sonhos, na verdade, são um só. Deus revelou ao faraó o que ele vai fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas boas simbolizam sete anos; a mesma coisa ocorre com as espigas, porque se trata de um único sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As sete vacas magras e feias que apareceram depois das vacas gordas, bem como as sete espigas miúdas, ressequidas pelo vento leste, simbolizam sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Exatamente o que Deus revelou ao faraó é o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Virão sete anos de muita fartura em toda a terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas depois vamos ter sete anos de fome. A miséria será tanta que ninguém na terra do Egito se lembrará da fartura anterior, pois a fome arruinará a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A fome que virá depois será tão terrível que o tempo de fartura não mais será lembrado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sonho do faraó foi duplo, para mostrar que essas coisas foram determinadas por Deus, e que ele se apressa em realizá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Agora dou a seguinte sugestão ao faraó: O faraó deve escolher um homem criterioso e sábio para comandar a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O faraó também deve nomear administradores sobre a terra, para recolher a quinta parte de toda a colheita da terra do Egito durante os sete anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esses administradores deverão recolher toda a colheita de trigo dos anos bons que virão, o qual será estocado em armazéns, sob o controle do faraó, para mantimento nas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esse mantimento servirá como reserva para os sete anos de fome que haverá no Egito, para que a nação sobreviva à crise”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O faraó e os seus oficiais gostaram do conselho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O faraó disse aos seus oficiais: “Será que encontraríamos alguém como este homem, em quem está o Espírito de Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Em seguida o faraó disse a José: “Visto que Deus lhe fez saber todas estas coisas, não há ninguém tão criterioso e sábio como você.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Por isso, você será o administrador da minha casa, e todo o meu povo obedecerá às suas ordens. Somente em relação ao trono real serei maior do que você”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E acrescentou: “Dou autoridade a você sobre toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Em seguida, o faraó tirou do seu dedo o seu anel com o selo real, e o colocou no dedo de José. Mandou vestir nele roupas de linho fino e colocou um colar de ouro ao redor do seu pescoço (como era costume entre os homens poderosos daquela época).</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Também o fez subir em sua segunda carruagem e mandou que os homens fossem na frente, gritando a todos: “Prestem homenagem a José! Inclinem-se diante dele”. Dessa forma, o faraó nomeou José como a maior autoridade sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O faraó também disse a José: “Eu sou o faraó, mas sem a sua ordem ninguém poderá mover a mão ou o pé em toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O faraó chamou José de Zafenate-Paneia e lhe deu por mulher Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om. Depois José foi inspecionar a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José tinha trinta anos quando se apresentou ao faraó, rei do Egito. Ele viajou por todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nos sete anos de fartura a terra produziu em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>José recolheu todos os cereais da terra do Egito nos sete anos de fartura e os armazenou nas cidades. Em cada cidade ele armazenava os cereais colhidos nos campos que ficavam próximos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, a quantidade de cereais que José conseguiu armazenar foi enorme, como a areia do mar. O mantimento era tanto que ele parou de anotar, porque ia além das medidas conhecidas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Antes de chegar o período de fome, Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om, deu dois filhos a José.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ao primeiro, José deu o nome de Manassés, dizendo: “Deus me fez esquecer de todos os meus sofrimentos e de toda a casa de meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ao segundo filho José deu o nome de Efraim. Disse José na ocasião: “Deus me fez prosperar na terra onde tenho sofrido”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Depois de sete anos de fartura na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>começaram os sete anos de fome, como José havia predito. E houve fome em todas as terras, mas no Egito o povo tinha com que se alimentar.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando o povo do Egito começou a sentir fome, clamou ao faraó por pão. O faraó respondeu a todos os egípcios: “Dirijam-se a José e façam o que ele disser”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quando a fome se estendeu por toda a terra, José mandou abrir os armazéns e começou a vender cereais aos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Além disso, vinha gente de muitos lugares ao Egito para comprar de José, porque a fome atingiu uma enorme região.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó ficou sabendo que no Egito havia mantimento. Então disse aos seus filhos: “Vocês acham que adianta ficar olhando uns para os outros?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E acrescentou: “Ouvi dizer que há trigo no Egito. Desçam até lá e comprem mantimento para que continuemos vivos e não morramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então desceram dez irmãos de José para comprar cereal no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó não permitiu que Benjamim, irmão de José, fosse com eles, dizendo: “É melhor que ele fique, pois poderia acontecer algum mal a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Israel foram comprar mantimentos junto com outras pessoas, porque havia fome na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>José era governador do Egito. Era ele quem vendia a todos os que precisavam. Os irmãos de José foram à sua presença e se inclinaram, com o rosto no chão, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José logo reconheceu seus irmãos, porém fez de conta que não os conhecia, e lhes perguntou de forma áspera: “De onde vocês vêm?” Eles responderam: “Da terra de Canaã. Viemos comprar mantimentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José reconheceu os seus irmãos, mas eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, José lembrou-se dos sonhos que tinha tido a respeito deles e lhes disse: “Vocês são espiões e estão querendo descobrir os pontos fracos do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não, senhor!”, responderam eles. “Estes seus servos vieram aqui comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos todos filhos do mesmo pai. Somos homens honestos. Os seus servos não são espiões”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José insistiu: “Nada disso! Vocês vieram conhecer os pontos fracos do país”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles disseram: “Seus servos eram doze irmãos, todos filhos de um homem que mora em Canaã. O mais novo ficou em casa com o pai, e o outro já não existe mais”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José voltou a falar: “É como já lhes disse: Vocês são espiões!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele prosseguiu: “Há um jeito de provar o que dizem. Juro pela vida do faraó que vocês não sairão daqui enquanto não apresentarem aqui o seu irmão mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um de vocês deve trazê-lo e os demais ficarão detidos. Assim ficará provado se vocês disseram a verdade. Se não, juro pela vida do faraó que ficará provado que vocês são espiões”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida os colocou numa prisão por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Três dias depois José voltou a falar com eles: “Vou dar uma oportunidade a vocês para salvarem a vida, pois temo a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vocês são homens honestos, deixem um dos seus irmãos aqui na prisão, enquanto os outros vão levar os mantimentos para matar a fome dos seus familiares.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois, tragam-me o irmão mais novo de vocês. Assim vocês provarão que estão dizendo a verdade e não serão mortos”. Eles concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disseram uns aos outros: “Na verdade, somos culpados e estamos sofrendo por aquilo que fizemos a nosso irmão. Vimos a sua aflição, quando suplicava para que tivéssemos pena dele, mas não lhe demos ouvidos. Por isso estamos passando por esta angústia”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rúben respondeu: “Eu não lhes disse que não maltratassem o menino? Mas vocês não quiseram me ouvir. Pois agora teremos de prestar contas do sangue dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles, porém, não desconfiavam que José podia compreendê-los, porque ele falava por meio de um intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José se retirou e começou a chorar; depois voltou para falar de novo com eles, e algemou Simeão diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José deu ordens para que enchessem de cereal os sacos e mandou devolver o pagamento de cada um deles, colocando o dinheiro dentro dos sacos. Além disso, mandou preparar mantimentos para a viagem deles. E assim foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles puseram os sacos de cereal sobre os lombos dos jumentos e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando estavam alojados num lugar para pernoitar, um deles foi dar de comer ao seu jumento. Ao abrir o saco, viu o dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse aos irmãos: “Devolveram o meu dinheiro! Encontrei-o na boca do saco”. Todos ficaram assustados e, cheios de medo, disseram uns aos outros: “O que Deus fez conosco?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegaram à casa de seu pai Jacó, na terra de Canaã, contaram ao pai tudo o que tinha acontecido, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“O governador do Egito falou de forma áspera conosco e nos tratou como se fôssemos espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas nós dissemos: ‘Somos homens honestos, e não espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Somos doze irmãos por parte de pai. Um não existe mais, e o mais novo está com nosso pai na terra de Canaã’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Mas aquele homem que governa aquela terra respondeu: ‘Só há um modo de vocês provarem que são honestos. Um dos irmãos ficará detido aqui. Os outros podem voltar para casa, levando o mantimento para matar a fome das famílias de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, tragam-me o seu irmão mais novo, para que fique provado que vocês não são espiões, mas sim homens honestos. Então soltarei o seu irmão, e vocês poderão negociar nesta terra’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao esvaziarem os sacos de cereais, perceberam que em cada saco estava o dinheiro, amarrado em saquinhos. Quando eles e o pai viram os saquinhos com o dinheiro, ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então disse-lhes seu pai Jacó: “Vocês estão tirando os filhos de mim. José já não existe mais, e Simeão não está aqui. E agora querem levar Benjamim! Quanto sofrimento!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Rúben disse ao pai: “Pode matar os meus dois filhos se eu não o trouxer de volta. Deixe Benjamim aos meus cuidados, e eu o trarei de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele, porém, respondeu: “Meu filho não descerá com vocês. O seu irmão morreu, e ele é o único que me resta. Se acontecer algum mal na viagem, vocês me matariam de tristeza”.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome persistia e se tornava cada vez pior na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando acabou o cereal que os filhos de Israel tinham trazido do Egito, disse-lhes seu pai: “Voltem e comprem um pouco mais de mantimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Judá lhe respondeu: “O homem nos advertiu seriamente: ‘Não me verão se o irmão de vocês não vier com vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o senhor enviar o nosso irmão conosco, desceremos e compraremos mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas se não o enviar, não desceremos, porque o homem nos disse: ‘Não me verão se o irmão de vocês não vier com vocês’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Israel perguntou: “Por que me causaram esse mal contando àquele homem que tinham outro irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam: “O homem nos perguntou a respeito de nós e de nossa família. Ele perguntou: ‘O pai de vocês ainda está vivo? Vocês têm outro irmão?’ Nós apenas respondemos às perguntas dele. Como poderíamos imaginar que ele faria esta exigência: ‘Tragam o seu irmão?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá voltou a falar com o seu pai Israel: “Deixe o jovem aos meus cuidados e partiremos, para que vivamos e não morramos, nem nós, nem o senhor, nem as nossas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu serei responsável por ele. O senhor me fará prestar contas. Se eu não o trouxer de volta e não o colocar diante da sua presença, serei culpado para sempre diante do senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas não nos faça demorar mais. Se tivéssemos ido, já estaríamos de volta a estas horas!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então seu pai Israel respondeu: “Parece que não tenho escolha. Se tem de ser assim, assim será. Mas tratem de levar os produtos mais preciosos desta terra, coloquem nos sacos e levem-nos para aquele homem. Levem um pouco de bálsamo e um pouco de mel, perfumes finos e mirra, nozes de pistache e amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levem dinheiro em dobro, e devolvam o pagamento da primeira compra que foi colocado na boca dos sacos de vocês. Pode ser que o dinheiro foi colocado nos sacos por engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levem também o irmão de vocês e voltem àquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que o Todo-poderoso Deus lhes conceda misericórdia diante daquele homem, para que ele libere o seu outro irmão e deixe Benjamim voltar com vocês. Quanto a mim, se eu perder meus filhos, ficarei desolado!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os homens pegaram os presentes, o dinheiro em dobro e a Benjamim, desceram para o Egito e se apresentaram a José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando José viu que Benjamim estava com eles, disse ao administrador de sua casa: “Leve estes homens para casa, mate umas cabeças de gado e prepare tudo, porque estes homens almoçarão comigo ao meio-dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez como José lhe havia ordenado e levou os homens para a casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Israel ficaram com medo, quando viram que foram levados à casa de José, e diziam: “Estamos aqui por causa do dinheiro que voltou conosco nos sacos de mantimentos. Ele quer nos acusar, tornar-nos escravos e tomar os nossos jumentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Resolveram falar com o administrador da casa de José</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disseram: “Por favor, senhor! Já estivemos aqui uma vez para comprar mantimento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quando paramos numa hospedaria, abrimos os sacos de mantimento e encontramos todo o dinheiro na boca de cada saco. Agora estamos aqui de novo e trouxemos de volta aquele dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso trouxemos mais dinheiro conosco, para comprar mantimento. Não sabemos quem colocou o dinheiro nos sacos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o administrador disse: “Paz esteja com vocês. Não tenham medo! O seu Deus, o Deus de seu pai, foi quem deu o precioso presente que vocês acharam nos sacos de cereais. O dinheiro de vocês chegou às minhas mãos”. Então soltou Simeão e o levou até onde eles estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois os levou à casa de José. Ofereceu água para lavarem os pés e deu ração aos seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então eles prepararam o presente para a chegada de José ao meio-dia, porque ficaram sabendo que iriam almoçar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando José chegou, eles lhe deram o presente e inclinaram-se diante dele, com os rostos no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele queria saber como eles estavam, e em seguida perguntou: “Vocês me falaram do seu pai idoso. Come ele vai? Ainda vive?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: “O seu servo, nosso pai, vai bem e ainda vive”. E novamente baixaram a cabeça e se inclinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>José dirigiu sua atenção para seu irmão Benjamim, filho de sua mãe, e disse: “É este o irmão mais novo de quem me falaram?” E acrescentou: “Deus conceda graça a você, meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A essa altura, não suportou mais a emoção em ver o seu irmão e saiu depressa, procurando um lugar para chorar. Ele entrou no seu quarto e ali chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois lavou o rosto e saiu. Conseguiu conter suas emoções e disse: “Sirvam a refeição”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serviram a ele em separado dos irmãos e dos egípcios que estavam com ele, porque os egípcios não podiam comer com os hebreus. Isso seria um sacrilégio para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>José determinou que seus irmãos fossem colocados à mesa, diante dele por ordem de idade, do mais velho ao mais novo. Isto causou certo espanto entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, lhes serviram a comida. A porção dada a Benjamim era cinco vezes maior do que a dos outros. E eles beberam e se alegraram com ele.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José deu a seguinte ordem ao administrador de sua casa: “Dê a esses homens o máximo de mantimento que eles puderem levar e ponha o dinheiro de cada um na boca do saco de mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Coloque a minha taça de prata na boca do saco de mantimento do filho mais novo”. E ele obedeceu a todas as ordens de José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo de manhã os irmãos saíram para casa, levando consigo os jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda não estavam muito longe da cidade, quando José disse ao administrador: “Vá atrás daqueles homens. Quando os alcançar, diga: ‘Por que vocês pagaram o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que roubaram a taça de prata que o senhor usa para beber e que usa para fazer previsões? Vocês procederam muito mal’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O administrador foi e os alcançou e disse a eles as palavras de José.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eles lhe responderam: “Por que nosso senhor diz estas palavras? Longe de nós, seus servos, praticar algo assim!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós trouxemos de volta o dinheiro, da terra de Canaã, que achamos na boca dos sacos de mantimento. Então, por que iríamos roubar prata e ouro do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois bem, aquele dos seus servos com quem for encontrada a taça morrerá; e o restante de nós será escravo do seu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então lhes respondeu: “Concordo com a proposta de vocês. Somente aquele com quem for encontrada a taça ficará como escravo. Os outros estarão livres”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Trataram de cada um descarregar rapidamente o seu saco e abri-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O administrador examinou os sacos, começando com a carga do mais velho até o mais novo. E a taça foi encontrada no saco de mantimento de Benjamim!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então rasgaram as suas roupas, carregaram de novo os jumentos e voltaram para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José ainda estava em casa quando chegaram Judá e seus irmãos e se lançaram ao chão, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>José lhes perguntou: “O que é que vocês fizeram? Vocês não sabiam que um homem como eu sou capaz de perceber o que acontece?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Judá disse: “O que responderemos ao nosso senhor? O que falaremos? Como poderíamos provar a nossa inocência? Deus trouxe à luz a culpa dos pecados dos seus servos. A partir de agora somos seus escravos, tanto nós como aquele que estava com a taça de prata”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ele disse: “Longe de mim fazer tal coisa! O homem que roubou a taça será o meu escravo. Vocês, no entanto, poderão voltar em paz para a casa do seu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá se aproximou de José e disse: “Ah, meu senhor! Permita-me dizer uma palavra ao meu senhor, e não fique aborrecido com o seu servo, pois o senhor é como o próprio faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu senhor perguntou a seus servos: ‘Vocês têm pai e algum outro irmão?’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nós respondemos ao senhor: ‘Nosso pai já é bem idoso e com ele ficou um filho da sua velhice, o mais novo, cujo irmão já morreu. Ele é o único filho da mesma mãe, e o pai o ama muito!’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas o senhor disse aos seus servos: ‘Tragam o filho mais novo, para que eu o veja’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondemos ao meu senhor: ‘O jovem não pode deixar o pai, senão o pai morre!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o senhor disse aos seus servos: ‘Se o irmão mais novo de vocês não descer com vocês, não os receberei’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, voltamos para a casa do seu servo, meu pai, e repetimos a ele as palavras de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Então nosso pai disse: ‘Voltem e comprem um pouco de mantimento’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nós respondemos: ‘Não podemos descer sem o nosso irmão mais novo. Só iremos se ele for também, porque o governador afirmou que não nos receberia se fôssemos sem o menino’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Então nos disse o seu servo, nosso pai: ‘Vocês sabem que a minha mulher me deu dois filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um deles desapareceu. Certamente foi despedaçado por algum animal selvagem, e nunca mais o vi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se agora também levarem este outro embora, e lhe acontecer algum mal, a tristeza fará com que eu desça à sepultura’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Agora, pois, se eu voltar a seu servo, o meu pai, sem levar o jovem comigo, visto que está muito apegado a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>quando ele perceber que o jovem não está conosco, morrerá. Os seus servos seriam culpados de matar de tristeza o nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Senhor, o seu servo garantiu que seria responsável pelo jovem. Eu disse assim: ‘Se eu não trouxer o jovem de volta, serei culpado para sempre diante do meu pai’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Agora, peço ao senhor, que eu fique como escravo no lugar do mais jovem, e ele volte com os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como poderei voltar e me encontrar com o meu pai, se o jovem não for comigo? Eu não suportaria ver o sofrimento de meu pai!”</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José não conseguiu mais se conter diante de todos os que estavam com ele e gritou: “Saiam todos daqui!” E ninguém ficou com ele quando José se revelou a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele chorou tão alto que o choro podia ser ouvido pelos egípcios, bem como do palácio do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele disse a seus irmãos: “Eu sou José. Meu pai ainda está vivo?” Mas os seus irmãos não puderam responder, porque ficaram assustados diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então José disse a seus irmãos: “Cheguem mais perto”. Quando eles se aproximaram, José continuou: “Eu sou José, o irmão que vocês venderam ao Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, nada de tristeza! E não se recriminem por terem me vendido para cá, porque foi para a conservação da vida que Deus me enviou adiante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque a terra já passou por dois anos de fome, e ainda restam cinco anos em que não haverá cultivo nem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Deus me enviou adiante de vocês para preservar a sua descendência na terra e para manter a vida de vocês por meio de um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim, não foram vocês que me mandaram para cá, mas sim Deus. Ele me fez ministro do faraó, senhor de toda a sua casa e governador de toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, não percam tempo! Voltem depressa a meu pai e digam-lhe: ‘Assim manda dizer o seu filho José: Deus fez de mim senhor de toda a terra do Egito. Venha para cá o quanto antes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O senhor habitará na terra de Gósen. Assim o senhor estará sempre perto de mim. Não só o senhor, mas também os seus filhos, os seus netos, os seus rebanhos, o seu gado, enfim, tudo o que o senhor tem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu providenciarei o seu sustento, porque ainda haverá cinco anos de fome. Faça o que estou dizendo, para que não caia a pobreza sobre o senhor, a sua família e tudo o que é seu’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês estão vendo com os próprios olhos, bem como meu irmão Benjamim, que sou eu mesmo que estou falando com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Anunciem a meu pai toda a honra que tenho recebido no Egito e tudo o que vocês mesmos têm visto. Apressem-se em buscar o meu pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E José abraçou o seu irmão Benjamim e chorou; e, abraçado com ele, Benjamim também chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, José beijou cada um dos seus irmãos e chorou com eles. Só então seus irmãos puderam falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouviu-se a seguinte notícia no palácio do faraó: “Estão aqui os irmãos de José”. Isto agradou ao faraó e seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o faraó disse a José: “Diga a seus irmãos: ‘Carreguem os seus animais e voltem para a terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chamem o seu pai e as suas famílias, e retornem para cá. Eu darei a vocês as melhores terras que há no Egito. E vocês poderão comer da fartura desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“ ‘Levem também carruagens da terra do Egito para trazer os seus filhos e suas mulheres, bem como o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se preocupem com os seus bens, porque o que há de melhor no Egito será de vocês’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Israel seguiram as instruções que receberam. José lhes deu carruagens, conforme o faraó havia ordenado. Também lhes deu provisão para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, deu a cada irmão trajes de festa. Mas a Benjamim deu trezentas moedas de prata e cinco trajes de festa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E José enviou a seu pai dez jumentos carregados dos melhores produtos do Egito e dez jumentos carregados de cereais e pães e outras provisões para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E despediu os seus irmãos. Quando estavam de partida, disse-lhes: “Não briguem durante a viagem!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então saíram do Egito e voltaram para a terra de Canaã, à casa do seu pai Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Lá chegando, lhe disseram: “José ainda vive! Ele é governador de toda a terra do Egito!” O coração de Jacó quase parou. Ele não conseguia acreditar no que estava ouvindo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, quando lhe contaram tudo o que José lhes tinha dito, e ao ver as carruagens que José tinha mandado para levá-lo, o espírito dele ganhou nova vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Israel disse: “Não precisam falar mais nada! Meu filho José ainda vive. Quero vê-lo antes que eu morra”.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel partiu com tudo o que possuía. Ele parou em Berseba e ofereceu sacrifícios ao Deus de seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda em Berseba, Deus falou de noite com Israel por meio de visões. Deus disse: “Jacó! Jacó!” Ele respondeu: “Eis-me aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eu sou Deus, o Deus do seu pai”, disse ele. “Não tema em descer para o Egito, porque lá eu farei de você uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estarei com você na viagem para o Egito e certamente o trarei de volta. E a mão de José fechará os seus olhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jacó deixou Berseba. E os filhos de Israel levaram o seu pai, seus filhos e suas mulheres nas carruagens mandadas pelo faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levaram os seus rebanhos e os bens que tinham conseguido em Canaã, e Jacó e toda a sua família foram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou para aquela terra seus filhos, seus netos, suas filhas e suas netas, ou seja, toda a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos israelitas, Jacó e os seus filhos, que foram para o Egito: Rúben, o filho mais velho de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Rúben: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Simeão e seus filhos Jemueel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, que era filho de uma cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levi e seus filhos Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Judá e seus filhos Er, Onã, Selá, Perez e Zerá. Er e Onã morreram na terra de Canaã. Perez e seus filhos Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Issacar e seus filhos Tolá, Puva, Jó e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Zebulom e seus filhos Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram esses os filhos de Jacó e de Lia nascidos em Padã-Arã. Diná também era filha dela. No total, entre filhos e filhas, netos e netas, eram trinta e três pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gade e seus filhos: Zifiom, Hagi, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aser e seus filhos: Imna, Isvá, Isvi, Berias e a irmã deles, Sera. Os filhos de Berias foram Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foram esses os filhos que Jacó teve com Zilpa, serva que Labão deu a sua filha Lia. Ao todo, os filhos e filhas, netos e netas de Zilpa eram dezesseis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Raquel, a mulher de Jacó, José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No Egito nasceram estes filhos de José e de Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om: Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Benjamim: Bela, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foram esses os filhos de Jacó e de Raquel. Ao todo, eram catorze pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dã e seu filho Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naftali e seus filhos Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foram esses os filhos de Bila, que Labão deu à sua filha Raquel. Bila deu à luz sete filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os que foram com Jacó para o Egito, todos os seus descendentes, sem contar as mulheres e seus filhos, somavam sessenta e seis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com mais os dois filhos que nasceram de José no Egito, somando os membros da família de Jacó que foram para o Egito, eram setenta pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó mandou Judá à frente até José, para saber o caminho para Gósen. Quando eles chegaram,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>José mandou preparar uma carruagem, e foi encontrar-se com seu pai em Gósen. Ao vê-lo, José o abraçou e chorou. E ficou muito tempo abraçado ao pai, chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Israel disse a José: “Agora já posso morrer, pois já vi o seu rosto. Encontrei o meu filho vivo!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E José disse aos irmãos e a toda a família de seu pai: “Vou falar com o faraó e lhe direi: ‘Meus irmãos e toda a família de meu pai, que estavam na terra de Canaã, vieram para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens são pastores e criadores de gado. Eles trouxeram consigo os rebanhos, o seu gado e tudo o que têm’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando, pois, o faraó perguntar qual é a profissão de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>respondam assim: ‘Estes seus servos criam rebanhos desde pequenos. Esse também era o trabalho dos nossos antepassados’. Assim, vocês poderão ficar morando na terra de Gósen, porque os pastores são desprezados pelos egípcios”.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José foi falar com o faraó: “Meu pai e meus irmãos chegaram de Canaã com seus rebanhos, o seu gado e com tudo o que têm. Eles estão na região de Gósen”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de dizer isso, José fez entrar cinco de seus irmãos e os apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Em que vocês trabalham?”, perguntou o faraó. Eles responderam: “Estes seus servos são pastores. Os nossos antepassados trabalhavam nisso, e nós continuamos na mesma profissão”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram-lhe ainda: “Viemos morar nesta terra, porque não há pastagem para os rebanhos de seus servos, pois a fome é terrível na terra de Canaã. Agora, pedimos respeitosamente que permita que seus servos habitem na terra de Gósen”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o faraó disse a José: “Seu pai e seus irmãos vieram ao seu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A terra do Egito está à sua disposição. Escolha a melhor parte da terra. Que habitem na terra de Gósen. E se você encontrar entre eles homens competentes, coloque-os como responsáveis para cuidarem do meu gado”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José levou seu pai Jacó, e o apresentou ao faraó. Depois Jacó abençoou o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O faraó perguntou a Jacó: “Qual é a sua idade?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó respondeu: “Tenho 130 anos de peregrinação. Minha vida de peregrinação foi curta e difícil, e não tenho vivido tanto quanto os meus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jacó abençoou o faraó e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>José deu todo o apoio ao pai e a seus irmãos para se estabelecerem no Egito e deu-lhes como propriedade a melhor parte das terras do Egito, na região de Ramessés, conforme a ordem do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José providenciou o sustento para seu pai, seus irmãos e toda a sua família, segundo o número de seus filhos e netos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não havia mantimento em toda a terra, e a fome era severa. Tanto o povo do Egito quanto o povo de Canaã desfaleciam por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José arrecadou todo o dinheiro que se achava na terra do Egito e de Canaã, vendendo cereais para o povo, e recolheu-o na casa do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou o dinheiro dos egípcios e dos cananeus, todos os egípcios foram a José e suplicaram: “Por favor, dános mantimento. Não nos deixe morrer de fome, porque o nosso dinheiro acabou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: “Se o dinheiro acabou, tragam então os seus rebanhos, e em troca lhes darei mantimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então trouxeram os rebanhos a José, e ele deu-lhes mantimento em troca de cavalos, rebanhos, bois e jumentos. Durante aquele ano ele os sustentou em troca dos seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No começo do ano seguinte, foram novamente falar com José, dizendo: “Não vamos esconder do senhor que o nosso dinheiro acabou e os nossos rebanhos já lhe pertencem. Já não nos resta coisa alguma para oferecer. Só nos restam nossos corpos e nossas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não permita que morramos e que as nossas terras pereçam diante dos seus olhos. Compre-nos, e compre as nossas terras em troca de mantimento, e nós e as nossas terras seremos escravos do faraó. Dê-nos sementes para que vivamos e não morramos, a fim de que a terra não fique deserta”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, José comprou as terras do Egito para o faraó. Os egípcios venderam os seus campos, pois a fome era terrível; e o faraó tornou-se proprietário da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto ao povo, tornou-os escravos, de uma extremidade do Egito à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente as terras dos sacerdotes não foram compradas, porque eles tinham o direito de receber sustento regular do faraó. Por isso não precisaram vender as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse ao povo: “Comprei vocês e suas terras para o faraó. Em troca, dou estas sementes para cultivarem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do que colherem, terão de dar a quinta parte ao faraó. Usem as outras quatro partes para semear e para alimentar vocês, seus filhos e as pessoas que moram com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles responderam: “O senhor salvou-nos a vida e tem sido bom para nós. Seremos escravos do faraó”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>José estabeleceu o seguinte decreto que vale até hoje na terra do Egito. A quinta parte das colheitas pertence ao faraó. Esse decreto não se aplica aos sacerdotes, porque eles não precisaram vender suas propriedades ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em meio a essa situação, Israel morou no Egito, na região de Gósen, onde compraram terras, e os seus descendentes tornaram-se muito numerosos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de chegar ao Egito, Jacó viveu mais dezessete anos, e chegou a ter 147 anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aproximando-se a hora de sua morte, Israel chamou seu filho José e lhe disse: “Se deseja ser bondoso comigo, ponha a sua mão direita debaixo da minha coxa e prometa que será bondoso e leal comigo, e faça o que peço: Não me enterre no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando eu morrer, quero que me enterre no mesmo lugar em que os meus pais foram enterrados”. José respondeu: “Vou fazer o que o senhor me pede”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jacó lhe disse: “Jure-me!” E ele jurou. Então Israel inclinou-se sobre a cabeceira da cama.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, disseram a José: “Seu pai está doente”. Então José tomou seus dois filhos, Manassés e Efraim, e foi vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E anunciaram a Jacó: “O seu filho José está aí e quer vê-lo”. Com muito esforço, Israel assentou-se na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jacó disse a José: “O Deus Todo-poderoso me apareceu na cidade de Luz, na terra de Canaã. Ele me abençoou</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disse: ‘Farei com que tenha muitos filhos e que os seus descendentes se multipliquem e formem muitas nações. Além disso, darei esta terra aos seus descendentes por propriedade para sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Agora, ouça bem, José. Os seus dois filhos, que nasceram na terra do Egito antes que eu viesse ao Egito, são meus. Efraim e Manassés serão meus, tanto quanto Rúben e Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os outros filhos que você tiver serão seus. Eles serão chamados para receber sua herança, segundo o nome de um de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu voltava de Padã, sofri muito com a morte de Raquel na terra de Canaã, no caminho, perto de Efrata. Eu a sepultei ali mesmo, à beira da estrada para Efrata, que é Belém”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Israel viu os filhos de José, perguntou: “Quem são eles?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“São os filhos que Deus me deu aqui (no Egito)”, respondeu José. Então Israel disse: “Coloque-os aqui para que eu os abençoe”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os olhos de Israel já estavam enfraquecidos por causa da velhice, de modo que enxergava muito mal. José trouxe os seus filhos para bem perto do avô deles, e ele os beijou e os abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Israel disse a José: “Eu não tinha mais esperança em vê-lo novamente, e agora Deus me permitiu ver também os seus filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois José tirou-os de perto de seu pai e inclinou-se diante de seu pai, com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, deu a mão direita a Efraim, à esquerda de Israel, e a mão esquerda a Manassés, à direita de Israel. Os três se aproximaram de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Israel estendeu a mão direita e a pôs sobre a cabeça de Efraim, e a mão esquerda sobre a cabeça de Manassés, cruzando os braços. Assim deu a Efraim, o mais novo, a bênção que normalmente caberia a Manassés, que era o filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E abençoou a José, dizendo: “O Deus a quem meus pais Abraão e Isaque serviram, o Deus que me sustentou durante toda a vida até o dia de hoje,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o Anjo que me tem livrado de todo mal, abençoe estes meninos. Que eles sejam chamados pelo meu nome e pelo nome de meus pais Abraão e Isaque, e que os descendentes deles venham a ser uma multidão na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José não gostou ao ver o pai colocar a mão direita sobre a cabeça de Efraim. Por isso pegou a mão do pai, a fim de tirá-la da cabeça de Efraim e colocá-la sobre a cabeça de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse José a seu pai: “Assim não, meu pai, pois o filho mais velho é este. Ponha a mão direita sobre a cabeça dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas seu pai recusou-se e disse: “Eu sei, meu filho, eu sei. Os descendentes de Manassés também formarão um grande povo. Mas o seu irmão mais novo será maior do que ele, e os seus descendentes formarão muitas nações”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Jacó os abençoou naquele dia, dizendo: “Vocês servirão como exemplo para a bênção que darei a outros. O povo de Israel usará os seus nomes para abençoar uns aos outros. Eles vão dizer assim: ‘Que Deus faça a você o que fez a Efraim e a Manassés!’ ” Desta forma colocou o nome de Efraim à frente de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Israel disse a José: “Vou morrer logo, mas Deus estará com vocês e os levará de volta à terra de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dou a você mais que a seus irmãos. Você receberá a região montanhosa, a qual tomei dos amorreus com a minha espada e com o meu arco”.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Jacó mandou chamar seus filhos e disse: “Fiquem todos juntos, e eu direi a vocês o que há de acontecer no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Reúnam-se para ouvir, filhos de Jacó. Ouçam as palavras de seu pai Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Rúben, você é o meu filho mais velho. Você é a expressão da minha força, o primeiro fruto da minha vitalidade. Você é superior em nobreza, superior em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você é arrojado como as águas. Entretanto, não será o mais importante, porque pecou na cama de seu pai. Você desonrou o leito de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simeão e Levi são irmãos; usam a espada para a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não estarei presente nos seus planos, nem participarei das suas reuniões, porque não controlaram a sua fúria, e saíram matando homens e mutilaram touros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldita seja a sua fúria, pois era violenta, e a sua ira, pois era cruel! Eu os dividirei na terra de Jacó e os dispersarei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá, os seus irmãos o louvarão. A sua mão destruirá os seus inimigos! Os filhos de seu pai se inclinarão diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá é um leãozinho. Meu filho, você pegou sua presa e depois subiu vitorioso. Inclina-se e deita-se como o leão e como a leoa. Será que alguém tem coragem de despertá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém tirará o cetro dele, até que venha aquele a quem ele pertence, e os povos lhe obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarrará o seu jumentinho a uma videira, na melhor videira que encontrar; lavará as suas roupas no vinho e a sua capa no sangue das uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus olhos serão mais escuros que o vinho; seus dentes, branqueados pelo leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zebulom vai morar nas praias do mar e servirá como porto para os navios. Suas fronteiras se estenderão até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Issacar é como um jumento de ossos fortes, deitado entre os rebanhos de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Viu que era bom ficar descansando e desfrutando das delícias de sua terra. Aceitou curvar seus ombros para que colocassem o fardo nos seus ombros, e concordou em trabalhar como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dã será juiz do seu povo, como se fosse uma só tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será uma serpente à beira da estrada, uma serpente venenosa à beira do caminho, que morde o calcanhar do cavalo, que empina e faz cair para trás o cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó SENHOR, espero a sua salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gade será atacado por um bando de guerrilheiros, mas ele os atacará pela retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aser, a sua mesa será farta, e produzirá alimentos dignos de um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naftali é uma gazela solta, que profere palavras formosas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José é um ramo frutífero, um ramo frutífero próximo à fonte, cujos galhos se estendem sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os arqueiros lhe deram amargura, atirando flechas que o aborreciam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o seu arco permanece firme, e os seus braços são fortes pelas mãos do Poderoso de Jacó, sim, pelo nome do Pastor, a Rocha de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo Deus de seu pai, que o ajudará, e pelo Todo-poderoso, que o abençoará com bênçãos dos altos céus, com bênçãos das profundezas, com bênçãos da fertilidade e da maternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As bênçãos de seu pai serão maiores do que as bênçãos de meus antepassados, até os limites dos montes eternos. Que essas bênçãos estejam sobre a cabeça de José, sobre o alto da cabeça daquele que foi separado entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Benjamim é um lobo feroz. De manhã devora a presa e de tarde reparte o que sobrou”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São essas as doze tribos de Israel, e foi isso que seu pai falou quando os abençoou, dando a cada um a bênção devida.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois lhes deu as seguintes ordens: “Vou morrer logo e me reunir ao meu povo. Enterrem-me com os meus pais, na caverna do campo do heteu Efrom,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>na caverna do campo de Macpela, próximo a Manre, na terra de Canaã, o campo que Abraão comprou de Efrom, como propriedade para sepultura da família.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali foram enterrados Abraão e sua mulher Sara, Isaque e sua mulher Rebeca, e ali enterrei Lia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“O campo e a caverna que nele está foram comprados dos heteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo acabado de dar essas ordens a seus filhos, Jacó recolheu seus pés na cama e morreu, e foi reunido aos seus antepassados.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José atirou-se sobre seu pai, chorou sobre ele e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele deu ordens a seus servos, aos que eram médicos, para embalsamarem seu pai; e os médicos embalsamaram o corpo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O processo de embalsamamento levou quarenta dias, que era o prazo normal para isso. Os egípcios choraram a sua morte por setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que terminou o período de luto, José falou com a alta corte do faraó: “Peço a bondade de vocês de falarem com o faraó a meu favor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Meu pai me fez jurar o seguinte: Estou perto da morte. Enterre-me na terra de Canaã, no túmulo que preparei para mim. Por favor, deixe-me subir e enterrar meu pai; depois eu voltarei’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o faraó respondeu: “Vá e enterre o seu pai como ele o fez jurar”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então José subiu para enterrar o seu pai. Foram com ele todos os oficiais do faraó, os membros mais importantes da sua família e todas as autoridades da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além deles, foi toda a família de José, seus irmãos e os demais membros da família de seu pai. Somente as crianças, os rebanhos e o gado foram deixados na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também foram com eles homens a cavalo e carruagens. Assim, o cortejo foi muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chegando ao campo de beneficiamento de grãos de Atade, a oeste do rio Jordão, choraram muito; e José chorou a morte do pai por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os cananeus, moradores daquela terra, viram o luto em Atade, disseram: “É impressionante o choro desses egípcios!” Por isso, aquele lugar, que fica além do rio Jordão, se chamou Abel-Mizraim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, os filhos de Israel fizeram o que ele lhes tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levaram-no à terra de Canaã e o enterraram na caverna do campo de Macpela, próximo a Manre. Abraão tinha comprado essa caverna com o campo do heteu Efrom. Ele recebeu a escritura de posse para que fosse usada como cemitério da família.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, José, seus irmãos e todos os que foram com ele para o enterro de seu pai voltaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo os irmãos de José que seu pai estava morto, disseram: “Agora é possível que José nos persiga e se vingue do mal que fizemos a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso mandaram este recado a José: “Antes de morrer, o seu pai deixou uma mensagem a você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A mensagem é esta: ‘Perdoe a maldade de seus irmãos e o pecado que cometeram, com o mal que fizeram a você’. Agora lhe pedimos que perdoe a maldade dos servos do Deus de seu pai”. Enquanto falavam, José chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois os irmãos foram falar pessoalmente com ele. Ficaram inclinados diante de José e disseram: “Aqui estamos, dispostos a servi-lo como seus escravos”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, porém, lhes disse: “Não tenham medo. Por acaso estou no lugar de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>É bem verdade que vocês planejaram o mal contra mim, mas Deus tornou o mal em bem para que hoje fosse preservada a vida de muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, não tenham medo. Vou sustentar vocês e seus filhos”. Assim, ele os tranquilizou e lhes falou amavelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José e toda a família de seu pai ficaram morando no Egito. Ele viveu cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>José chegou a ver os filhos e os netos de Efraim. Viu também os filhos de Maquir, que era filho de Manassés, os quais José tomou no colo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse José aos seus irmãos: “Está chegando o dia da minha morte; mas Deus certamente virá ao encontro de vocês no tempo certo e os tirará desta terra, e os fará voltar para a terra que ele jurou dar a Abraão, a Isaque e a Jacó”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José fez que os filhos de Israel jurassem, dizendo-lhes: “Estou certo de que Deus fará o que acabo de dizer. Quando isso acontecer, levem os meus ossos daqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>José morreu com cento e dez anos. Seu corpo foi embalsamado e colocado num caixão no Egito.</para>
</usx>
