<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAG" style="id">Ageu (NBV)</book>
  <para style="h">Ageu</para>
  <para style="toc1">Ageu</para>
  <para style="toc2">Ageu</para>
  <para style="toc3">AG</para>
  <para style="mt1">Ageu</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do sexto mês do segundo ano do reinado de Dario I, veio a mensagem do SENHOR ao profeta Ageu, que a entregou a Zorobabel, filho de Sealtiel, governador de Judá, e a Josué, filho de Jeozadaque, o sumo sacerdote, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que todos andam dizendo que ainda não chegou a hora da reconstrução da casa do SENHOR?”, pergunta o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso a resposta do SENHOR veio novamente ao povo por meio de Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Acaso é hora de vocês morarem em casas luxuosas e confortáveis, enquanto a minha casa continua em ruínas?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Veja o resultado disso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês plantam muito, mas colhem pouco. Têm muito pouco para comer e beber, têm roupas mas não se aquecem no frio. Seus salários desaparecem como se vocês o colocassem em bolsos furados!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pensem bem nisto!”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Pensem em como vocês têm agido, e vejam qual foi o resultado!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, subam os montes e de lá tragam madeira para reconstruir o meu templo. Eu me alegrarei nele e aparecerei ali em toda a minha glória”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vocês alimentam grandes esperanças, mas conseguem muito pouco. Quando trazem esse pouco para casa, eu o faço desaparecer com um leve sopro. O pouco que vocês ajuntam não dura quase nada. Por quê? Porque o meu templo continua em ruínas e vocês nem ligam. Só se preocupam com suas belas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É por isso que eu não deixo os céus darem chuva e as suas colheitas são tão fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, eu já ordenei que venha uma seca sobre a terra, até mesmo sobre os montes tão férteis. Uma seca que vai fazer murchar os cereais, as uvas e azeitonas e todas as outras plantações. Uma seca que vai castigar vocês e o gado e que vai destruir tudo aquilo que vocês trabalharam tanto para conseguir”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Zorobabel, filho de Sealtiel, o governador de Judá, e Josué, filho de Jeozadaque, o sumo sacerdote, e o restante do povo que havia ficado na terra, obedeceram à mensagem que o SENHOR, o seu Deus, tinha enviado por meio de Ageu. Eles começaram a adorar a Deus de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR enviou mais uma vez a mensagem por Ageu, seu mensageiro: “Eu estou do seu lado: Vou abençoar vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR encorajou Zorobabel, filho de Sealtiel, o governador de Judá, e Josué, filho de Jeozadaque, o sumo sacerdote, e o restante do povo, e todos começaram a trabalhar no templo do SENHOR dos Exércitos, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, no vigésimo quarto dia do sexto mês do segundo ano do reinado de Dario I, todos se reuniram e voluntariamente começaram a trabalhar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo primeiro dia do sétimo mês, o SENHOR enviou esta palavra por meio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Faça esta pergunta a Zorobabel, filho de Sealtiel, governador de Judá, e a Josué, filho de Jeozadaque, o sumo sacerdote e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem de vocês pode se lembrar do templo antigo? Era uma coisa fabulosa! Este que vocês estão construindo agora, em comparação, não parece insignificante?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não desanime, Zorobabel”, diz o SENHOR. “Não desanime, Josué, filho de Jeozadaque, sumo sacerdote. Tenham coragem e trabalhem, ó povo da terra!”, diz o SENHOR, “porque eu estou do seu lado”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Porque quando Israel saiu do Egito eu prometi que o meu Espírito habitaria entre vocês; por isso, não fiquem com medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Mais um pouco de tempo e começarei a sacudir os céus e a terra, os mares e a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vou sacudir os alicerces das nações, e elas vão trazer para cá os seus tesouros, e encherei este lugar com a minha glória”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Toda a prata e todo o ouro me pertencem”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“A glória deste templo será maior que a glória do primeiro”, diz o SENHOR dos Exércitos. “E será neste lugar que estabelecerei a paz”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No vigésimo quarto dia do nono mês, no segundo ano do reinado de Dario I, o SENHOR enviou esta mensagem por meio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Pergunte aos sacerdotes sobre a Lei:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém leva um sacrifício santo em suas roupas, e por acaso o esfrega num pedaço de pão ou de carne, ou num jarro de vinho, ou em azeite ou em qualquer comida, isso ficará consagrado?” “Não”, responderam os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Ageu perguntou: “Mas, se alguém tocar num cadáver, e ficar impuro pela lei cerimonial, e depois tocar em alguma dessas coisas, ela ficará contaminada?” Os sacerdotes responderam: “Sim, ficará contaminada”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ageu transmitiu a resposta do SENHOR: “Vocês estavam contaminando seus sacrifícios com sua vida cheia de egoísmo e maldade. E não contaminavam só os sacrifícios, mas tudo que vocês ofereciam a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Por isso, tudo que vocês faziam dava errado. Mas de agora em diante reconsiderem. Antes de vocês terem começado a construção do templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quando vocês esperavam uma colheita de trigo procurando vinte medidas, havia apenas dez. Quando vocês iam ao depósito de vinho para tirar cinquenta medidas, só encontravam vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu castiguei todo o seu trabalho com ferrugem, bolor e granizo. Apesar disso, vocês teimavam em não voltar para mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas agora, prestem atenção nisso: A partir de hoje, vigésimo quarto dia do nono mês, dia em que foram colocados os alicerces do templo do SENHOR, eu os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Notem bem que estou lhes fazendo esta promessa antes mesmo de vocês começarem a levantar a estrutura do templo, antes de terem colhido os cereais e antes de as uvas, os figos, as romãs e as azeitonas surgirem. A partir de hoje eu os abençoarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ageu recebeu outra mensagem do SENHOR, no vigésimo quarto dia do nono mês:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Diga a Zorobabel, o governador de Judá: Estou prestes a sacudir os céus e a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a derrubar reis e destruir a força dos reinos da terra. Arrasarei seus exércitos, seus carros e seus condutores; os próprios companheiros se matarão um ao outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Mas, quando isso acontecer”, diz o SENHOR dos Exércitos, “vou separar você, meu servo Zorobabel, filho de Sealtiel”, diz o SENHOR, “e você vai ser tão importante para mim quanto o anel com que um rei confirma seus decretos. Porque eu o escolhi”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
