<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JAS" style="id">Tiago (NBV)</book>
  <para style="h">Tiago</para>
  <para style="toc1">Tiago</para>
  <para style="toc2">Tiago</para>
  <para style="toc3">TG</para>
  <para style="mt1">Tiago</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, ao povo de Deus espalhado entre as nações. Saudações!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Meus irmãos, a vida de vocês está cheia de dificuldades e de provações? Então, considerem isto motivo de grande alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque, quando a sua fé é provada, a perseverança de vocês tem uma oportunidade de crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, deixem a perseverança crescer, agindo plenamente em vocês. Porque, quando a perseverança de vocês estiver afinal plenamente crescida, vocês estarão preparados para qualquer coisa, e serão fortes de caráter, íntegros, sem que lhes falte coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se quiserem saber o que Deus quer que vocês façam, perguntem-lhe, e ele alegremente lhes dirá, pois está sempre pronto a dar uma farta provisão de sabedoria a todos os que lhe pedem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando lhe pedirem, estejam certos de que vocês realmente esperam que ele lhes diga, pois uma mente duvidosa é tão inconstante como uma onda do mar que é empurrada e agitada pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando pedirem sem fé, não esperem que o Senhor lhes dê alguma resposta concreta,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois a pessoa que age assim é insegura e dividida, voltando-se ora para um lado, ora para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O irmão que não goza de muito prestígio neste mundo deve orgulhar-se quando estiver em posição elevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o homem rico deve sentir-se alegre caso fique pobre, porque as suas riquezas não significam nada para o Senhor, pois o rico logo passará, como uma flor do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o sol se levanta, traz o calor abrasador e a planta murcha e seca. Assim é com os ricos. Eles murcharão logo e deixarão para trás todos os seus afazeres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Feliz é o homem que não cede e continua fiel quando é provado, porque depois receberá como recompensa a coroa da vida que Deus prometeu àqueles que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando alguém for tentado, nunca diga: “Esta tentação vem de Deus”. Pois Deus nunca pode ser tentado pelo mal, e ele próprio nunca tenta alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a tentação vem da fascinação dos próprios pensamentos e desejos maus do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes maus pensamentos levam ao pecado, e, quando o pecado é consumado, leva à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, não se deixem enganar, caros irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas tudo quanto é bom e perfeito vem de Deus, o Criador de toda luz, e que resplandece para sempre, sem mudança nem sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E foi pela sua própria vontade que ele nos deu a vida nova, por meio da verdade da sua palavra, e nos tornamos os primeiros frutos de tudo que ele criou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Queridos irmãos, nunca se esqueçam de que cada um deve estar pronto para ouvir, mas demorar para falar e ficar irado;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois a ira humana não produz a justiça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, livrem-se de toda impureza e da maldade, tanto interior quanto exterior, e alegrem-se humildemente com a palavra maravilhosa que foi implantada em vocês, pois ela é capaz de nos salvar à medida que se desenvolve em nossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E lembrem-se: Coloquem em prática a palavra, e não sejam apenas ouvintes. Portanto, não se enganem:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois se uma pessoa apenas ouvir e não a colocar em prática é semelhante a um homem que olha o seu próprio rosto num espelho;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, depois de olhar para si mesmo, logo que se afasta não se lembra de como é a sua aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entretanto, se continuar olhando com firmeza na lei de Deus que traz a liberdade e não a esquecer, mas praticar o que ela diz, Deus abençoará grandemente essa pessoa em tudo quanto fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém se considera religioso, mas não refreia a sua língua ferina, está apenas enganando-se a si mesmo, e a sua religião não vale nada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A religião que Deus, o nosso Pai, aceita como pura e sem falhas é aquela que cuida dos órfãos e das viúvas em suas dificuldades, e que permanece fiel ao Senhor — sem se contaminar com o mundo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus irmãos, como vocês podem alegar que pertencem ao Senhor Jesus Cristo, o Senhor da glória, se mostrarem preferência por certas pessoas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se entrar na igreja de vocês um homem vestido de roupas finas e com preciosos anéis de ouro nos dedos, e também entrar outro homem, pobre e vestido de roupas velhas e sujas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e vocês derem atenção especial ao homem rico, e lhe derem o melhor assento da casa, e disserem ao homem pobre: “Você pode ficar em pé ali, se quiser, ou então sente-se no chão, perto dos meus pés”,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>neste caso vocês estão discriminando pessoas, baseando-se em motivos errados ao julgar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouçam-me, meus queridos irmãos: Deus escolheu gente pobre aos olhos do mundo para ser rica na fé, e o Reino do céu lhe pertence, pois essa é a dádiva que Deus prometeu àqueles que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, no entanto, vocês desprezaram o homem pobre. Vocês não percebem que geralmente são os ricos que perseguem vocês e os arrastam aos tribunais?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E grande parte das vezes são eles que riem do nome honroso que vocês invocam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De fato é bom quando vocês verdadeiramente obedecem à lei do Reino, pois está escrito nas Escrituras: “Ame o seu próximo, como a si mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas vocês estão quebrando esta lei do nosso Senhor e serão condenados por ela quando tratam os outros com parcialidade; isso é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a pessoa que guarda todas as leis de Deus, mas comete só um pequeno deslize é culpada, como se tivesse quebrado todas as leis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o mesmo Deus que disse: “Não adulterarás”, também disse: “Não matarás”. Portanto, mesmo que não tenha quebrado as leis do casamento por cometer adultério, se você já matou alguém, então já quebrou a Lei de Deus e é culpado diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês serão julgados pela lei da liberdade em relação ao que vocês falam e como agem;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois não haverá misericórdia para com aqueles que não tenham mostrado misericórdia. Mas, se vocês tiverem sido misericordiosos, a misericórdia de Deus triunfará sobre o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Queridos irmãos, que proveito há se alguém disser que tem fé, se não tiver obras? Acaso, esse tipo de fé pode salvá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vocês tiverem um irmão ou irmã que está necessitado de alimento e vestuário,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e vocês disserem: “Bem, que Deus o abençoe; aqueça-se e coma bem”, e depois não lhe derem roupas ou alimentos, de que adianta isso?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, vocês veem que não é suficiente apenas ter fé. É também preciso que façam o bem para provarem que a têm. A fé que não se manifesta por meio de boas obras é morta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguém poderá argumentar: “Você acha que o caminho para Deus é pela fé, sem nada mais, e eu tenho as obras”. Ora, eu digo que essa pessoa mostre sua fé sem as obras, e eu, pelas obras, mostrarei minha fé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês creem que existe um único Deus? Ora, lembrem-se que os demônios também creem nisso e tremem de terror!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó homem insensato! Quando finalmente você compreenderá que a fé sem obras é inútil?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês não se recordam de que até mesmo o pai Abraão foi declarado justo por causa das suas obras, quando estava pronto para obedecer a Deus, mesmo que isso significasse oferecer seu filho Isaque para morrer no altar?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como vocês veem, a sua fé e as suas obras agiram juntas; a sua fé foi aperfeiçoada pelas suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E assim aconteceu tal como as Escrituras dizem: “Abraão creu em Deus, e o Senhor o declarou justo”, e ele até foi chamado “amigo de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vejam, portanto, que uma pessoa é salva pelo que ela faz, e não somente pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Raabe, a prostituta, é outro exemplo disso. Ela foi justificada por causa do que ela fez quando escondeu os espias e os mandou embora em segurança por uma estrada diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tal como o corpo está morto quando não há espírito nele, assim também a fé está morta se não for acompanhada de boas obras.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus irmãos, não sejam muitos de vocês mestres na igreja, pois nós mestres, os que ensinamos, seremos julgados com maior rigor do que os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos nós cometemos erros. Se alguém pode dominar a sua língua, isso prova que ele tem perfeito domínio sobre si próprio em tudo o mais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Podemos fazer com que um cavalo grande se volte, e vá para onde quisermos, por meio de freios em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E um leme minúsculo faz com que um navio enorme se volte para qualquer lado que o piloto queira que ele vá, mesmo que os ventos sejam fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim também a língua é um pequeno órgão, mas se orgulha de grandes coisas! Uma grande floresta pode incendiar-se por meio de uma fagulha pequenina.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a língua é uma chama de fogo. Está cheia de maldade e envenena todos os membros do corpo. E é o próprio inferno que ateia fogo à língua, que pode transformar toda a nossa vida numa chama ardente de destruição e desastre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens têm domesticado, ou podem domesticar, qualquer espécie de animal ou ave que tem vida, e qualquer réptil e criaturas do mar,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas nenhum ser humano consegue domar a língua. Ela é incontrolável e está sempre pronta a expelir seu veneno mortífero.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com a língua damos louvores ao nosso Senhor e Pai, e com ela rompemos em maldições contra os homens que são feitos à semelhança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim a bênção e a maldição vêm brotando da mesma boca. Meus irmãos, é evidente que isso não está certo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acaso pode uma fonte d’água jorrar primeiro água doce e depois água amarga?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Meus irmãos, acaso podemos colher azeitonas de uma figueira, ou figos de uma videira? Não, e não se pode tampouco tirar água doce de um poço salgado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se vocês forem sábios, vivam uma vida de constante bondade, para que dela manem somente as boas ações. E se vocês as praticarem com humildade, então serão verdadeiramente sábios!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, não se gloriem de serem sábios e bons se vocês forem amargos, invejosos e egoístas; esse é o pior tipo de mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque a inveja e o egoísmo não são a espécie de sabedoria de Deus. Essas coisas são terrenas, materiais e demoníacas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Onde houver inveja ou ambições egoístas, aí haverá desordem e todos os males.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, a sabedoria que vem do céu é antes de tudo pura; depois calma, amável, compreensiva, repleta de misericórdia e de boas obras. É cheia de bons frutos, não trata os outros pela aparência e é sincera.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos aqueles que são pacificadores plantarão sementes de paz e colherão o fruto da justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que está causando as discussões e as lutas entre vocês? Não é porque existe um exército inteiro de maus desejos dentro de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês querem o que não possuem, a tal ponto que matam para consegui-lo. Desejam o que os outros têm, e não podem adquirir, portanto começam a lutar para tomar deles. Contudo, a razão pela qual vocês não têm o que desejam é que não pedem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E mesmo quando pedem, não recebem, porque o objetivo de vocês está todo errado — vocês só querem o que dará prazer a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gente infiel! Vocês não percebem que o envolvimento com os prazeres pecaminosos deste mundo torna vocês inimigos de Deus? Eu volto a dizer que se o objetivo de vocês é desfrutar o prazer pecaminoso do mundo perdido, vocês também se tornam inimigos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou o que vocês acham que as Escrituras querem dizer quando afirmam que o Espírito, que Deus fez habitar em nós, vigia sobre nós com fortes ciúmes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ele nos dá cada vez mais graça para resistirmos a todos esses maus desejos. Como dizem as Escrituras: “Deus dá graça ao humilde, mas se opõe aos orgulhosos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, submetam-se humildemente a Deus. Resistam ao diabo, e ele fugirá de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando vocês se achegarem a Deus, ele se achegará a vocês. Lavem as mãos, pecadores, e vocês, hipócritas, purifiquem os seus corações!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Haja lágrimas pelas coisas erradas que vocês fizeram. Haja arrependimento e aflição sincera. Haja lamento em vez de riso, e tristeza em vez de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E então, quando vocês se humilharem diante do Senhor, ele levantará e animará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não falem mal uns dos outros, irmãos. Se vocês fizerem isso, ou julgarem o seu irmão, estarão lutando contra a lei de Deus e a estarão julgando. Pois, se você julga a lei, não a está cumprindo, mas está se colocando na posição de juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Só aquele que fez a lei é que pode julgar corretamente entre nós. Só ele decide salvar-nos ou destruir-nos. Portanto, que direito têm vocês de julgar os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prestem atenção, vocês que dizem: “Hoje ou amanhã vamos a esta ou àquela cidade, ficaremos lá um ano, e exploraremos um negócio lucrativo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como é que sabem o que vai acontecer amanhã? A duração das suas vidas é tão incerta quanto a neblina do amanhecer; que aparece por um pouco de tempo agora, mas logo desaparece!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que vocês devem dizer é: “Se o Senhor quiser, viveremos e faremos isto ou aquilo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caso contrário, vocês estarão vangloriando-se dos seus próprios planos, e uma presunção assim não agrada a Deus e é maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lembrem-se também: Quem sabe que deve fazer o bem, e não o faz, comete pecado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prestem atenção, vocês, ricos: Agora é a hora de chorar e gemer com extrema aflição, por causa de todas as angústias que estão para vir sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A riqueza de vocês agora mesmo está apodrecendo e suas roupas luxuosas estão se tornando trapos corroídos pelas traças.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O seu ouro e a sua prata estão enferrujando, e isso ficará como uma prova contra vocês, e lhes comerá a carne como fogo. Vocês amontoaram riquezas nestes últimos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois escutem! Ouçam os clamores dos trabalhadores que ceifaram os seus campos, e que vocês fraudaram no pagamento. Os clamores deles chegaram até os ouvidos do Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês gastaram seus anos aqui na terra divertindo-se, satisfazendo todos os seus caprichos, e agora estão gordos como o gado pronto para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês condenaram e mataram homens justos que não tinham nenhuma força para se defender contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, quanto a vocês, irmãos, que estão esperando a volta do Senhor, sejam pacientes, como o lavrador que espera até a vinda da chuva do outono e da primavera, para que a sua preciosa colheita amadureça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, sejam perseverantes. E tenham coragem, pois a vinda do Senhor está próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não murmurem uns contra os outros, irmãos. Será que vocês próprios estão acima de qualquer censura? Pois vejam! O grande Juiz já vem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para exemplos de paciência no sofrimento, olhem para os profetas que falaram em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nós os consideramos felizes porque permaneceram leais a ele, no tempo da sua vida, mesmo quando sofreram grandemente por isso. Vocês ouviram falar da perseverança de Jó; por meio das experiências dele podemos ver como o plano do Senhor finalmente terminou em bem, e que o Senhor é cheio de ternura e de misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, mais do que tudo, meus irmãos, não jurem nem pelo céu, nem pela terra, nem por qualquer outra coisa; digam apenas um simples “sim” ou “não”, a fim de que vocês não pequem e não recebam a maldição de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Algum de vocês está sofrendo? Deve continuar orando sobre isso; e todos quantos têm motivo para ser gratos devem estar continuamente cantando louvores ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alguém está doente? Que mande chamar os líderes da igreja, e estes devem orar sobre ele e derramar azeite sobre ele, em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E as orações deles, se oferecidas com fé, curarão o doente, pois o Senhor o fará ficar bom; e se houver cometido pecados, o Senhor o perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, confessem os seus pecados uns aos outros e orem uns pelos outros, a fim de que vocês possam ser curados. A oração fervorosa de um homem justo tem grande poder e resultados maravilhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elias era tão humano quanto nós, e, entretanto, quando orou fervorosamente para que não chovesse, não choveu durante três anos e meio!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois ele orou de novo, desta vez para que chovesse, e a chuva desceu e a terra produziu seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meus irmãos, se algum de vocês se desviar da verdade e alguém ajudá-lo a compreender a verdade novamente,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>essa pessoa que o trouxer de volta salvará a vida dessa pessoa e fará com que muitos pecados sejam perdoados.</para>
</usx>
