<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOS" style="id">Josué (NBV)</book>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">JS</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Moisés, homem que servia ao SENHOR, Deus falou ao assistente de Moisés, chamado Josué, filho de Num:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Agora que meu servo Moisés está morto, você será o novo líder do povo de Israel. Prepare-se para guiar todo este povo na travessia do rio Jordão para entrar na terra que eu estou dando aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que prometi a Moisés, repito a você: ‘Todo lugar onde vocês pisarem, eu darei aos descendentes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu território se estenderá desde o deserto, ao sul, até as montanhas do Líbano, ao norte; desde o mar Mediterrâneo, a oeste, até o rio Eufrates, a leste; incluindo ainda toda a terra dos heteus’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém será capaz de impedir a sua marcha enquanto você viver, pois eu estarei com você, assim como estive com Moisés; não o abandonarei nem deixarei de ajudar você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Seja forte e corajoso! Você terá sucesso como líder do meu povo e vai conquistar a terra que prometi aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É importante que você seja forte e valente e que tenha o cuidado de obedecer a todas as leis que Moisés ordenou. Se você quer ter sucesso em tudo o que vai fazer, seja obediente a todos os pontos da Lei que meu servo Moisés passou para você, sem se desviar para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não se canse de lembrar ao povo as leis deste Livro, e você mesmo trate de meditar nelas todos os dias e todas as noites, para ter certeza de que está sendo obediente em tudo o que nele está escrito. Só assim você prosperará e terá sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Digo e repito: Seja forte e corajoso! Nada de desânimo e não fique com medo! Lembre-se bem: O SENHOR, o seu Deus, estará com você, esteja onde estiver!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué deu as seguintes instruções aos oficiais de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Passem pelo acampamento, e digam ao povo para prepararem o suprimento e o equipamento. Daqui a três dias vamos atravessar o rio Jordão e conquistar a terra que o SENHOR, o seu Deus, prometeu a nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Josué convocou os chefes das tribos de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Lembrem-se do acordo feito com Moisés, servo do SENHOR, quando o SENHOR deu a vocês descanso nesta terra deste lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As mulheres, as crianças e o gado poderão ficar aqui. Mas todos os guerreiros, bem armados para a luta, têm de ir à frente das outras tribos, atravessando o Jordão e ajudando seus irmãos israelitas a conquistarem o território.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Somente depois que o SENHOR, o seu Deus, arranjar um lugar de descanso para eles, como deu a vocês, é que vocês poderão voltar e ocupar o seu território, que Moisés, servo do SENHOR, deu a vocês, a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles concordaram com isso e prometeram obedecer a Josué como o comandante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Obedeceremos às suas ordens como obedecemos a Moisés”, afirmaram eles. “Que o SENHOR, o seu Deus, esteja com você, como esteve com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se algum dos homens, seja quem for, se rebelar contra as suas ordens, morrerá! Só queremos que você continue com ânimo e com coragem”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do acampamento de Sitim, Josué, filho de Num, enviou dois espiões ao outro lado do Jordão, para examinarem a terra, principalmente Jericó. Eles foram para lá e ficaram na casa da prostituta Raabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas durante a noite alguém informou ao rei de Jericó que espiões israelitas estavam na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele mandou soldados à casa de Raabe, exigindo que ela entregasse os homens, porque eram espiões. Eles disseram a Raabe, conforme a mensagem do rei: “Esses homens foram enviados pelos oficiais israelitas para verem o melhor modo de atacar a nossa cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Raabe, porém, tinha escondido os dois homens. Por isso ela disse ao oficial encarregado: “Os homens estiveram aqui, mas eu não sabia de onde vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles saíram ao anoitecer, quase na hora de fechar as portas da cidade. Não sei para onde foram. Se vocês andarem depressa, pode ser que alcancem os dois!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, na verdade, ela havia escondido os homens entre as fibras de linho postas para secar no terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os soldados saíram em busca dos espiões, até chegarem à parte rasa do rio Jordão. Enquanto isso, as portas de Jericó ficaram fechadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes que os espiões se deitassem para dormir, Raabe foi ao terraço,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e disse a eles: “Sei muito bem que o SENHOR que vocês adoram vai entregar esta terra a Israel. Todos nós estamos com muito medo. Todos os habitantes de Jericó estão apavorados!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois já chegou até aqui a notícia de como o SENHOR abriu caminho através do mar Vermelho, quando vocês saíram do Egito! Sabemos também o que vocês fizeram a Seom e a Ogue, reis dos amorreus, no outro lado do Jordão — como devastaram as terras e destruíram aqueles povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é de admirar que estejamos com tanto medo! Depois de ouvirmos essas notícias, ninguém mais teve coragem, pois o SENHOR, o seu Deus, não é um deus qualquer. Ele é o supremo Deus do céu e da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora só peço que jurem pelo SENHOR que vão ter misericórdia da minha família como tive de vocês; e quando Jericó for atacada, vocês darão um sinal bem claro</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para proteger a vida de meu pai e da minha mãe, bem como dos meus irmãos e irmãs, e tudo o que pertence a eles. Salvem as nossas vidas”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os homens concordaram. “Se você não denunciar a nossa presença, tomaremos providências para que você e a sua família não corram perigo”, prometeram eles. “Damos a nossa palavra de que arriscaremos a nossa vida para salvar vocês. Nós trataremos vocês com misericórdia e fidelidade, quando o SENHOR nos der esta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A casa de Raabe fazia parte do muro da cidade. Então ela arranjou uma corda, amarrou-a numa janela, e os espiões desceram com a ajuda da corda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Fujam para as montanhas”, disse ainda a mulher. “Fiquem escondidos por lá uns três dias. Nesse meio-tempo, os soldados que saíram à procura de vocês já estarão de volta. Então vocês poderão seguir o seu caminho tranquilos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas antes de sair os homens tinham dito a Raabe: “Estaremos desobrigados do juramento que você nos levou a fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>se esta corda de fios vermelhos pela qual você nos ajudou a descer não estiver pendendo desta janela quando entrarmos nesta terra, e também se todos os seus parentes — pai, mãe, irmãos e toda a sua família — não estiverem dentro desta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não seremos responsáveis pela vida de ninguém que sair da casa. Neste caso, não teremos culpa. Mas juramos pela nossa vida: Quem estiver dentro desta casa não será morto nem ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, se você denunciar esta nossa missão, não teremos obrigação de cumprir o que prometemos”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Assim seja!”, respondeu Raabe. Ela os despediu, e eles partiram. E ela deixou amarrada a corda vermelha na janela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os espiões foram para as montanhas e ficaram lá três dias. Enquanto isso os perseguidores desistiram da busca depois de procurarem os espiões por todo o caminho, sem os acharem, e voltaram para Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os dois espiões desceram a montanha em que estavam escondidos, atravessaram o rio e contaram a Josué, filho de Num, tudo o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disseram a Josué: “Com toda a certeza o SENHOR vai entregar a terra toda em nossas mãos! Todos os seus moradores estão com muito medo de nós!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia seguinte, bem cedo, Josué e todo o povo de Israel levantaram o acampamento de Sitim e partiram para o Jordão. Chegaram às margens do rio e acamparam ali antes de atravessar o rio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Três dias depois, os oficiais andaram pelo acampamento</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dando ao povo as seguintes instruções: “Quando virem a arca da aliança do SENHOR, o seu Deus, sendo levada pelos sacerdotes levitas, vão atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas é necessário que vocês fiquem cerca de novecentos metros atrás da arca. Cuidado! Não cheguem perto dela!” Vocês nunca estiveram no lugar para onde vamos; por isso eles vão na frente como guias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Josué disse ao povo: “Purifiquem-se, pois amanhã o SENHOR vai fazer maravilhas no meio de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também deu ordens aos sacerdotes: “Peguem a arca da aliança e atravessem o rio diante de nós!” Eles obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o SENHOR a Josué: “Hoje vou começar a honrar você na presença de todos. Vou fazer isso para que todo o Israel fique sabendo que eu estou com você, assim como estive com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Diga aos sacerdotes que estão levando a arca da aliança: Quando chegarem às margens do rio Jordão, parem”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois Josué convocou o povo e disse: “Venham todos ouvir o que o SENHOR, o seu Deus, disse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hoje vocês vão ver que o Deus vivo está no meio de nós e que ele vai expulsar de diante de vocês todos os povos que estão morando nessa terra — os cananeus, os heteus, os heveus, os ferezeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vejam, a arca da aliança do Deus vivo, o SENHOR de toda a terra, vai atravessar o rio à frente de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escolham agora doze homens, um de cada tribo, para uma tarefa especial.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os sacerdotes que carregam a arca do SENHOR, o SENHOR de toda a terra, puserem os pés na água que vem de cima, ela vai parar de correr e ficará represada ali!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o povo desarmou as tendas para partir, os sacerdotes que levavam a arca da aliança foram adiante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estava na época das colheitas, e nesse período o rio Jordão transbordava em ambas as margens. Quando os sacerdotes molharam os pés no Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as águas que vinham do lado de cima pararam de repente e formou-se uma muralha desde o lugar em que está situada a cidade de Ada, perto de Zaretã. E as águas que corriam para o mar Salgado escoaram completamente. Então o povo atravessou o rio num lugar que dava de frente para a cidade de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os sacerdotes que levavam a arca da aliança do SENHOR ficaram parados no meio do rio Jordão; e todo o povo de Israel passou por eles e atravessou o rio sem molhar os pés.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando todo o povo estava a salvo no outro lado do Jordão, o SENHOR disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Chame os doze homens que foram escolhidos para a tarefa especial, um de cada tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga para que apanhem doze pedras do meio do rio, do lugar em que os sacerdotes ficaram parados. Levem as pedras e façam com elas um monumento no lugar em que Israel acampar esta noite”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Josué reuniu os doze homens que havia escolhido entre os israelitas, um de cada tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse a eles: “Passem adiante da arca da aliança do SENHOR, o seu Deus, até o meio do Jordão, e cada um de vocês deverá colocar uma pedra nos ombros — doze pedras ao todo, uma para cada tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com elas vamos construir um monumento, de modo que no futuro, quando os filhos de vocês perguntarem: ‘Para que servem estas pedras?’,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vocês dirão: ‘É para lembrar que as águas do Jordão pararam de correr quando estávamos atravessando o rio com a arca da aliança do SENHOR!’ Essas pedras vão servir para fazer o povo de Israel lembrar sempre deste espantoso milagre”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens fizeram como Josué havia ordenado a eles; pegaram doze pedras no meio do rio Jordão — uma para cada tribo conforme a ordem dada pelo SENHOR a Josué, e as levaram para o lugar onde o povo estava acampado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, Josué mandou fazer outro monumento de doze pedras no meio do rio Jordão, no lugar em que estavam parados os sacerdotes que carregavam a arca da aliança. E essas pedras estão lá até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sacerdotes que levavam a arca ficaram parados no meio do rio, e dali não saíram enquanto não foram cumpridas as ordens dadas pelo SENHOR a Josué, por meio de Moisés. Enquanto isso o povo atravessou o leito seco do rio o mais rápido possível.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois que todos passaram, os sacerdotes passaram para o outro lado diante do povo, com a arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As tropas das tribos de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés atravessaram bem armadas, à frente dos israelitas, como Moisés havia instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cerca de quarenta mil guerreiros preparados para a guerra foram na frente das outras tribos, como forças do exército do SENHOR, marchando para as planícies de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aquele foi um dia marcante para Josué. O SENHOR fez com que o povo reconhecesse o valor de Josué. E o povo passou a respeitar Josué como havia respeitado Moisés, e não só naquele dia, mas durante toda a vida dele!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mande que os sacerdotes que carregam a arca da aliança saiam do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josué passou essa ordem aos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E assim que os sacerdotes saíram do leito do rio, as águas começaram a correr de novo e cobriram as suas margens como antes!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este milagre aconteceu no décimo dia do primeiro mês. Nesse dia, todo o povo cruzou o rio Jordão e acampou em Gilgal, no lado oeste da cidade de Jericó;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ali as doze pedras tiradas do Jordão foram empilhadas por Josué como um monumento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Josué voltou a explicar a finalidade das pedras. “No futuro”, disse ele, “quando os filhos perguntarem aos seus pais: ‘Que significam essas pedras?’,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>vocês poderão dizer: ‘Aqui o povo de Israel cruzou o rio pisando em terra seca!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o SENHOR, o seu Deus, secou o rio bem diante dos nossos olhos e manteve seco o leito do rio, até que todos tivessem atravessado! A mesma coisa o SENHOR, o seu Deus, fez quarenta anos antes com o mar Vermelho!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele fez assim para que todas as nações da terra saibam que a mão do SENHOR é poderosa e para que vocês sirvam e respeitem o SENHOR, o seu Deus, para sempre”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No lado oeste do rio Jordão viviam os amorreus e os cananeus; estes moravam à beira do mar Mediterrâneo. Quando os reis desses povos ficaram sabendo que o SENHOR tinha secado o rio Jordão para o povo de Israel passar, perderam a coragem e ficaram paralisados de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR mandou Josué separar um dia para fazer facas de pedra e circuncidar todos os israelitas do sexo masculino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Josué obedeceu e fez as facas de pedra e circuncidou os israelitas num lugar conhecido como Gibeate-Aralote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez isso porque todos os homens aptos para a guerra que tinham sido circuncidados quando Israel saiu do Egito haviam morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo o povo que saiu havia sido circuncidado, mas todos os meninos que nasceram durante as viagens no deserto, depois da saída do Egito, não haviam sido circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O povo de Israel ficou perambulando pelo deserto por quarenta anos, até que os que já tinham idade para guerrear, quando saíram do Egito, morreram nesse período, porque tinham desobedecido ao SENHOR. Por isso, o SENHOR tinha dado a palavra de que eles não iriam entrar na terra que tinha prometido aos seus antepassados, “terra em que jorram leite e mel”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Josué fez com que os que nasceram e cresceram durante a longa viagem fossem circuncidados. Eles estavam incircuncisos porque ainda não tinham sido circuncidados no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois da cerimônia da circuncisão, toda a nação ficou repousando no acampamento até que sarassem os que tinham sido circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: “Hoje removi a vergonha e a humilhação sofridas no Egito”. Por isso aquele lugar se chama Gilgal até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na tarde do décimo quarto dia do mês, ao anoitecer, enquanto os israelitas estavam acampados em Gilgal, nas planícies de Jericó, comemoraram a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia seguinte ao da Páscoa, eles começaram a preparar as suas refeições com os produtos do território que estavam invadindo. Nesse dia comeram pães feitos sem fermento e cereais tostados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como já podiam comer os mantimentos da terra, do dia seguinte em diante o maná não caiu mais! Já não havia maná para os israelitas. Daí por diante eles passaram a alimentar-se dos frutos da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em determinado momento quando Josué estava observando a cidade de Jericó, apareceu um homem empunhando uma espada. Josué aproximou-se rapidamente dele, e perguntou-lhe: “Você é amigo ou inimigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Nem uma coisa nem outra. Sou o Comandante dos Exércitos do SENHOR”, respondeu ele. Então Josué ajoelhou-se, com o rosto no chão, o adorou, e disse: “Estou pronto para receber ordens do meu Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Tire as sandálias”, disse o comandante do exército do SENHOR, “porque o lugar em que você está é santo”. E Josué obedeceu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As portas de Jericó estavam muito bem trancadas porque o povo tinha medo dos israelitas. Ninguém podia entrar nem sair.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse o SENHOR a Josué: “Entregarei a vocês Jericó, seu rei e todos os seus soldados!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Preste atenção: Todo o exército de Israel deverá marchar em volta da cidade, uma vez por dia, durante seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sete sacerdotes acompanharão as tropas, cada um levando uma corneta feita de chifre de carneiro, à frente da arca. No sétimo dia, as tropas marcharão em volta da cidade sete vezes, com os sacerdotes tocando as cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sacerdotes derem um toque forte e longo de corneta, todo o exército gritará a plenos pulmões. Como resultado o muro da cidade virá abaixo! Então o exército invadirá a cidade, cada um avançando do ponto em que estiver”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué, filho de Num, convocou os sacerdotes e deu as seguintes instruções: “Levem a arca da aliança. Sete de vocês levarão as cornetas à frente da arca do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ordenou ao povo: “Marchem ao redor da cidade! Os guerreiros armados irão à frente da arca do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que Josué terminou de falar ao povo, os sete sacerdotes, levando as sete cornetas perante o SENHOR, passaram e tocaram as cornetas. Em seguida vinham os sacerdotes levando a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens armados iam à frente dos sacerdotes que tocavam as cornetas, e o batalhão da retaguarda seguia a arca. Os sacerdotes tocavam as cornetas sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Temos de fazer completo silêncio. Não deem o grito de guerra, não levantem a voz, não saia palavra alguma da sua boca”, ordenou Josué, “até o momento em que eu diga a vocês: Agora gritem! Então vocês gritarão!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse mesmo dia, a arca do SENHOR foi carregada ao redor dos muros da cidade, dando uma volta completa. Depois, todos se reuniram no acampamento e passaram a noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué levantou-se na manhã seguinte, ainda bem cedo, e os sacerdotes levaram a arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sete sacerdotes que levavam as sete cornetas iam à frente da arca do SENHOR; eles iam andando e tocando as cornetas sem parar. Os guerreiros armados iam adiante deles, e o restante dos homens ia na retaguarda, seguindo a arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No segundo dia rodearam novamente a cidade, e voltaram para o acampamento. Assim fizeram por seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na manhã do sétimo dia bem cedo, saíram de novo, só que desta vez rodearam a cidade sete vezes; somente neste dia rodearam a cidade sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na sétima volta, quando os sacerdotes deram um forte e longo toque de corneta, Josué falou ao povo: “Gritem! O SENHOR entregou a cidade em nossas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A cidade, com tudo que nela existe será destruída, menos a prostituta Raabe e todos os que estiverem na casa dela, visto que ela protegeu os nossos espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouçam bem: Não peguem coisa alguma da cidade! Obedeçam, porque do contrário cairá uma terrível desgraça e maldição sobre o acampamento de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda a prata e o ouro, bem como os utensílios de bronze e de ferro, deverão ser dedicados ao SENHOR, e deverão ser levados para o tesouro do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, quando os israelitas escutaram o toque das cornetas gritaram a plenos pulmões! De repente, os muros da cidade vieram abaixo! Os israelitas então entraram por todos os lados da cidade, cada qual avançando do ponto em que se encontrava quando os muros caíram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Destruíram tudo o que nela havia, os homens, as mulheres, as crianças, os velhos, os bois, as ovelhas e os jumentos, tudo que nela havia!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Josué disse aos dois homens que tinham espionado a terra: “Tratem de cumprir o que prometeram! Vão e libertem Raabe e todos os que estiverem com ela!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os jovens espiões obedeceram e tiraram da cidade Raabe com o seu pai, a sua mãe, seus irmãos e os outros parentes dela, bem como os bens deles. Eles ficaram alojados fora do acampamento de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os israelitas incendiaram então a cidade, queimando tudo o que nela havia, menos o ouro, a prata e os utensílios de bronze e de ferro, que foram entregues ao tesouro da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim Josué salvou a prostituta Raabe e os parentes que estavam com ela na sua casa. Eles vivem até hoje entre os israelitas. Isso foi feito porque Raabe protegeu os espiões que Josué havia enviado a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquela ocasião, Josué pronunciou este juramento: “Maldito seja o homem diante do SENHOR que se levantar e reedificar a cidade de Jericó”. Ele preveniu que quando fosse feito o alicerce, o filho mais velho do reconstrutor morreria, e quando fossem colocadas as portas da cidade, morreria o filho mais moço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim o SENHOR estava com Josué, e a sua fama começou a se espalhar por toda a região.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas alguém entre os israelitas tinha sido infiel em relação às coisas consagradas. Foi Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá. Pois Acã desobedeceu à ordem de destruir tudo, menos o que devia ser reservado para a obra do SENHOR! Ele apossou-se de algumas coisas consagradas. A ira do SENHOR estendeu-se a todo o povo de Israel por causa disso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pouco depois da destruição de Jericó, Josué mandou alguns homens à cidade de Ai, perto de Bete-Áven, a leste de Betel, e ordenou a eles: “Vão lá para espionar a cidade”. Eles foram e espionaram Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando voltaram, prestaram este relatório a Josué: “Não é necessário que todos ataquem a cidade de Ai. A cidade tem poucos defensores e basta mandar dois ou três mil homens para acabar com ela! Para que cansar todo o exército? São poucos os seus moradores!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, foram enviados apenas cerca de três mil homens para atacar a cidade de Ai, mas os homens de Ai fizeram os israelitas fugirem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Trinta e seis israelitas foram mortos durante o ataque. Eles perseguiram os israelitas desde a porta da cidade até as pedreiras, e os derrotaram na descida. E com isso o povo de Israel ficou apavorado!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué e os líderes de Israel rasgaram as suas roupas, lançaram-se ao chão, com o rosto em terra, e jogaram poeira sobre as cabeças, diante da arca do SENHOR, até o início da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué clamou ao SENHOR: “Ó SENHOR Deus! Por que o Senhor fez o seu povo passar o rio Jordão? Foi para nos entregar nas mãos dos amorreus e acabar conosco? Por que não ficamos do outro lado do rio Jordão? Bem que podíamos ter ficado satisfeitos com o que já tínhamos obtido!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó SENHOR! Que farei agora que Israel foi derrotado pelos inimigos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois os cananeus e as outras nações desta região ficarão sabendo o que aconteceu, e nos cercarão, nos atacarão e eliminarão o nosso nome da terra. E então, o que o SENHOR fará ao seu grandioso nome?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Josué: “Levante-se! Por que você está prostrado dessa maneira?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Israel pecou, desobedecendo às minhas ordens. Tomou coisas proibidas que eu tinha dito que não tomasse! E quem fez isso não só pegou aquelas coisas, mas escondeu o que roubou no meio da sua bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, o povo de Israel está sendo derrotado. Por isso os guerreiros israelitas fugiram dos seus inimigos. A nação desobediente está condenada! Não estarei mais com vocês enquanto não acabarem com esse pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Coloque-se de pé! Diga ao povo: Cada um terá de se consagrar, preparando-se para amanhã, pois assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Existem coisas proibidas no meio de vocês, ó Israel. Vocês não poderão vencer os seus inimigos enquanto esse pecado não for descoberto e resolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, amanhã cedo vocês virão, tribo por tribo, e o SENHOR vai mostrar a tribo à qual pertence o culpado. Em seguida, ele indicará o grupo de famílias. Esse grupo de famílias virá à frente, uma família de cada vez; e a família que o SENHOR escolher virá à frente, membro por membro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quem roubou aquilo que pertence ao SENHOR será lançado no fogo, ele e tudo o que é dele, pois rompeu a aliança do SENHOR com Israel, e trouxe desgraça sobre a nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, na manhã seguinte, bem cedo, Josué reuniu as tribos de Israel diante do SENHOR. A tribo de Judá foi a indicada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os grupos de famílias dessa tribo vieram à frente, e o SENHOR indicou o grupo de famílias chefiadas por Zerá, família por família, e a família de Zabdi foi a indicada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Josué fez a família de Zabdi vir à frente, pessoa por pessoa, e o culpado foi revelado. Era Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué disse a Acã: “Meu filho, peço que glorifique o SENHOR, o Deus de Israel, e confesse diante dele. Conte-me tudo o que você fez. Não esconda nada”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acã respondeu: “Realmente pequei contra o SENHOR, o Deus de Israel. Eu fiz o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vi, entre os despojos, uma bela capa importada da Babilônia, dois quilos e quatrocentos gramas de prata e uma barra de ouro, pesando seiscentos gramas, cobicei-os e não resisti. Peguei tudo aquilo, cavei um buraco no chão da minha tenda. Coloquei a prata por baixo e o ouro e a capa por cima”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué mandou alguns homens procurarem aquelas coisas. Eles correram até a tenda de Acã e acharam tudo enterrado lá como Acã havia dito — a prata por baixo e o restante por cima.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles levaram os objetos a Josué, que estava reunido com todo o povo na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Josué e os israelitas pegaram Acã, filho de Zerá, a prata, a capa, o ouro, os filhos, as filhas, os bois, os jumentos, as ovelhas, a tenda e tudo o que ele tinha, e levaram ao vale de Acor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Josué disse a Acã: “Por que você trouxe desgraça ao nosso povo? Agora o SENHOR Deus vai trazer desgraça a você!” O povo de Israel apedrejou os condenados, queimou os corpos e tudo o mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois levantou sobre ele um montão de pedras que continua lá até hoje. Por isso aquele lugar é chamado de “vale de Acor” até hoje. Assim apagou-se o furor da ira do SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Josué: “Não fique com medo, nem perca a coragem! Reúna o exército inteiro e vá atacar Ai, pois agora você vai conquistar aquela cidade. Eu já entreguei a você o rei, o povo, a cidade e todo o território de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você vai fazer com a cidade e com o rei a mesma coisa que fez com Jericó e o seu rei. Só que desta vez vocês poderão ficar com os seus bens e os seus animais. Prepare uma emboscada por detrás da cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué e todas as tropas se prepararam para atacar a cidade de Ai. De noite, Josué mandou trinta mil homens valentes, na frente, com a seguinte instrução:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Preparem uma emboscada atrás da cidade, bem perto dela, prontos para entrarem em ação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Este é o plano”, explicou Josué: “Quando o nosso exército atacar, os homens de Ai sairão da cidade para enfrentar as nossas tropas, como da outra vez. Quando eles nos atacarem, fugiremos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vamos deixar que eles venham em nossa perseguição até que todos estejam fora da cidade, pois vão dizer: ‘Vejam! Os israelitas estão fugindo de nós como da primeira vez!’ Quando estivermos fugindo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vocês sairão da emboscada e invadirão a cidade, pois o SENHOR, o seu Deus, a entregou nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de tomarem a cidade, ponham fogo nela, pois foi o SENHOR que ordenou. Obedeçam a essas ordens”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Josué enviou os soldados. Eles foram e ficaram emboscados entre Betel e o lado ocidental de Ai. Josué passou a noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na manhã seguinte, bem cedo, Josué preparou os homens, e partiram em direção a Ai. Ele e os líderes de Israel foram à frente para atacar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os homens de guerra que estavam com ele avançaram e ficaram de frente para a cidade e acamparam-se ao norte de Ai, diante de um vale que os separava da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquela noite Josué enviou outros cinco mil homens para juntar-se aos que estavam emboscados entre Betel e Ai, a oeste da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todos tomaram posição. Ele, porém, passou a noite neste vale que ficava entre o exército de Josué e a cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei de Ai viu os israelitas do outro lado do vale, não sabendo da emboscada por trás, ele e o seu povo saíram para enfrentar Israel numa batalha a campo aberto, logo cedo de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué e todo o exército de Israel fingiram que estavam sendo vencidos e fugiram na direção do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os soldados da cidade foram chamados para perseguir os israelitas e foram atraídos para longe da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhum soldado ficou em Ai e Betel. As cidades ficaram sem nenhuma defesa e com os portões abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: “Aponte a lança que você tem na mão na direção de Ai, pois vou entregar essa cidade a você”. Josué obedeceu e estendeu a lança em direção a Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quando os homens da emboscada viram o sinal dado por Josué, saíram correndo da sua posição, invadiram a cidade e, apressando-se, puseram fogo nela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olhando para trás, os homens de Ai viram a fumaça que subia da cidade incendiada, e não tinham para onde escapar, pois os israelitas que fugiam para o deserto se voltaram contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Josué e as tropas que estavam com ele viram a fumaça, entenderam que os homens da emboscada já tinham tomado a cidade, deram meia-volta e puseram-se a destruir os seus perseguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, os israelitas que estavam na cidade saíram e atacaram os inimigos pela retaguarda. Assim, os homens de Ai caíram na armadilha, tendo os israelitas dos dois lados, que os mataram. Não houve nenhum sobrevivente,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>além do rei de Ai. Ele foi capturado e entregue a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois que os israelitas mataram todos os soldados inimigos pelos campos até o deserto, foram à cidade e mataram todos os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia morreu toda a população de Ai, num total de doze mil homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois Josué ficou com a lança apontada para a cidade até que todos os habitantes de Ai fossem destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o gado e os bens da cidade não foram destruídos. O SENHOR tinha dito a Josué que os israelitas poderiam ficar com tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim Josué queimou Ai e a reduziu a um monte de ruínas. Assim ficou até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Josué mandou enforcar o rei de Ai numa árvore em que o deixou até a tarde. Ao pôr-do-sol, ele mandou retirar o corpo de lá e que lançassem o cadáver à entrada da porta da cidade, e jogaram sobre ele um montão de pedras que permanece lá até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Josué construiu um altar ao SENHOR, o Deus de Israel, no monte Ebal,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>conforme Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado no Livro da Lei escrito por ele: “Façam um altar de pedras brutas, não partidas nem lavradas com ferramentas de ferro”. Os sacerdotes ofereceram sacrifícios queimados e ofertas de paz sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ali, diante dos olhos do povo de Israel, Josué gravou nas pedras uma cópia das leis escritas por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então todo o povo de Israel, tanto os estrangeiros que moravam com os israelitas, assim como os naturais da terra, com os seus líderes, oficiais e juízes, estavam de pé dos dois lados diante dos sacerdotes levitas que levavam a arca da aliança do SENHOR. Metade deles ficou ao pé do monte Gerizim e metade ao pé do monte Ebal. Tudo foi feito de acordo com as instruções dadas muito antes por Moisés, servo do SENHOR, para abençoar o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando tudo estava pronto, Josué leu todas as declarações de bênçãos e de maldição que Moisés tinha escrito no Livro da Lei de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Josué leu todos os mandamentos escritos por Moisés — sem ficar nenhum de fora. E foram lidos diante do povo reunido, incluindo as mulheres, as crianças e os estrangeiros que viviam entre os israelitas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os reis dos territórios vizinhos que viviam a oeste do Jordão, nas montanhas, na Sefelá, estendendo-se pela costa do mar Mediterrâneo até o Líbano, ficaram sabendo o que tinha acontecido com Jericó e com Ai. Eram os reis dos heteus, dos amorreus, dos cananeus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles resolveram unir seus exércitos depressa para lutar contra Josué e contra os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, quando os habitantes de Gibeom souberam o que Josué tinha feito com Jericó e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>foram espertos. Enviaram embaixadores a Josué, como se a viagem feita fosse muito longa, trazendo jumentos com os lombos carregados de sacos gastos e vasilhas de couro para o vinho, velhas e remendadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens calçavam sandálias gastas e remendadas e usavam roupas velhas. O pão que levavam estava duro e bolorento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegando ao acampamento de Gilgal, disseram a Josué e aos homens de Israel: “Viemos de uma terra distante para fazer um tratado de paz com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os israelitas responderam a esses heveus de Gibeom: “Como podemos ter a certeza de que vocês não vivem aqui por perto? Então, como faremos uma aliança com vocês?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Somos seus servos”, disseram a Josué. “Mas quem são vocês?”, perguntou Josué. “De onde vieram?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles disseram: “Somos de um país distante. Ouvimos falar do grande poder do SENHOR, o Deus de Israel, e de tudo o que ele fez no Egito</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e também aos dois reis dos amorreus — Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que estava em Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, os nossos líderes e o nosso povo nos deram as seguintes instruções: ‘Preparem-se para uma longa viagem; vão ao encontro dos israelitas com uma proposta de paz, declarando que a nossa nação está disposta a ser escrava do povo de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes pães tinham acabado de sair do forno quando partimos, mas agora, vocês veem, estão duros e bolorentos!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas vasilhas de couro eram novas, e vejam como estão agora, velhas e remendadas! Nossas roupas e nossas sandálias estão velhas e gastas por causa da nossa longa viagem!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas examinaram as provisões deles e acabaram acreditando neles. Não tiveram o cuidado de consultar o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Josué assinou um tratado de paz, confirmado com juramento pelos líderes da assembleia de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Três dias depois de fazerem um tratado de paz com os gibeonitas, os fatos vieram à luz. Aqueles homens e o povo deles viviam ali perto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os israelitas encontraram as cidades deles no terceiro dia de viagem. Eram as cidades de Gibeom, Quefira, Beerote e Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas as cidades não foram destruídas por respeito ao juramento feito pelos líderes da assembleia, diante do SENHOR, o Deus de Israel. Então o povo israelita queixou-se contra os líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas os líderes disseram ao povo reunido: “Nós fizemos um juramento diante do SENHOR, o Deus de Israel, de que não tocaríamos naquele povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vamos deixá-los viver. Se quebrarmos o juramento, a ira de Deus cairá sobre todos nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles acrescentaram: “Que eles vivam, mas terão de fazer o trabalho escravo a vida toda, como lenhadores e carregadores de água para toda a comunidade”. E a promessa dos líderes foi mantida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué chamou os líderes dos gibeonitas, comunicando a sua decisão: “Vocês não serão destruídos. Mas visto que vocês nos enganaram com a história de que vieram de longe quando na verdade são nossos vizinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>atraíram maldição sobre vocês: terão de fazer o trabalho de rachar lenha e carregar água para a casa do meu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles responderam a Josué: “Foi anunciado aos seus servos que o SENHOR deu ordens a Moisés, o seu servo, para que tomasse posse de todo este território e que acabasse com todos os moradores daqui. Por isso tememos pelas nossas vidas e agimos assim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas agora estamos nas mãos de vocês. Façam aquilo que parece bom e justo a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim Josué não permitiu que os israelitas destruíssem aquela gente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas desde aquele dia os gibeonitas passaram a fazer o trabalho de lenhadores e carregadores de água, prestando serviço ao povo de Israel e ao altar do SENHOR, onde quer que o SENHOR escolhesse para ser construído, até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, ficou sabendo como Josué tinha tomado e destruído Ai, matando o rei daquela cidade e também a Jericó e seu rei, e que o povo de Gibeom tinha conseguido um tratado de paz com Israel e estava vivendo no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele ficou apavorado, porque Gibeom era uma grande cidade, como as capitais de reinos; era muito maior do que Ai, e os gibeonitas tinham fama de valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, mandou mensageiros aos seguintes reis: Horão, rei de Hebrom, Piram, rei de Jarmute, Jafia, rei de Láquis, e Debir, rei de Eglom, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Venham ajudar-me a destruir Gibeom, porque esse povo fez um tratado de paz com Josué e com o povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então estes cinco reis amorreus — de Jerusalém, de Hebrom, de Jarmute, de Láquis e de Eglom — uniram os seus exércitos para um ataque conjunto a Gibeom. Cercaram Gibeom e lutaram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os homens de Gibeom mandaram logo mensageiros a Josué, que estava acampado em Gilgal: “Venham socorrer os seus servos. Venham nos livrar depressa! Pois todos os reis dos amorreus que habitam nas montanhas se uniram com os seus exércitos contra nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué e o exército israelita saíram de Gilgal e foram socorrer Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não tenha medo desses reis”, disse o SENHOR a Josué, “pois eles já estão vencidos. Eu os entreguei nas suas mãos. Nenhum deles será capaz de resistir”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué marchou durante a noite desde Gilgal e apanhou de surpresa as forças inimigas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR fez com que essas forças inimigas ficassem em pânico, causando grande confusão, de modo que o exército de Israel matou grande número em Gibeom e perseguiu os demais até Bete-Horom, Azeca e Maquedá, destruindo os amorreus pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aqueles que conseguiram fugir e chegar perto de Bete-Horom, quando iam descendo para lá foram mortos por grandes pedras do céu lançadas pelo SENHOR sobre eles até Azeca. Na verdade, mais gente foi morta pela chuva de pedras do que pelas espadas dos israelitas!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia em que o SENHOR entregou os amorreus aos israelitas, Josué orou ao SENHOR em alta voz: “Que o sol pare sobre Gibeom, e que a lua fique onde está, sobre o vale de Aijalom!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o sol e a lua ficaram parados até que o exército de Israel terminasse de destruir os seus inimigos. O Livro dos Justos faz uma descrição mais detalhada deste fato. Assim o sol parou nos céus e não saiu por quase vinte e quatro horas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nunca antes nem depois houve um dia como esse! Pois o SENHOR fez parar o sol e a lua, atendendo ao pedido de um homem! Certamente o SENHOR estava lutando por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois Josué e o exército de Israel voltaram para o acampamento de Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Durante a batalha, os cinco reis fugiram e se esconderam numa caverna em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando chegou a Josué a notícia de que os reis tinham sido achados,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ele mandou que rolassem grandes pedras à boca da caverna e que alguns ficassem de guarda ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Josué ordenou aos demais soldados: “Persigam os inimigos e eliminem os que forem ficando para trás. Não deixem que voltem às suas cidades! Vocês podem confiar no SENHOR, o seu Deus, para a vitória total!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Josué e os israelitas continuaram a batalha e acabaram com os cinco exércitos, com exceção de alguns sobreviventes que se refugiaram nas cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os israelitas voltaram em paz a Josué, no acampamento em Maquedá. Voltaram sem sofrer a baixa de um único soldado! E ninguém mais ousou falar em enfrentar o povo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois Josué disse: “Abram a boca da caverna e tragam os cinco reis para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles obedeceram e trouxeram os reis de Jerusalém, de Hebrom, de Jarmute, de Láquis e de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Feito isso, e reunidos os soldados de Israel, Josué mandou que os comandantes do exército colocassem os pés sobre o pescoço dos reis prisioneiros. E eles obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Josué: “Não tenham mais medo nem fiquem mais desanimados. Sejam fortes e corajosos! É isso que o SENHOR fará com todos os inimigos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois Josué matou os cinco reis, pendurando os seus corpos em cinco árvores, onde ficaram pendurados até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao pôr do sol, Josué ordenou que os corpos fossem tirados das árvores e lançados na caverna onde haviam se escondido. Colocaram um montão de pedras à entrada da caverna, que está lá até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Naquele dia, Josué destruiu a cidade de Maquedá, matando o rei e todos os habitantes. Não foi deixado ninguém com vida na cidade! E fez com o rei de Maquedá a mesma coisa que tinha feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Josué e todos os israelitas foram de Maquedá para Libna e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR entregou na mão de Israel a cidade e o rei, e mataram com a espada todos os moradores da cidade. Não sobrou nenhum sobrevivente! E fizeram com o rei a mesma coisa que haviam feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois Josué e todo o Israel foram de Libna a Láquis. Cercaram a cidade e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O SENHOR entregou a cidade às forças de Israel, e Josué tomou-a no dia seguinte. Também aí toda a população foi morta à espada, como em Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Durante o ataque a Láquis, Horão, rei de Gezar, levou para lá tropas para ajudar a defender a cidade, mas Josué o derrotou, a ele e ao seu exército, sem deixar sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois Josué e todos os israelitas avançaram de Láquis para Eglom. Sitiaram a cidade e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E no mesmo dia feriram à espada e eliminaram toda a população como tinham feito com Láquis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A seguir, Josué e todo o Israel foram de Eglom para Hebrom e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tomaram Hebrom, o rei e todos os seus povoados, e mataram todos os habitantes, sem deixar sobreviventes. Destruíram completamente a cidade e todos os seus habitantes, como tinham feito com Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois Josué e todos os israelitas marcharam de volta em direção a Debir e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Tomaram a cidade, o seu rei, e todas as povoações da vizinhança foram mortas. Exterminaram todos, sem deixar sobreviventes. Fizeram com Debir e com o rei o que tinham feito com Hebrom, com Libna e com os reis destas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim Josué e o exército israelita conquistaram a região toda — as nações e os reis da região montanhosa, o deserto de Neguebe, as terras baixas e as encostas das nascentes das águas. Eles destruíram todos os seus reis sem deixar sobrevivente algum. Exterminaram tudo o que respirava, conforme o SENHOR, o Deus de Israel, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josué derrotou-os desde Cades-Barneia até Gaza, e conquistou todo o território de Gósen, até Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Josué conseguiu conquistar esses reis e as terras de uma só vez porque o SENHOR, o Deus de Israel, lutou por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Josué voltou com todo o Israel para o acampamento em Gilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jabim, rei de Hazor, soube o que tinha acontecido, enviou mensagens urgentes aos seguintes reis: a Jobabe, rei de Madom; ao rei de Sinrom; ao rei de Acsafe;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a todos os reis da região montanhosa ao norte; aos reis da região da Arabá, ao sul de Quinerete, na Sefelá; aos reis das terras baixas; aos reis dos territórios montanhosos em Nafote-Dor, a oeste;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aos reis de Canaã a leste e a oeste; aos reis dos amorreus; aos reis dos heteus; aos reis dos ferezeus; aos reis dos jebuseus das terras montanhosas; aos reis heveus, das cidades situadas nas encostas do monte Hermom, na terra de Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos esses reis convocaram as suas tropas e, unindo forças, formaram um imenso exército, tão numeroso como a areia da praia, além de muitos carros e cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos esses reis acamparam junto às águas de Merom, para guerrearem contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Josué: “Não tenha medo deles, pois amanhã, a esta hora, estarão todos mortos diante do exército israelita! Você irá cortar os tendões dos cavalos e queimar os seus carros!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué agiu depressa! Ele e as tropas de Israel chegaram às águas de Merom e os atacaram de surpresa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR entregou todo aquele enorme exército aos israelitas! Eles perseguiram os inimigos até a grande Sidom, até Misrefote-Maim, e até o vale de Mispá, a leste. As tropas inimigas foram completamente destruídas!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Josué e os soldados israelitas obedeceram às ordens do SENHOR, cortando os tendões dos seus cavalos e queimando todos os carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No caminho de volta, Josué conquistou Hazor e matou o rei da cidade à espada. Hazor tinha sido a capital daqueles reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas as pessoas daquela cidade foram mortas, e a cidade foi incendiada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Josué atacou e destruiu todas as cidades e matou os seus reis à espada, como Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, Israel não incendiou nenhuma das cidades edificadas nas colinas. Josué só incendiou Hazor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas ficaram com todos os bens, incluindo o gado daquelas cidades. Mas os habitantes foram todos mortos. Não sobreviveu ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés, seu servo, Moisés comunicou a Josué. Josué obedeceu, e se empenhou em ser um fiel cumpridor de todas as ordens dadas pelo SENHOR a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Josué conquistou toda aquela terra — a região montanhosa, o deserto de Neguebe, a terra de Gósen, as terras baixas, a região da Arabá e a zona montanhosa, e as planícies de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O território israelita estendia-se agora desde o monte Halaque, perto de Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, ao pé do monte Hermom. Josué matou todos os reis daqueles territórios.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Josué guerreou por muito tempo contra todos esses reis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não foi feito tratado de paz com nenhuma das cidades, com exceção de Gibeom, dos heveus. Todas as outras cidades foram tomadas na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o SENHOR tinha feito com que os reis inimigos quisessem combater os israelitas, endurecendo os seus corações, em vez de propor a paz. Assim, eles foram destruídos completamente sem misericórdia, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Durante esse período, Josué acabou com os gigantes, chamados enaquins, habitantes da região montanhosa de Hebrom, de Debir, de Anabe, de todos os montes de Judá e de Israel. Ele destruiu todos esses gigantes e todas as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nenhum enaquim sobreviveu em todo o território de Israel, embora alguns deles tenham ficado em Gaza, em Gate e em Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Josué tomou todo o território, obedecendo às ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés, e repartiu as terras conquistadas entre as tribos do povo de Israel, como herança. E por fim a terra descansou da guerra!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes sãos os reis a leste do rio Jordão, das terras tomadas pelos israelitas, desde o ribeiro Arnom até o monte Hermom, contando as cidades do deserto oriental:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom. O reino dele ia desde Aroer, à beira do vale do Arnom, e do meio desse vale até o rio Jaboque, que é a fronteira dos amonitas. Esse território incluía a metade da atual área de Gileade, situada ao norte do rio Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seom dominava também a parte norte do vale do rio Jordão, até as costas ocidentais do mar de Quinerete; e para o sul, até o mar Morto, até Bete-Jesimote e, mais ao sul, até as encostas do monte Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tomaram o território de Ogue, rei de Basã, um dos últimos refains existentes, que habitava em Astarote e em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O território governado por ele estendia-se desde o monte Hermom, ao norte, até Salcá, no monte Basã, a leste; e para o oeste, ia até a fronteira com os gesuritas e com os maacatitas. O reino dele estendia-se também para o sul, abrangendo a metade norte do território de Gileade, fazendo fronteira ali com o reino de Seom, rei de Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés, servo do SENHOR, e o povo de Israel, tinham destruído essas nações, e Moisés tinha dado as terras dessas nações às tribos de Rúben e Gade, e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis a lista dos reis eliminados por Josué e pelos exércitos de Israel no lado ocidental do Jordão. Esse território, entre Baal-Gade, no vale do Líbano, até o monte Halaque, a oeste de Seir, foi repartido por Josué e dado às outras tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A área incluía a região montanhosa, as baixadas planas, a zona da Arabá, as encostas com as nascentes das águas, o deserto da Judeia e o Neguebe. Viviam ali antes os heteus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus, e os jebuseus. Eis, pois, a lista dos reis:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o rei de Jericó, o rei de Ai, junto a Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o rei de Jarmute, o rei de Láquis,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o rei de Eglom, o rei de Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o rei de Debir, o rei de Geder,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o rei de Hormá, o rei de Arade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o rei de Libna, o rei de Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o rei de Maquedá, o rei de Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o rei de Tapua, o rei de Héfer,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o rei de Afeque; o rei de Lasarom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o rei de Madom, o rei de Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o rei de Sinrom-Merom, o rei de Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o rei de Taanaque, o rei de Megido,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o rei de Quedes, o rei de Jocneão do Carmelo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o rei de Dor, da cidade de Nafate-Dor, o rei de Giom de Gilgal,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o rei de Tirza. Trinta e um reis ao todo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Josué era já bastante idoso, o SENHOR lhe disse: “Você está ficando velho, e ainda falta conquistar muita terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Esta é a terra que resta: todo o território dos filisteus e dos gesuritas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as terras hoje pertencentes aos cananeus, desde o rio que forma divisa com o Egito, até a fronteira sul de Ecrom; as cinco cidades dos governantes filisteus: Gaza, Asdode, Ascalom, Gate e Ecrom;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o território dos aveus ao sul; ao norte, todo o território dos cananeus, incluindo Meara, pertencente aos sidônios, estendendo-se rumo ao norte até Afeque, na fronteira com os amorreus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>as terras dos gibleus, na faixa costeira, e todo o Líbano, para o leste, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, no sul, até a entrada de Lebo-Hamate, ao norte;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e todo o território montanhoso que vai desde o Líbano até Misrefote-Maim, contando o território dos sidônios. Eu mesmo vou lançar esses povos para longe da nação de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, ao repartir o território às nove tribos e à meia tribo de Manassés, de acordo com o que ordenei, inclua esses territórios”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A outra metade da tribo de Manassés, e as tribos de Rúben e de Gade, já tinham recebido a herança delas a leste do Jordão, pois Moisés, servo do SENHOR, havia destinado aquela terra para esses israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esse território estendia-se desde Aroer, na beira do rio Arnom, incluindo a cidade situada no vale, passando pelo planalto de Medeba, até Dibom,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todas as cidades de Seom, rei dos amorreus que reinou em Hesbom, e prosseguia até as fronteiras de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Incluía Gileade, o território dos gesuritas e dos maacatitas; toda a região do monte Hermom e toda a Basã, até a cidade de Salcá,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ou seja, todo o reino de Ogue, em Basã, que tinha reinado em Astarote e em Edrei. Ele foi um dos últimos refains sobreviventes, pois Moisés tinha atacado e expulsado aqueles gigantes e tomado suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o povo de Israel não tinha expulsado os gesuritas nem os maacatitas, os quais vivem entre os israelitas até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés não tinha dado nenhum território à tribo de Levi; em vez disso, ficaram tendo direito às ofertas preparadas no fogo ao SENHOR, o Deus de Israel, como herança deles, como já havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés tinha dado a seguinte área à tribo de Rúben, de acordo com seus grupos de famílias:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde Aroer, na beira do vale do rio Arnom, com a cidade de Arnom situada no meio do vale, até além do planalto, próximo de Medeba.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Incluía Hesbom e outras cidades da planície — Dibom, Bamote-Baal, Bete-Baal-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jaza, Quedemote, Mefaate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quiriataim, Sibma, Zerete-Saar na encosta do vale,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bete-Peor, Bete-Jesimote e as encostas do monte Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As terras de Rúben incluíam também as cidades do planalto e o reino de Seom. Seom era o rei que vivia em Hesbom e que foi morto por Moisés juntamente com os outros líderes de Midiã — Evi, Requém, Zur, Hur e Reba — aliados de Seom, moradores daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os israelitas também mataram com a espada o adivinho Balaão, filho de Beor, além de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A fronteira ocidental de Rúben era demarcada pelo rio Jordão. Dentro desses limites os grupos de famílias da tribo de Rúben estabeleceram cidades e aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A extensão do território destinado por Moisés à tribo de Gade, de acordo com os grupos de famílias, foi a seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O território de Jazar, todas as cidades de Gileade, e a metade do território de Amom até Aroer perto de Rabá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estendia-se também desde Hesbom até Ramate-Mispá e Betonim, e desde Maanaim até a fronteira de Debir.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No vale do Jordão incluía Bete-Arã, Bete-Nimra, Sucote, Zafom e o restante dos domínios do rei Seom, de Hesbom. A linha da fronteira ocidental era o rio Jordão, indo até o mar da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essa região com suas cidades e aldeias é a herança dos filhos de Gade, segundo os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés destinou o seguinte território à meia tribo de Manassés, de acordo com os grupos de famílias:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O seu território estendia-se para o norte desde Maanaim. Incluía toda a Basã, reino que fora de Ogue, e as sessenta cidades de Jair em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Metade de Gileade e das capitais reais de Asterote e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã, foi dada à metade do grupo de famílias chefiadas por Maquir, filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Foi assim que Moisés repartiu a terra a leste do rio Jordão nas planícies de Moabe quando o povo acampou a leste de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Moisés não deu nenhum território como herança à tribo de Levi, pois, como ele explicou, o SENHOR, o Deus de Israel, era a herança de Levi, como já havia dito.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As terras conquistadas em Canaã que os israelitas receberam por herança foram repartidas pelo sacerdote Eleazar, acompanhado de Josué, filho de Num, e dos líderes dos grupos de famílias das tribos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A divisão da herança foi feita por sorteio entre as nove tribos e meia, de acordo com as ordens dadas pelo SENHOR por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés já tinha dado por herança territórios às duas tribos e meia no lado leste do rio Jordão. Mas aos levitas não tinha dado herança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A tribo de José era formada por duas tribos separadas — a de Manassés e a de Efraim. Os levitas não receberam terra alguma, a não ser as cidades para morarem e os seus arredores para o pasto do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, a distribuição das terras foi feita em rigorosa obediência às instruções dadas pelo SENHOR a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um grupo da tribo de Judá, chefiada por Calebe, filho de Jefoné, da família de Quenaz, apresentou-se a Josué, em Gilgal e disse: “Lembra o que o SENHOR disse a Moisés, homem de Deus, quando estávamos em Cades-Barneia, a respeito de mim e de você?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu estava com quarenta anos de idade quando fui enviado por Moisés, servo de Deus, de Cades-Barneia a Canaã, para espionar a terra; e fiz um relatório digno de confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas os meus irmãos, que foram comigo, fizeram o povo ficar desanimado. Eu, porém, perseverei em seguir ao SENHOR, o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés me disse: ‘A parte da terra de Canaã por onde o seu pé pisou pertencerá a você e aos seus filhos, para sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Agora, como vê, o SENHOR me guardou todos esses quarenta e cinco anos com vida, desde o tempo em que o povo ficou indo de lá para cá no deserto. Estou agora com oitenta e cinco anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sinto-me forte agora como quando Moisés me enviou naquela missão. Posso sair para combater e voltar depois do combate, como naquela época!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, peço que me dê a região montanhosa que o SENHOR me prometeu. Naquela época, você certamente se lembra que os enaquins viviam em suas grandes cidades fortificadas. Mas, estando o SENHOR comigo, expulsarei aqueles homens de grande estatura, como ele prometeu”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Calebe foi abençoado por Josué, e recebeu dele o território de Hebrom como herança permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, até hoje, Hebrom pertence aos descendentes de Calebe, filho de Jefoné, porque ele tinha seguido com firmeza o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes disso, Hebrom era chamada de Quiriate-Arba em homenagem a Arba, o grande herói dos enaquins. Então a terra repousou da guerra e houve paz.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As terras distribuídas à tribo de Judá, por grupos de famílias, estendiam-se para o sul de Judá até a fronteira com Edom e passavam pelo deserto de Zim, no extremo sul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ou seja, sua fronteira sul começava na baía do sul do mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Daí seguia pela estrada que ia para o sul do monte Acrabim, continuando pelo deserto de Zim até Hezrom ao sul de Cades-Barneia. Subia depois para Adar passando por Carca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dali continuava até Azmom, atingindo por fim o rio que forma a divisa com o Egito e seguindo o percurso desse rio até o mar. Essa era a fronteira sul deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A fronteira oriental estendia-se ao longo do mar Morto até a foz do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A fronteira norte começava na baía em que o rio Jordão despeja as águas no mar Morto. Daí subia até Bete-Hogla e continuava ao norte de Bete-Arabá, subindo até a pedra de Boã, filho de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A partir desse ponto seguia pelo vale de Acor, rumo a Debir, dobrando ali para noroeste em direção a Gilgal, de frente para as ladeiras de Adumim, ao sul do vale. Daí a fronteira estendia-se até as fronteiras de En-Semes, continuando para En-Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois passava pelo vale de Hinom, pelo lado sul do território dos jebuseus onde está situada Jerusalém, tomava rumo oeste até o topo da montanha que domina o vale e subia até o extremo norte do vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dali a fronteira estendia-se desde o topo da montanha até as fontes de Neftoa e até as cidades da região montanhosa de Efrom, virando então para o norte para contornar Baalá, isto é, Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mesma fronteira continuava dobrando a oeste de Baalá para o monte Seir; passava junto da cidade de Quesalom pelo lado norte do monte Jearim e descia a Bete-Semes. Tornando a virar para o norte, continuava pelo sul de Timna,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>até a encosta do monte ao norte de Ecrom, onde inclinava-se para a esquerda, passando ao sul de Sicrom e do monte Baalá. Retornando ao norte, passava por Jabneel e terminava no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A fronteira ocidental era o litoral do mar Mediterrâneo. São essas as fronteiras que demarcam Judá por todos os lados, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Conforme a ordem do SENHOR, Josué deu parte do território de Judá a Calebe, filho de Jefoné. Calebe recebeu a cidade de Arba, também chamada Hebrom. Arba era antepassado de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Calebe expulsou dali os descendentes dos três filhos de Enaque: Sesai, Aimã e Talmai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois ele marchou contra o povo que vivia na cidade de Debir, antes chamada de Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Calebe anunciou que daria a sua filha, Acsa, em casamento àquele que conquistasse Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Otoniel, sobrinho de Calebe, filho de Quenaz, irmão de Calebe, foi quem tomou posse da cidade, e casou com Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Acsa foi morar com Otoniel, ela insistiu com ele para que pedisse ao pai dela mais um campo como presente de casamento. Ela desceu do jumento para falar com Calebe, seu pai. Ele perguntou: “O que posso fazer por você?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela respondeu: “Quero outro presente, meu pai! A terra que o senhor me deu é um deserto. Quero uma que tenha fontes de água!” Então Calebe lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis, pois, a herança dada à tribo de Judá, de acordo com os grupos de famílias:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As cidades de Judá situadas ao longo das fronteiras de Edom, no Neguebe, ao extremo sul, são estas: Cabzeel, Éder, Jagur,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quiná, Dimona, Adada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quedes, Hazor, Itnã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zife, Telém, Bealote,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hazor-Hadada, Queriote-Hezrom, que é Hazor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amã, Sema, Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Pelete,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Baalá, Iim, Azén,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eltolade, Quesil, Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ziclague, Madmana, Sansana,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lebaote, Silim, Aim e Rimom. Ao todo eram vinte e nove cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As seguintes cidades situadas nas planícies também foram dadas a Judá: Estaol, Zorá, Asná,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jarmute, Adulão, Socó, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saarim, Aditaim, Gederá e Gederotaim. Ao todo, eram catorze cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zenã, Hadasa, Migdal-Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dileã, Mispá, Jocteel,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Láquis, Bozcate, Eglom,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cabom, Laamás, Quitlis,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maquedá. Eram dezesseis cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Libna, Eter, Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Iftá, Asná, Nezibe,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Queila, Aczibe e Maressa. Eram nove cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O território da tribo de Judá abrangia ainda todas as cidades e povoados de Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>De Ecrom, a fronteira estendia-se até o mar e incluía as cidades e povoados situados junto às fronteiras de Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também as cidades de Asdode e Gaza, com os respectivos povoados chegando até o mar, incluindo ainda toda a costa do Mediterrâneo, até o rio que forma a divisa com o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Na região montanhosa, Judá recebeu as seguintes quarenta e quatro cidades com seus povoados: Samir, Jatir, Socó,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Daná, Quiriate-Sana, que é Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Anabe, Estemo, Anim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Gósen, Holom, Gilo. Eram onze cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Arabe, Dumá, Esã,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Janim, Bete-Tapua, Afeca,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Hunta, Quiriate-Arba, que é Hebrom, e Zior. Eram nove cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Maom, Carmelo, Zife, Jutá,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jezreel, Jocdeão, Zanoa,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Caim, Gibeá e Timna. Eram dez cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Halul, Bete-Zur, Gedor,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Maarate, Bete-Anote e Eltecom. Eram seis cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Quiriate-Baal, também conhecida como Quiriate-Jearim, e Rabá. Eram duas cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>No deserto: Bete-Arabá, Midim, Secacá,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Nibsã, Cidade do Sal e En-Gedi. Eram seis cidades com seus povoados, situados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas a tribo de Judá não conseguiu expulsar os jebuseus que residiam em Jerusalém. Assim os jebuseus vivem até hoje entre os descendentes de Judá em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O sorteio das terras distribuídas aos descendentes de José por grupos de famílias estendia-se desde o rio Jordão em Jericó, a leste das águas de Jericó, atravessando o deserto e a região montanhosa, até Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois seguia de Betel a Luz, depois a Atarote, no território dos arquitas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>descendo rumo oeste até a fronteira de Jafleti, até a fronteira de Bete-Horom Baixa, indo depois até Gezer, terminando no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, os filhos de José, Manassés e Efraim, receberam a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Este era o território de Efraim, de acordo com os grupos de famílias: A fronteira oriental começava em Atarote-Adar. Dali ia até Bete-Horom Alta,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e seguia para o mar. A fronteira norte começava no mesmo mar, seguia a leste de Micmetá, passando depois por Taanate-Siló e Janoa, a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De Janoa dobrava para o sul até Atarote e Naarate, encostava em Jericó e terminava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seguindo para o leste, a fronteira ia de Tapua ao ribeiro de Caná, terminando no mar. Essa foi a herança da tribo de Efraim, segundo os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Efraim recebeu também algumas cidades do território pertencente à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os cananeus de Gezer não foram expulsos, e vivem até hoje no meio do povo de Efraim, mas são sujeitos a trabalhar como escravos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O sorteio das terras distribuídas à tribo de Manassés, filho mais velho de José, foi primeiro para os grupos de famílias chefiado por Maquir, filho mais velho de Manassés, e pai de Gileade. Eles já tinham recebido Gileade e Basã, a leste do Jordão, porque eram guerreiros valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também foi dado o território a oeste do Jordão aos grupos de famílias chefiadas por Abiezer, Heleque, Asriel, Siquém, Semida e Héfer, todos filhos de Manassés, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, Zelofeade, filho de Héfer, neto de Gileade, bisneto de Maquir, tataraneto de Manassés, não tinha filhos, somente cinco filhas. Seus nomes eram Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas mulheres procuraram o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os líderes de Israel e disseram: “O SENHOR ordenou a Moisés que nos desse uma herança junto com os nossos irmãos”. Assim, de acordo com as ordens dadas pelo SENHOR a Moisés, as cinco mulheres receberam herança entre os irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>À tribo de Manassés couberam dez quinhões de terra, além do território de Gileade e Basã do outro lado do Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois as descendentes de Manassés, assim como os filhos dele, receberam herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O território de Manassés estendia-se para o sul, desde o limite da tribo de Aser até Micmetá, a leste de Siquém. Ainda para o sul, a fronteira ia de Micmetá até os moradores da fonte de En-Tapua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O território de Tapua era de Manassés, mas a cidade de Tapua, situada na fronteira das terras de Manassés, pertencia à tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da fonte de En-Tapua, a fronteira de Manassés seguia a margem norte do ribeiro de Caná até o mar. Várias cidades situadas ao sul do ribeiro pertenciam à tribo de Efraim, embora localizadas no território de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As terras ao sul pertenciam a Efraim; do lado norte, a Manassés. O território de Manassés estendia-se até o mar. A fronteira norte de Manassés chegava até o limite do território de Aser e a fronteira leste com o território de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A meia tribo de Manassés recebeu também as seguintes cidades situadas nas áreas dadas a Issacar e a Aser: Bete-Seã, Ibleã, Dor, En-Dor, Taanaque e Megido, com seus respectivos povoados, bem como a região dos três outeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os da família de Manassés não conseguiram expulsar os moradores desses lugares, pois os cananeus teimavam em não sair.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais tarde, quando os israelitas ficaram mais fortes, obrigaram os cananeus a trabalhar como escravos, sem, porém, os expulsar de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então as tribos de José, Efraim e Manassés, procuraram Josué e perguntaram: “Por que você nos deu apenas uma pequena parte do território repartido? Veja como o SENHOR Deus abençoou e fez crescer a nossa tribo!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué respondeu: “Se a região montanhosa de Efraim não é suficiente, e se vocês acham que dão conta, podem derrubar as matas e limpar o terreno para vocês do território dos ferezeus e dos refains”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As tribos de José responderam: “A região montanhosa não é suficiente para nós, e os cananeus que ocupam o vale de Bete-Seã e o vale de Jezreel possuem carros de ferro e são mais fortes do que nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Josué respondeu à tribo de José, a Efraim e a Manassés: “Vocês formam uma tribo grande e forte. Vocês não terão apenas uma pequena parte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certamente poderão derrubar as matas e viver lá! Tenho certeza de que vão ser capazes de expulsar mais tarde os cananeus dos vales, por mais fortes que sejam e por mais carros de ferro que tenham!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da conquista da terra, toda a assembleia de Israel se reuniu em Siló para armar o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, sete tribos de Israel ainda não tinham recebido a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué disse aos israelitas: “Até quando vocês vão ficar parados em vez de avançar e conquistar a terra que o SENHOR, o Deus dos seus pais, deu a vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolham três homens de cada tribo para que se preparem, percorram a região, examinem a terra e façam um mapa do território prometido a cada tribo, e depois voltem para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os enviados farão um mapa dividindo o território em sete partes. Judá ficará em seu território ao sul, e a tribo de José em seu território ao norte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês demarcarão a terra em sete partes e depois trarão para mim a sua descrição, e eu farei um sorteio na presença do SENHOR, o nosso Deus, para ver qual parte ficará com qual tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É bom lembrar, porém, que os levitas não receberão nenhum território; eles são sacerdotes do SENHOR  — o que é a melhor herança! As tribos de Rúben, Gade e a meia tribo de Manassés já receberam a sua herança no lado leste do Jordão, de acordo com a promessa feita por Moisés, servo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os homens escolhidos para essa tarefa partiram a fim de mapear a terra, Josué deu as seguintes instruções: “Percorram a terra e façam uma demarcação dela. Depois voltem, e eu farei um sorteio para vocês em Siló, perante o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens foram e fizeram a tarefa pedida: demarcaram o território inteiro, dividindo-o em sete partes, e fizeram listas das cidades de cada parte num livro. Depois voltaram a Josué, ao acampamento em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No Tabernáculo de Siló, Josué fez um sorteio, na presença do SENHOR, e distribuiu as terras para cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A parte de terras dada por sorteio aos grupos de famílias da tribo de Benjamim ficava entre as tribos de Judá e de José.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A fronteira norte começava no rio Jordão, seguia para o norte de Jericó, dirigia-se depois na direção oeste, através da região montanhosa e do deserto de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali a fronteira ia para o sul até Luz, também chamada Betel, e continuava descendo até Atarote-Adar, situada na região montanhosa ao sul de Bete-Horom Baixa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse ponto a fronteira dobrava para o sul, passando sobre a montanha próxima de Bete-Horom e terminava em Quiriate-Baal, que é a mesma Quiriate-Jearim — cidade pertencente à tribo de Judá. Esta era a fronteira ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A fronteira sul ia da extremidade de Quiriate-Jearim até a fonte de Neftoa,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>descendo até a base da montanha que está defronte do vale de Ben-Hinom, ao norte do vale de Refaim. Dali continuava pelo vale de Ben-Hinom, atravessava a parte sul da antiga cidade de Jerusalém, pertencente aos jebuseus, e continuava descendo até En-Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De En-Rogel a fronteira seguia rumo nordeste até En-Semes e até Gelilote. Depois descia até a pedra de Boã, filho de Rúben,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>passando pela linha norte da Arabá. A fronteira descia então penetrando na Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois passava por Bete-Hogla e terminava na baía norte do mar Morto, no extremo sul do rio Jordão. Essa era a fronteira sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A fronteira oriental era delimitada pelo rio Jordão. Essas eram as fronteiras que demarcavam o território dado à tribo de Benjamim, de acordo com os seus grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estas são as vinte e seis cidades do território dado a Benjamim, de acordo com os grupos de famílias: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Queziz,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bete-Arabá, Zemaraim, Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Avim, Pará, Ofra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quefar-Amonai, Ofni e Geba. Eram doze cidades com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gibeom, Ramá, Beerote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mispá, Quefira, Mosa,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Requém, Irpeel, Tarala,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zela, Elefe, Jebus (ou Jerusalém), Gibeá e Quiriate. Eram catorze cidades com os seus povoados. Todas estas cidades e seus povoados foram dados à tribo de Benjamim de acordo com os seus grupos de famílias.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O segundo sorteio saiu para a tribo de Simeão, de acordo com os grupos de famílias. A herança dele ficava dentro dos limites das terras dadas a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A herança de Simeão incluía as seguintes cidades com seus povoados: Berseba ou Seba, Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Hazar-Sual, Balá, Azén,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eltolade, Betul, Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bete-Lebaote e Suarém. Eram treze cidades com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aim, Rimom, Eter e Asã. Eram quatro cidades com os seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e todos os povoados que havia ao redor destas cidades para o sul, até Baalate-Beer, também conhecida como Ramá, no Neguebe. Essa é a herança da tribo de Simeão, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim a herança da tribo de Simeão foi tirada de uma parte da herança dada a Judá, visto que o território da tribo de Judá era grande demais para eles. Assim a tribo de Simeão recebeu a sua herança dentro do território de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terceira tribo a receber o território, por sorteio, foi Zebulom, de acordo com os grupos de famílias. A fronteira desse território começava no lado sul de Saride.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De lá ia para oeste, chegando perto de Maralá e de Dabesete, e se estendia até o ribeiro que passa em frente de Jocneão, a leste desta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Saride seguia rumo leste, para o lado do nascente, até a fronteira de Quislote-Tabor e dali até Daberate e Jafia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois continuava a leste de Gate-Héfer, Ete-Cazim e Rimom e fazia uma curva na direção de Neá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A fronteira norte de Zebulom passava por Hanatom e terminava no vale de Iftá-El.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nessas áreas estavam situadas as seguintes cidades, além das que já foram mencionadas: Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém. Eram doze as cidades com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Essa é a herança da tribo de Zebulom, de acordo com os seus grupos de famílias, com suas cidades e com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A quarta tribo a ser sorteada foi Issacar, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus limites incluíam as seguintes cidades: Jezreel, Quesulote, Suném,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hafaraim, Siom, Anaarate,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rabite, Quisiom, Ebes,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Remete, En-Ganim, En-Hadá e Bete-Pazes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A fronteira chegava a Tabor, Saazima e Bete-Semes. Ao todo, dezesseis cidades com seus povoados. A fronteira de Issacar terminava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Essas são as cidades com os seus povoados dados por herança à tribo de Issacar, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A quinta tribo a receber seu território por sorteio foi Aser, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As fronteiras do território de Aser incluíam as seguintes cidades: Hecalte, Hali, Béten, Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Alameleque, Amade e Misal. A oeste, a fronteira ia desde o Carmelo até Sior-Libnate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De lá virava para o leste seguindo para Bete-Dagom, seguindo até Zebulom, no vale de Iftá-El, e continuava ao norte para Bete-Emeque e Neiel. Saía então a leste das cidades de Cabul,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, até chegar à grande Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali a fronteira virava para Ramá, até a cidade fortificada de Tiro, e terminava em Hosa, na encosta do mar na região de Aczibe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O território incluía também Umá, Afeque e Reobe. Ao todo, eram vinte e duas cidades com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Essas são as cidades com os seus povoados dados por herança à tribo de Aser, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A sexta tribo a receber o seu território por sorteio foi Naftali, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sua fronteira começava em Judá, no carvalho de Zaanim, e se estendia ao longo de Adami-Neguebe e Jabneel, e ia até Lacum, terminando no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A fronteira ocidental começava perto de Helefe passando por Aznote-Tabor e dali a Hucoque. Chegava até a fronteira de Zebulom no sul, Aser a oeste e ao rio Jordão, a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>As cidades fortificadas, situadas nesse território, eram: Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Adamá, Ramá, Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedes, Edrei, En-Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes. Eram dezenove cidades com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Essas são as cidades com os seus povoados dados por herança à tribo de Naftali, de acordo com os seus grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A sétima tribo a receber o seu território por sorteio foi Dã, de acordo com os grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O território abrangia os seguintes termos: Zorá, Estaol, Ir-Semes,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saalabim, Aijalom, Itla,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Elom, Timna, Ecrom,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Elteque, Gibetom, Baalate,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jeúde, Bene-Beraque, Gate-Rimom,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Me-Jarcom e Racom, e mais o território junto a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O território da tribo de Dã era pequeno. Por isso, as tropas de Dã atacaram e conquistaram a cidade de Lesém. Os descendentes de Dã habitaram em Lesém, mudando o seu nome para “Dã”, em homenagem ao pai deles.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Essas são as cidades com os seus povoados dados por herança à tribo de Dã, de acordo com os seus grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim as terras foram repartidas entre as tribos, com as fronteiras demarcadas. O povo de Israel deu a Josué, filho de Num, uma parte especial como herança,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>como o SENHOR tinha ordenado. Ele escolheu Timnate-Sera na região montanhosa de Efraim. Ali reconstruiu a cidade e habitou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Foram esses os territórios que o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os líderes das tribos de Israel repartiram por sorteio, na presença do SENHOR, à entrada do Tabernáculo, em Siló. Com esses sete sorteios, completou-se a distribuição das terras entre as doze tribos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao povo de Israel que separe as cidades de refúgio, conforme as instruções que dei a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém for culpado de matar alguma pessoa sem intenção, poderá fugir para uma destas cidades para ficar protegido dos parentes do morto. Eles podem querer matar o homicida, por vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Quando o homicida involuntário fugir e chegar a uma cidade de refúgio, comparecerá diante do conselho que governa a cidade e explicará o que houve. O conselho terá o dever de deixar que ele entre na cidade e more ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o vingador da vítima chegar ali, perseguindo aquela pessoa, a cidade não entregará o fugitivo; porque a morte foi acidental, sem haver briga entre eles e sem premeditação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que causou a morte acidental deverá ficar naquela cidade até ser julgado pelos juízes; e deverá morar ali até a morte do sumo sacerdote que estiver no exercício por ocasião do acidente. Depois ele terá liberdade para voltar para casa, para a cidade de onde fugiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As cidades escolhidas como cidades de refúgio foram estas: “Quedes, na Galileia, na região montanhosa de Naftali; Siquém, na região montanhosa de Efraim; Quiriate-Arba (que é Hebrom), na região montanhosa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No lado leste do rio Jordão, mais três cidades foram escolhidas com a mesma finalidade, perto de Jericó: Bezer, no deserto do território de Rúben; Ramote, de Gileade, nas terras das tribo de Gade; e Golã, de Basã, no território da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas cidades de refúgio serviam tanto para os israelitas como para os estrangeiros residentes nas terras de Israel. Todo aquele que matasse alguém por acidente tinha um lugar para escapar do vingador da vítima, antes de comparecer ao julgamento perante a assembleia.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os líderes da tribo de Levi foram até Siló, na terra de Canaã, para falar com o sacerdote Eleazar, com Josué, filho de Num, e com os líderes das outras tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disseram eles: “O SENHOR instruiu por meio de Moisés que deveríamos receber cidades onde pudéssemos habitar, e pastagens para o nosso gado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim os israelitas deram aos levitas, da sua própria herança, as cidades recém-conquistadas, com as suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Treze delas tinham sido dadas antes às tribos de Judá, Simeão e Benjamim. Estas foram dadas por sorteio sagrado para os sacerdotes da linhagem de Coate, de acordo com os grupos de famílias. Os levitas, que eram descendentes do sacerdote Arão, receberam treze cidades das tribos de Judá, de Simeão e de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As outras famílias de Coate receberam por sorteio dez cidades dos territórios de Efraim, de Dã e da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As famílias de Gérson receberam treze cidades selecionadas mediante sorteio na área de Basã. Estas cidades foram dadas pelas tribos de Issacar, Aser, Naftali e pela meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As famílias de Merari receberam por sorteio doze cidades das tribos de Rúben, Gade e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, a ordem que o SENHOR tinha dado a Moisés foi obedecida, e as cidades e pastagens foram dadas por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das tribos de Judá e de Simeão foram dadas as seguintes cidades com suas pastagens</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>aos descendentes de Arão, aos levitas, que pertenciam ao grupo de famílias de Coate, porque foram os primeiros a serem sorteados:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quiriate-Arba, que é Hebrom, com suas pastagens, na região montanhosa de Judá. Arba era antepassado de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, os campos da cidade e os seus povoados em torno da cidade foram dados a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim aos filhos de Arão, o sacerdote, deram Hebrom, cidade de refúgio para os acusados de homicídio involuntário, com suas pastagens, Libna com suas pastagens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jatir com suas pastagens, Estemoa com suas pastagens,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Holom com suas pastagens,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aim com suas pastagens, Jutá com suas pastagens, Bete-Semes com suas pastagens. Foram ao todo nove cidades dessas duas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da tribo de Benjamim receberam as seguintes cidades com suas pastagens: Gibeom, Geba,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anatote e Almom. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, foram dadas treze cidades, com suas pastagens, aos sacerdotes, descendentes de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros grupos de famílias de Coate receberam da tribo de Efraim estas quatro cidades, com suas pastagens:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deram-lhes Siquém, cidade de refúgio do homicida, na região montanhosa de Efraim, Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quibzaim e Bete-Horom. Foram ao todo quatro cidades da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da tribo de Dã receberam Elteque, Gibetom,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aijalom e Gate-Rimom, com suas pastagens. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da meia tribo de Manassés receberam as cidades de Taanaque e Gate-Rimom, com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, o total de cidades, com suas pastagens, dadas aos outros grupos de famílias de Coate foi dez.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os grupos de famílias levitas de Gérson receberam da metade da tribo de Manassés estas duas cidades com suas pastagens próximas: Golã, em Basã, cidade de refúgio do homicida involuntário, e Beesterá. Foram ao todo duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da tribo de Issacar receberam Quisiom, Daberate,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jarmute e En-Ganim, com suas pastagens. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da tribo de Aser receberam Misal, Abdom,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Helcate e Reobe, cada qual com as suas pastagens. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da tribo de Naftali receberam Quedes, na Galileia, cidade de refúgio do homicida involuntário, Hamote-Dor, e Cartã, com suas pastagens. Foram ao todo três cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, três cidades, com suas pastagens, foram dadas aos grupos de famílias de Gerson.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os levitas restantes — dos grupos de famílias de Merari — receberam as seguintes cidades: Da tribo de Zebulom receberam Jocneão, Cartá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dimna e Naalal, com suas pastagens. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Rúben receberam Bezer, Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedemote e Mefaate, com suas pastagens. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Da tribo de Gade receberam Ramote, cidade de refúgio para o homicida involuntário em Gileade, Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hesbom e Jazar, com suas pastagens. Foram ao todo quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deste modo, os levitas pertencentes aos grupos de famílias de Merari receberam ao todo doze cidades com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O número total de cidades, com suas pastagens, dadas aos levitas como herança pelos filhos de Israel, foi de quarenta e oito cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Cada uma dessas cidades tinha pastagens ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim o SENHOR deu a Israel todas as terras que havia prometido sob juramento aos primeiros pais. Os israelitas invadiram e conquistaram as cidades e passaram a viver nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o SENHOR deu paz a Israel de todos os lados, como havia prometido aos seus antepassados. Não havia inimigo que pudesse levantar-se contra a nação israelita! O SENHOR deu a Israel a vitória sobre todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Realizaram-se todas as coisas boas que o SENHOR havia prometido à casa de Israel! Ele cumpriu as suas palavra em tudo!</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué convocou então os soldados das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo o seguinte: “Vocês cumpriram tudo o que Moisés, servo do SENHOR, ordenou, e obedeceram à minha voz em tudo que ordenei a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês não abandonaram os seus irmãos das outras tribos até o dia de hoje, mas tiveram o cuidado de guardar o mandamento do SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora que o SENHOR, o seu Deus, deu sucesso e descanso aos seus irmãos, como havia prometido, podem voltar para o território que receberam de Moisés, servo do SENHOR, do outro lado do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenham cuidado, porém, em obedecer a todos os mandamentos dados por Moisés, servo do SENHOR, na Lei. Amem o SENHOR, o seu Deus, e sigam o plano que ele tem para a vida de vocês. Obedeçam aos seus mandamentos e procurem estar sempre perto dele! Sirvam ao SENHOR de todo o coração e de toda a alma!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Josué abençoou todos eles e os mandou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha dado o território de Basã à meia tribo de Manassés, ao passo que a outra metade da tribo havia recebido terras a oeste do rio Jordão, entre seus irmãos israelitas. Quando Josué despediu as tropas, abençoou os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dizendo: “Voltem para casa com todas as riquezas que ajuntaram: muito gado, prata, ouro, bronze, ferro e roupa — tudo em grande quantidade! Repartam tudo com os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim as tropas das tribos de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés deixaram os outros israelitas em Siló, em Canaã, e atravessaram o rio Jordão, voltando para as suas terras em Gileade, de que tomaram posse de acordo com a ordem do SENHOR, por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim que chegaram perto do rio Jordão, enquanto ainda estavam na terra de Canaã, as tribos de Rúben, de Gade e a metade da tribo de Manassés construíram um altar grande e vistoso, junto ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os outros israelitas ficaram sabendo que as tribos de Rúben, Gade e a meia tribo de Manassés haviam edificado um altar na fronteira de Canaã, na região junto ao rio Jordão, do lado que pertence aos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>toda a assembleia ajuntou-se em Siló e se preparou para guerrear contra aquelas tribos irmãs.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Antes, porém, mandou uma delegação chefiada por Fineias, filho do sacerdote Eleazar, à terra de Gileade, às tribos de Rúben, de Gade e à meio tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faziam parte da delegação altos oficiais de Israel — um de cada uma das dez tribos. Todos eles eram chefes de grupos de famílias israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando cruzaram o rio, passando para a terra de Gileade, disseram à tribo de Rúben, de Gade e à meio tribo de Manassés:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim diz a congregação do SENHOR: ‘Que transgressão vocês cometeram contra o Deus de Israel, deixando de seguir ao SENHOR, e construindo um altar para se rebelarem contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que a culpa do nosso pecado em Peor, do qual não estamos purificados ainda, embora tenha caído uma praga sobre a congregação do SENHOR, não bastou?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que vocês têm de fazer nova rebelião contra o SENHOR, abandonando o SENHOR? “ ‘Vocês bem sabem que se vocês se rebelarem hoje contra o SENHOR, ele ficará irado com toda a congregação de Israel amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vocês acham que precisam de um altar porque o território de vocês está impuro, é melhor que passem para o nosso lado do rio Jordão, para a terra que pertence ao SENHOR, onde ele se faz presente entre nós no Tabernáculo. Vocês poderão viver junto conosco, e nós daremos parte de nossas terras a vocês. Mas não se rebelem contra o SENHOR, para trazer desgraça sobre nós, construindo outro altar que não seja o altar do SENHOR, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se esqueçam da terrível experiência que tivemos com Acã, filho de Zerá, quando ele pecou contra o SENHOR, em relação às coisas consagradas. Não foi só ele que sofreu castigo. A nação inteira foi castigada por causa do seu pecado!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o povo de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés respondeu aos chefes dos grupos de famílias de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O Poderoso, Deus, o SENHOR, o Poderoso, o SENHOR, ele sabe! Que Israel fique sabendo! Se agimos em rebelião ou desobediência para com o SENHOR, não nos deixem viver hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se construímos o altar para nos afastarmos do SENHOR e para oferecermos ofertas queimadas e ofertas de cereais, ou ofertas de paz sobre ele, que o próprio SENHOR nos peça para prestarmos contas disso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo contrário! Construímos o altar com receio de que amanhã os seus descendentes digam aos nossos: ‘Que direito vocês têm de prestar culto ao SENHOR, o Deus de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR pôs o rio Jordão como barreira entre nós e vocês, descendentes de Rúben e de Gade! Vocês não têm parte no SENHOR!’ Assim os descendentes de vocês poderiam levar os nossos descendentes a deixarem de adorar e servir ao SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Por isso resolvemos construir o altar, não para as ofertas queimadas nem para sacrifícios,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas para que esse altar sirva de testemunho entre nós e vocês e as gerações futuras de que podemos servir o SENHOR em seu santuário com as nossas ofertas queimadas, os nossos sacrifícios e ofertas de paz. Então, amanhã, os seus descendentes não poderão dizer aos nossos: ‘Vocês não têm parte no SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Nós dissemos: Se amanhã disserem isso a nós e às nossas gerações futuras, então responderemos: ‘Vejam a cópia do altar do SENHOR, que os nossos pais fizeram. Ele não foi construído para ofertas queimadas, nem para sacrifícios, mas como testemunho entre nós e vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Que não passe pelas nossas cabeças nos rebelarmos contra o SENHOR, ou que o abandonemos, construindo um altar para apresentar ofertas queimadas, ofertas de cereais ou outros sacrifícios, além do altar do SENHOR, o nosso Deus, que está diante do seu Tabernáculo!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o sacerdote Fineias e os altos oficiais da congregação de Israel, os chefes de milhares dos grupos de famílias, ouviram isso das tribos de Rúben, Gade e Manassés, alegraram-se muito!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Fineias, filho do sacerdote Eleazar respondeu às tribos de Rúben, Gade e Manassés: “Hoje sabemos que o SENHOR está no meio de nós, porque vocês não foram infiéis ao SENHOR como tínhamos pensado. Com isso vocês livraram os israelitas do castigo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Fineias, filho do sacerdote Eleazar, e os representantes enviados voltaram do encontro com os homens de Rúben, de Gade em Gileade, e voltaram à terra de Canaã, ao povo de Israel, e deram relatório de tudo o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes se alegraram com o relatório e louvaram a Deus! E deixaram de falar em fazer guerra contra as tribos de Rúben e Gade, para destruírem a terra em que habitavam.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O povo de Rúben e de Gade deram ao altar o nome de “Altar do Testemunho”, dizendo: “Este altar é um testemunho entre nós e eles de que o SENHOR é Deus”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muito tempo depois, havendo o SENHOR dado sucesso ao povo de Israel contra os seus inimigos, dando descanso contra todos os inimigos ao seu redor, e sendo Josué já bastante idoso,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>este convocou todo o Israel, os seus líderes, os chefes, os juízes e os oficiais, e falou a eles: “Estou velho,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e vocês viram tudo o que o SENHOR, o seu Deus, fez com todas essas nações por amor a vocês! Foi o SENHOR mesmo que lutou contra os inimigos de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu reparti entre vocês por sorteio as terras das nações que ainda não foram conquistadas, como também as terras das nações que já destruímos entre o rio Jordão e o mar Mediterrâneo, a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o SENHOR, o seu Deus, expulsará todos esses povos da presença de vocês, e vocês viverão lá, como ele prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mas tenham cuidado para seguir todas as instruções escritas no Livro da Lei de Moisés. Não se desviem nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cuidado! Não se misturem com essas nações que ainda restam no meio de vocês. Não mencionem os nomes dos falsos deuses, nem jurem pelos seus nomes. Não sirvam nem adorem esses falsos deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Continuem seguindo de perto somente o SENHOR, o seu Deus, como vocês têm feito até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O SENHOR expulsou de diante de vocês nações grandes e poderosas; e ninguém pôde resistir a vocês, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um só de vocês basta para pôr em fuga mil inimigos, pois o SENHOR, o seu Deus, luta por vocês, como prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, esforcem-se para continuar amando com zelo o SENHOR, o seu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se, porém, vocês de alguma maneira se desviarem, e se associarem com os sobreviventes destas nações pagãs que ficaram entre vocês, e se casarem com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>fiquem sabendo, com toda a certeza, que o SENHOR, o seu Deus, não mais expulsará essas nações da presença de vocês. Em vez disso, elas serão armadilha e laço para vocês, chicote em suas costas e espinhos nos olhos de vocês, até que vocês desapareçam desta boa terra que receberam do SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Logo vou seguir pelo caminho de toda a terra. Vocês sabem muito bem, de coração e de alma, que as promessas do SENHOR, o seu Deus, foram todas cumpridas. Todas as coisas boas que ele prometeu já são uma realidade, e nada falta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, tão certo como as boas promessas que o SENHOR, o seu Deus, se cumpriram, ele também fará cumprir as ameaças que fez no caso de desobedecerem, até eliminá-los da boa terra que o SENHOR, o seu Deus, deu a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se quebrarem a aliança que o SENHOR, o seu Deus, fez com vocês, e passarem a servir e adorar a outros deuses, a ira do SENHOR se acenderá contra vocês, e vocês logo serão destruídos na boa terra que ele deu a vocês”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Josué convocou todo o povo de Israel para comparecer diante dele em Siquém. O povo e todos os líderes, os chefes, os juízes e os oficiais foram convocados, e eles se apresentaram diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Josué dirigiu-se a todo o povo, dizendo: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Antigamente os primeiros pais de vocês, incluindo Terá, pai de Abraão e de Naor, viviam a leste do rio Eufrates e serviam a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu tirei o seu pai Abraão daquela terra além do Eufrates e o conduzi à terra de Canaã, a qual ele percorreu. Também dei a ele muitos descendentes. Dei-lhe Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a Isaque dei Jacó e Esaú. A Esaú dei o território que fica ao redor do monte Seir, mas Jacó e seu filhos desceram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“ ‘Então enviei Moisés e Arão e por meio deles lancei pragas terríveis sobre o Egito. Depois tirei o meu povo de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tirei os seus antepassados do Egito, vocês vieram ao mar, e os egípcios vieram atrás, com carros e com cavaleiros até o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Israel clamou a mim, e eu pus escuridão entre os israelitas e os egípcios e lancei o mar sobre eles, que os cobriu. Vocês viram o que eu fiz! Então, vocês viveram muito tempo no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“ ‘Depois eu os trouxe à terra dos amorreus, no outro lado do Jordão. Eles guerrearam contra vocês, mas eu dei a vocês a vitória. Eu os destruí diante de vocês e dei a vocês a terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, se preparou para guerrear contra Israel, e pediu a Balaão, filho de Beor, que amaldiçoasse vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eu não quis dar ouvidos a Balaão. Em vez disso, fiz com que ele abençoasse vocês! Dessa forma, livrei Israel das mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“ ‘Então vocês atravessaram o rio Jordão e vieram a Jericó. Os homens de Jericó lutaram contra vocês, assim como fizeram os amorreus, os ferezeus, os cananeus, os heteus, os girgaseus, os heveus e os jebuseus. Cada um desses povos lutou contra vocês, mas eu os entreguei a vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu causei pânico a eles para expulsarem os amorreus com seus dois reis. Não foram a espada e o arco de vocês que lhes deram a vitória!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dei terras em que vocês não trabalharam e cidades que não foram construídas por vocês. E vocês moram nelas e se alimentam das uvas, azeite e azeitonas que vocês não plantaram!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Agora temam ao SENHOR e sirvam a ele com sinceridade e fidelidade. Joguem fora os deuses que seus pais adoravam quando eles viviam para lá do rio Eufrates e no Egito, e sirvam somente ao SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se, porém, vocês não desejam obedecer ao SENHOR, escolham hoje a quem irão servir, se aos deuses falsos dos seus pais do leste do Eufrates, ou aos deuses falsos dos amorreus em cuja terra hoje habitam. Quanto a mim, ouçam bem: Eu e a minha casa serviremos ao SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo respondeu: “Nunca abandonaremos o SENHOR! Nunca serviremos a outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi o próprio SENHOR, o nosso Deus, que libertou os nossos pais da escravidão do Egito. Foi ele que realizou grandes milagres diante dos olhos de Israel. Foi ele que nos protegeu durante a nossa viagem pelo deserto e que nos guardou quando passamos pelas terras dos nossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi o SENHOR que expulsou os amorreus e os outros povos que viviam nestas terras. Sim! Nós também escolhemos servir ao SENHOR! Somente ele é o nosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué disse ao povo: “Vocês não têm condições de servir ao SENHOR, pois ele é Deus santo e zeloso! Ele não perdoará a rebeldia e os pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se vocês abandonarem o SENHOR e servirem a deuses estranhos, ele se voltará contra vocês e os destruirá, apesar de todo bem que tem feito a vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o povo respondeu a Josué: “Nós escolhemos servir ao SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse então Josué: “Vocês são testemunhas do que vocês mesmos disseram. A escolha é de vocês. Vocês resolveram obedecer ao SENHOR”. “Sim”, afirmaram eles. “Somos testemunhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Josué disse: “Então, joguem fora os deuses estranhos que há no meio de vocês, e obedeçam de coração ao SENHOR, o Deus de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo respondeu a Josué: “Sim, nós vamos servir e obedecer ao SENHOR, o nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Josué fez um acordo com o povo naquele dia, em Siquém, levando o povo a assumir um compromisso e a manter um contrato permanente e obrigatório com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Josué registrou a resposta do povo no Livro da Lei de Deus. Depois tomou uma grande pedra, e a ergueu debaixo do carvalho que havia ao lado do Tabernáculo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Josué disse a todo o povo: “Esta pedra nos será por testemunho. Ela ouviu todas as palavras que o SENHOR nos disse. Portanto, ela será testemunha para depor contra vocês, caso não cumpram a palavra!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué mandou então o povo para casa — cada um para a terra que havia recebido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passado algum tempo, Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu — aos cento e dez anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o enterraram na propriedade que tinha recebido por herança, em Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim, no lado norte das montanhas de Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Israel foi obediente ao SENHOR durante toda a vida de Josué e dos anciãos que ainda viveram muito tempo depois da morte de Josué, e que tinham sido testemunhas pessoais dos maravilhosos feitos do SENHOR em favor de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os ossos de José, que os israelitas haviam trazido do Egito, foram enterrados no lugar que Jacó tinha comprado dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata. Aquele terreno ficava dentro do território dado às tribos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Morreu também Eleazar, filho de Arão. Ele foi enterrado na região montanhosa de Efraim, em Gibeá, cidade que tinha sido dada ao seu filho Fineias.</para>
</usx>
