<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (NBV)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR chamou Moisés ao Tabernáculo e lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fale o seguinte aos israelitas: Quando alguém de vocês oferecer sacrifício ao SENHOR, escolha um animal do seu gado ou do seu rebanho de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se a oferta queimada for de gado, deverá ser usado um macho sem defeitos físicos. Traga o animal à entrada do Tabernáculo, para que seja aceito pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele que estiver fazendo a oferta colocará a mão sobre a cabeça do animal, para que seja aceito no seu lugar. Ou seja, o animal é sacrificado, sofrendo no lugar do homem o castigo dos seus pecados, e o homem fica livre do castigo desses pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem matará o touro ou novilho diante do SENHOR, e os descendentes de Arão — os sacerdotes — apresentarão o sacrifício ao SENHOR, borrifando o sangue em todos os lados do altar que está à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, eles deverão tirar a pele do animal e cortá-lo em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os descendentes do sacerdote Arão acenderão fogo sobre o altar e arrumarão a lenha para o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois colocarão os pedaços junto com a cabeça e a gordura sobre a lenha do fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As vísceras e as pernas serão lavadas com água e depois queimadas sobre o altar pelo sacerdote. Então será uma oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se a oferta for de animal pequeno, quer de carneiro ou de cabrito, terá de ser um macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem que estiver fazendo a oferta, terá de matar o animal diante do SENHOR. Fará isso no lado norte do altar. E os sacerdotes, descendentes de Arão, borrifarão o sangue sobre o altar, em todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois o homem cortará o animal em pedaços. O sacerdote colocará os pedaços, junto com a cabeça e a gordura, sobre a lenha do fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas as vísceras e as pernas terão de ser primeiro lavadas com água. Então o sacerdote queimará tudo sobre o altar, como oferta de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se a oferta queimada ao SENHOR for de aves, poderá ser de rolinhas ou de pombinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote trará a ave ao altar e torcerá o pescoço dela com a mão. Depois queimará tudo sobre o altar e deixará o sangue da ave escorrer pela parede do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o sacerdote tirará o papo e as penas, e jogará tudo isso do lado leste do altar, junto com as cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, rasgará a ave pelas asas, mas sem que fique inteiramente partida. E o sacerdote a queimará sobre a lenha acesa do altar. É uma oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando alguém oferecer uma oferta de cereais ao SENHOR, deverá trazer farinha da melhor qualidade. Derramará azeite e incenso sobre a farinha</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e a entregará aos descendentes de Arão, os sacerdotes. Um dos sacerdotes apanhará um punhado da farinha, com azeite e incenso, e queimará essa parte diante do SENHOR. Esse punhado levado ao fogo representa toda a quantidade do cereal trazido, de modo que o SENHOR o receberá como oferta de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O restante da oferta ficará com Arão e seus descendentes; é considerada a parte mais sagrada das ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se alguém oferecer uma oferta de cereais assada no forno, deve usar farinha da melhor qualidade para fazer bolos sem fermento, assados com azeite, ou pães finos sem fermento, untados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a oferta de cereais for preparada na assadeira, também deve ser usada farinha da melhor qualidade, sem fermento, amassada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deve ser cortada em pedaços, e sobre os pedaços deve ser derramado azeite. Não tenham dúvidas: é oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se a oferta de cereais for preparada numa frigideira, também deve ser feita de farinha da melhor qualidade, misturada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Traga ao SENHOR a oferta de cereais e entregue-a ao sacerdote, que a levará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote queimará sobre o altar uma parte representativa da oferta de cereais; é oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O restante da oferta é para uso pessoal de Arão e seus descendentes; é considerada a parte mais sagrada das ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não ponham fermento na farinha das ofertas de cereais. Nas ofertas queimadas ao SENHOR é proibido usar fermento e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A oferta de cereais poderá ser trazida como oferta dos primeiros frutos ao SENHOR, mas não poderá ser oferecida sobre o altar como aroma agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as ofertas de cereais devem ser temperadas com sal. Não deixem faltar sal nas suas ofertas de cereais, pois o sal lembra a aliança de Deus com seu povo. Coloquem sal em todas as suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se você trouxer uma oferta de cereais dos primeiros frutos, apresente-a com grãos verdes tirados das espigas. Os grãos das espigas verdes devem ser esmagados e tostados no fogo. Depois apresente a sua oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derrame azeite e incenso sobre a oferta, pois é oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o sacerdote queimará parte dos grãos esmagados e misturados com azeite, junto com todo o incenso; é parte representativa da oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando alguém quiser dar uma oferta como sacrifício de gratidão ao SENHOR, poderá oferecer um novilho ou novilha. Mas o animal deve ser sem defeito. Só assim poderá ser sacrificado como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem que apresentar a oferta colocará a mão sobre a cabeça do animal. Depois matará o novilho ou novilha junto à porta de entrada do Tabernáculo. Então os descendentes de Arão — os sacerdotes — deverão borrifar o sangue em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do sacrifício de gratidão apresentará como oferta queimada ao SENHOR: a gordura que cobre as vísceras ou está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre e que fica próximo dos lombos, e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os descendentes de Arão queimarão tudo isso sobre o altar, como oferta queimada que é colocada sobre a lenha no fogo; é oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se a oferta para o sacrifício de gratidão for de gado de pequeno porte, poderá ser macho ou fêmea, mas sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se for um cordeiro, ele fará a oferta diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça e matará o animal à entrada do Tabernáculo. Os descendentes de Arão borrifarão o sangue em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, do sacrifício de gratidão trará ao SENHOR como oferta queimada a gordura da cauda, tirada rente à espinha, toda a gordura que cobre as vísceras,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como também os dois rins com a gordura que os cobre e que fica próximo dos lombos, e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote queimará tudo isso sobre o altar; será oferta de gratidão queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se a oferta for uma cabra, aquele que apresenta a oferta trará o animal à presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça do animal e o matará diante do Tabernáculo. Então os descendentes de Arão borrifarão o sangue no altar, por todos os lados,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e apresentarão como oferta queimada ao SENHOR a gordura que cobre as vísceras e a que está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os dois rins, a gordura que os cobre e que fica próximo dos lombos, e o lóbulo do fígado que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote queimará tudo sobre o altar. É oferta queimada de aroma agradável. Toda a gordura é do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Esta é uma lei permanente para todas as famílias de Israel: Os israelitas jamais poderão comer gordura nem sangue”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR deu mais estas instruções a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao povo de Israel que estas leis são para os casos em que uma pessoa quebra sem intenção algum dos meus mandamentos:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se um sacerdote ungido — em pleno exercício das funções sacerdotais — pecar sem intenção, trazendo culpa sobre o povo, deverá oferecer um novilho sem defeito como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trará o novilho até a porta do Tabernáculo, colocará a mão sobre a cabeça do animal e o matará diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então esse sacerdote levará o sangue do novilho para o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois molhará o dedo no sangue e borrifará o sangue sete vezes, diante do SENHOR, em frente ao véu que impede a entrada para o Lugar mais Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o sacerdote colocará um pouco de sangue nas pontas do altar do incenso aromático, diante do SENHOR, no Tabernáculo. O restante do sangue será derramado na base do altar das ofertas queimadas, à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois ele tirará toda a gordura do novilho da oferta pelo pecado — gordura que cobre as vísceras e está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre e que fica próximo dos lombos, e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins —</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>do mesmo jeito que é tirada a gordura de um novilho quando é sacrificado como oferta de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o restante do novilho — o couro e toda a sua carne, além da cabeça e das pernas, as vísceras e os intestinos</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— ou seja, o novilho todo, será levado para um lugar cerimonialmente limpo, fora do acampamento, onde são lançadas as cinzas do altar. Ali será queimado o restante do novilho, sobre uma fogueira feita de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se toda a comunidade de Israel pecar sem intenção, fazendo alguma coisa contra os mandamentos do SENHOR, mesmo que não tenha consciência disso, a comunidade será culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando a culpa for exposta, o povo sacrificará um novilho como oferta pelo pecado. E apresentará o animal diante do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os líderes da comunidade porão as mãos sobre a cabeça do novilho e matarão o animal na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o sacerdote em exercício trará o sangue do sacrifício ao Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No Tabernáculo, o sacerdote molhará o dedo no sangue e o borrifará sete vezes diante do SENHOR, em frente ao véu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois ele porá sangue nas pontas do altar, diante do SENHOR, no Tabernáculo. Ele derramará o restante do sangue na base do altar das ofertas queimadas, na entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda a gordura do novilho será tirada e queimada sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com esse novilho será feita a mesma coisa que se faz com o novilho da oferta pelo pecado. Assim o sacerdote oferecerá esse sacrifício para obter o perdão dos pecados do povo, e todo o povo será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, o sacerdote levará o novilho para fora do acampamento. Lá queimará o animal, como no caso do sacrifício do outro novilho para a obtenção do perdão de pecados individuais. Nesse caso é oferta pelo pecado da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se um homem que ocupa uma posição de liderança pecar sem intenção, sendo culpado por desobedecer a um dos mandamentos do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>quando alguém o conscientizar do seu pecado, terá de oferecer em sacrifício um bode sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele colocará a mão sobre a cabeça do bode, e o matará no lugar onde são sacrificados os animais para as ofertas queimadas, diante do SENHOR. Esta é a oferta pelo pecado pessoal do líder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o sacerdote pegará um pouco do sangue do sacrifício com o dedo e o porá nas pontas do altar das ofertas queimadas. Depois derramará o restante do sangue na base do mesmo altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele queimará toda a gordura no altar, do mesmo modo como queimou a gordura do sacrifício de gratidão. Assim o sacerdote oferecerá o sacrifício para obter o perdão dos seus pecados. E ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se qualquer pessoa pertencente à comunidade de Israel pecar sem intenção, contrariando algum mandamento do SENHOR, será considerada culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Logo que a conscientizarem do seu pecado, trará uma cabra sem defeito como oferta pelo pecado cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O culpado colocará a mão sobre a cabeça da cabra e a matará no lugar em que são mortos os animais para as ofertas queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o sacerdote pegará do sangue e com o dedo colocará um pouco nas pontas do altar das ofertas queimadas. Depois derramará o sangue restante na base do mesmo altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tirará toda a gordura, como no caso da oferta de gratidão. Depois o sacerdote queimará a gordura no altar como aroma agradável ao SENHOR. Assim o sacerdote oferecerá o sacrifício para obter o perdão de pecados, e a pessoa será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Se alguém trouxer uma ovelha como oferta pelo pecado, ela terá de ser sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O culpado trará o animal ao lugar onde são mortos os animais para as ofertas queimadas. Ali colocará a mão sobre a cabeça da ovelha e matará o animal como oferta pelo seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O sacerdote recolherá sangue da oferta pelo pecado, e com o dedo colocará um pouco dele nas pontas do altar das ofertas queimadas. O restante será derramado na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A gordura será usada como no caso do cordeiro sacrificado como oferta de gratidão; será queimada pelo sacerdote no altar como qualquer outra das ofertas queimadas ao SENHOR. Deste modo, o sacerdote oferecerá o sacrifício para obter o perdão de pecados daquela pessoa. E ela será perdoada.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se alguém não quiser depor como testemunha de um fato que sabe que aconteceu ou que viu ser praticado, então será culpado e sofrerá o castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém tocar em alguma coisa que a lei declara impura, torna-se cerimonialmente impuro e terá de ser julgado culpado. Isso se refere ao cadáver de animal selvagem ou de animal doméstico ou de animal que se arrasta pelo chão. A pessoa será culpada mesmo que tenha tocado no cadáver sem perceber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se alguém tocar em qualquer coisa expelida do corpo humano, coisa cerimonialmente impura, mesmo por descuido, desde o momento em que o perceber será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se alguém, sem pensar, jurar fazer uma coisa boa ou má, sem perceber que a promessa foi feita precipitadamente e de modo imprudente, quando o perceber, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Em qualquer desses casos citados, a pessoa terá de confessar a culpa</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, pelo pecado que cometeu, fazer uma oferta ao SENHOR. A oferta pode ser de uma ovelha ou de uma cabra. O sacerdote oferecerá o animal em sacrifício para obter o perdão do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se o culpado não tiver recursos para oferecer uma ovelha ou uma cabra, pode trazer duas rolinhas ou dois pombinhos, como oferta pela culpa do pecado que cometeu. Uma das aves será trazida como oferta pelo pecado; a outra como oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O culpado entregará as duas aves ao sacerdote, que oferecerá primeiro uma ave como sacrifício pelo pecado. Ele torcerá o pescoço da ave, sem arrancar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois borrifará o sangue da ave na parede do altar e deixará escorrer o restante do sangue nas bases do altar. Essa é a oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote então sacrificará a outra ave, como oferta queimada, segundo as instruções prescritas. Desse modo, o sacerdote oferecerá esse sacrifício para obter o perdão de pecados, e o culpado ficará livre daquela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se o culpado não tiver recursos nem para oferecer duas rolinhas ou dois pombinhos, então ele trará como oferta pelo pecado um jarro da farinha da melhor qualidade como oferta pelo pecado. Mas não derramará azeite nem incenso sobre a farinha, pois é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O culpado entregará a farinha ao sacerdote, que apanhará um punhado representativo da oferta e queimará essa parte sobre o altar, em cima das ofertas queimadas ao SENHOR. Essa oferta é pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim o sacerdote oferecerá esse sacrifício para obter o perdão do pecado que aquela pessoa cometeu, e ela será perdoada. O restante da farinha pertence ao sacerdote, como no caso da oferta de cereais”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR continuou falando a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se alguém pecar profanando e manchando, sem intenção, coisas santas, dedicadas ao SENHOR, trará ao SENHOR um carneiro sem defeito do rebanho. O valor da oferta deve atender à avaliação em siclos de prata, segundo o siclo usado no Tabernáculo, como oferta pelo pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O culpado restituirá o que foi profanado, ou o que reteve das coisas sagradas, acrescentando um quinto do valor, e o entregará ao sacerdote. O sacerdote pegará o carneiro que é entregue para tirar a culpa e o oferecerá como sacrifício para obter o perdão do pecado, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Todo aquele que desobedecer a alguma Lei do SENHOR, mesmo sem perceber que está desobedecendo, é culpado e deverá ser castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso ele terá de trazer do seu rebanho um carneiro sem defeito ao sacerdote, devidamente avaliado de acordo com a tabela de preços usada no Tabernáculo. O carneiro será trazido como oferta pela culpa daquele que pecou. Assim o sacerdote oferecerá o animal como sacrifício para obter o perdão do pecado que a pessoa cometeu sem intenção, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É oferta pela culpa, porque não há dúvida de que ela tornou-se culpada perante o SENHOR”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém pecar, cometendo ofensa contra o SENHOR, deixando de devolver alguma coisa deixada com ele pelo próximo, como penhor ou garantia de pagamento de empréstimo, ou não quiser devolver o que foi confiado a ele, o que roubou, o que conseguiu explorando o próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou não quiser devolver uma coisa que achou de outra pessoa, jurando que não achou, ou ainda jurando falsamente a respeito de qualquer coisa em que o homem costuma pecar;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando pecar dessa forma, tornando-se culpado, terá de devolver aquilo que roubou ou tomou por meio de extorsão, o que guardou em depósito, ou os bens perdidos que achou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Terá de devolver tudo aquilo sobre o que tenha jurado falsamente. Além de devolver tudo — sem faltar nada — acrescentará a isso um quinto do valor e dará tudo ao proprietário quando apresentar a sua oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como oferta pela culpa, ele trará um carneiro sem defeito e devidamente avaliado, do seu rebanho, como oferta dedicada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote receberá o animal e oferecerá ao SENHOR, para obter o perdão dos pecados, e aquele que pecou será perdoado e ficará livre da culpa do mal que fez”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR falou mais estas coisas a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Dê a Arão e a seus filhos as seguintes instruções a respeito das ofertas queimadas: a oferta queimada terá de ficar toda a noite sobre as brasas do altar, onde o fogo terá de ser mantido aceso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote vestirá a sua túnica de linho e os calções de linho por baixo, e tirará a cinza de cima do altar e a colocará ao lado do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois trocará de roupa, e levará a cinza para um lugar cerimonialmente limpo, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto isso, o fogo do altar deve ser mantido aceso. Cada manhã o sacerdote colocará lenha no altar, mantendo o fogo aceso. Colocará no altar a oferta queimada e queimará sobre ela a gordura das ofertas de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fogo do altar deverá ser mantido continuamente aceso; não deve ser apagado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Estas são as leis a respeito da oferta de cereais: Os filhos de Arão a oferecerão ao SENHOR, diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um dos sacerdotes pegará um punhado de farinha da melhor qualidade, misturada com azeite e com todo o incenso que está sobre a oferta de cereais, e queimará no altar esse punhado, como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arão e seus descendentes comerão o restante da oferta, mas deverão comê-la sem fermento, em lugar sagrado, no pátio do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Essa oferta não será cozida com fermento; essa parte das ofertas de cereais pertence a eles como porção das ofertas trazidas para mim. É coisa santíssima, semelhante à oferta pelo pecado e à oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Somente os homens descendentes de Arão poderão comer essa parte das ofertas. Esta lei é permanente, de geração em geração. Somente eles podem comer das ofertas queimadas ao SENHOR. Tudo o que tocar nelas se tornará santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Esta é a oferta que Arão e seus filhos oferecerão ao SENHOR no dia em que forem ungidos: um jarro de farinha da melhor qualidade, como na oferta de cereais que é feita regularmente; de manhã é apresentada a metade e à tarde a outra metade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Será preparada com óleo numa assadeira; a mistura deverá ser benfeita, e a massa cortada em pedaços que, depois de bem cozidos, deverão ser apresentados como ofertas de cereais com aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Toda vez que um sacerdote, descendente de Arão, for ungido e introduzido no sacerdócio, preparará essa oferta, que será totalmente queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta regra é permanente: a oferta de cereais preparada pelo sacerdote será queimada totalmente ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Diga a Arão e seus filhos que estas são as instruções para a oferta pelo pecado. Esta oferta é muito santa! Por isso o sacrifício desta oferta é realizado no mesmo lugar onde são mortos os animais para as ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que oferecer o animal comerá a oferta no pátio do Tabernáculo. Isso porque precisa ser comida no lugar consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo o que tocar na carne se tornará santo; se o sangue respingar na roupa de alguém, essa roupa terá de ser lavada ali mesmo, no lugar consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A vasilha de barro usada para cozinhar a carne terá de ser quebrada; se a vasilha for de bronze, será lavada; terá de ser esfregada e enxaguada com água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Somente os homens da família dos sacerdotes poderão comer dessa oferta; é uma oferta muito santa!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entretanto, toda oferta pelo pecado, em que o sangue do sacrifício é levado ao Lugar Santo do Tabernáculo a fim de obter o perdão de pecados, não será comida; ela será queimada totalmente diante do SENHOR.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estas são as leis a respeito da oferta pela culpa. É uma oferta muito santa:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O animal da oferta pela culpa será morto no lugar onde são mortos os animais para as ofertas queimadas. O sangue dele será borrifado em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Serão oferecidos sobre o altar toda a gordura, a cauda e a gordura que cobre as vísceras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre que fica próximo dos lombos e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote queimará todas essas partes sobre o altar, como oferta dedicada ao SENHOR. É oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os homens da família dos sacerdotes poderão comer do animal sacrificado, num lugar sagrado, porque é oferta muito santa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A regulamentação da oferta pelo pecado é a mesma da oferta pela culpa. A lei é a mesma para ambas. A carne pertence ao sacerdote encarregado de oferecer o sacrifício para obter o perdão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote encarregado de oferecer o animal que vai ser completamente queimado em favor de alguém, ficará com o couro do animal sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote que apresentar a oferta de cereais, tanto as ofertas levadas ao forno como as ofertas assadas na assadeira, tem o direito de ficar com elas;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todas as ofertas de cereais — as misturadas com azeite ou não — pertencem aos filhos e descendentes de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Instruções para os sacrifícios feitos ao SENHOR como ofertas de paz:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se for oferta de gratidão, então deve vir acompanhada destas coisas: bolos sem fermento e amassados com óleo, pães finos sem fermento e untados com óleo, e bolos com farinha da melhor qualidade; tudo bem preparado e misturado com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além disso, deve ser trazido pão feito com massa fermentada. Assim deve ser feita a oferta de paz com gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De cada oferta, será separado um bolo ao SENHOR, que será para o sacerdote, que borrifará o sangue da oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a carne do sacrifício dessa oferta voluntária de gratidão tem de ser comida no dia em que for feita a oferta; não poderá sobrar nada para o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se alguém trouxer oferta para cumprir um voto, ou se for uma oferta voluntária, a carne do sacrifício será comida no dia em que for apresentada, e o que sobrar poderá ser comido no dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, no terceiro dia, se ainda sobrar carne, ela deverá ser queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguém comer da oferta de paz no terceiro dia, ela não será aceita. Aquele que ofereceu o sacrifício não será aceito pelo SENHOR; será como se a pessoa não tivesse apresentado a oferta. Essa carne é impura, e quem dela comer sofrerá as consequências da sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ninguém pode comer carne que encostar em alguma coisa impura perante a lei. Essa carne será queimada. Qualquer pessoa que estiver cerimonialmente limpa poderá comer a carne da oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se a pessoa, por algum motivo, estiver cerimonialmente impura e comer da carne da oferta de paz que pertence ao SENHOR, será cortada do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém encostar em qualquer coisa cerimonialmente impura, seja impureza humana, seja de gado impuro, ou de qualquer réptil, e comer da carne do sacrifício de paz oferecido ao SENHOR, será eliminado do meio do seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Diga aos israelitas: Não comam gordura alguma de boi, de carneiro ou de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando morrer um animal, seja por morte natural ou porque foi atacado por alguma fera, pode ser usado para qualquer outra finalidade, menos para comer!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem comer a gordura de um animal sacrificado ao SENHOR como oferta queimada, será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em qualquer lugar que vocês morarem, não comam sangue, quer de aves, quer de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Toda pessoa que comer sangue será eliminada do meio do seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando alguém apresentar sacrifício de paz ao SENHOR, terá de oferecer parte do sacrifício como oferta especial.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A pessoa deverá trazer com as próprias mãos as partes das ofertas queimadas ao SENHOR; trará a gordura do peito juntamente com o peito, para os movimentos de apresentação da oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sacerdote queimará a gordura sobre o altar, mas o peito pertence a Arão e a seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A parte da coxa direita do animal da oferta de paz será para o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O sacerdote que oferecer o sangue do sacrifício de paz e a gordura receberá a coxa direita como porção.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O peito que é movido ritualmente e a coxa da oferta de paz serão dados pelos israelitas ao sacerdote Arão e a seus descendentes, e esta minha ordem é permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Essa é a porção das ofertas queimadas ao SENHOR, destinada a Arão e aos seus filhos e a seus descendentes, a partir do dia em que foram escolhidos para servir ao SENHOR como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Foi isso que o SENHOR ordenou dar a eles, desde o dia em que os separou e os ungiu. Este é um estatuto perpétuo, que os israelitas devem obedecer em todas as gerações”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foram essas as instruções a respeito da oferta queimada, da oferta de cereais, da oferta pelo pecado e da oferta pela culpa, da oferta de consagração e das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O SENHOR deu essas instruções a Moisés no monte Sinai, para ensinar aos israelitas o modo certo de oferecer sacrifícios ao SENHOR no deserto do Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Reúna Arão e os filhos dele e junte as roupas deles, o óleo a ser derramado neles, o novilho para ser sacrificado como oferta pelo pecado, os dois carneiros e a cesta de pães sem fermento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e convoque toda a comunidade de Israel à entrada do Tabernáculo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés fez como o SENHOR lhe tinha ordenado, e a comunidade reuniu-se à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés disse à comunidade: “O que estou fazendo foi mandado pelo SENHOR”;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e pediu que Arão e seus filhos se aproximassem e os lavou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois Moisés vestiu Arão com o manto preso com o cinto, e por cima pôs o colete sacerdotal; depois prendeu a ele o manto sacerdotal com o cinturão bem trabalhado;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>colocou também o peitoral, e nele pôs o Urim e o Tumim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>colocou o turbante na cabeça de Arão e, na parte de frente do turbante, prendeu uma placa de ouro, ou seja, a coroa sagrada, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Moisés pegou o óleo da unção e com ele ungiu o Tabernáculo e tudo o que nele havia. Desse modo foi consagrado o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois derramou óleo sete vezes sobre o altar, ungindo o altar e todos os seus utensílios, como também a bacia e o seu suporte, para consagrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, derramou o óleo da unção sobre a cabeça de Arão para consagrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés fez os filhos de Arão chegarem à frente, vestiu-os com as vestimentas sacerdotais — os mantos, os cinturões e os turbantes — como o SENHOR havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Moisés trouxe para perto deles um novilho para a oferta pelo pecado. Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés sacrificou o novilho e, com o dedo, colocou um pouco de sangue em todas as pontas do altar, para purificá-lo. Derramou depois o restante do sangue na base do altar e desse modo o consagrou para pedir perdão pelos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Moisés pegou toda a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado e os dois rins com a gordura que os cobre, e queimou-os no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o que sobrou do novilho, incluindo o couro, a carne e os intestinos, ele queimou fora do acampamento, segundo a ordem que havia recebido do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois Moisés mandou trazer o carneiro da oferta queimada. Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Moisés matou o carneiro e borrifou o sangue nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois cortou o carneiro em pedaços e queimou a cabeça, os pedaços e a gordura do animal sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então lavou com água as vísceras e as pernas do carneiro. Em seguida queimou o carneiro inteiro sobre o altar, que é oferta de aroma agradável ao SENHOR, como o SENHOR havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Moisés mandou trazer outro carneiro, o carneiro da consagração. Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do segundo carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e Moisés sacrificou o carneiro. Depois molhou com o sangue a ponta da orelha direita de Arão, o polegar da mão direita e o polegar do pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés também fez a mesma coisa com os filhos de Arão: com o sangue do carneiro molhou a orelha direita, o polegar da mão direita e o polegar do pé direito. Depois Moisés derramou o restante do sangue em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, pegou a gordura, a cauda, toda a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado, os dois rins e a gordura que os cobre e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também pegou a cesta de pães sem fermento, que estava diante do SENHOR; tirou dela um bolo sem fermento, uma forma de pão feito com azeite e um pão fino, e colocou-os sobre a gordura e sobre a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Colocou todas essas coisas nas mãos de Arão e dos seus filhos e fez delas oferta movida ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois Moisés pegou tudo aquilo das mãos deles e queimou no altar, em cima da oferta queimada ao SENHOR. Essa foi a oferta de consagração, oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés pegou o peito e fez os movimentos apropriados de apresentação ao SENHOR. Essa parte do carneiro da consagração pertencia a Moisés, como o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés pegou também o óleo da unção e o sangue que estava sobre o altar, e os borrifou sobre Arão e suas roupas, como também sobre os filhos de Arão e as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Moisés disse a Arão e aos seus filhos: “Cozinhem a carne do sacrifício na entrada do Tabernáculo. Comam ali a carne e o pão que está na cesta dos pães da consagração. Façam exatamente como ordenei a vocês, dizendo: ‘Arão e seus filhos a comerão’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois queimem o restante da carne e do pão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não saiam da entrada do Tabernáculo durante sete dias, até que se completem os dias da consagração de vocês, pois o SENHOR consagrará vocês por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O que se fez hoje foi ordenado pelo SENHOR a fim de obter o perdão dos pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vocês permanecerão, pois, à entrada do Tabernáculo dia e noite, por sete dias, e observarão as prescrições do SENHOR, para que não morram; pois assim me foi ordenado”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dessa forma, Arão e os seus filhos fizeram tudo o que o SENHOR tinha ordenado por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao oitavo dia da cerimônia de consagração, Moisés convocou Arão, os filhos dele e as autoridades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse a Arão: “Traga um bezerro para a oferta pelo pecado e um carneiro para a oferta queimada, ambos sem defeito, e apresente-os ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E diga aos israelitas: Escolham um bode para a oferta pelo pecado; um bezerro e um cordeiro, ambos de um ano de idade e sem defeito, para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>um boi e um carneiro para a oferta de gratidão, em sacrifício realizado diante do SENHOR; ou ainda uma oferta de cereais, preparada com azeite; porque hoje o SENHOR aparecerá a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim trouxeram todas estas coisas à entrada do Tabernáculo, como Moisés tinha ordenado, e a comunidade inteira colocou-se diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Moisés a todos: “Sigam as ordens do SENHOR, e a sua glória aparecerá a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés disse a Arão: “Venha até o altar e ofereça a sua oferta pelo pecado e a sua oferta queimada, para Deus perdoar os seus próprios pecados, e depois as ofertas pelo povo, conforme o SENHOR havia mandado”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arão foi até o altar e matou o bezerro em sacrifício pelos seus próprios pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Arão levaram-lhe o sangue, e ele molhou o dedo no sangue e o pôs nas pontas do altar. Depois derramou o restante do sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ele queimou no altar a gordura, os rins e o lóbulo do fígado da oferta pelo pecado, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, ele queimou a carne e o couro fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Feito tudo isso, Arão matou o animal da oferta queimada. Os seus filhos levaram-lhe o sangue, que ele borrifou em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também entregaram a Arão o animal cortado em pedaços. Entregaram-lhe pedaço por pedaço, inclusive a cabeça, e ele queimou todas as partes no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois ele lavou as vísceras e as pernas do animal, oferecendo-as como oferta queimada no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida fez o sacrifício da oferta pelo povo. Matou o bode da oferta pelo pecado do povo, e o ofereceu como sacrifício pelo pecado, como fizera com a oferta pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Arão apresentou a oferta queimada ao SENHOR, de acordo com as instruções rituais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então chegou a vez da oferta de cereais. Arão pegou um punhado dela e a queimou no altar, além da oferta queimada, apresentada costumeiramente pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois ele matou o boi e o carneiro como sacrifício da oferta de paz pelo povo. Seus filhos trouxeram-lhe o sangue, e ele borrifou o sangue por todo o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tomaram também as porções de gordura do boi e do carneiro, a cauda, a gordura que cobre as vísceras, os rins e o lóbulo do fígado,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e colocaram sobre o peito dos animais; e Arão queimou tudo no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Arão moveu o peito e a coxa direita ao SENHOR, com os movimentos e gestos de apresentação apropriados, como Moisés havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois Arão levantou as mãos em direção ao povo e o abençoou. E, tendo oferecido o sacrifício pelo pecado, a oferta queimada e a oferta de gratidão, desceu da plataforma do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Moisés e Arão entraram juntos no Tabernáculo e, quando saíram, abençoaram o povo; e a glória do SENHOR apareceu a toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então saiu fogo da presença do SENHOR e consumiu a oferta queimada e as porções de gordura sobre o altar. Quando o povo viu isso, gritou de alegria e prostrou-se com o rosto no chão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nadabe e Abiú, filhos de Arão, pegaram cada um o seu incensário, puseram neles fogo, acrescentaram incenso, e trouxeram fogo profano perante o SENHOR. Eles fizeram algo que contrariava as ordens que o SENHOR havia acabado de dar!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então saiu fogo da presença do SENHOR e os consumiu; morreram perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse a Arão: “Foi isto que o SENHOR disse: ‘Mostrarei a minha santidade para aqueles que chegam perto de mim, e serei glorificado diante de todo o povo!’ ” Porém, Arão ficou em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés chamou Misael e Elzafã, primos de Arão, filhos de Uziel, e disse aos dois: “Venham até aqui, e levem seus primos da frente do Tabernáculo para fora do acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles se aproximaram e usaram os seus mantos para levá-los para fora do acampamento, conforme Moisés havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés disse a Arão e aos seus filhos Eleazar e Itamar: “Não lamentem a morte deles. Não desarrumem os cabelos, nem rasguem suas roupas como sinal de luto, senão vocês também morrerão, e o SENHOR ficará irado com todo o povo de Israel. Mas os seus parentes e toda a nação de Israel poderão chorar a morte deles e lamentar o terrível fogo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não saiam da entrada do Tabernáculo, para que não morram. Lembrem que foi derramado sobre vocês o óleo da unção do SENHOR”. E eles fizeram conforme Moisés havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois o SENHOR deu as seguintes instruções a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Você e seus filhos não devem beber vinho nem qualquer outra bebida forte antes de entrar no Tabernáculo, senão vocês morrerão. E esta lei vale também para os seus descendentes, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês têm a obrigação de fazer separação entre o santo e o profano, entre o impuro e o puro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês têm a responsabilidade de ensinar ao povo de Israel todas as leis dadas pelo SENHOR por meio de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés disse a Arão e aos filhos que ficaram vivos, Eleazar e Itamar: “Comam a oferta de cereais, que sobrou das ofertas queimadas ao SENHOR. Comam essa oferta sem fermento junto ao altar, pois é coisa muito sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Comam os pães num lugar sagrado, pois é a parte das ofertas queimadas ao SENHOR que cabe a você e a seus filhos. Essa foi a ordem que recebi do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto ao peito apresentado ao SENHOR com movimentos rituais apropriados e à coxa da oferta, você, seus filhos e as suas filhas poderão comer num lugar cerimonialmente limpo. Essas partes dos sacrifícios foram dadas a você e a seus filhos como parte das ofertas de paz dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A coxa ofertada e o peito apresentado com movimentos rituais apropriados devem ser trazidos junto com as porções de gordura das ofertas preparadas no fogo. Essas partes serão apresentadas ao SENHOR, com os movimentos rituais apropriados diante do SENHOR. Depois pertencerão a você e aos seus descendentes. Esse direito é permanente, conforme o SENHOR havia ordenado”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Moisés procurou por toda parte o bode da oferta pelo pecado, e soube que já havia sido queimado, irou-se contra Eleazar e Itamar, filhos de Arão que ficaram vivos, e perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por que vocês não comeram a carne da oferta pelo pecado no Lugar Santo? É uma oferta muito sagrada! E o SENHOR a deu a vocês para levar a maldade do povo, e para obter o perdão dos pecados deles diante do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O sangue desta oferta não foi trazido para dentro do Lugar Santo, e era ali que vocês deviam comer as partes pertencentes a vocês, conforme as ordens que receberam de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Arão respondeu a Moisés: “Hoje eles ofereceram o sacrifício pelo pecado deles e a oferta queimada diante do SENHOR. Você viu o que aconteceu! Será que teria agradado ao SENHOR se eu tivesse comido a oferta pelo pecado num dia como hoje?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Moisés aceitou a explicação.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Digam ao povo de Israel: De todos os animais que vivem na terra, estes são os animais cuja carne vocês podem comer:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>todo animal que tem os cascos fendidos divididos em duas unhas, e que rumina.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vocês não poderão comer os seguintes animais que só ruminam ou que só têm unhas fendidas: o camelo, que rumina, mas não tem unhas fendidas; considerem-no impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O coelho, embora rumine, não tem unhas fendidas; portanto, é impuro para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lebre, embora, rumine, também não tem unhas fendidas; considerem-na impura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o porco, embora tenha casco fendido e dividido em dois, não rumina; também considerem-no impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês não devem comer a carne nem encostar no cadáver desses animais. Considerem-nos impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De todos os animais que vivem nas águas, vocês poderão comer os seguintes: todos os que têm barbatana e escamas, tanto nos mares como nos rios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas todos os outros seres aquáticos que não têm barbatanas nem escamas, tanto nos mares quanto nos rios, todas as pequenas criaturas que povoam as águas serão abomináveis para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não comam a sua carne e considerem impuros os seus cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Toda criatura que vive na água e não tem barbatanas ou escamas será proibida para vocês comerem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“As aves que vocês devem considerar impuras e não podem comer são estas: a águia, o urubu, a águia-marinha,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o milhano, o falcão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda espécie de corvo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o avestruz, a coruja, a gaivota, toda espécie de gavião,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o mocho, a coruja-marinha e a íbis,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a gralha, o pelicano, o abutre,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a cegonha, todo tipo de garça, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vocês não podem comer os insetos voadores, de quatro pernas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas vocês poderão comer os insetos saltadores, que andam sobre quatro pés e que têm as pernas traseiras mais compridas do que as pernas dianteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desses vocês poderão comer os seguintes: toda variedade de locusta, toda variedade de gafanhoto devorador e toda variedade de grilo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas considerem impuros todos os outros insetos que voam e que têm quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por meio deles vocês se tornarão impuros; qualquer pessoa que tocar em seus cadáveres se tornará impura até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem carregar os cadáveres deles terá de lavar as suas roupas e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Todo animal que tem as unhas fendidas, mas o casco não dividido em dois, e não rumina é considerado impuro; quem tocar em um desses animais se tornará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os animais quadrúpedes, que andam sobre a planta dos pés, são impuros para vocês; todo aquele que tocar nos seus cadáveres ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem carregar os cadáveres deles terá de lavar as roupas e ficará impuro até a tarde. Esses animais são impuros para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos animais que se movem rente ao chão e que enchem a terra, serão considerados impuros para vocês: a doninha, o rato, toda espécie de lagarto,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o geco, a toupeira, a lagartixa, o lagarto da areia e o camaleão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Essas criaturas são impuras para vocês. Quem nelas tocar depois de mortas estará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, se o cadáver de qualquer um desses animais cair em cima de alguma coisa, essa coisa se tornará impura, seja objeto de madeira, de tecido, de couro ou de pano de saco. O objeto atingido deverá ser posto na água, e estará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se o corpo de um desses animais cair numa vasilha de barro, tudo o que estiver na vasilha se tornará impuro, e a vasilha terá de ser quebrada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Qualquer alimento sobre o qual cair essa água ficará impuro, e qualquer líquido que estiver dentro da vasilha se tornará impuro também.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se o corpo de um desses animais cair sobre alguma coisa, se for um forno ou um fogão de barro, terá de ser quebrado. Será considerado impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas se cair numa fonte ou num poço em que se recolhe água, ela permanece limpa; mas quem tocar no cadáver se tornará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se um desses cadáveres cair sobre alguma semente a ser semeada, essa semente não ficará contaminada;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas se alguém derramar água sobre a semente, e o cadáver cair na água, então a semente se tornará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Quando morrer algum dos animais que vocês podem comer, e alguém tocar nesse cadáver, se tornará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quem comer da carne desse animal morto terá de lavar as roupas que estiver usando, e se tornará impuro até a tarde. Quem carregar o cadáver desse animal terá de lavar suas roupas, e se tornará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Vocês não deverão comer qualquer criatura de todas as que rastejam na terra. Elas são consideradas imundas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo o que se move rente ao chão ou sobre o ventre, ou anda sobre quatros pernas, ou tem muitos pés, não comam. São todas criaturas impuras segundo a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não se contaminem com nenhuma dessas criaturas. Não se tornem impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês. Portanto, consagrem-se e sejam santos, porque eu sou santo. Não se tornem impuros com nenhum desses animais que rastejam na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Lembrem! Eu sou o SENHOR que os tirou da terra do Egito para ser o seu Deus. Sejam santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“São estas as leis referentes aos animais, às aves e a todos os seres vivos das águas e todo animal que rasteja na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Elas mostram a diferença entre os que são puros e os impuros, entre os animais que podem ser comidos e os que não podem ser comidos”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fale aos filhos de Israel: Quando uma mulher engravidar e der à luz um menino, ficará impura durante sete dias. Ela estará debaixo das mesmas exigências que a Lei faz das mulheres no seu período menstrual.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No oitavo dia depois do nascimento, o menino terá de ser circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, a mãe aguardará trinta e três dias para ser purificada por causa da perda de sangue. Nesse período ela não poderá tocar em nenhuma coisa sagrada e não poderá ir ao Tabernáculo, até que se cumpram os dias da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se der à luz uma menina, ficará impura por duas semanas, como acontece durante o seu período menstrual. Depois ficará ainda sessenta e seis dias em processo de purificação por causa da perda de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Terminando o prazo da purificação, quer pelo nascimento de um filho ou de uma filha, a mãe trará um cordeiro de um ano de idade e um pombinho ou uma rolinha. O cordeiro é para a oferta queimada; e a ave para a oferta pelo pecado. Essas ofertas deverão ser trazidas ao sacerdote, à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote apresentará as ofertas ao SENHOR, a fim de obter perdão pelos pecados da mulher, e ela ficará purificada da perda de sangue causada pelo nascimento da criança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas se ela não tiver recursos para oferecer um cordeiro, poderá trazer dois pombinhos ou duas rolinhas; uma ave para a oferta queimada e a outra para a oferta pelo pecado. Assim, o sacerdote fará a oferta para obter o perdão dos pecados, e ela ficará pura”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando alguém tiver um inchaço na pele, uma erupção ou mancha brilhante que possa indicar que seja lepra, será levado ao sacerdote Arão, ou a um dos seus filhos, para ser examinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O sacerdote examinará bem a parte da pele. Se os pelos daquele lugar do inchaço ficarem brancos e se a mancha parecer mais funda do que a pele normal, é sinal de lepra. Depois de examiná-lo, o sacerdote o declarará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas se a mancha branca não parecer mais funda do que a pele sadia, e os pelos dali não estiverem brancos, então o sacerdote o isolará por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passados os sete dias, o sacerdote examinará a mancha. Se ele verificar que a doença na pele não se alterou nem se espalhou, então o manterá isolado por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote fará novo exame. Se a parte afetada diminuiu, perdendo o brilho, e não se alastrou, o sacerdote o declarará puro. Não é lepra; é apenas uma mancha comum ou uma erupção. Basta que essa pessoa lave as roupas que estiver usando, e será considerada limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se depois de se apresentar ao sacerdote para ser declarada pura, a mancha se espalhar na pele, o sacerdote fará novo exame.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a mancha se espalhou pela pele, ele a declarará impura; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando alguém apresentar sinal de lepra, será levado ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este o examinará, e se houver algum inchaço branco na pele, se os pelos no inchaço estiverem brancos, e se houver uma ferida aberta no inchaço,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>então é um caso crônico de lepra, e o sacerdote o declarará impuro. Nesse caso ele não precisará ficar isolado para verificação, porque já está claro que ele está impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se o sacerdote vê que a lepra tomou conta do corpo todo da pessoa, da cabeça aos pés, cobrindo a pele toda da pessoa, até onde é possível ao sacerdote verificar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>será feito um novo exame. Se, de fato, a lepra cobriu todo o corpo, então tornou-se lepra branca e a pessoa se tornou pura. Isto é mesma coisa que estar curado. Por isso o sacerdote declarará a pessoa curada e cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas no dia em que aparecer uma ferida aberta, a pessoa estará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao ver isso, o sacerdote declarará a pessoa impura. Uma ferida aberta é sinal de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas se a ferida aberta retroceder e a pele se tornar branca, o leproso voltará ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que o examinará outra vez. Se ele verificar que a lepra ficou inteiramente branca, então aquela pessoa está pura, e o sacerdote a declarará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando alguém tiver uma ferida purulenta em sua pele e ela sarar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas no lugar dela aparecer um inchaço branco ou uma mancha levemente avermelhada, deve se apresentar ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote examinará a mancha e, se parecer mais profunda do que a pele, e os pelos embranquecerem, o sacerdote o declarará impuro. É sinal de lepra que brotou da ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas se o sacerdote vir que os pelos na mancha não estão brancos e que o local não está mais profundo do que a pele, e menos brilhante, então o sacerdote o colocará em isolamento por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se a mancha se alastrar pela pele, o sacerdote o declarará impuro. É sinal de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se a mancha brilhante parar de crescer e não se alastrar, é apenas cicatriz que a ferida purulenta deixou, e o sacerdote o declarará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“No caso de pele queimada pelo fogo, e a carne viva da queimadura se tornar mancha brilhante avermelhada ou branca,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote examinará a mancha. Se os pelos estiverem brancos e a mancha parecer mais funda do que a pele, é lepra que surgiu da queimadura. O sacerdote o declarará impuro; é sinal de lepra na pele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se o sacerdote examinar a mancha e perceber que os pelos não estão brancos e que a mancha não está brilhante, e não estiver mais profunda do que a pele, então ele isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois desse prazo, o sacerdote examinará de novo a mancha. Se ela tiver se espalhado pela pele, é lepra. O sacerdote a declarará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se a mancha brilhante não avançou nem se espalhou pela pele, tendo também perdido o seu brilho, então foi apenas um inchaço provocado pela queimadura. O sacerdote declarará a pessoa pura; é apenas a cicatriz da queimadura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Se um homem ou uma mulher tiver uma ferida na cabeça ou no queixo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>deverá ser examinado pelo sacerdote. Se a ferida parecer mais funda do que a pele, e os cabelos do local forem amarelados e finos, o sacerdote declarará a pessoa impura; é sarna, ou seja, lepra da cabeça ou do queixo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas se o exame feito pelo sacerdote mostrar que é apenas uma mancha superficial da pele, e não houver pelo escuro na parte enferma, então o sacerdote colocará a pessoa infectada em isolamento por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia o sacerdote examinará o local afetado. Se a sarna não tiver se espalhado e não houver pelo amarelado nela e não parecer mais funda do que a pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>então a pessoa rapará os pelos, exceto a parte afetada, e o sacerdote a isolará por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No fim dos outros sete dias, o sacerdote voltará a examinar a doença. Se ela não tiver se alastrado e não parecer mais funda do que a pele, o sacerdote declarará a pessoa pura, bastando que ela lave as roupas que estiver usando, e estará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, se depois de todo esse processo de purificação a doença se alastrar pela pele, depois que a pessoa for declarada pura,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>o sacerdote fará novo exame. Ficando confirmado o alastramento da doença, o sacerdote nem precisa verificar se os cabelos no local da infecção estão amarelados; a pessoa é considerada impura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por outro lado, se o sacerdote achar que a doença não avançou, e que nasceram cabelos sadios no local enfermo, é sinal de que a lepra sarou. A pessoa está pura, e o sacerdote a declarará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Se um homem ou uma mulher tiverem manchas brilhantes na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o sacerdote examinará as manchas; se ele verificar que aparecem manchas brancas mas sem brilho, não é nada grave. A pessoa é considerada pura.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Se caírem os cabelos de um homem, isso não significa que ele seja leproso. Ele está apenas ficando calvo, porém puro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se caírem os cabelos apenas da parte da frente da cabeça, ele está meio-calvo, porém puro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas, se tiver uma ferida avermelhada na parte calva ou na meia-calva, é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O sacerdote o examinará, e se a ferida inchada na sua calva ou na meia-calva for avermelhada como as que aparecem na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o homem é leproso, e está impuro. O sacerdote que verificar isso o declarará impuro por causa da ferida na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Uma pessoa que ficar leprosa deverá vestir roupas rasgadas, andar com os cabelos despenteados, cobrir o rosto da boca para baixo e gritar: ‘Impuro! Impuro!’</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto tiver a doença, será considerada impura. Viverá sozinha, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando aparecer uma mancha de lepra em alguma peça de roupa, seja de lã ou de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>ou em qualquer peça tecida ou entrelaçada de linho ou de lã, ou em uma peça feita de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>se a mancha for esverdeada ou avermelhada na roupa, ou no couro, ou na peça tecida ou entrelaçada, ou em qualquer coisa feita de couro, é lepra, e a pessoa deverá se apresentar ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sacerdote examinará a mancha e manterá isolado por sete dias o objeto afetado.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No sétimo dia o sacerdote examinará de novo a mancha e, se ela tiver se espalhado pela roupa, ou pela peça tecida ou entrelaçada, ou pelo pedaço de couro, não importa o seu uso, é lepra contagiosa; o objeto é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>A roupa será queimada, seja peça tecida ou entrelaçada, seja de lã ou de linho, ou qualquer objeto de couro que tiver mancha, pois é lepra contagiosa; a roupa deverá ser destruída pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“Mas se o sacerdote vir que a mancha não se alastrou pela roupa, ou pela peça tecida ou entrelaçada, ou pelo objeto de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>o sacerdote dará ordem para que o objeto seja lavado e colocado em isolamento por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Depois o sacerdote examinará o objeto novamente, e se a mancha não se alastrou, mas não tiver alterado sua cor, o objeto é impuro. O objeto contaminado deverá ser queimado. É lepra corrosiva, esteja na parte de frente ou na parte de trás do objeto.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas se o sacerdote vir que a mancha perdeu a cor e o brilho, depois de ter sido lavada a peça, então ele cortará aquela parte da roupa, ou do pedaço de couro, ou da peça tecida ou entrelaçada.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas, se a mancha ainda aparecer na roupa, na peça tecida ou entrelaçada, ou em qualquer objeto feito de couro, e se alastrar, é lepra. Essa peça terá de ser queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas, se a mancha desaparecer da roupa, ou da peça tecida ou entrelaçada, ou do objeto feito de couro, esse objeto afetado será lavado pela segunda vez e poderá ser usado de novo”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>São estes os regulamentos a respeito da lepra nas roupas de lã e de linho, ou nas peças tecidas ou entrelaçadas, ou nos objetos feitos de couro, a fim de que sejam considerados puros ou impuros.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Esta é a regulamentação para os casos de um leproso purificado: Ele será levado ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e este sairá do acampamento para examinar a pessoa. Se a pessoa estiver curada da lepra,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então o sacerdote ordenará que sejam trazidos duas aves vivas e puras, e um pedaço de madeira de cedro, um pano tingido de vermelho-carmesim e um ramo de hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele mandará matar uma das aves e que seja posta numa vasilha de barro sobre água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote tomará a outra ave, o pedaço de madeira de cedro, o pano tingido de vermelho-carmesim e o hissopo e os molhará com o sangue da ave sacrificada em água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele borrifará sete vezes aquela pessoa que está sendo purificada da lepra. Só depois disso, o sacerdote a declarará pura. Em seguida, soltará a ave viva, para que viva livremente em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Para completar a purificação, a pessoa que está sendo purificada lavará as suas roupas, rapará todos os seus pelos e tomará banho; e assim estará pura. Depois disso, poderá entrar no acampamento, mas terá de ficar fora da entrada da sua tenda por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No sétimo dia, rapará todos os seus pelos: o cabelo, a barba, as sobrancelhas e o restante dos seus pelos, lavará suas roupas e banhará o corpo com água e então será considerada pura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“No oitavo dia pegará dois cordeiros sem defeito, uma cordeira de um ano de idade, e três jarros de farinha da melhor qualidade preparada com azeite, como oferta de cereais, e uma caneca de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote encarregado de fazer a purificação apresentará ao SENHOR a pessoa e as ofertas que trouxe, na entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Então o sacerdote pegará um dos cordeiros e o sacrificará como oferta pela culpa, além da caneca com azeite; ele os moverá diante do SENHOR com o gesto de apresentação apropriado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então matará o cordeiro no lugar em que se costuma matar os animais das ofertas pelo pecado e das ofertas queimadas, no Lugar Santo; porque a oferta pela culpa como a oferta pelo pecado pertencem ao sacerdote; é oferta muito sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sacerdote usará o sangue da oferta pela culpa para colocar um pouco na orelha direita daquele que será purificado, no polegar da sua mão direita e no polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois o sacerdote pegará a caneca com azeite e o derramará na palma da sua mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>molhará o dedo direito no azeite que está na palma da mão esquerda, e daquele azeite borrifará com o dedo sete vezes diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da sobra do azeite que está na mão esquerda, o sacerdote colocará um pouco na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé esquerdo daquele que está sendo purificado, como tinha feito com o sangue da oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O restante do azeite que está em sua mão, o sacerdote derramará sobre a cabeça daquele que está sendo purificado. Assim, na presença do SENHOR, o sacerdote obterá o perdão dos pecados daquela pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Então o sacerdote apresentará a oferta pelo pecado, obtendo com isso o perdão dos pecados da pessoa que está sendo purificada da sua impureza. Feito isso, o sacerdote matará o animal dado para a oferta queimada</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o oferecerá com a oferta de cereais sobre o altar; assim, o sacerdote obterá o perdão dos pecados para aquela pessoa, que, finalmente, será declarada pura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se a pessoa for pobre, não tendo recursos para isso, poderá trazer somente um cordeiro para a oferta pela culpa, para ser apresentado ao SENHOR com os movimentos apropriados feitos pelo sacerdote para obter o perdão dos pecados. Além do cordeiro, a pessoa trará um jarro de farinha da melhor qualidade, preparada com azeite, para a oferta de cereais, e uma caneca de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deverá trazer também duas rolinhas ou dois pombinhos, conforme os seus recursos, e usar um deles como oferta pelo pecado e o outro como oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No oitavo dia, essas coisas serão trazidas ao sacerdote à entrada do Tabernáculo, para a sua purificação diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O sacerdote deverá pegar o cordeiro da oferta pela culpa e a caneca com o azeite em separado, e os moverá perante o SENHOR com os gestos de apresentação apropriados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois matará o cordeiro e pegará um pouco de sangue e o colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito daquele que está sendo purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote derramará azeite na palma da sua mão esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e com o dedo direito borrifará um pouco do azeite da palma da sua mão esquerda sete vezes diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois colocará um pouco de azeite da palma da sua mão na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé esquerdo daquele que está sendo purificado, como tinha feito com o sangue da oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O azeite restante na mão do sacerdote será derramado na cabeça daquele que está sendo purificado, para obter perdão pelos pecados, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois oferecerá uma das rolinhas ou dos pombinhos, conforme os seus recursos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uma das aves é para a oferta pelo pecado; a outra como oferta queimada — para ser sacrificada junto com a oferta de cereais. Assim o sacerdote obterá o perdão dos pecados diante do SENHOR daquele que está sendo purificado”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São estas, pois, as leis para a purificação das pessoas que têm lepra e que não têm os recursos devidos para fazer a oferta da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quando vocês entrarem na terra de Canaã — terra que darei a vocês — e eu puser uma mancha de lepra numa casa, na terra que lhes pertence,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o dono da casa comunicará o fato ao sacerdote, dizendo: ‘Parece que há uma mancha de lepra em minha casa’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O sacerdote mandará que desocupem a casa, antes de examinar a lepra, para que nada que houver na casa se torne impuro. Depois disso, o sacerdote irá até lá e examinará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele examinará as manchas nas paredes e, se elas estiverem esverdeadas ou avermelhadas e parecerem mais profundas do que a superfície da parede,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o sacerdote sairá e trancará a casa, ficando interditada por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sete dias depois, o sacerdote fará novo exame. Se as manchas se alastraram nas paredes da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ordenará que as pedras contaminadas pelas manchas sejam arrancadas e lançadas fora da cidade, num lugar declarado impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Além disso, fará que a casa inteira seja raspada por dentro e que o reboco raspado seja jogado fora da cidade, num lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Serão colocadas outras pedras no lugar das que foram arrancadas, e a casa será rebocada com novo reboco.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Se as manchas tornarem a alastrar-se pela casa, depois de terem arrancado as pedras e a casa ter sido raspada e rebocada,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>será examinada outra vez pelo sacerdote. Se as manchas se alastraram pela casa, é lepra contagiosa; a casa será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Essa casa será então totalmente demolida: as pedras, as madeiras e todo o reboco da casa; tudo será levado para fora da cidade, para um lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Quem entrar na casa enquanto ela estiver interditada ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem se deitar ou comer naquela casa terá de lavar a roupa usada na ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Mas, se o sacerdote for examiná-la e as manchas não se alastraram nas paredes reformadas, ele declarará pura a casa porque as manchas desapareceram.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Para completar a purificação da casa, pegará duas aves, um pedaço de madeira de cedro, um pano vermelho e hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois matará uma das aves numa vasilha de barro em água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em seguida pegará o pedaço de madeira de cedro, o hissopo, o pano vermelho e a ave viva, e os molhará no sangue da ave morta e na água, e borrifará o sangue sete vezes na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele purificará a casa com o sangue da ave, com a água corrente, com a ave viva, com o pedaço de madeira de cedro, com o hissopo e com o pano vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o sacerdote soltará a ave fora da cidade, para que viva livremente nos campos. Assim fará a cerimônia da purificação da casa, e ela ficará pura”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>São essas as leis acerca dos vários tipos de lepra, de sarna,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>de manchas nas roupas ou numa casa,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>ou de inchaço, feridas ou tumores e manchas brilhantes na pele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim deve-se fazer quando alguma coisa é pura ou impura. São essas as leis a respeito de qualquer tipo de lepra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deem as seguintes instruções ao povo de Israel: Quando um homem tiver um corrimento, ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele ficará impuro por causa do seu corrimento, quer continue vazando o corrimento do membro, quer cesse o corrimento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Qualquer cama em que um homem com corrimento se deitar ficará impura, e todos os lugares em que se assentar ficarão impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem tocar na cama dele terá de lavar as suas roupas e tomar banho, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem se sentar sobre qualquer coisa na qual esse homem se sentou terá de lavar as suas roupas e tomar banho, e estará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quem tocar no corpo do homem que tiver um corrimento terá de lavar as suas roupas e tomar banho, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se o homem que tem o corrimento cuspir em alguém que está puro, esta pessoa também terá de lavar as suas roupas e tomar banho e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também qualquer sela em que o homem montar se tornará impura,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todo aquele que tocar em alguma coisa que esteve debaixo dele ficará impuro até a tarde; se alguém pegar naquilo em que o homem sentou, terá de lavar as suas roupas e tomar banho, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se o homem que tem o corrimento tocar numa pessoa sem primeiro ter lavado as mãos, então aquela pessoa deverá lavar as suas roupas e tomar banho, e ficará impura até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se esse homem pegar numa vasilha de barro, ela deverá ser quebrada; se tocar numa vasilha de madeira, basta que seja lavada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando cessar o corrimento de um homem, iniciará o processo de purificação que durará sete dias. Para isso ele terá de lavar as suas roupas e tomar banho em água corrente, e então ficará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No oitavo dia, deverá trazer duas rolinhas ou dois pombinhos ao sacerdote, à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote sacrificará uma ave como oferta pelo pecado e a outra como oferta queimada. Assim o sacerdote fará a cerimônia de purificação perante o SENHOR em favor do homem, por causa do corrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Sempre que um homem expelir líquido seminal, terá de banhar o seu corpo com água, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda roupa ou peça de couro em que cair o líquido seminal terá de ser lavada com água e ficará impura até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando um homem tiver relações sexuais com uma mulher e lhe sair o líquido seminal, ambos terão de banhar-se com água, e estarão impuros até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quando uma mulher estiver no seu período de menstruação, ficará impura durante sete dias. Nesse período, quem nela tocar ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Todos os objetos e todos os lugares em que ela sentar ou deitar durante o período de menstruação ficarão impuros também.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem tocar na cama dela terá de lavar a sua roupa e tomar banho, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem tocar em alguma coisa sobre a qual ela esteve sentada, terá de lavar as suas roupas e tomar banho, e estará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também quem tocar em alguma coisa que estiver sobre a cama ou sobre aquilo em que ela esteve sentada ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se um homem tiver relação sexual com ela durante o período de menstruação ficará impuro sete dias; e tornará impura toda cama em que se deitar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quando uma mulher continuar menstruada além do tempo normal, ela ficará impura enquanto durar a menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Qualquer cama em que ela se deitar enquanto continuar a sua hemorragia estará impura, como ocorre com a sua cama durante a sua menstruação; assim também tudo sobre o que ela sentar será impuro, como durante o período de menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quem tocar na cama ou naquilo em que ela sentou ficará impuro e terá de lavar as suas roupas e tomar banho, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Sete dias depois de parar a hemorragia, a mulher estará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No oitavo dia, trará duas rolinhas e dois pombinhos ao sacerdote, à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sacerdote sacrificará uma das aves como oferta pelo pecado, e a outra como oferta queimada, e assim o sacerdote fará a cerimônia da purificação por ela, na presença do SENHOR, por causa daquela impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Deste modo vocês cuidarão de manter isoladas as coisas e pessoas impuras dos israelitas, para que não morram por contaminar com sua impureza o meu Tabernáculo que está entre eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas são as leis a respeito do homem que tem corrimento ou perda do líquido seminal, tornando-o impuro,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>também da mulher em sua menstruação, do homem e da mulher que têm corrimento e do homem que tiver relação sexual com uma mulher que está impura.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que morreram os dois filhos de Arão, porque se apresentaram ao SENHOR de maneira indevida, o SENHOR falou com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: “Diga a seu irmão Arão que não entre a qualquer hora, sem necessidade, no Lugar Santíssimo, atrás do véu, diante da tampa da arca, para que não morra; porque eu mesmo aparecerei ali na nuvem, acima da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Arão só poderá entrar no Lugar Santíssimo depois de trazer um novilho como oferta pelo pecado e um carneiro como oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele vestirá o manto sagrado de linho, com os calções de linho por baixo; colocará o cinto de linho na cintura e também o turbante de linho. Só vestirá essa roupa sagrada depois de banhar-se com água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele receberá da comunidade de Israel dois bodes como oferta pelo pecado e um carneiro como oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Primeiro Arão sacrificará ao SENHOR um novilho como oferta pelo seu próprio pecado, para obter perdão dos seus pecados e da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois trará os dois bodes à presença do SENHOR, à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ali fará o sorteio para decidir em relação aos dois bodes: qual deverá ser oferecido ao SENHOR e qual será designado para Azazel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O bode sorteado que pertence ao SENHOR será sacrificado por Arão, como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O outro bode, conhecido como bode emissário, será apresentado vivo ao SENHOR para obter o perdão dos pecados do povo, e depois será mandado embora para o deserto, levando com ele o pecado do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Arão sacrificará o novilho da oferta pelo pecado para obter o perdão dos seus próprios pecados e da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, pegará diante do SENHOR o incensário cheio de brasas de fogo e dois punhados de incenso aromático bem moído, e os levará para trás do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ali, diante do SENHOR, ele colocará o incenso sobre as brasas de fogo, de modo que a nuvem de fumaça formada pelo incenso cubra a tampa que está acima da Arca que contém as tábuas da aliança, para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele pegará um pouco do sangue do novilho e com o dedo borrifará a parte dianteira superior da tampa. Depois, borrifará o sangue sete vezes, diante da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Então sairá para matar o bode da oferta pelo pecado, em favor do povo. Tendo sacrificado o animal, entrará de novo, levando o sangue para trás do véu. Ele fará com esse sangue o que fez com o sangue do novilho; ele o borrifará sobre a tampa e na frente dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, Arão purificará o Lugar Santíssimo, as impurezas dos israelitas e as transgressões deles. Ele fará propiciação para purificar o Tabernáculo, que está no meio de um povo impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém ficará dentro do Tabernáculo enquanto Arão estiver no Lugar Santíssimo fazendo a cerimônia da purificação para cobrir os pecados do povo. Isto só poderá ocorrer depois que ele obteve o perdão dos seus próprios pecados, dos pecados da sua família e dos pecados do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então sairá e irá ao altar que está diante do Senhor. Ali fará a cerimônia da purificação do altar. Para isso pegará um pouco do sangue do novilho e do sangue do bode e borrifará as pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com o dedo borrifará o sangue sete vezes sobre o altar. Assim o altar estará purificado dos pecados dos filhos de Israel. E o altar será santo depois disso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quando Arão terminar de fazer a cerimônia da purificação do Lugar Santíssimo, do Tabernáculo e do altar, trará o bode vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele colocará as duas mãos sobre a cabeça do bode vivo, e nessa posição confessará as maldades, rebeldias e todos os pecados do povo de Israel; dessa forma, os colocará sobre a cabeça do bode. Em seguida, enviará o bode ao deserto aos cuidados de um homem encarregado desse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim o bode levará embora todos os pecados do povo para uma terra solitária. E o homem soltará o bode no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Em seguida, Arão voltará para dentro do Tabernáculo. Ali tirará e deixará as roupas de linho que usou para entrar no Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele tomará um banho num lugar sagrado e vestirá as suas roupas. Então sairá para oferecer sacrifício queimado por si mesmo e outro pelo povo, para obter o perdão pelos seus próprios pecados e pelos pecados do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também queimará a gordura da oferta pelo pecado no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O homem que levou o bode emissário ao deserto terá de lavar em água sua roupa e o corpo, e depois poderá entrar no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O novilho e o bode sacrificado como oferta pelo pecado, cujo sangue foi trazido ao Lugar Santíssimo para a cerimônia da purificação, serão levados para fora do acampamento. O couro, a carne e os intestinos serão queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A pessoa encarregada de queimar os restos dos animais sacrificados terá de lavar a roupa e tomar banho, antes de voltar para o acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O seguinte decreto terá de ser obedecido para sempre: No décimo dia do sétimo mês vocês jejuarão. Ninguém trabalhará nesse dia — nem os israelitas, nem os estrangeiros que moram no meio do povo; ou seja, cada um fará um exame de consciência, exame sério com um espírito humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque naquele dia será realizado um sacrifício para obter o perdão dos pecados para purificá-los. Então, perante o SENHOR, vocês estarão puros de todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, este é o sábado de descanso solene, quando vocês se humilharão. Esta lei é permanente!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nas gerações futuras, esta cerimônia será dirigida por aquele que for ungido e ordenado sumo sacerdote, no lugar de seu pai. Ele fará a cerimônia da purificação; colocará as roupas sagradas de linho</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e fará a cerimônia da purificação pelo Lugar Santíssimo, pelo Tabernáculo e pelo altar, pelos sacerdotes e por todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Esta lei vale para sempre para vocês. Será realizada a cerimônia da purificação, uma vez por ano, para cobrir os pecados do povo de Israel”. Arão seguiu todas as instruções ordenadas pelo SENHOR a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Transmita mais estas ordens a Arão, aos filhos dele e a todo o povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer israelita que sacrificar um boi, um cordeiro ou uma cabra dentro ou fora do acampamento,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e não o trouxer à porta do Tabernáculo para oferecê-lo como sacrifício ao SENHOR, diante do Tabernáculo do SENHOR, será considerado culpado por derramar sangue. Por esse motivo essa pessoa será eliminada do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A finalidade dessa lei é que os israelitas não ofereçam sacrifícios por conta própria em campo aberto. Eles deverão levá-los ao sacerdote, à entrada do Tabernáculo. Ali serão oferecidos como ofertas de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote borrifará o sangue sobre o altar do SENHOR, à entrada do Tabernáculo, e queimará a gordura como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ficam, pois, terminantemente proibidos os sacrifícios oferecidos aos demônios no campo, aos quais prestam culto idólatra. Esta ordem é para ser obedecida para sempre, por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Diga a eles: Todo israelita ou estrangeiro que vive no meio do povo de Israel que oferecer ao SENHOR as suas ofertas que serão completamente queimadas ou qualquer outro sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não as trouxer à entrada do Tabernáculo para oferecê-las ao SENHOR, será expulso do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Também estarei contra todo israelita ou estrangeiro que vive no meio do povo de Israel que comer sangue de qualquer animal, e o eliminarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a vida da carne está no sangue. Por isso mesmo, eu dei o sangue para ser derramado no altar, a fim de obter o perdão dos pecados do povo. Pois é o sangue, ou seja, a vida, que tira os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por esta razão, ordeno aos israelitas e aos estrangeiros que vivem no meio do povo: Nenhum de vocês poderá comer sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando um israelita ou um estrangeiro que vive no meio do povo caçar um animal ou uma ave que se pode comer, deverá derramar o sangue na terra e depois cobri-lo com terra,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque a vida de todo ser vivente está no seu sangue. Por isso, mandei os israelitas não comerem o sangue de nenhum animal, pois o sangue é a vida. Quem comer sangue será expulso do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Todo homem, quer israelita, quer estrangeiro, que comer carne de animal que sofreu morte natural, ou que foi destroçado por alguma fera, deverá lavar a sua roupa e tomar banho, e ficará impuro até a tarde. Depois ficará puro novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se não lavar a sua roupa nem se banhar, sofrerá as consequências do seu pecado”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fale aos israelitas e diga-lhes: Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, não imitem o povo do Egito, onde vocês moraram, nem o povo de Canaã, para onde estou levando vocês. Não sigam as suas práticas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo contrário, obedeçam às minhas leis e minhas ordenanças e sigam-nas. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Obedeçam fielmente às minhas leis e aos meus mandamentos e vocês viverão. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ninguém deverá aproximar-se de uma parenta próxima para ter relações sexuais com ela. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com o seu pai, nem com a sua mãe. Ela é a sua mãe; não tenha relações sexuais com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a mulher do seu pai; isso desonraria o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a sua irmã, seja por parte de pai e de mãe ou somente por parte de pai; seja nascida na mesma casa ou em outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a filha do seu filho ou da sua filha; isso desonraria você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a filha somente por parte de pai; ela é sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a irmã de seu pai; ela é parenta próxima de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a irmã de sua mãe; ela é parenta próxima de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a mulher do seu tio por parte de pai; ela é sua tia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a sua nora, mulher do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Também não tenha relações sexuais com a mulher do seu irmão; isso desonraria seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não tenha relação sexual com uma mulher e sua filha. Não tenha relações sexuais com a filha do seu filho ou com a filha da sua filha; elas são parentas próximas. Isso seria uma perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não case com duas irmãs, tendo relações sexuais com elas; isso as tornaria rivais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a mulher quando está no seu período de menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a mulher de outro homem, para que você não fique impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não entregue nenhum dos seus filhos para ser sacrificado a Moloque. Não profane o nome do seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Nenhum homem deverá ter relações sexuais com outro homem como se fosse mulher. Isso é repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Nenhum homem ou mulher terá relações sexuais com qualquer animal, contaminando-se com ele. Isto é uma terrível perversão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Israelitas, não se contaminem com nenhuma dessas coisas, porque as nações que vou expulsar da presença de vocês são as que se contaminam com essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estes territórios estão contaminados por essas práticas perversas. Por isto estou castigando seus habitantes, e eu os vomitarei da terra que vai ser de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês terão de obedecer rigorosamente a todas as minhas leis e regulamentos. Nem o natural da terra nem o estrangeiro que mora no meio de vocês praticará qualquer uma dessas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois todas essas abominações foram praticadas pelos homens que habitaram essa terra antes de vocês; por isso a terra ficou contaminada!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cuidado para que vocês não tornem a terra impura, senão ela os vomitará, como vomitou o povo que nela habitava antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Todo aquele que fizer alguma dessas abominações será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, obedeçam às minhas leis. Que ninguém caia no erro de praticar aqueles costumes repugnantes que eram praticados antes de vocês. Não se tornem impuros. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga o seguinte a toda a comunidade de Israel: Sejam santos porque eu, o SENHOR, o Deus de vocês, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Cada um respeite a sua mãe e o seu pai, e guarde os meus sábados. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não se voltem para os ídolos, nem façam deuses de metal para vocês. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando vocês oferecerem sacrifício de gratidão ao SENHOR, ofereçam-no de tal maneira que eu o aceite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comam das ofertas no dia em que forem apresentadas ao SENHOR. O que sobrar poderá ser comido no dia seguinte; mas as sobras do terceiro dia terão de ser queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se alguma coisa do sacrifício for comida no terceiro dia, é abominação e não será aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se alguém comer da oferta no terceiro dia, será culpado e sofrerá as consequências da sua transgressão, porque profanou o que é santo ao SENHOR; por isso, será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando você fizer a colheita da sua terra, deixe de colher nos cantos dos terrenos cultivados, e não ajunte as espigas que caírem da sua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não faça a segunda colheita da sua vinha, nem apanhe as uvas que caírem no chão. Elas são para o necessitado e para o estrangeiro. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não roube. “Não minta. “Não engane os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não jure falsamente pelo meu nome, profanando dessa maneira o nome do seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não explore o seu próximo, nem roube dele. “Não fique até o dia seguinte com o salário de um trabalhador pago por dia de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não amaldiçoe o surdo nem faça tropeçar o cego, mas tema o seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando julgar alguma causa, não cometa injustiça; não favoreça o pobre, nem procure agradar os poderosos. Seja justo para com o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não fique falando mal de todo mundo. “Não faça acusações falsas. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não guarde ódio no seu coração contra o seu irmão, mas repreenda-o com franqueza, para que, por causa dele, você não cometa um pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não procure a vingança, nem guarde rancor contra alguém do seu povo. Ame o seu próximo como a si mesmo. Eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Obedeça às minhas leis. “Não cruze animais de espécies diferentes. “Não semeie sementes de duas espécies diferentes nas suas terras. “Não use roupa feita com vários tipos de tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com uma escrava, noiva de outro homem, que não tenha sido resgatada, nem colocada em liberdade, ambos serão castigados, mas não serão mortos, porque ela não é livre, é escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o homem que pecou terá de trazer um carneiro como oferta ao SENHOR pela culpa à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sacerdote oferecerá o carneiro da oferta pela culpa a Deus e assim obterá o perdão dos pecados perante o SENHOR; assim, o pecado que ele cometeu será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quando vocês entrarem na Terra Prometida e plantarem árvores frutíferas de toda espécie, não comam do fruto delas nos três primeiros anos de produção. As frutas produzidas dentro desse prazo são impuras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A produção do quarto ano será dedicada ao SENHOR; será uma oferta de louvor ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Somente no quinto ano vocês poderão comer as frutas dessas árvores. Farei aumentar a sua produção. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não comam coisa alguma com sangue. “Não pratiquem adivinhação nem feitiçaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Não façam o corte arredondado do cabelo, nem aparem as pontas da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Não façam cortes no corpo por causa dos mortos, nem marca alguma no corpo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Não desonre a sua filha, entregando-a à prostituição, para que a terra não se contamine, nem se encha de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Guardem os meus sábados e reverenciem o meu Tabernáculo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Não se tornem impuros procurando os que consultam os mortos, nem os que procuram adivinhar o futuro, pois vocês serão contaminados por eles. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Levantem-se na presença de pessoas idosas, e deem a devida honra aos anciãos; temam o seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Não explorem os estrangeiros que vivem na terra de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles devem ser tratados como se fossem naturais do povo de Israel. Amem os estrangeiros como a vocês mesmos. Lembrem-se que vocês também foram estrangeiros na terra do Egito. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Não julguem de maneira desonesta, usando medidas falsas de comprimento, peso ou quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Usem balanças justas, pesos e medidas exatas, tanto para cereais quanto para líquidos. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês, que tirei vocês da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Obedeçam rigorosamente às minhas leis e mandamentos e pratiquem-nos. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas: Qualquer israelita ou estrangeiro que vive no meio do meu povo que sacrificar um dos seus filhos a Moloque terá de ser morto. Será apedrejado pelos líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu mesmo me voltarei contra aquele homem e farei que seja eliminado do meio do seu povo; pois deu o seu filho a Moloque. Com isso ele contaminou o meu Tabernáculo, profanando o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se os líderes do povo deliberadamente fecharem os olhos quando um homem entregar um dos seus filhos a Moloque e deixar que continue vivendo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>eu mesmo me voltarei contra ele e contra a sua família, e eliminarei aquele homem e todos os que me deixaram e seguiram Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Voltarei o meu rosto contra quem consultar necromantes e contra aquele que consultar adivinhos para segui-los. Eu o eliminarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, consagrem as suas vidas e sejam santos, porque eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Obedeçam a todos os mandamentos e pratiquem-nos. Eu sou o SENHOR que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se alguém amaldiçoar seu pai ou sua mãe será condenado à morte. Essa pessoa é responsável pela sua própria morte, pois amaldiçoou o pai ou a mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se um homem cometer adultério com a mulher do seu próximo, o adúltero e a adúltera serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com a mulher de seu pai, estará desonrando o seu próprio pai. Os dois adúlteros — o homem e a mulher do seu pai — serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com a sua nora, ambos terão de ser mortos. Cometeram depravação; eles são responsáveis pela sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com outro homem como quem se deita com uma mulher, ambos terão de ser mortos por causa do ato imoral; eles são responsáveis pela sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com uma mulher e com a mãe dela, comete um ato perverso. O homem e as duas mulheres terão de morrer queimados, para acabar com essa maldade entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com um animal, os dois serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se uma mulher tiver relações sexuais com algum animal, ambos serão mortos; eles são responsáveis pela sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Se um homem tomar por mulher sua irmã, filha de seu pai ou de sua mãe, e tiver relações sexuais com ela, pratica uma coisa muito vergonhosa. Eles serão eliminados na presença do povo de Israel. Esse homem desonrou sua irmã e sofrerá o castigo da sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com uma mulher durante o seu período menstrual, ambos serão expulsos do meio do seu povo. Os dois se tornaram impuros, porque quebraram as leis da pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a irmã de sua mãe, nem com a irmã de seu pai, pois são parentes próximos; pois quem se envolver com uma parenta próxima sofrerá o castigo da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com a mulher do seu tio, está desonrando seu tio. Eles não escaparão das consequências do seu pecado; morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Se um homem tomar para si a mulher do seu irmão, ficarão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Israelitas! Obedeçam fielmente às minhas leis e mandamentos, para que a terra que vai ser de vocês não os vomite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não sigam os costumes dos povos que estou expulsando de diante de vocês. Porque é por causa desses costumes que fiquei irado com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quanto a vocês, prometi que haveriam de herdar a terra deles, terra que jorra leite e mel. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês, que os separei dos outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Portanto, façam separação entre animais e aves que permiti que sirvam de alimento para vocês, e os outros animais e aves impuros. Não se contaminem com animais e aves ou com qualquer criatura que se arrasta pelo chão, os quais declarei impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sejam santos para mim, porque eu, o SENHOR, sou santo, e separei vocês dos outros povos para serem meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O homem e a mulher entre vocês que forem necromantes ou feiticeiros, terão de ser castigados com a morte. Serão apedrejados. Essas pessoas serão responsáveis pela sua própria morte”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Diga o seguinte aos sacerdotes, os filhos de Arão: Que nenhum sacerdote fique impuro por tocar no corpo de alguém do seu povo que venha a morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>salvo se o morto for um parente próximo, como a mãe ou o pai, o filho ou a filha, irmão</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou irmã virgem por quem o sacerdote tenha ficado responsável. Com ela poderá contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote exerce funções importantes entre o povo. Por isso, não poderá tornar-se impuro ou profanar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os sacerdotes não raparão a cabeça, nem apararão as pontas da barba, nem farão cortes no corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles serão santos ao seu Deus, e não profanarão o nome do seu Deus; pois são eles que apresentam as ofertas queimadas ao SENHOR, ofertas de alimento do seu Deus. Para estas funções, eles têm de ser santos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não poderão casar com uma prostituta ou mulher mundana, nem com uma mulher divorciada de seu marido, pois o sacerdote é santo ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote deverá ser consagrado, porque apresenta o sacrifício ao seu Deus. Considerem-no santo, porque eu, o SENHOR, que santifico vocês, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se a filha de um sacerdote cair em prostituição, estará manchando a honra do seu pai, que é santo ao SENHOR. Ela terá de morrer queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O sumo sacerdote, aquele que entre seus irmãos for ungido com o óleo da unção especialmente derramado sobre sua cabeça, e que for consagrado para usar as roupas sagradas, não andará com o cabelo desalinhado, nem rasgará as roupas em sinal de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele não chegará perto de um cadáver, mesmo que seja o seu pai ou a sua mãe, para não se tornar impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e não poderá sair do santuário, nem profanará o Tabernáculo do seu Deus, pois a consagração do óleo da unção do seu Deus está sobre ele. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“O sacerdote deverá casar com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não poderá casar com uma viúva, nem com uma mulher mundana ou prostituta. Mas tomará uma mulher virgem do seu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Isso para que os seus descendentes não sejam profanados entre o seu povo. Eu sou o SENHOR, que separo vocês para serem santos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Diga a Arão: Nenhum dos seus descendentes, por todas as gerações, que tiver algum defeito físico poderá aproximar-se para apresentar as ofertas de alimento do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhum homem que tenha algum defeito poderá oferecer sacrifícios a mim: ninguém que seja cego, ou aleijado, ou tiver o rosto deformado, ou tiver o corpo deformado;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ninguém que tenha o pé ou a mão quebrados,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou que seja corcunda, ou anão, ou que tenha doença nos olhos, ou que sofra de sarna, ou outra doença de pele, ou que tenha os testículos defeituosos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum descendente do sacerdote de Arão que tenha qualquer defeito poderá aproximar-se para apresentar ofertas queimadas ao SENHOR; ele tem defeito e não poderá oferecer as ofertas de alimento ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele poderá comer das ofertas do seu Deus, tanto das ofertas santas como das mais santas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas, por causa do seu defeito, não poderá se aproximar do véu nem do altar, para que não profane o meu santuário. Eu sou o SENHOR que santifica vocês para que sejam santos”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim Moisés deu essas instruções a Arão, a seus filhos e a todo o povo de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR continuou falando com Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga a Arão e aos seus filhos que tomem todo o cuidado para não mancharem as ofertas sagradas que os israelitas dedicaram a mim, e que tenham o cuidado de não profanar o meu santo nome. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Diga a eles: Todo aquele que, dentre todos os seus descendentes, em todas as suas gerações, estiver impuro quando se aproximar para oferecer os sacrifícios que os israelitas consagraram ao SENHOR, será eliminado da minha presença. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Nenhum descendente de Arão que tenha lepra ou um corrimento no membro poderá comer dos sacrifícios santos, até que fique puro. A mesma coisa ocorre com aquele que estiver impuro por ter tocado em um cadáver, com aquele que tenha expelido líquido seminal,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou com aquele que tenha tocado em alguma criatura, ou em alguma pessoa que o torne impuro por qualquer motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse sacerdote ficará impuro até a tarde. E só depois de tomar banho poderá comer das ofertas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois do pôr do sol estará puro, e só então poderá comer das ofertas sagradas, pois ele depende desses alimentos sagrados para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote não poderá comer carne de qualquer animal que sofreu morte natural ou que foi despedaçado por algum animal selvagem. Se comer, ficará impuro. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os sacerdotes terão de obedecer cuidadosamente às minhas ordens. Se desobedecerem, estarão profanando o nome do SENHOR. Levarão sobre si o seu pecado e morrerão. Eu sou o SENHOR que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Somente o sacerdote e as pessoas da sua família poderão comer das ofertas sagradas. Ninguém mais. Nem o hóspede de um sacerdote, nem o seu empregado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o escravo, comprado pessoalmente pelo sacerdote, e os filhos do escravo nascidos na casa do sacerdote poderão comer dessas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a filha de um sacerdote casar com um estrangeiro, não poderá comer das ofertas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se a filha do sacerdote ficar viúva, ou se divorciar e não tiver filhos, e voltar a viver na casa do pai, como na sua mocidade, poderá comer das ofertas sagradas. Fique claro, porém, que ninguém que não pertence às famílias dos sacerdotes poderá comer desse alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se alguém, sem intenção, comer das ofertas sagradas, deverá restituir ao sacerdote uma porção igual àquela que comeu, e acrescentar um quinto do seu valor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Os sacerdotes não profanarão as ofertas sagradas trazidas pelo povo de Israel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não permitirão que as ofertas sejam comidas por quem não tem esse direito. Quem desobedecer a essa lei será culpado e deverá ser castigado. Eu sou o SENHOR que os santifico”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Diga o seguinte a Arão, a seus filhos e a todo o povo de Israel: Se um israelita ou um estrangeiro que vive no meio do povo quiser apresentar em sacrifício ao SENHOR um animal que vai ser queimado, seja para cumprir voto, seja como oferta voluntária,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>apresentará um macho sem defeito, podendo ser um boi, um carneiro ou um bode, para que seja aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nenhum animal com defeito será aceito, pois não produzirá benefício algum a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém apresentar uma oferta de paz, trazendo um animal do gado ou do rebanho de ovelhas, seja para cumprir um voto ou como oferta voluntária, o animal deverá ser sem defeito para que seja aceita a oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um animal cego, aleijado, mutilado, com ferida ou com outra doença na pele não deverá ser oferecido ao SENHOR. Não poderá ser apresentado como oferta queimada no altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, vocês poderão apresentar um boi ou um carneiro deformado como oferta voluntária, mas no caso de cumprimento de voto não serão aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês não poderão oferecer ao SENHOR um animal com os testículos machucados, esmagados, arrancados ou cortados. Nunca pensem em oferecer um animal nessas condições na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também não aceitem de um estrangeiro um animal nessas condições, para oferecê-lo como alimento ao seu Deus. Esses animais são impuros e imprestáveis por causa dos seus defeitos e não serão aceitos em favor de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR continuou falando com Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Quando nascer um bezerro, um cordeiro ou um cabrito, ficará sete dias junto com a mãe. Do oitavo dia em diante, poderá ser sacrificado como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não mate no mesmo dia uma vaca ou uma ovelha e sua cria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Quando vocês oferecerem um sacrifício de gratidão ao SENHOR, ofereçam-no de tal maneira que seja aceito em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Será comido no mesmo dia em que for morto. Não deixem nada para o dia seguinte. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Obedeçam rigorosamente aos meus mandamentos e coloquem-nos em prática. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não profanem o meu santo nome. Deem a mim o lugar central e único no meio do povo de Israel. Pois eu, o SENHOR, separei vocês para que sejam santos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu tirei vocês do Egito, para ser o Deus de vocês. Eu sou o SENHOR!”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas o seguinte: As festas do SENHOR, que vocês proclamarão como convocações santas, são estas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vocês trabalharão seis dias, mas o sétimo dia será o sábado, o dia de descanso solene, quando todos se reúnem para adorar a Deus. Não realizem nenhum trabalho nesse dia. O sábado é do SENHOR em todas as casas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Estas são as festas fixas ao SENHOR, as reuniões sagradas que vocês celebrarão no seu devido tempo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a Páscoa do SENHOR, que deve começar no entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No décimo quinto dia daquele mês começa a festa dos pães sem fermento ao SENHOR; durante sete dias vocês comerão pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia realizem uma reunião sagrada, e ninguém trabalhará nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante sete dias apresentem a oferta queimada ao SENHOR, e no sétimo dia realizem uma reunião sagrada. Também nesse dia ninguém trabalhará”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Diga ao povo de Israel o seguinte: Quando vocês entrarem na terra que eu estou dando a vocês, e fizerem as colheitas de cereais, tragam um feixe da primeira colheita ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote apresentará a oferta ao SENHOR fazendo os movimentos rituais apropriados, para que vocês sejam aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse mesmo dia em que fizerem o movimento ritual do feixe, vocês oferecerão um cordeiro de um ano de idade sem defeito como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além disso, apresentem também uma oferta de cereais. Para esta oferta é preciso trazer dois jarros de farinha da melhor qualidade, preparada com azeite; essa oferta deve ser preparada no fogo e é oferta de aroma agradável ao SENHOR. Apresentem também um litro de vinho como oferta de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto não for trazida a oferta ao Deus de vocês, não comam pão, nem espigas de trigo verde, nem espigas tostadas. Esta é uma lei perpétua para vocês e seus descendentes, em todas as moradas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“A partir do dia seguinte ao sábado, o dia em que vocês oferecerão ao SENHOR o primeiro feixe da oferta ritualmente movida, contem sete semanas completas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contem cinquenta dias, o dia seguinte ao sétimo sábado, e então apresentem uma nova oferta de cereais ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada família trará de casa dois pães movidos de forma apropriada diante do SENHOR. Estes pães serão feitos com dois jarros de farinha da melhor qualidade, cozidos com fermento. Esses pães são uma oferta ao SENHOR, lembrando ainda os primeiros frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Junto com o pão e o vinho, ofereçam sete cordeiros sem defeito, cada um com um ano de idade, um novilho e dois carneiros. Serão apresentados como oferta queimada ao SENHOR, junto com as ofertas de cereais e as bebidas sacrificiais; é oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois sacrifiquem um bode como oferta pelo pecado, e dois carneiros de um ano de idade como oferta de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o sacerdote moverá os dois cordeiros diante do SENHOR, com o gesto ritualmente apropriado, juntamente com o pão dos primeiros frutos das colheitas. É uma oferta santa ao SENHOR, que pertence aos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esse dia será anunciado como um dia de santa convocação de todo o povo. Ninguém trabalhará nesse dia. Esta lei é permanente e deverá ser obedecida em todos os lugares onde vocês morarem, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Quando fizerem a colheita da sua terra, deixem de colher nos cantos dos terrenos cultivados. E as espigas que caírem terão de ser deixadas no chão. São para os pobres e para os estrangeiros. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR continuou dando instruções a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Diga também aos israelitas: No primeiro dia do sétimo mês vocês terão um dia de descanso solene, um memorial, uma reunião sagrada celebrada com som de trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não trabalhem nesse dia, mas apresentem ao SENHOR ofertas preparadas no fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés sobre a seguinte festa solene:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O décimo dia deste sétimo mês é o dia em que os pecados do povo são perdoados. Vocês terão uma reunião sagrada; humilhem-se e apresentem ao SENHOR uma oferta preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesse dia ninguém trabalhará, porque é o dia especial para obter o perdão dos pecados do povo diante do SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem não se humilhar nesse dia será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu destruirei do meio do seu povo aquele que fizer algum trabalho nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não façam trabalho algum. Esta lei é permanente em todos os lares e por todas as gerações de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois esse dia é o sábado de descanso solene, e vocês se humilharão. Desde o entardecer do nono dia do mês até o entardecer do dia seguinte, vocês celebrarão o sábado, o dia sagrado de descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Diga ainda aos filhos de Israel: No décimo quinto dia deste sétimo mês começa a festa dos tabernáculos do SENHOR, que dura sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No primeiro dia haverá uma reunião sagrada; ninguém trabalhará nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em cada um dos sete dias serão apresentadas ao SENHOR ofertas preparadas no fogo. No oitavo dia realizem outra reunião sagrada e apresentem uma oferta queimada ao SENHOR. É uma reunião solene, e nesse dia ninguém deverá trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“São essas, pois, as festas do SENHOR, que devem ser realizadas regularmente e que vocês proclamarão como reuniões sagradas para apresentarem ao SENHOR ofertas preparadas no fogo, ofertas queimadas, ofertas de cereais, sacrifícios e ofertas de vinho. Cada festa será realizada na data marcada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Essas ofertas serão apresentadas além das ofertas dos sábados do SENHOR, além das dádivas e de todos os votos de vocês, e de todas as ofertas voluntárias que vocês vão dar ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Assim, no dia quinze do sétimo mês, ao terminar a colheita, vocês começarão a celebrar a festa do SENHOR durante sete dias. E tanto o primeiro dia como o oitavo serão dias de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No primeiro dia da festa, colham frutas das melhores árvores, folhas de palmeira, galhos de árvores com muitas folhas e ramos de salgueiro; e por sete dias vocês se alegrarão na presença do SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Celebrem essa festa ao SENHOR durante sete dias, todos os anos. É uma lei perpétua para todas as gerações; celebrem-na no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Durante esses sete dias, todos os israelitas de nascimento terão de morar em tendas,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>para que os descendentes de vocês nunca esqueçam, de geração em geração, que eu fiz os israelitas viverem em tendas, quando os tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim Moisés anunciou ao povo as festas anuais do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mande o povo de Israel trazer azeite de oliva puro para o candelabro, para que as lâmpadas fiquem sempre acesas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No Tabernáculo, do lado de fora do véu que esconde a arca da aliança, Arão cuidará para que o fogo das lâmpadas não se apague diante do SENHOR, desde o entardecer até a manhã seguinte. Esta lei é permanente, devendo ser obedecida por todas as gerações de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mantenha sempre em ordem as lâmpadas do candelabro de ouro puro na presença do SENHOR continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tome farinha da melhor qualidade e asse doze pães, usando dois jarros para cada pão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e coloque-os em duas fileiras, com seis pães em cada uma, sobre a mesa de ouro que está diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre cada fileira coloque um pouco de incenso puro, como uma porção memorial. É oferta ao SENHOR preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os sábados, Arão colocará esses pães em ordem perante o SENHOR, continuamente, como aliança — uma aliança eterna — entre Deus e o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esses pães pertencem a Arão e seus descendentes, que os comerão em um lugar sagrado, porque são muito sagrados, pois são ofertas ao SENHOR preparadas no fogo, como lei permanente”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um dia o filho de uma mulher israelita com um egípcio brigou com um homem no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No meio da briga, o filho da israelita blasfemou o nome do SENHOR e lançou maldição sobre ele. Por isso o levaram à presença de Moisés para ser julgado. O nome da mãe dele era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele foi levado para o cárcere até que a vontade do SENHOR fosse revelada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Leve o blasfemador para fora do acampamento. Diga a todos os que ouviram o que ele disse contra mim que ponham as mãos sobre a cabeça dele; depois toda a comunidade de Israel irá apedrejá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E diga ao povo de Israel: Aquele que amaldiçoar a Deus levará sobre si o seu pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quem blasfemar o nome do SENHOR certamente será morto. Toda a comunidade apedrejará o culpado. Esta lei vale tanto para o estrangeiro como para o natural da terra. Quem blasfemar, ofendendo o nome do SENHOR, terá de ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quem matar uma pessoa, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem matar um animal pertencente a outra pessoa, terá de fazer a restituição: vida por vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem ferir alguém, deixando-o defeituoso, receberá um castigo correspondente ao mal que fez. A regra é esta:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>fratura por fratura, olho por olho, dente por dente. O que um homem fizer a outro, assim será feito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matar um animal, devolverá ao dono outro igual. Mas quem matar um ser humano, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A lei vale tanto para o estrangeiro quanto para o natural da terra. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Moisés mandou que os israelitas levassem para fora do acampamento o que tinha blasfemado e o apedrejaram. O povo de Israel obedeceu à ordem dada pelo SENHOR a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Moisés estava no alto do monte Sinai,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus deu a ele estas instruções para o povo de Israel: “Quando vocês entrarem na terra que eu dou a vocês, a terra guardará um sábado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante seis anos vocês poderão cultivar as suas lavouras, semeando, podando as suas vinhas e colhendo os produtos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas no sétimo ano a terra terá um sábado de descanso, um descanso dedicado ao SENHOR. Não semeiem as suas lavouras, nem aparem as suas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nem mesmo colham o que nascer sozinho nas lavouras e as uvas que as suas vinhas produzirem sem os cuidados do cultivo. A terra descansará o ano inteiro. É descanso solene para a terra, determinado pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os produtos da terra deixados em descanso servirão de alimento para vocês, para os seus escravos, as suas escravas, para os trabalhadores contratados e para os estrangeiros que peregrinam entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O gado e todos os animais das terras de Israel também comerão do que a terra produzir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Contem sete semanas de anos, sete vezes sete anos, totalizando 49 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, no dia dez do sétimo mês façam soar fortemente a trombeta por toda a terra de vocês; é o Dia do Perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Consagrem o ano cinquenta. Será tempo de proclamar liberdade por toda a terra e para todos os moradores. Este será o Ano do Jubileu. Nesse ano todos os que tiverem sido vendidos como escravos voltarão livres para as suas famílias e todas as dívidas públicas e particulares serão canceladas. Nesse ano todas as propriedades familiares vendidas serão devolvidas aos primeiros proprietários ou aos herdeiros deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O quinquagésimo ano é o Ano do Jubileu. É o ano em que vocês não poderão semear. Não poderão colher o que cresce sozinho, nem as uvas das vinhas apesar de não terem sido podadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É o Ano feliz! Razão do seu nome: Ano do Jubileu. Esse ano é sagrado para o povo. Vocês se alimentarão apenas do que a terra produzir por si mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“No Ano do Jubileu, cada um de vocês voltará para a sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Quando vocês venderem alguma propriedade ao seu próximo, ou se comprarem alguma propriedade dele, não explorem o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que comprar do seu próximo será avaliado de acordo com o número dos anos decorridos desde o Jubileu. O vendedor calculará o preço na base dos anos de colheita que ainda faltam até o Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se faltar muito tempo, o preço deve ser alto. Se faltar pouco tempo, o preço deve ser baixo, porque quem compra as terras faz a compra pelo número de colheitas que espera ter.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que ninguém explore o próximo, mas temam ao seu Deus. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se vocês obedecerem às minhas leis e guardarem as minhas ordenanças, vocês viverão com segurança na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra dará o seu fruto, e vocês terão fartura; e viverão em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se perguntarem: ‘Que vamos comer no sétimo ano, pois não podemos semear nem colher?’,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>saibam que os abençoarei tanto no sexto ano que colherão produtos suficientes para três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando vocês estiverem plantando no oitavo ano, estarão comendo daquilo que colheram no sexto ano e disso continuarão comendo até a colheita do nono ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E lembrem que a terra é minha. Portanto, nenhuma terra poderá ser vendida definitivamente. Vocês são simples estrangeiros e peregrinos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo contrato de venda terá de ter uma cláusula que dá o direito ao vendedor de resgatar a terra vendida mediante o pagamento do resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Se o seu irmão empobrecer e vender uma parte das suas terras, seu parente mais próximo virá e resgatará o que seu irmão vendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pode ocorrer que ninguém possa fazer esse pagamento. Neste caso, assim que melhorar a situação financeira do vendedor, ele poderá recuperar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preço será calculado de acordo com o número de colheitas que falta fazer até o Ano do Jubileu. Aquele que tinha comprado a terra terá de aceitar o negócio. Assim o primeiro proprietário poderá voltar às terras dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se não adquirir os recursos para tornar a comprar a terra, terá de esperar até o Ano do Jubileu. Nesse ano a terra voltará a pertencer ao primeiro proprietário.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Quando alguém vender uma casa numa cidade murada, o vendedor só poderá comprar de novo a casa dentro de um ano, a contar do dia da venda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se não for resgatada dentro desse prazo, a casa ficará definitivamente com o novo proprietário e com os descendentes dele; nem no Ano do Jubileu será devolvida ao primeiro proprietário.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas as casas das vilas que não forem muradas serão negociadas como as terras. Tanto poderão ser compradas de novo pelo primeiro proprietário como terão de ser devolvidas no Ano do Jubileu, se não tiverem sido resgatadas antes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No caso das cidades dos levitas, eles sempre terão o direito de resgatar suas casas nas cidades que lhes pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, se o levita vender a sua casa numa dessas cidades e não tornar a comprá-la, é resgatável e terá de ser devolvida no Jubileu, porque as casas das cidades onde os levitas moram serão suas propriedades permanentes entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os campos em volta das cidades não podem ser vendidos; são propriedades permanentes dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Se o seu irmão empobrecer e não puder sustentar-se, você é responsável pelo sustento dele. Ajude-o como se ele fosse um estrangeiro que mora no meio do povo ou peregrino, para que possa continuar morando com você.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não cobre dele juro, nem pagamento algum; mas tema ao seu Deus, para que o seu irmão continue a viver entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Note bem! Não queira tirar proveito dele. Você não poderá exigir juros do dinheiro que você emprestar a ele, nem emprestar mantimento visando algum lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês, que os tirou da terra do Egito, para dar a vocês a terra de Canaã e para ser o seu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Se alguém do povo israelita ficar tão pobre e se vender a você, não o faça trabalhar como um escravo!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele prestará serviços a você como trabalhador contratado, ou como residente temporário; ele trabalhará para você até o Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então ele e os seus filhos estarão livres e poderão voltar para a sua família e para a propriedade herdada dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porque os israelitas são meus servos, a quem tirei da terra do Egito. Eles não poderão ser vendidos como escravos!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto, não maltratem os seus concidadãos como se vocês fossem os seus senhores, mas temam o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Vocês poderão comprar escravos e escravas das nações vizinhas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também poderão comprar escravos entre os filhos dos residentes temporários que vivem entre vocês e das famílias estrangeiras estabelecidas em Israel, mesmo os nascidos na terra de vocês; eles se tornarão seus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Vocês poderão deixá-los como herança para os seus filhos, e eles serão seus escravos para sempre; mas vocês não poderão dominar com crueldade seus irmãos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Se um estrangeiro estabelecido em Israel ou um residente temporário em Israel ficar rico, e o seu irmão empobrecer e se vender a esse estrangeiro ou a alguém da família desse estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>depois de ter-se vendido, terá o direito de resgate. O resgate poderá ser pago por qualquer parente próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Poderá ser seu tio ou primo ou qualquer parente próximo. Além disso, se prosperar, ele mesmo poderá comprar a sua liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ele e o seu comprador calcularão o tempo desde o ano em que se vendeu até o Ano do Jubileu. O cálculo será feito tendo como base o salário de um trabalhador contratado por dia de serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Portanto, o preço será maior ou menor, dependendo do número de anos que faltam para o Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Se faltarem apenas poucos anos até o Ano do Jubileu, o preço será menor.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas enquanto estiver vendido ao estrangeiro, deverá ser tratado como um trabalhador contratado anualmente; não deixem que o proprietário o trate com impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>“Se não for resgatado por nenhuma dessas maneiras, ele e seus filhos sairão livres no Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque os israelitas são os meus servos, os quais tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não façam ídolos, nem imagens lavradas, nem construam colunas ou monumentos religiosos, nem ponham pedras modeladas em sua terra para curvar-se diante delas. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Guardem os meus sábados e respeitem o meu Tabernáculo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se vocês obedecerem às minhas leis e aos meus mandamentos, e os praticarem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eu darei chuva a vocês no tempo certo, e a terra dará a sua colheita, e as árvores do campo darão o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mal estarão acabando de debulhar as espigas, e já estarão colhendo uvas, e a colheita das uvas se estenderá até a época de semear novamente os campos; vocês terão comida com fartura e viverão em segurança em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Darei paz a vocês, e vocês poderão dormir tranquilos, sem medo nem perturbação. Farei desaparecer da terra os animais nocivos, e não haverá derramamento de sangue na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os inimigos que queiram combater Israel serão perseguidos, e as espadas dos israelitas derrubarão todos eles!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cinco de vocês farão correr cem inimigos. Cem de vocês serão capazes de perseguir dez mil, e os seus inimigos cairão vencidos diante de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Cuidarei de vocês e lhes darei muitos filhos. Cumprirei a minha aliança com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês ainda estarão comendo da colheita armazenada do ano anterior, e terão de se livrar dela para dar espaço para a nova colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabelecerei o meu Tabernáculo no meio de vocês e não os rejeitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Andarei entre vocês e serei o seu Deus, e vocês serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês, que os tirou da terra do Egito para não serem mais escravos; quebrei as correntes que os prendia e os fiz andar de cabeça erguida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas se não derem ouvidos a mim e não obedecerem fielmente a todos esses mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se rejeitarem as minhas ordens e deixarem de colocar em prática os meus mandamentos, rompendo os termos da minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então eu os tratarei da seguinte maneira: Castigarei vocês com pavor repentino, doenças e febre abrasadora. Os seus olhos enfraquecerão, e a vida de vocês definhará. Vocês semearão em vão, porque os seus inimigos comerão as suas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Virarei o meu rosto contra vocês, e vocês serão perseguidos e derrotados pelos seus inimigos; os seus adversários os dominarão, e vocês fugirão apavorados mesmo quando ninguém os estiver perseguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se, depois de tudo isso vocês não me derem ouvidos, eu os castigarei sete vezes mais, por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quebrarei o orgulho do seu poder; e farei os céus como ferro e a terra como bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês gastarão as suas forças de tanto trabalhar, mas a terra não lhes dará colheita, nem as árvores darão o seu fruto!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E se mesmo assim continuarem rebeldes e surdos ao que digo, multiplicarei o castigo de vocês sete vezes, segundo os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mandarei animais ferozes contra vocês. Eles matarão os seus filhos. Acabarei com os seus rebanhos e reduzirei vocês cada vez mais, a ponto de os caminhos de Israel ficarem desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Se apesar disso vocês não se corrigirem e não voltarem para mim, continuando a me desafiar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>eu marcharei contra vocês e os castigarei sete vezes mais, por causa dos seus pecados!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farei com que os inimigos os ataquem para vingar a minha aliança. Quando se refugiarem em suas cidades, mandarei uma praga sobre vocês, e vocês serão dominados pelos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eu lhes cortar o suprimento de pão, dez mulheres assarão o pão num só forno, e cada pessoa receberá uma porção tão pequena de comida que não conseguirá matar a sua fome.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se ainda não me ouvirem, e continuarem desobedecendo às minhas ordens,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>então voltarei a minha ira contra vocês com castigos sete vezes maiores por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vocês chegarão a comer a carne dos seus filhos e das suas filhas!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei os altares nos morros, onde vocês adoram ídolos, despedaçarei as imagens do deus sol. Depois jogarei os cadáveres de vocês em cima dos seus ídolos caídos, e rejeitarei vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Transformarei as suas cidades em deserto, destruirei os seus lugares de culto e não terei prazer no aroma das suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Arrasarei de tal forma a terra em que vocês moram que isso causará espanto aos inimigos invasores.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Espalharei vocês entre as nações e desembainharei a espada atrás de vocês. Sua terra ficará deserta e as suas cidades em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a sua terra poderá gozar dos seus anos sabáticos. Enquanto estiver abandonada e deserta, e enquanto vocês estiverem espalhados entre as nações dos seus inimigos, a terra que dei a vocês poderá desfrutar dos seus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto estiver abandonada, a terra terá o descanso sabático, porque, quando vocês moravam lá, não lhe deram o devido descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quanto aos que sobreviverem nas terras dos seus inimigos, encherei o seu coração de tal pavor que fugirão assustados ao movimento de uma folha. Fugirão como se estivessem sendo perseguidos por homens armados de espadas, e cairão, sem que estejam sendo perseguidos por alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sem que ninguém persiga esses israelitas, eles cairão, tropeçando uns nos outros. E caídos uns sobre os outros, serão facilmente apanhados e destruídos pelos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vocês morrerão entre as nações. A terra dos seus inimigos os consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que sobreviverem nas terras inimigas finalmente serão destruídos pelos seus próprios pecados, e também por causa dos pecados dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Mas se confessarem os seus pecados e dos seus antepassados, reconhecendo que foram infiéis a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>fazendo com que eu ficasse contra eles e os espalhasse pela terra dos seus inimigos; se o seu coração obstinado se humilhar, e aceitarem o castigo do seu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>eu me lembrarei da minha aliança com Jacó, da minha aliança com Isaque e da minha aliança com Abraão, e me lembrarei da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Enquanto isso, a terra aproveitará a desolação para desfrutar dos sábados. Receberão o castigo pelos seus pecados porque desobedeceram às minhas leis e desprezaram os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mesmo assim, quando estiverem na terra do inimigo, não os desprezarei, nem os abandonarei para destruí-los totalmente. Nem quebrarei a minha aliança com eles, pois eu sou o SENHOR, o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Por amor deles eu me lembrarei da aliança que fiz com os seus antepassados que tirei da terra do Egito à vista das nações, para ser o Deus deles. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Essas foram as leis, as ordens e as instruções que o SENHOR deu ao povo de Israel, no monte Sinai, por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao povo de Israel o seguinte: Quando alguém fizer um voto especial dedicando pessoas ao SENHOR, deve ser feito conforme o devido valor;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>um homem que tenha entre vinte e sessenta anos de idade pagará o valor de seiscentos gramas de prata, tomando como base o padrão de pesos do Tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>uma mulher que tenha entre vinte e sessenta anos pagará o valor de trezentos e sessenta gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se for um menino ou jovem, entre cinco e vinte anos, pagará o valor de duzentos e quarenta gramas de prata; se for uma menina ou moça, pagará o valor de cento e vinte gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se for um menino entre um mês e cinco anos de idade, pagará o valor de sessenta gramas de prata; se for uma menina, pagará o valor de trinta e seis gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um homem de mais de sessenta anos de idade pagará o valor de cento e oitenta gramas de prata; uma mulher dessa idade pagará o valor de cento e vinte gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a pessoa que fez o voto for muito pobre para pagar o valor estabelecido, procurará o sacerdote, que decidirá o valor a ser pago de acordo com as posses daquela pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se um doador prometeu mediante voto dedicar um animal ao SENHOR, esse animal dado ao SENHOR será considerado santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O doador não poderá trocar um animal por outro; ele não poderá trocar um animal bom por outro ruim, nem um animal ruim por outro bom. Se, porém, por algum motivo os trocar, ambos serão consagrados, pertencendo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o que ele prometeu mediante voto for um animal impuro, que o SENHOR não aceita, deve ser apresentado ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>que fará a avaliação, seja bom, seja ruim. A avaliação do sacerdote determinará o valor do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se o dono desejar resgatar esse animal, deverá pagar o preço estabelecido, acrescido de um quinto”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se um homem dedicar a sua casa ao SENHOR, chamará o sacerdote para fazer a avaliação da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se esse homem quiser resgatá-la, terá de pagar o preço da casa, acrescido de um quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se alguém dedicar ao SENHOR uma parte das terras da sua família, o preço dessas terras será calculado de acordo com a semeadura, com a seguinte base: seiscentos gramas de prata para cada barril de semente de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se a sua terra for dedicada durante o Ano do Jubileu, o valor será integral;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas, se a terra for dedicada depois do Ano do Jubileu, o sacerdote calculará o valor de acordo com os anos que faltarem para o Ano do Jubileu seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Caso queira resgatar a terra que dedicou ao SENHOR, o dono terá de pagar o valor estabelecido, acrescido de um quinto; e a terra voltará a ser sua.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas se ele não a resgatar, ou se tiver vendido a terra a outra pessoa, não mais poderá resgatá-la;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quando a terra for liberada no Ano do Jubileu, será santa e pertencerá ao SENHOR, como terreno dedicado a ele, e se tornará propriedade do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém dedicar ao SENHOR um campo que comprou, e não for parte da sua herança,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o sacerdote calculará o valor tomando como base os anos que faltam para o Ano do Jubileu. No mesmo dia, o homem pagará o seu valor e dedicará o dinheiro ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No Ano do Jubileu a propriedade será devolvida àquele de quem foi comprada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as avaliações serão feitas de acordo com o peso padrão de prata do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Ninguém deverá dedicar a primeira cria de um animal, pois já pertence ao SENHOR; seja cria de vaca ou de animal de menor tamanho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, no caso de um animal impuro — proibido para o sacrifício — é diferente. Será resgatado pelo preço estabelecido pelo sacerdote, acrescido de um quinto. Se não for resgatado, será vendido pelo valor estabelecido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Entretanto, ninguém poderá vender ou resgatar quer pessoa, quer animal, quer terras de sua propriedade, que tiverem sido dedicados ao SENHOR de modo definitivo. Pois tudo aquilo que for dedicado dessa maneira será muito santo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se alguém for condenado à morte, segundo as leis do SENHOR, não poderá ser resgatado. Terá de ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Todos os dízimos dos produtos da terra são do SENHOR, quer dos cereais, quer das frutas; essa parte é santa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se um homem desejar resgatar parte do seu dízimo, terá de pagar o preço dela, acrescido de um quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também de todos os animais criados pelo homem, seja do gado ou dos rebanhos, o dízimo pertence ao SENHOR. De cada dez animais, um é do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>não importa se os animais dedicados como dízimos são bons ou ruins. O dono não poderá trocar um animal pelo outro. Se algum animal consagrado como dízimo for trocado por outro, os dois pertencerão ao SENHOR. Serão santos e não poderão ser resgatados”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR deu esses mandamentos a Moisés, no monte Sinai, para o povo de Israel.</para>
</usx>
