<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (NBV)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os antepassados de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão foi o pai de Isaque; Isaque foi o pai de Jacó; Jacó foi o pai de Judá e seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá foi o pai de Perez e Zerá, e a mãe deles foi Tamar; Perez foi o pai de Esrom; Esrom foi o pai de Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão foi o pai de Aminadabe; Aminadabe foi o pai de Naassom; Naassom foi o pai de Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom foi o pai de Boaz, e a mãe deste foi Raabe; Boaz foi o pai de Obede, e a mãe deste foi Rute; Obede foi o pai de Jessé;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jessé foi o pai do rei Davi. Davi foi o pai de Salomão, e a mãe deste foi a viúva de Urias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão foi o pai de Roboão; Roboão foi o pai de Abias; Abias foi o pai de Asa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa foi o pai de Josafá; Josafá foi o pai de Jorão; Jorão foi o pai de Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias foi o pai de Jotão; Jotão foi o pai de Acaz; Acaz foi o pai de Ezequias;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias foi o pai de Manassés; Manassés foi o pai de Amom; Amom foi o pai de Josias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josias foi o pai de Jeconias e seus irmãos, nascidos na época do exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Após o exílio: Jeconias foi o pai de Salatiel; Salatiel foi o pai de Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel foi o pai de Abiúde; Abiúde foi o pai de Eliaquim; Eliaquim foi o pai de Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor foi o pai de Sadoque; Sadoque foi o pai de Aquim; Aquim foi o pai de Eliúde;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde foi o pai de Eleazar; Eleazar foi o pai de Matã; Matã foi o pai de Jacó;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó foi o pai de José, que foi o marido de Maria, a mãe de Jesus Cristo, o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim houve quatorze gerações desde Abraão até o rei Davi; quatorze desde o tempo do rei Davi até o exílio, e quatorze desde o exílio até Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis os fatos relativos ao nascimento de Jesus Cristo: Maria, sua mãe, estava prometida para casar-se com José. Mas enquanto ela ainda era virgem, ficou grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então José, seu noivo, sendo um homem justo, decidiu romper o noivado, mas em segredo, porque não queria desonrar Maria publicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele estava deitado em vigília pensando nisso, depois dormiu e teve um sonho; viu um anjo do Senhor de pé ao seu lado que disse. “José, filho de Davi, não tenha medo em tomar Maria como sua esposa, pois a criança que está no seu ventre foi concebida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela dará à luz um filho, que será chamado Jesus, porque ele salvará o seu povo dos pecados deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprisse a mensagem que o Senhor tinha dito pelo seu profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Ouçam! A virgem ficará grávida e dará à luz um filho, que será chamado Emanuel”, que significa “Deus está conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando José acordou, fez como o anjo do Senhor tinha mandado, e trouxe Maria para casa como sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém José não teve relações com ela até o seu filho nascer; e ele deu-lhe o nome Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus nasceu na cidade de Belém, na Judeia, durante o reinado do rei Herodes. Nesse tempo, alguns sábios das terras do Oriente chegaram a Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e perguntaram: “Onde está o recém-nascido rei dos judeus? Pois nós vimos a sua estrela nas distantes terras do Oriente, e viemos adorar o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei Herodes ficou muitíssimo perturbado com a pergunta deles, e Jerusalém inteira ficou cheia de rumores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele convocou uma reunião dos líderes religiosos dos judeus. “Os profetas nos informaram onde o Messias nasceria?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Sim”, responderam eles, “em Belém da Judeia porque foi isto que escreveu o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Ó pequena cidade de Belém, você é apenas uma pequena vila da Judeia, mas será o lugar onde vai nascer o rei de Israel para dirigir o meu povo de Israel’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes mandou um recado secreto aos sábios, pedindo que viessem falar com ele; nessa reunião, obteve deles a época exata em que viram a estrela pela primeira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse ele: “Vão a Belém e procurem o menino. E quando o encontrarem, voltem e me digam para que eu possa ir adorá-lo também!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois desse encontro, os sábios seguiram o seu caminho. Então a estrela que tinham visto no Oriente apareceu-lhes novamente, foi adiante deles e parou acima do lugar onde estava o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E vendo a estrela, a alegria deles foi imensa!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entrando na casa onde estavam o menino e Maria, sua mãe, eles se ajoelharam diante dele, para o adorar. Então abriram seus tesouros e lhe deram presentes: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quando voltaram para a sua terra, eles não foram por Jerusalém para contar a Herodes, porque Deus lhes tinha avisado num sonho que voltassem por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que eles foram embora, um anjo do Senhor apareceu a José num sonho. “Levante-se e fuja para o Egito com o menino e a mãe”, disse o anjo, “e fique lá até que eu mande você voltar, porque o rei Herodes vai tentar matar o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquela mesma noite ele partiu para o Egito, com Maria e o menino,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e ficou lá até a morte do rei Herodes. E assim se cumpriu o que o Senhor tinha dito por meio do profeta: “Eu chamei o meu filho do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Herodes ficou furioso quando descobriu que os sábios o tinham enganado. Mandando soldados a Belém, ele ordenou que matassem todos os meninos de dois anos de idade para baixo, tanto na cidade como nos arredores, de acordo com a informação que havia obtido dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Essa ação brutal de Herodes cumpriu a profecia de Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouve-se um choro triste, amargo, em Ramá, Raquel está chorando pelos seus filhos. Ela não quer ser consolada, porque todos os seus filhos já não existem”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Herodes morreu, um anjo do Senhor apareceu em sonho a José no Egito e lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Levante-se e leve o menino e sua mãe de volta à terra de Israel, porque aqueles que estavam procurando matar o menino já morreram”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim ele voltou imediatamente para a terra de Israel, levando Jesus e sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas no caminho ele teve medo, ao saber que o novo rei era Arquelau, filho de Herodes. Num outro sonho, ele foi avisado de que não fosse para a Judeia; então eles foram para a região da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e foram morar numa cidade chamada Nazaré. Assim cumpriu-se a predição dos profetas a respeito do Messias: “Ele será chamado Nazareno”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto eles ainda estavam morando em Nazaré, João Batista começou a pregar no deserto da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu assunto constante era: “Abandonem os seus pecados, voltem-se para Deus, porque o Reino dos céus está para chegar logo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O profeta Isaías tinha anunciado o seguinte a respeito do ministério de João: “Eu ouço uma voz que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para o Senhor; endireitem o caminho por onde ele andará’.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A roupa de João era feita de pelo de camelo; ele usava também um cinto de couro, comia gafanhotos e mel do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo de Jerusalém, de todo o vale do Jordão e de toda a região da Judeia, saía ao deserto para ouvir João pregar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando eles confessavam os seus pecados, eram batizados no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas quando ele viu muitos fariseus e saduceus vindo para serem batizados, disse a eles: “Filhos de serpentes! Quem disse que vocês poderiam escapar da futura ira de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes de serem batizados, provem que vocês abandonaram o pecado, praticando obras dignas de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não tentem escapar dessa forma, pensando: ‘Nós estamos salvos, porque somos judeus — somos descendentes de Abraão!’ Isso não prova coisa alguma! Deus pode transformar até estas pedras em descendentes de Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o machado do julgamento de Deus já está pronto para cortar pela raiz cada árvore que não produz bons frutos. Elas serão derrubadas e queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu batizo com água aqueles que se arrependem dos seus pecados; mas está vindo um outro, muito maior do que eu, tão poderoso que eu não sou digno de carregar suas sandálias! Ele batizará vocês com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele separará a palha do grão; queimará a palha com fogo que nunca vai se apagar, e guardará o grão no celeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus foi da sua casa na Galileia ao rio Jordão, para ser batizado por João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>João não queria fazer isso. “Isso não está certo”, dizia ele. “Eu é que preciso ser batizado pelo Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus disse: “Deixe que seja assim agora, porque eu devo fazer tudo o que Deus quer”. Então João o batizou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois do seu batismo, logo que Jesus saiu da água, os céus se abriram e ele viu o Espírito de Deus descendo na forma de uma pomba e pousando sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então uma voz do céu disse: “Este é o meu Filho amado, em quem tenho grande alegria”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus foi conduzido pelo Espírito Santo ao deserto, para ser tentado pelo Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, ficou com muita fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o Diabo tentou Jesus, sugerindo: “Já que você é Filho de Deus, transforme estas pedras em pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “As Escrituras nos dizem que não é só de pão que vive o homem; mas de toda palavra que procede da boca de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Diabo o levou a Jerusalém, a cidade santa, para o lugar mais alto do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Salte dai”, disse ele, “já que é o Filho de Deus; porque as Escrituras declaram: “ ‘Porque o Senhor dará instruções especiais aos seus anjos para o protegerem em todos os seus caminhos. Eles o apoiarão com as mãos, para que você não tropece em alguma pedra no caminho’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus replicou: “Porém as Escrituras também dizem: Não ponha à prova o Senhor, o seu Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A seguir, o Diabo levou Jesus a um monte muito alto e mostrou-lhe as nações do mundo e toda a glória delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu lhe darei tudo isso”, disse ele, “se você ajoelhar-se e me adorar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Saia daqui, Satanás”, disse-lhe Jesus. “As Escrituras ordenam: ‘Adore somente o Senhor, o seu Deus. Sirva somente a ele’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Diabo foi embora, e os anjos vieram e cuidaram de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Jesus ouviu dizer que João tinha sido preso, voltou para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele voltou para Nazaré, na Galileia, mas logo mudou-se para Cafarnaum, na margem do mar da Galileia, perto de Zebulom e Naftali,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para se cumprir a profecia de Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Terra de Zebulom e terra de Naftali, na margem do mar; território além do rio Jordão, e a Galileia Superior onde tantos estrangeiros moram, ouçam:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que está andando na escuridão verá uma grande luz. Essa luz vai brilhar e iluminar todos os que vivem na região da sombra da morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daí em diante, Jesus começou a pregar: “Deixem o pecado e voltem-se para Deus, porque o Reino dos céus está próximo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um dia, quando estava andando à beira da praia do mar da Galileia, Jesus viu dois irmãos: Simão, também chamado Pedro, e seu irmão André. Eles estavam num barco pescando com uma rede, pois eram pescadores por profissão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus gritou: “Venham comigo e eu lhes mostrarei como se tornar pescadores de homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No mesmo instante eles deixaram as suas redes e o seguiram!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um pouco mais adiante na praia ele viu outros dois irmãos, Tiago e João, sentados num barco com Zebedeu, o pai deles, consertando as suas redes; e ele os chamou para que viessem também.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os dois irmãos pararam de trabalhar na mesma hora e, deixando o pai, seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus ia por toda a Galileia, ensinando nas sinagogas dos judeus, e pregando por toda parte as boas-novas acerca do Reino dos céus; ia curando toda espécie de mal e doenças entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A notícia dos seus milagres espalhou-se além das fronteiras da Galileia, de tal modo que começou a vir gente para ser curada, até mesmo de regiões distantes, como a Síria. Qualquer doença ou sofrimento — se estivessem endemoninhados, fossem epilépticos ou paralíticos — ele curava a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Multidões enormes o seguiam: gente da Galileia, da Decápolis, de Jerusalém, de toda a Judeia e até do outro lado do rio Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia, quando as multidões estavam reunidas, Jesus subiu a encosta do monte com seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sentou-se e ensinava a todos ali, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Felizes são os humildes, porque o Reino dos céus é dado a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Felizes são os que choram, porque serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Felizes são os mansos, porque receberão a terra por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Felizes os que têm fome e sede de justiça, porque serão satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Felizes os que são misericordiosos, porque Deus mostrará a eles a sua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Felizes os que têm um coração puro, porque verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Felizes aqueles que procuram promover a paz, pois serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Felizes aqueles que são perseguidos por serem justos, pois deles é o Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Felizes serão vocês quando forem maltratados, perseguidos e caluniados por serem meus seguidores!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiquem contentes com isso! Fiquem muito contentes! Porque uma grandiosa recompensa espera vocês lá nos céus. E lembrem-se: Os profetas antigos foram perseguidos antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês são o sal da terra. Se o sal perder o seu sabor, como restaurá-lo? Não servirá para coisa alguma, a não ser para ser jogado fora e ser pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vocês são a luz do mundo; uma cidade sobre um monte não pode ser escondida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ninguém acende uma lamparina e a coloca debaixo de uma vasilha. Pelo contrário, ela é colocada no lugar adequado e, desse modo, brilha para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também a luz de vocês deve brilhar diante dos homens, para que vejam as boas obras de vocês e louvem o Pai de vocês, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não entendam de modo errado a razão da minha vinda. Não vim abolir a Lei de Moisés e as advertências dos profetas. Eu vim para cumprir a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu afirmo a vocês: enquanto existirem céus e terra, a menor letra ou o menor traço da Lei continuará de pé até que o seu objetivo seja alcançado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E assim, se alguém quebrar o menor mandamento, e ensinar outros a fazê-lo também, ele será o menor no Reino dos céus. Mas aqueles que ensinam as leis de Deus e as praticam serão grandes no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém eu advirto a todos: a menos que vocês tenham justiça melhor que a dos fariseus e mestres da lei, não poderão de maneira alguma entrar no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“De acordo com a Lei de Moisés, a regra é: ‘Não mate! Se você matar deve ser julgado’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém eu digo que basta que vocês fiquem com raiva, mesmo que seja do seu irmão, e serão julgados! Se vocês chamarem um amigo de tolo serão levados perante o tribunal. E se amaldiçoarem alguém, correm o risco de ir para as chamas do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Portanto, se você estiver diante do altar no templo, oferecendo um sacrifício a Deus, e de repente se lembrar de que seu irmão tem alguma coisa contra você,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixe seu sacrifício ali, ao lado do altar, vá e faça as pazes com ele, depois volte e ofereça o seu sacrifício a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Chegue depressa a um acordo com o seu inimigo, antes que seja tarde demais e ele o arraste ao tribunal. Lá você será entregue ao juiz, que o entregará ao carcereiro, para que seja lançado na prisão como devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhe garanto que você ficará ali até pagar o último centavo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“A Lei de Moisés diz: ‘Não cometa adultério’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém eu digo: Qualquer um que olhar para uma mulher e desejar possuí-la, em seu coração já cometeu adultério com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, se o seu olho — o olho com o qual você enxerga melhor — faz você pecar, arranque-o e atire-o para longe. É melhor que seja destruída uma parte de você do que o corpo todo ser lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E se a sua mão — até mesmo a sua mão direita — faz você pecar, corte-a e jogue-a fora. É melhor perder uma parte do seu corpo do que ir todo ele para o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“A Lei de Moisés diz: ‘Se alguém quiser divorciar-se de sua esposa, deverá entregar-lhe um documento de divórcio’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém eu digo que se um homem se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de infidelidade, faz com que ela, casando-se de novo, cometa adultério. E aquele que se casar com ela, também comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Vocês ouviram o que está escrito na Lei de Moisés: ‘Você não deve quebrar seus juramentos diante do Senhor, e sim cumprir todos eles’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém eu digo: Não façam juramentos de forma alguma! Até mesmo dizer: ‘Juro pelo céu!’ é um voto sagrado a Deus, porque os céus são o trono de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E se vocês disserem: ‘Juro pela terra!’, isso é um voto sagrado, porque a terra é para Deus o estrado de seus pés. E não jurem: ‘Por Jerusalém!’ porque Jerusalém é a cidade do grande Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nem mesmo digam: ‘Juro pela minha cabeça!’ porque vocês não podem tornar um cabelo branco ou preto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Digam simplesmente: ‘Sim, eu farei’, ou: ‘Não, eu não farei’. Sua palavra basta. O que passar disso vem do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“A Lei de Moisés diz: ‘Se um homem arrancar o olho de um outro, deve pagar com seu próprio olho. Se um dente for arrancado, que seja arrancado da mesma forma o dente daquele que fez isso’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém eu digo: Não resistam ao perverso! Se lhe baterem na face direita, apresente a outra também.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se você for levado ao tribunal, e lhe tomarem a túnica, dê a eles também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se um soldado exigir que você carregue a mochila dele por um quilômetro, carregue-a por dois quilômetros.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dê àqueles que lhe pedem, e não fuja daqueles que querem tomar emprestado de você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Há um ditado assim: ‘Ame o seu próximo e odeie seus inimigos’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porém eu digo: Amem os seus inimigos! Orem por aqueles que perseguem vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Dessa forma vocês estarão agindo como verdadeiros filhos do seu Pai que está nos céus. Porque ele envia a luz do sol tanto sobre os maus como sobre os bons, e derrama a chuva sobre os justos e sobre os injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se vocês amarem apenas aqueles que amam vocês, que adianta isso? Até mesmo os cobradores de impostos fazem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se vocês forem amigos apenas dos seus amigos, em que são diferentes de qualquer outro? Até mesmo os pagãos fazem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas vocês devem ser perfeitos, como o seu Pai celestial é perfeito.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Cuidado! Não pratiquem suas boas obras publicamente, para serem admirados, porque assim vocês não receberão nenhuma recompensa do seu Pai celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando derem esmola, não fiquem contando a todo mundo a respeito disso, como fazem os hipócritas — tocando trombetas nas sinagogas e nas ruas, chamando atenção para os seus atos de caridade! Verdadeiramente eu digo: Eles já receberam toda a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas quando vocês fizerem um favor a alguém, façam-no secretamente — não contem à sua mão esquerda aquilo que a sua mão direita está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Prestem a sua ajuda em segredo, e o seu Pai, que conhece todos os segredos, recompensará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando orarem, não sejam como os hipócritas, que oram publicamente nas esquinas das ruas e nas sinagogas, para todo mundo ver. Verdadeiramente, essa é toda a recompensa que eles receberão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas você, quando orar, vá para o seu quarto, feche a porta atrás de você, e ore ao seu Pai que está em secreto; e seu Pai, que conhece os seus segredos, recompensará você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não fiquem recitando sempre a mesma oração, como fazem os pagãos, que pensam que as orações repetitivas é que são eficientes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam iguais a eles. Lembrem-se: seu Pai sabe exatamente o que vocês precisam, até mesmo antes que vocês peçam a ele!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Orem desta maneira: “ ‘Nosso Pai do céu, seja santificado o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venha o seu reino. Que a sua vontade seja feita aqui na terra, como é feita no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dê-nos hoje, novamente, o nosso alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perdoe-nos as nossas ofensas, tal como nós temos perdoado aqueles que nos ofenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não nos deixe cair em tentação, mas livre-nos do Maligno. Amém!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Seu Pai celeste perdoará a vocês se vocês perdoarem àqueles que pecaram contra vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas se vocês se recusarem a perdoá-los, o Pai celestial também não perdoará a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando jejuarem, não façam isso publicamente como os hipócritas, que procuram parecer abatidos e desarrumados para serem notados pelos outros! Verdadeiramente, essa é a única recompensa que eles terão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, quando você estiver jejuando, lave o rosto e penteie o cabelo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de tal maneira que ninguém perceba que você está em jejum, e sim apenas o seu Pai que conhece todos os segredos. E ele recompensará você.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não se preocupem em acumular riquezas aqui na terra, onde a traça e a ferrugem destroem, e onde os ladrões arrombam e roubam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Guardem, sim, tesouros preciosos no céu, onde a traça e a ferrugem não destroem, e onde os ladrões não arrombam nem roubam!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois onde estiverem as suas riquezas, lá estará também o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Os olhos são como uma luz para o corpo. Se os seus olhos forem bons, haverá luz em todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas se os seus olhos forem maus, seu corpo estará em profunda escuridão espiritual. E como essa escuridão pode ser terrível!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Vocês não podem servir a dois patrões. Porque vocês odiarão um e amarão o outro, ou serão fiéis a um e desprezarão o outro. Vocês não podem servir a Deus e ao dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Portanto, minha palavra é a seguinte: Não fiquem preocupados a respeito de coisas: com a própria vida, quanto ao que comer ou beber, nem com seu próprio corpo, quanto ao que vestir. Não é a vida mais importante que a comida, e o corpo mais importante que a roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhem os passarinhos do céu! Eles não se preocupam com a comida; eles não precisam semear, nem colher, ou guardar a comida em depósitos, pois o Pai celeste os alimenta. Será que vocês não valem muito mais do que os passarinhos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Será que com todas as preocupações juntas poderão acrescentar um único momento à vida de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“E por que ficar preocupado com a roupa? Olhem os lírios do campo! Eles não trabalham nem tecem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No entanto, nem o rei Salomão, em toda a sua glória, se vestiu como qualquer um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se Deus cuida tão maravilhosamente das flores, que hoje estão aqui e amanhã já desaparecem, será que ele não vai, com toda a certeza, cuidar de vocês, gente de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Portanto não se preocupem de forma alguma com a necessidade de comida ou bebida ou com a roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não sejam como os pagãos! Pois eles é que têm intenso interesse nessas coisas. Mas o Pai celeste sabe muito bem que vocês precisam delas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Coloquem, pois, em primeiro lugar o Reino de Deus e a sua justiça, e ele dará a vocês todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Portanto, não fiquem preocupados com o dia de amanhã. Deus cuidará do dia de amanhã para vocês também. Já é suficiente a carga de cada dia.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não julguem, e assim vocês não serão julgados!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque como vocês julgarem os outros, vocês também serão julgados. E a medida que usarem, também será usada para medir vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“E por que se preocupar com um cisco no olho de um irmão, quando você tem uma tábua no seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você dirá: ‘Amigo, deixe-me ajudar a tirar esse cisco do seu olho’, quando você mesmo nem pode enxergar, por causa da tábua que está no seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita! Livre-se da tábua primeiro, assim você poderá enxergar para tirar o cisco do olho do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não deem para os cães o que é sagrado, pois eles se virarão contra vocês e os atacarão; nem atirem pérolas aos porcos, porque eles pisarão nas pérolas!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Peçam, e vocês receberão aquilo que pedirem. Procurem e vocês acharão. Batam, e a porta se abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todo aquele que pede, recebe. Qualquer um que procura, acha. Se vocês baterem, a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se um filho pedir ao pai um pão, receberá uma pedra em seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele pedir peixe, receberá uma serpente venenosa? Claro que não!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se vocês, que têm um coração duro e são pecadores, sabem dar bons presentes aos seus filhos, quanto mais o seu Pai, que está nos céus, dará seguramente coisas boas àqueles que lhe pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Façam aos outros aquilo que vocês querem que eles façam a vocês. Isto é em poucas palavras o ensino da Lei de Moisés e dos Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Só se pode entrar no céu pela porta estreita! O caminho que leva para a perdição é amplo, e sua porta é bastante larga; multidões escolhem passar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a porta que leva à vida é estreita e o caminho é apertado, e poucos o encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Cuidado com os falsos profetas que vêm disfarçados em peles de ovelhas, mas são lobos devoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês podem descobri-los pela maneira como agem, assim como podem identificar uma árvore pelo seu fruto. Vocês nunca confundirão uma videira com um espinheiro! Ou figos com ervas daninhas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As diversas qualidades de árvores frutíferas podem ser rapidamente identificadas pelos seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma árvore boa nunca dá frutos que não se podem comer. E uma árvore que sempre dá frutos ruins, não pode dar um fruto que se pode comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, as árvores que dão frutos que não se podem comer são cortadas e atiradas no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, o meio de identificar uma árvore ou uma pessoa é pela qualidade dos seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Nem todo aquele que se refere a mim como ‘Senhor’ entrará no Reino dos céus. A questão decisiva é se a pessoa faz a vontade do meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“No dia do Juízo muitos me dirão: ‘Senhor, Senhor, não profetizamos a seu respeito, e usamos o seu nome para expulsar demônios e para fazer muitos milagres?’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas eu responderei: ‘Vocês nunca foram meus. Vão embora, porque as suas obras são más’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Todos os que ouvem os meus ensinos e os praticam são ajuizados, como um homem que constrói sua casa na rocha sólida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Embora a chuva caia em torrentes, as enchentes subam e os ventos de tempestades soprem contra sua casa, ela não cairá, porque está construída sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas aqueles que ouvem os meus ensinos e não obedecem são insensatos, como um homem que constrói sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque quando as chuvas e as enchentes vierem, e os ventos de tempestades soprarem contra sua casa, ela cairá fazendo um barulho medonho”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As multidões ficaram maravilhadas com o ensino de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>porque ele ensinava como alguém que tinha grande autoridade e não como os mestres da lei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Grandes multidões seguiram a Jesus quando ele desceu a encosta do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um leproso se aproximou. Ajoelhou-se diante dele para adorá-lo. “Senhor”, suplicou o leproso, “se o Senhor quiser, pode curar-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estendeu a mão e tocou no homem. “Eu quero”, disse ele, “fique curado”. E na mesma hora a lepra desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhe disse: “Não conte a ninguém; vá diretamente ao sacerdote para ser examinado, e leve com você a oferta exigida pela lei de Moisés aos leprosos que são curados — um testemunho público da sua cura”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus chegou a Cafarnaum, um capitão do exército romano veio e suplicou-lhe ajuda:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Senhor, meu servo está em casa de cama, paralítico e sofrendo muitas dores”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe disse: “Eu vou curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o oficial disse: “Eu não sou digno de que o Senhor entre em minha casa. Se apenas ficar aqui e disser: ‘Seja curado’, o meu servo ficará bem!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu sei disso, porque também obedeço às ordens dos meus superiores, e tenho autoridade sobre os meus soldados. Quando digo a um deles: ‘Vá’, ele vai; e a outro: ‘Venha’, ele vem; e ao meu servo: ‘Faça isto ou aquilo’, ele faz. Por isso sei que o Senhor tem autoridade para dizer à doença dele que saia, e ela sairá!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus ficou maravilhado! Voltando-se para a multidão, disse: “Eu ainda não vi uma fé assim em toda a terra de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu digo isto a vocês: Muitos que não são judeus virão do Oriente e do Ocidente, e se sentarão no Reino dos céus com Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E muitos israelitas serão lançados para fora, na escuridão, no lugar de choro e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse ao oficial romano: “Vá para casa. Aquilo em que você tinha fé, já aconteceu!” E o rapaz foi curado naquela mesma hora!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa de Pedro, a sogra de Pedro estava de cama com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando Jesus pegou na mão dela, a febre passou, ela se levantou e começou a servi-los!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquela tarde foram trazidas a Jesus diversas pessoas endemoninhadas; e quando ele falava apenas uma palavra, todos os demônios eram expulsos, e todos os doentes eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso cumpriu a profecia de Isaías: “Ele tomou sobre si as nossas enfermidades, ele mesmo carregou as nossas doenças”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus viu a multidão ao seu redor, deu ordens a seus discípulos para atravessar para o outro lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nesse exato momento um dos mestres da lei disse a ele: “Mestre, eu seguirei o Senhor aonde quer que for!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “As raposas têm tocas e os passarinhos têm ninhos, porém, o Filho do Homem não tem um lugar para repousar a sua cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um outro discípulo disse: “Senhor, deixe-me primeiro ir enterrar meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: “Siga-me agora! Deixe que os mortos sepultem os seus próprios mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele entrou num barco e começou a atravessar o mar com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente levantou-se uma terrível tempestade, de tal maneira que as ondas começaram a inundar o barco. Mas Jesus estava dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os discípulos foram acordar Jesus, gritando: “Senhor, salve-nos! Estamos afundando!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Ó homens de tão pouca fé! Por que vocês estão com tanto medo?” Então ele se levantou, repreendeu o vento e as ondas, e a tempestade passou e tudo ficou calmo!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os discípulos ficaram admirados! “Quem é este”, perguntavam uns aos outros, “que até mesmo os ventos e o mar lhe obedecem?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando eles chegaram ao outro lado do lago, na região dos gadarenos, dois homens endemoninhados foram ao encontro dele. Viviam num cemitério e eram tão violentos que ninguém podia passar por aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles começaram a gritar para ele: “Que quer conosco, ó Filho de Deus? O Senhor veio aqui para nos atormentar antes do tempo”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Uma manada de porcos estava pastando à distância;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>então os demônios suplicaram: “Se nos expulsar, mande-nos para aquela manada de porcos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Está bem”, disse-lhes Jesus. “Vão”. Eles saíram dos homens e entraram nos porcos, e a manada inteira jogou-se precipício abaixo e afogou-se no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que cuidavam da manada fugiram para a cidade, contando a história do que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E a população toda veio correndo para ver Jesus e suplicar-lhe que fosse embora e deixasse todos em paz.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus subiu num barco e atravessou o mar para ir a Cafarnaum, a cidade onde morava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo alguns homens lhe trouxeram numa esteira um rapaz paralítico. Quando Jesus viu a fé que eles tinham, disse ao paralítico: “Anime-se, filho! Porque os seus pecados estão perdoados!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Blasfêmia! Esse homem está dizendo que é Deus!”, disseram a si mesmos alguns mestres da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus sabia o que eles estavam pensando e perguntou: “Por que vocês estão com esses pensamentos ruins?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que é mais fácil dizer: ‘Os seus pecados estão perdoados’ ou: ‘Levante-se e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, para provar que o Filho do Homem tem autoridade aqui na terra para perdoar pecados” — voltando-se para o rapaz paralítico — disse: “Levante-se, enrole a sua esteira e caminhe para casa!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele levantou-se e foi para casa!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um arrepio de medo passou pela multidão quando viu isso acontecer bem diante dos seus olhos e louvaram a Deus por ter dado tal autoridade aos seres humanos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jesus descia a estrada, viu um cobrador de impostos, chamado Mateus, sentado na coletoria. “Venha tornar-se meu discípulo”, disse-lhe Jesus, e Mateus levantou-se e o acompanhou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, quando Jesus e seus discípulos almoçavam na casa de Mateus, muitos cobradores de impostos e “pecadores” estavam lá como convidados!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os fariseus ficaram indignados. “Por que o mestre de vocês come com homens como esses cobradores de impostos e ‘pecadores’?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“As pessoas que têm saúde não precisam de médico, mas sim os doentes”, foi a resposta de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois ele acrescentou: “Vão aprender o significado deste versículo da Escritura: ‘Não são os sacrifícios de vocês que me interessam — mas que tenham misericórdia’! Meu trabalho aqui na terra é chamar os pecadores, e não aqueles que se acham bons, para que voltem para Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um dia os discípulos de João Batista vieram a Jesus e lhe perguntaram: “Por que os seus discípulos não jejuam, como nós fazemos, e como fazem os fariseus?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Os convidados do noivo devem chorar enquanto ele está com eles?”, perguntou Jesus. “Vai chegar o tempo em que o noivo será tirado deles; então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“E quem remendaria uma roupa velha com um pano novo? O remendo rasgaria a roupa e tornaria o buraco ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quem usaria vasilhas de couro velhas para guardar vinho novo? Pois as vasilhas velhas arrebentariam com a pressão, o vinho se derramaria e as vasilhas se estragariam. Para guardar vinho novo só se usam vasilhas de couro novas. Desta maneira, ambos se conservam”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele estava dizendo isso, o chefe da sinagoga local chegou, ajoelhou-se diante de Jesus e disse: “Minha filhinha acaba de morrer. Porém o Senhor pode fazer com que volte à vida, se somente vier e tocá-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus e os discípulos foram para a casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No caminho, uma mulher que durante doze anos vinha sofrendo de uma hemorragia, veio por trás dele e tocou na barra do seu manto,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois ela pensava: “Se eu apenas tocar em seu manto, serei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus voltou-se e falou com ela. “Filha”, disse ele, “anime-se! A sua fé a curou”. E a mulher ficou curada a partir daquele momento.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa do chefe da sinagoga e viu as multidões barulhentas e ouviu a música do enterro,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>disse: “Ponham todos para fora, porque a menina não está morta; ela só está dormindo!” Então, começaram a zombar e caçoar dele!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a multidão finalmente saiu, Jesus entrou e tomou a menina pela mão, e ela se levantou e viveu novamente!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A notícia a respeito desse acontecimento espalhou-se por toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Jesus estava saindo da casa da menina, dois cegos apareceram gritando: “Ó Filho de Davi, tenha piedade de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles foram até a casa onde ele morava, e Jesus lhes perguntou: “Vocês creem que eu posso fazê-los enxergar?” “Sim, Senhor”, disseram eles, “nós cremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ele pôs a mão nos olhos deles e disse: “Que seja feito a vocês conforme a fé que vocês têm!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eles puderam ver! Jesus avisou os dois energicamente para que não contassem isso a ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, porém, espalharam sua fama pela cidade inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deixando aquele lugar, Jesus encontrou um homem que não podia falar porque estava endemoninhado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus expulsou o demônio, e imediatamente o homem começou a falar. Como as multidões ficaram maravilhadas! “Nunca se viu nada parecido em Israel!”, exclamavam todos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus diziam: “É o príncipe dos demônios que dá poder a ele para expulsar demônios!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus andava por todas as cidades e vilas daquela região, ensinando nas sinagogas dos judeus e anunciando as boas-novas do Reino. Em todo lugar aonde ele ia, curava as pessoas de todas as enfermidades e doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao ver as multidões ficou com pena delas, porque estavam aflitas e desamparadas, como ovelhas sem pastor!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“A colheita é grande, mas os trabalhadores são tão poucos”, disse ele aos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Portanto, peçam ao Senhor da colheita que chame mais trabalhadores para os seus campos de colheita”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus chamou seus doze discípulos para junto dele e lhes deu autoridade para expulsar espíritos maus e para curar toda espécie de doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes são os nomes dos seus doze discípulos: Simão, também chamado Pedro, André, irmão de Pedro; Tiago, filho de Zebedeu, e João, irmão de Tiago;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o cobrador de impostos; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, membro do partido político nacionalista dos zelotes, e Judas Iscariotes, aquele que traiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus os enviou com as seguintes instruções: “Não vão aos outros povos nem entrem nas cidades dos samaritanos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém vão às ovelhas perdidas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vão anunciar que o Reino dos céus está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curem os doentes, ressuscitem os mortos, curem os leprosos e expulsem os demônios. Deem tão liberalmente como vocês receberam!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não levem ouro, nem prata, nem moedas de cobre com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não levem nenhum saco de viagem, nem túnica extra, nem sandálias, nem bengala para se apoiar, pois quem trabalha tem direito ao sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sempre que entrarem numa cidade ou vila, procurem ali um homem piedoso e fiquem na casa dele até saírem para a cidade seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando entrarem na casa digam: ‘Que a paz esteja nesta casa!’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se acontecer de aquele ser um lar piedoso, que a paz de vocês repouse sobre ela; caso contrário, retirem a saudação de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Qualquer cidade ou qualquer casa que não receber vocês, sacudam de seus pés o pó daquele lugar quando saírem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Verdadeiramente, as cidades perversas de Sodoma e Gomorra estarão em situação melhor do que essas cidades no Dia do Juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu estou enviando vocês como ovelhas para o meio de lobos. Portanto, sejam cautelosos como as serpentes e inofensivos como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, cuidado! Pois vocês serão presos, processados nos tribunais e chicoteados nas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E vocês sofrerão julgamento diante de governadores e reis por minha causa. Isso lhes dará a oportunidade de falar a eles a meu respeito, e de dar testemunho aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando forem presos, não se preocupem com o que vão dizer em seu julgamento, porque vocês receberão as palavras exatas no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não serão vocês que estarão falando, mas o Espírito do seu Pai celeste falará por meio de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Um irmão entregará à morte outro irmão, os pais entregarão seus próprios filhos; os filhos se levantarão e matarão seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês serão odiados porque me pertencem. Mas todo aquele que perseverar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando forem perseguidos numa cidade, fujam para outra! Eu voltarei antes de vocês terem percorrido todas elas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Um discípulo não é maior do que seu mestre. Um servo não está acima do seu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O discípulo participa dos problemas do seu mestre. O servo participa das mesmas dificuldades do seu patrão! E se eu, o dono da casa, tenho sido chamado de ‘Belzebu’, quanto mais vocês, membros da família!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas não tenham medo daqueles que ameaçam vocês. Porque está chegando a hora em que a verdade será revelada: tudo o que está escondido será reconhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O que eu lhes digo agora enquanto está escuro, gritem ao vento quando amanhecer. O que é cochichado nos seus ouvidos, proclamem nos telhados!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tenham medo daqueles que só podem matar o seu corpo, mas não podem tocar na alma de vocês! Antes, temam aquele que pode destruir no inferno tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por acaso não é verdade que se vendem dois pardais por uma moedinha? No entanto, nenhum deles pode cair no chão sem que o Pai de vocês saiba disso.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E até os próprios cabelos da cabeça de vocês estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não se preocupem! Vocês valem mais para ele do que muitos pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Se alguém me reconhecer em público, eu o reconhecerei abertamente diante do meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas se alguém me negar em público, eu o negarei abertamente diante do meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Não imaginem que eu vim trazer paz à terra! Não vim trazer paz; vim trazer a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu vim para lançar o homem contra seu pai e a filha contra sua mãe e a nora contra sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Os piores inimigos de um homem estarão justamente dentro da sua própria casa!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem amar a seu pai ou a sua mãe mais do que a mim, não é digno de mim; e se você ama o seu filho ou a sua filha mais do que a mim, não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se você se recusa a tomar a sua cruz e seguir-me, não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se você tentar salvar a sua vida, você a perderá; mas se a perder por minha causa, você a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Aqueles que acolhem vocês, a mim estão acolhendo. E quando me acolhem, estão acolhendo aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se vocês acolherem um profeta porque ele é um homem de Deus, receberão a mesma recompensa que um profeta obtém. E se vocês acolherem homens bons e piedosos por causa da sua piedade, receberão recompensa igual à deles.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E se vocês derem até mesmo um copo d’água fria ao menor dos meus seguidores, porque ele é meu discípulo, serão seguramente recompensados”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus tinha acabado de dar estas instruções aos seus doze discípulos, saiu pregando nas cidades da região.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>João Batista, que agora estava na prisão, soube de todos os milagres que Cristo estava fazendo e, portanto, enviou seus discípulos para perguntar a Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O Senhor é realmente aquele que nós estamos esperando, ou devemos continuar esperando algum outro?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus lhes disse: “Voltem a João e contem-lhe dos milagres que vocês me viram fazer:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cegos veem, os coxos andam, os leprosos são sarados, os surdos ouvem, os mortos são levantados para a vida; e as boas-novas são pregadas aos pobres,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e feliz é aquele que não se escandaliza por minha causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os discípulos de João tinham ido embora, Jesus começou a falar a respeito de João às multidões. “Quando vocês saíram ao deserto, o que vocês esperavam ver? Uma cana agitada pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou vocês estavam esperando ver um homem vestido com roupas finas? Ora, quem se veste assim vive como um príncipe nos palácios reais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou o que foram ver? Um profeta de Deus? Sim, e ele é mais do que um simples profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque João é o homem de quem está escrito: “ ‘Ouçam: vou enviar o meu mensageiro, que irá antes de mim; ele vai preparar o caminho diante de vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, de todos os homens que já nasceram, nenhum foi tão grande como João Batista. E, no entanto, até o menor no Reino dos céus será maior do que ele!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E desde o tempo em que João Batista começou a pregar e batizar, até agora, multidões ansiosas vão abrindo caminho em direção ao Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Toda a Lei e os Profetas profetizaram até que apareceu João,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e se vocês estão dispostos a aceitar o que eu quero dizer, ele é Elias, aquele que os profetas disseram que viria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que direi eu a respeito desta nação? São como crianças que estão sentadas nas praças e dizem aos seus amiguinhos:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“ ‘Nós tocamos música de casamento, mas vocês não se alegraram! Então, cantamos música de enterro, e vocês não ficaram tristes’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Porque João Batista não bebe nem vinho e muitas vezes jejua, então vocês dizem: ‘Ele está dominado por um demônio’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Veio o Filho do Homem, participando de festas, comendo e bebendo, e vocês se queixam: ‘Vejam! Este homem é um comilão e beberrão, um homem que vive andando por aí com cobradores de impostos e “pecadores!” ’. Mas a sabedoria pode ser comprovada pelas obras que a acompanham!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus começou a clamar contra as cidades onde havia feito a maior parte dos seus milagres, porque elas não se haviam voltado para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ai de você, Corazim, e ai de você, Betsaida! Porque se os milagres que eu realizei entre vocês tivessem sido realizados em Tiro e Sidom há muito tempo aqueles povos teriam se arrependido, vestindo roupas de pano de saco e cobrindo-se de cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu afirmo a vocês, Tiro e Sidom estarão em melhor situação no Dia do Juízo do que Corazim e Betsaida!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E você, Cafarnaum, embora altamente honrada, descerá até o inferno! Porque se os admiráveis milagres que eu operei aí tivessem sido realizados em Sodoma, aquela cidade existiria até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu afirmo a vocês, a situação de Sodoma será melhor do que a sua no Dia do Juízo”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jesus fez esta oração: “Ó Pai, Senhor do céu e da terra, eu te agradeço porque o Senhor escondeu a verdade daqueles que se julgam sábios e instruídos, e a revelou às crianças!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, Pai, porque foi do seu agrado fazer isso desta forma!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Toda a verdade foi confiada a mim por meu Pai. Só o Pai conhece o Filho, e o Pai é conhecido somente pelo Filho e por aqueles a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Venham a mim, todos vocês que estão cansados e sobrecarregados, e eu lhes darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levem o meu jugo e deixem que eu lhes ensine; porque eu sou manso e humilde de coração, e vocês acharão descanso para suas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois o meu jugo é suave e o meu ensino é leve”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela época Jesus estava andando com seus discípulos pelos campos de trigo. Era sábado, e seus discípulos estavam com fome e começaram a arrancar espigas de trigo e comer o grão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas alguns fariseus os viram fazendo isso e protestaram: “Os seus discípulos estão quebrando a Lei no dia de sábado!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: “Vocês não leram o que o rei Davi fez quando ele e seus amigos estavam com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus e todos comeram os pães da Presença, o que só era permitido aos sacerdotes. Isto também era quebrar a Lei!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E vocês nunca leram na Lei de Moisés como os sacerdotes de serviço no templo podem trabalhar no sábado e, no entanto, ficam sem culpa?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu afirmo a vocês que aqui está alguém que é maior do que o templo!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas se vocês soubessem o significado destas palavras das Escrituras: ‘Desejo misericórdia, não seus sacrifícios’, não teriam condenado aqueles que não têm culpa!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o Filho do Homem é Senhor até mesmo do sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele foi para a sinagoga</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e notou ali um homem com uma das mãos defeituosa. Os fariseus perguntaram a Jesus: “É permitido pela Lei operar curas no sábado?” Eles estavam esperando que Ele dissesse “Sim”, para que desta forma pudessem acusá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua resposta foi a seguinte: “Se um de vocês tivesse uma ovelha e no sábado ela caísse num poço, trabalharia para salvá-la naquele dia?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quanto mais vale uma pessoa do que uma ovelha! Portanto, é certo fazer o bem no sábado!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele disse ao homem: “Estenda o braço”. E quando ele fez isso, sua mão foi restaurada!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os fariseus convocaram uma reunião para planejar a morte de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus sabia o que estavam planejando e deixou a sinagoga. Muita gente veio atrás dele, e Jesus curou todos os doentes que havia entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas advertia os curados de que não saíssem contando quem os havia curado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isto cumpriu a profecia de Isaías a respeito dele:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Olhem para o meu Servo. Vejam o meu Escolhido. Ele é o meu Amado, em quem a minha alma se alegra. Eu vou pôr o meu Espírito sobre ele. E ele julgará as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele não guerreia nem grita; Ele não levanta a sua voz!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele não esmaga o galho que está quebrado, Nem apagará a luz que está fraca; a sua justiça vencerá no final.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o seu nome será a esperança de todos os povos”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então um homem possesso de demônio, que era cego e não podia falar, foi trazido a Jesus, que o curou, de modo que o homem podia falar e enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A multidão ficou admirada e exclamava: “Será que este homem é o Filho de Davi?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, quando os fariseus ouviram acerca do milagre, disseram: “Ele expulsa os demônios por Belzebu, o príncipe dos demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus conhecia seus pensamentos e respondeu: “Um reino dividido acaba em ruína. Uma cidade ou uma casa dividida contra si mesma não pode permanecer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se Satanás está expulsando Satanás, está lutando contra si mesmo e destruindo o seu próprio reino.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se, como vocês acusam, estou expulsando demônios por invocação dos poderes de Belzebu, então que poder utilizam os outros quando expulsam demônios? Que eles julguem a acusação de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas se eu estou expulsando demônios pelo Espírito de Deus, então o Reino de Deus já chegou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Uma pessoa não pode entrar na casa de um homem forte e roubar os seus bens sem primeiro amarrá-lo. Só então poderá roubar a casa dele!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Todo aquele que não está comigo é contra mim; e quem não me ajuda a ajuntar, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso eu afirmo a vocês: Todo pecado e até a blasfêmia podem ser perdoados, mas a blasfêmia contra o Espírito Santo nunca será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se alguém disser alguma coisa contra o Filho do Homem, será perdoado; mas quem falar contra o Espírito Santo não será perdoado, nem neste mundo, nem no mundo futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Uma árvore é conhecida pelo seu fruto. Uma árvore de boa qualidade dá bom fruto; a de má qualidade dá fruto ruim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ó filhos de serpentes! Como podem homens maus como vocês falar o que é bom e certo? Pois a boca fala do que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A palavra de um homem bom revela os ricos tesouros do seu íntimo. Um homem de mau coração está cheio de veneno e sua palavra revela isso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu lhes digo: No Dia do Juízo, vocês terão de prestar conta de cada palavra que tiverem falado à toa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>As suas palavras agora refletem o seu destino depois: Por elas vocês serão justificados ou condenados”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Um dia, alguns mestres da lei, incluindo alguns fariseus, vieram a Jesus e lhe disseram: “Mestre, queremos ver um milagre que prove que o Senhor realmente é o Messias”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Só uma nação perversa e infiel pediria mais alguma prova; e não receberá nenhuma a não ser o sinal do profeta Jonas!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois assim como Jonas esteve três dias e três noites dentro do grande peixe, assim também o Filho do Homem estará no fundo da terra por três dias e três noites.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os homens de Nínive se levantarão contra esta nação no Juízo e a condenarão. Pois quando Jonas lhes pregou, todos se arrependeram, e se voltaram dos seus maus caminhos para Deus. Agora, aqui está quem é maior do que Jonas — e vocês se recusam a crer nele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha de Sabá se levantará contra esta nação no Juízo e a condenará; pois ela veio de uma terra distante para ouvir a sabedoria de Salomão; e agora aqui está quem é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Quando um espírito imundo sai de um homem, vai para lugares desertos durante algum tempo, procurando repouso, sem achar.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então diz: ‘Vou voltar para a casa de onde saí’. Assim ele volta e encontra a casa desocupada, varrida e arrumada!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então o espírito imundo vai buscar outros sete espíritos piores do que ele, e todos entram no homem e ficam morando nele. Desta forma ele fica numa situação pior do que antes. Assim acontecerá a esta geração perversa”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Como Jesus Cristo estava falando numa casa cheia de gente, sua mãe e seus irmãos estavam do lado de fora, querendo falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguém lhe disse: “Sua mãe e seus irmãos estão lá fora e querem falar com o senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele observou: “Quem é minha mãe e quem são os meus irmãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E apontou para os seus discípulos: “Vejam!”, disse ele. “Estes são minha mãe e meus irmãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E acrescentou: “Todo aquele que obedece ao meu Pai que está nos céus é meu irmão, minha irmã e minha mãe!”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais tarde, naquele mesmo dia, Jesus saiu de casa e desceu para a beira da praia</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde logo se ajuntou uma multidão tão grande que ele entrou num barco e ensinava dali, enquanto o povo ouvia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus usou muitas parábolas em seu sermão, tais como esta: “Um lavrador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto espalhava a semente pelo solo, uma parte dela caiu à beira do caminho, e vieram as aves e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo cheio de pedras, onde a terra era pouco profunda; as plantas brotaram muito depressa no solo raso,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas o sol quente logo queimou as plantas e elas murcharam e morreram, porque tinham pouca raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram entre espinhos, que cresceram e sufocaram as plantas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas outra parte caiu em solo bom, e deram uma colheita que era 30, 60 e até mesmo 100 vezes aquilo que ele tinha plantado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que tem ouvidos para ouvir, que ouça!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus discípulos vieram e lhe perguntaram: “Por que o Senhor fala ao povo por meio de parábolas difíceis de entender?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ele explicou: “A vocês foi permitido entender a respeito dos mistérios do Reino dos céus, mas aos outros não.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque aquele que tem, receberá mais, e terá em grande quantidade; mas aquele que não tem, até mesmo o pouco que tem será tirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É por isso que eu falo por meio de parábolas para que o povo veja, mas não enxergue; para que ouça, mas não entenda.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Isto cumpre a profecia de Isaías: ‘Eles ouvem, mas não entendem; eles olham, mas não veem!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração deste povo se tornou insensível; eles taparam os ouvidos e fecharam os olhos. Se não fosse assim, veriam com os seus olhos, ouviriam com os seus ouvidos, e compreenderiam com o coração e se voltariam para mim e eu os curaria’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas benditos são os olhos de vocês, porque veem; e seus ouvidos, porque ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu afirmo a vocês a verdade: Muitos profetas e homens justos desejaram ver o que vocês têm visto, e ouvir o que vocês têm ouvido, mas não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Agora, esta é a explicação da parábola do lavrador plantando a semente:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho onde algumas sementes caíram representa o coração de uma pessoa que ouve a boa-nova do Reino e não entende; então o Maligno vem e arranca as sementes do coração dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O solo raso cheio de pedras representa o coração de um homem que ouve a mensagem e a recebe com verdadeira alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porém ela não tem muita profundidade em sua vida, e as sementes não lançam raízes profundas; quando vem a dificuldade, ou começa a perseguição por causa da sua fé, ele a abandona.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O terreno coberto de espinheiros representa um homem que ouve a mensagem, mas as preocupações desta vida e o engano das riquezas sufocam a palavra e ele não produz fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O terreno bom representa o coração de um homem que ouve a mensagem e a entende, e dá uma colheita de 30, 60 e até 100 vezes o que foi plantado”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esta foi outra parábola que Jesus usou: “O Reino dos céus é como um agricultor que semeou boa semente em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas uma noite, enquanto todos dormiam, seu inimigo veio e semeou joio entre o trigo e se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando a plantação começou a crescer, o joio cresceu também.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Os servos do agricultor vieram e lhe contaram: ‘Patrão, o campo onde o senhor semeou aquela semente escolhida está cheia de joio!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“ ‘Foi um inimigo que fez isso’, explicou ele. “ ‘Devemos arrancar o joio?’, perguntaram os servos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“ ‘Não’, respondeu ele. ‘Porque, ao tirar o joio, vocês poderão arrancar com ele o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixem os dois crescerem juntos até a colheita, e então eu mandarei que os ceifeiros separem primeiro o joio e o amarrem em feixes para ser queimado; e depois juntem o trigo e o guardem no depósito’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus contou outra parábola ao povo: “O Reino dos céus é como uma minúscula semente de mostarda plantada num campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>É a menor entre todas as sementes, mas se torna a maior das plantas e cresce até se transformar numa árvore em que as aves podem vir e encontrar abrigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele contou-lhes também esta parábola: “O Reino dos céus pode ser comparado a uma mulher que está fazendo pão. Ela toma uma medida de farinha e mistura o fermento, até que ele se espalhe por toda a massa”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus usava sempre estas parábolas quando falava à multidão,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>cumprindo-se, assim, o que tinha sido dito pelo profeta: “Eu falarei por meio de parábolas; explicarei mistérios escondidos desde o princípio dos tempos”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então ele entrou em casa, deixando o povo do lado de fora. Seus discípulos pediram que explicasse a parábola do joio e do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele respondeu: “O Filho do Homem é o agricultor que lançou a semente escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O campo é o mundo, e a boa semente representa os filhos do Reino; o joio são os filhos do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O inimigo que o semeou entre o trigo é o Diabo; a colheita é o fim dos tempos, e os trabalhadores da colheita são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Como o joio é separado e queimado no fogo, assim será no fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do Homem enviará os seus anjos e eles separarão do Reino tudo que faz as pessoas tropeçarem e todos os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estes serão lançados na fornalha ardente, onde queimarão. Ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os piedosos brilharão como o sol no Reino de seu Pai. Aquele que tem ouvidos, ouça!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“O Reino dos céus é como um tesouro que um homem descobriu num campo. Na sua alegria, ele vendeu tudo quanto possuía para poder comprar aquele campo!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“O Reino dos céus é como um negociante de pérolas em busca de pérolas escolhidas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ele descobriu uma pérola de grande valor, foi e vendeu tudo o que tinha para adquiri-la!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“O Reino dos céus pode ser ilustrado por pescadores que lançam a rede na água e juntam peixes de todas as qualidades, bons e ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando a rede está cheia, eles a arrastam para a praia, sentam-se e separam nos cestos os que servem para comer, e jogam fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>É assim que será no fim dos tempos. Os anjos virão e separarão os ímpios dos piedosos,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e lançarão os ímpios na fornalha ardente; ali haverá choro e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então Jesus perguntou: “Vocês estão entendendo?” “Sim”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então ele acrescentou: “Aqueles que são os mestres da lei e são versados nos assuntos do Reino dos céus são como um pai de família que tira do seu tesouro coisas novas e coisas velhas!”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando Jesus terminou de contar estas parábolas, saiu dali</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e voltou para a cidade onde morava, Nazaré da Galileia, e lá ensinava na sinagoga. Todos ficaram admirados e perguntavam: “De onde vêm a sabedoria e o poder que ele tem para realizar os milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Como é possível isto?”, exclamava o povo. “Não é ele apenas o filho do carpinteiro? Não é Maria a sua mãe e não são Tiago, José, Simão e Judas os seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Não moram suas irmãs todas aqui? De onde ele consegue todas essas coisas?”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E ficaram escandalizados com ele! Então Jesus lhes disse: “Um profeta é prestigiado em toda parte, menos na sua própria terra e entre seu próprio povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E por isso ele só fez ali uns poucos milagres, por causa da falta de fé daquelas pessoas.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Herodes ouviu a respeito de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse aos homens que o serviam: “Esse deve ser João Batista, que ressuscitou dos mortos! É por isso que ele pode fazer esses milagres”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Herodes tinha mandado acorrentar João na prisão por causa de sua esposa Herodias, esposa de seu irmão Filipe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque João tinha dito a ele que estava errado casando-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele queria matar João, mas estava com medo do povo, porque todos acreditavam que João era um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, numa festa de aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante de todos e agradou muito ao rei;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por isso ele jurou dar-lhe qualquer coisa que ela lhe pedisse!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, por insistência de sua mãe, a moça pediu a cabeça de João Batista numa bandeja!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ficou aflito, mas por causa do seu juramento, e porque não queria voltar atrás diante dos seus convidados, ordenou que lhe fosse dado o que ela pedia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim João foi decapitado na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e sua cabeça foi trazida numa bandeja e entregue à moça, que a levou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos de João vieram e levaram o seu corpo e o sepultaram; depois foram contar a Jesus o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Logo que Jesus recebeu a notícia, saiu sozinho num barco para uma região distante, a fim de ficar só. Mas o povo viu para onde ele tinha ido, e pessoas vindas de muitas vilas seguiram a Jesus por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus saiu do barco e viu a vasta multidão que estava esperando por ele, teve compaixão e curou os seus doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquela tarde os discípulos vieram a ele e disseram: “Está ficando tarde, e não há nada para comer aqui neste lugar deserto; mande este povo embora, para que eles possam ir às vilas e comprar alguma comida”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Isto não é necessário. Vocês é que devem dar de comer a esta multidão!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Como!?”, exclamaram eles. “Nós temos somente cinco pãezinhos e dois peixes!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Tragam isso para mim”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele mandou o povo sentar-se na grama; tomou os cincos pães e os dois peixes, levantou os olhos para o céu, deu graças, partiu os pães e deu aos discípulos para distribuírem ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E cada um comeu até ficar satisfeito! Quando os restos foram recolhidos, havia doze cestos cheios de pedaços que sobraram!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cerca de 5.000 homens estavam na multidão naquele dia, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo depois, Jesus mandou que seus discípulos entrassem no barco e atravessassem para o outro lado, enquanto ele permanecia ali, a fim de despedir o povo para suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo despedido a multidão, ele subiu sozinho ao monte para orar. Ao anoitecer, ele estava ali sozinho,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e no lago os discípulos estavam em dificuldades, pois o vento tinha se levantado, e eles lutavam contra o mar agitado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Já de madrugada, Jesus veio até eles, caminhando em cima da água!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles gritaram de medo, pois pensaram que fosse um fantasma.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus logo os tranquilizou, dizendo: “Não tenham medo. Coragem! Sou eu!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro gritou: “Senhor, se realmente é o Senhor, diga-me para eu ir caminhando em cima da água até onde o Senhor está”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Venha”, disse o Senhor. Assim Pedro saiu do barco e caminhou por cima da água na direção de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas quando ele olhou em volta e sentiu a força do vento, ficou cheio de pavor, começou a afundar e gritou: “Salve-me, Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No mesmo instante Jesus estendeu-lhe a mão e o segurou. “Ó homem de pequena fé, por que você duvidou?”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E quando eles subiram no barco, o vento parou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os outros ficaram muito admirados e o adoraram, dizendo: “Realmente o Senhor é o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A notícia da chegada deles espalhou-se depressa por toda aquela região, e logo o povo trouxe seus doentes para serem curados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os doentes pediam-lhe que os deixasse tocar mesmo que fosse na barra do seu manto, e todos os que faziam isso foram curados!</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então chegaram de Jerusalém alguns fariseus e mestres da lei e perguntaram a Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que os seus discípulos desobedecem às antigas tradições judaicas? Pois eles não obedecem à nossa cerimônia de lavar as mãos antes de comer”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “E por que as tradições de vocês desobedecem aos mandamentos diretos de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por exemplo, a lei de Deus diz: ‘Honre o seu pai e a sua mãe; qualquer um que amaldiçoar seu pai ou sua mãe deve morrer’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas vocês ensinam que se um jovem disser aos seus pais: ‘O que vocês poderiam receber de mim é uma oferta ao Senhor’, esse jovem está desobrigado de honrar seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, por meio da sua regra feita pelos homens, vocês anulam a ordem direta de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus hipócritas! Bem que Isaías profetizou acerca de vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>‘Esse povo se aproxima de mim com a boca e me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em vão me adoram; seus ensinamentos não passam de regras ensinadas por homens’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus chamou o povo e disse: “Ouçam o que eu digo e procurem entender:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você não se torna impuro com o que entra na sua boca. Mas o que sai da sua boca, isto é que o torna impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos vieram e lhe disseram: “O Senhor ofendeu os fariseus com aquela observação”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: “Toda planta que não foi plantada por meu Pai celestial será arrancada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, não façam caso deles. São guias cegos guiando cegos. Se um cego conduz outro cego, ambos cairão num buraco”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pedro pediu a Jesus que explicasse o que ele queria dizer quando declarou que não é a comida que contamina o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Vocês não entendem?”, perguntou-lhe Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Vocês não veem que qualquer coisa que se come passa pelo estômago e mais tarde é expelida?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém as palavras que saem da boca vêm do coração, e contaminam o homem que fala essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque do coração saem os maus pensamentos, os homicídios, os adultérios, as imoralidades sexuais, os roubos, as mentiras e as calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estas coisas que contaminam o homem; mas não há contaminação espiritual em comer sem primeiro cumprir a cerimônia de lavar as mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus então deixou aquela parte do país e caminhou para a região de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma mulher de Canaã, que estava morando ali, veio a ele implorando: “Tenha pena de mim, ó Senhor, Filho de Davi! Porque a minha filha está endemoninhada e é atormentada constantemente”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jesus não lhe deu resposta alguma, nem mesmo uma palavra! Então seus discípulos insistiram para que a mandasse embora. “Mande que ela vá andando”, diziam eles, “porque ela continua gritando atrás de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ele disse à mulher: “Eu fui enviado para socorrer as ovelhas perdidas de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém ela ajoelhou-se e adorou a Jesus, suplicando novamente: “Senhor, socorra-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não parece direito tirar o pão das crianças para jogá-lo aos cachorros”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Sim, Senhor!”, respondeu ela, “porém até os cachorros podem comer as migalhas que caem da mesa dos seus donos”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mulher”, disse Jesus, “sua fé é grande, e o seu pedido será atendido”. E a filha dela foi curada naquele mesmo instante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus voltou para o mar da Galileia, subiu a um monte e sentou-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E uma enorme multidão dirigiu-se a ele, trazendo os paralíticos, os aleijados, os cegos, os mudos e muitos outros, e os colocavam aos pés de Jesus, e ele curou a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo ficou admirado quando viu os mudos falando, os aleijados curados, os paralíticos andando e saltando, e os cegos enxergando! As multidões ficaram admiradas e louvavam o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jesus chamou seus discípulos para perto dele e disse: “Eu tenho compaixão desta gente; eles estão aqui comigo há três dias, e não têm nada para comer; eu não quero mandar ninguém embora com fome, senão podem desmaiar no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os discípulos responderam: “E onde conseguiríamos o suficiente aqui no deserto para alimentar tanta gente?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus perguntou-lhes: “Quantos pães vocês têm?” Eles responderam: “Sete pães e alguns peixinhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Jesus mandou todo o povo sentar-se no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tomou os sete pães e os peixes, deu graças, dividiu-os em pedaços e os entregou aos discípulos para distribuí-los à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E cada um comeu até fartar-se. Depois disso, quando as sobras foram recolhidas, havia sete cestos cheios de comida!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que comeram foram 4.000 homens, além de mulheres e crianças!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus mandou o povo para casa, entrou no barco e foi para a região de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia os fariseus e os saduceus vieram pôr Jesus à prova, pedindo-lhe que lhes apresentasse alguma demonstração de poder dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele respondeu: “Vocês são espertos para ler os sinais dos céus. Quando o céu está vermelho hoje à noite, vocês dizem que o tempo será bom amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o céu está vermelho de manhã, vocês dizem que o tempo será mau o dia todo. Vocês sabem como vai ser o tempo, mas não sabem ler os sinais evidentes dos tempos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta geração má e sem fé está pedindo um sinal milagroso dos céus, mas não lhe será dada mais nenhuma prova a não ser o sinal de Jonas”. E então Jesus deixou a todos e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando estavam chegando ao outro lado do mar, os discípulos descobriram que tinham esquecido de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Cuidado!”, advertiu-os Jesus. “Tomem cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles pensavam que ele estava dizendo isso porque tinham esquecido de trazer pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus sabia o que eles estavam discutindo e perguntou-lhes: “Ó homens de tão pequena fé! Por que vocês estão preocupados por não terem comida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês não entenderam ainda? Não se lembram dos cinco pães para os 5.000 e os cestos cheios que sobraram?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não se lembram dos sete pães para os 4.000 e de quantos cestos sobraram?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como poderiam ainda pensar que eu estava falando de comida? Mais uma vez eu lhes digo: Tomem cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles entenderam finalmente que por fermento ele queria dizer o ensino errado dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Jesus chegou à região da Cesareia de Filipe, perguntou aos seus discípulos: “Quem o povo está dizendo que o Filho do Homem é?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles responderam: “Alguns dizem que o Senhor é João Batista; outros, que é Elias; e ainda outros, que é Jeremias ou um dos outros profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele perguntou: “E vocês, quem vocês dizem que eu sou?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simão Pedro respondeu: “O Senhor é o Cristo, o Filho do Deus vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Deus abençoou você, Simão, filho de Jonas”, disse Jesus, “porque meu Pai que está no céu revelou isto pessoalmente a você. Isto não vem de nenhuma fonte humana.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você é Pedro, e sobre esta rocha edificarei a minha igreja; e todas as forças do inferno não prevalecerão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu darei a você as chaves do Reino dos céus; as coisas que você atar na terra serão atadas no céu; e as coisas que você desatar na terra serão desatadas no céu!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então advertiu aos discípulos que não contassem aos outros que ele era o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daí em diante, Jesus começou a falar claramente aos seus discípulos sobre a sua ida a Jerusalém, e o que aconteceria com ele ali, que ele sofreria nas mãos dos líderes religiosos dos judeus, dos chefes dos sacerdotes e dos mestres da lei, que seria morto, e que três dias depois ressuscitaria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Pedro levou Jesus para um lado para censurá-lo, dizendo: “Que Deus não permita isso, Senhor”, disse ele. “Isso não lhe acontecerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus voltou-se para Pedro e disse: “Afaste-se de mim, Satanás! Você é uma armadilha perigosa para mim. Você está pensando apenas do ponto de vista humano, e não do ponto de vista de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse aos discípulos: “Se alguém quer ser um dos meus seguidores, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque todo aquele que quiser conservar a sua vida, vai perdê-la; e todo aquele que perder a sua vida por minha causa, vai encontrá-la novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que vantagem há em alguém ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma? O que se pode comparar com o valor da sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o Filho do Homem virá com os seus anjos na glória do seu Pai, e julgará cada pessoa de acordo com as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E garanto que alguns de vocês que estão aqui neste momento viverão para ver o Filho do Homem chegando em seu Reino”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, Jesus levou consigo Pedro, Tiago e seu irmão João para o topo de um monte alto e solitário.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto observavam, o seu aspecto mudou de tal maneira que seu rosto brilhava como o sol e suas roupas tornaram-se brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De repente Moisés e Elias apareceram diante deles, conversando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: “Senhor, é maravilhoso podermos estar aqui! Se o Senhor quiser, farei três abrigos: um para o Senhor, outro para Moisés e outro para Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas assim que ele disse isso, uma nuvem brilhante veio sobre eles, e uma voz disse: “Este é o meu Filho amado, em quem tenho muita alegria. Ouçam-no”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com isso os discípulos caíram ao chão com o rosto em terra, tremendamente assustados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus veio e os tocou. “Levantem-se”, disse ele, “não tenham medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando eles levantaram os olhos, não viram mais ninguém a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus ordenou: “Não contem a ninguém o que vocês viram, até que o Filho do Homem seja ressuscitado”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus discípulos perguntaram: “Por que os mestres da lei insistem que Elias deve voltar antes que o Messias venha?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “Eles têm razão. Elias deve vir e pôr tudo em ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eu lhes digo: Elias já veio, mas não foi reconhecido, e foi maltratado por muita gente. Da mesma forma o Filho do Homem também sofrerá nas mãos deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os discípulos entenderam que ele estava falando de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando acabaram de descer o monte, uma imensa multidão estava esperando por eles. Veio um homem, que se ajoelhou diante de Jesus e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Senhor, tenha misericórdia de meu filho, porque ele tem ataques e está em grande aflição, pois muitas vezes cai no fogo ou na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu trouxe o meu filho aos seus discípulos, porém eles não puderam curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus respondeu: “Ó geração teimosa e sem fé! Até quando terei de suportar vocês? Tragam-me aqui o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus repreendeu o demônio que estava no menino e ele o deixou, e a partir daquele momento o menino ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso os discípulos, em particular, perguntaram a Jesus: “Por que nós não pudemos expulsar aquele demônio?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por causa da fé pequenina de vocês”, disse Jesus. “Porque se vocês tivessem fé ao menos do tamanho de uma minúscula semente de mostarda, poderiam dizer a esta montanha: ‘Saia daqui!’, e ela iria para bem longe. Nada seria impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém esta espécie não sairá se vocês não tiverem orado e jejuado”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um dia, enquanto eles ainda estavam na Galileia, Jesus lhes disse: “O Filho do Homem será entregue ao poder dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles o matarão, e no terceiro dia, ele ressuscitará”. E o coração dos discípulos encheu-se de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao chegarem a Cafarnaum, os cobradores de impostos do templo vieram a Pedro e lhe perguntaram: “O mestre de vocês não paga o imposto do templo?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Claro que paga”, respondeu Pedro. Então ele entrou em casa para falar a Jesus sobre isto, mas antes que ele tivesse oportunidade de falar, Jesus perguntou: “O que você acha, Pedro? Os reis cobram impostos do seu próprio povo ou dos estrangeiros?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Dos estrangeiros”, respondeu Pedro. Disse-lhe Jesus: “Então os cidadãos não pagam!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Contudo, nós não queremos ofender ninguém; portanto, vá ao mar e lance um anzol, e abra a boca do primeiro peixe que pegar. Você vai achar uma moeda de valor suficiente para pagar os impostos por nós dois; pegue a moeda e pague o imposto devido”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nessa ocasião os discípulos vieram a Jesus para perguntar qual deles seria o maior no Reino dos céus!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus chamou para perto dele uma criança, e a colocou no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois disse: “Se vocês não mudarem de vida e não se tornarem como crianças, nunca entrarão no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, todo aquele que se humilha como esta criança, é o maior no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“E qualquer um de vocês que acolhe uma criança como esta em meu nome, está me recebendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas se qualquer um de vocês fizer um destes pequeninos que creem em mim tropeçar, seria melhor ser jogado nas profundezas do mar com uma pedra de moinho amarrada ao pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ai do mundo, por causa de todas as suas maldades. A tentação para fazer o mal é inevitável, mas ai do homem que provoca a tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, se a sua mão ou o seu pé faz você pecar, corte-os e jogue-os fora. É melhor entrar no céu mutilado ou aleijado do que ser lançado no fogo eterno com as duas mãos e os dois pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E se o seu olho faz você pecar, arranque-o e jogue fora. É melhor entrar no céu com um olho só do que ser lançado no fogo do inferno com os dois olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Tomem cuidado para não desprezar nenhum só destes pequeninos. Porque eu lhes digo que no céu os seus anjos sempre estão na presença de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Filho do Homem veio para salvar os perdidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O que vocês acham? Se um homem tiver cem ovelhas, e uma se desviar e se perder, o que ele fará? Não deixará as outras noventa e nove e sairá pelos montes em busca da perdida?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se a encontrar, ele se alegra por causa dela mais do que pelas outras noventa e nove que não se perderam!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim também, a vontade do meu Pai é que não se perca nenhum destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se um irmão pecar contra você, vá e fale com ele em particular para que ele possa ficar frente a frente com sua falta. Se ele o ouvir e confessar, você ganhou de volta esse irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas se não ouvir, leve então um ou dois outros com você e vá a ele novamente, provando tudo quanto você diz por meio dessas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ainda assim ele se recusar a ouvi-los, então leve o caso à igreja, e se ele se recusar também a ouvir a igreja, trate-o como um pagão ou cobrador de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: Tudo o que vocês atarem na terra será atado no céu, e tudo o que vocês desatarem na terra será desatado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eu lhes digo isto também: Se dois de vocês concordarem aqui na terra a respeito de qualquer assunto sobre o qual pedirem, isso será feito por meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois onde dois ou três se reunirem em meu nome, eu estarei ali no meio deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro se aproximou de Jesus e perguntou-lhe: “Senhor, quantas vezes eu devo perdoar um irmão que peca contra mim? Sete vezes?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não sete vezes!”, respondeu Jesus. “Mas até setenta vezes sete!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“O Reino dos céus pode ser comparado a um rei que decidiu pôr em ordem suas contas com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando estava fazendo isso, foi-lhe trazido um dos seus servos que lhe devia muita prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como ele não tinha condições de pagar; o rei ordenou que fosse vendido para pagar a dívida, bem como sua esposa, seus filhos e tudo o que ele tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas o servo prostrou-se diante do rei, com o rosto em terra, e disse: ‘Ó senhor, tenha paciência comigo, e eu pagarei tudo’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei teve compaixão dele, o soltou e perdoou a sua dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mas quando aquele servo saiu da presença do rei encontrou um dos seus companheiros de trabalho que lhe devia 100 denários, o agarrou pela garganta e exigiu que lhe pagasse na hora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O homem prostrou-se diante dele e suplicava que ele lhe desse um pouco mais de tempo. ‘Tenha paciência que eu lhe pagarei’, implorava ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas o seu credor não queria esperar. Mandou prender e encarcerar o homem, até que a dívida estivesse totalmente paga.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os amigos do homem viram o que havia acontecido, ficaram tristes e foram contar tudo ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Então o rei chamou à sua presença o servo que ele havia perdoado e disse: ‘Você é um servo mau! Eu lhe perdoei aquela dívida enorme, só porque você me implorou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você não devia ter misericórdia do seu companheiro, do mesmo modo como eu tive de você?’</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o rei, irado, mandou o homem ser duramente castigado até pagar o último centavo que devia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Assim meu Pai celeste fará com vocês, se cada um de vocês se recusar a perdoar verdadeiramente a seu irmão”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Jesus terminou esse discurso, deixou a Galileia e foi para o outro lado do rio Jordão, voltando para a região da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grandes multidões o seguiam, e ele curou todos os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns fariseus vieram interrogar Jesus, procurando fazê-lo cair numa armadilha. “É permitido ao homem divorciar-se de sua mulher por qualquer motivo?”, perguntaram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vocês não leem as Escrituras?”, respondeu ele. “Nelas está escrito que no começo Deus criou o homem e a mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que o homem deve deixar seu pai e sua mãe, e unir-se à sua esposa e os dois se tornarão uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, eles não mais serão dois, mas sim uma só carne! Portanto, que ninguém separe o que Deus uniu”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntaram eles: “Então, por que Moisés disse que um homem pode divorciar-se de sua esposa, mandando-a embora e entregando-lhe um documento escrito?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: “Moisés fez isso por causa dos corações duros e maus de vocês, mas não foi isso o que Deus estabeleceu no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu lhes digo: Todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de infidelidade, e casar-se com outra mulher, comete adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os discípulos de Jesus disseram-lhe: “Se essa é a situação entre homem e mulher, é melhor não casar!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nem todos podem aceitar essa declaração”, disse Jesus. “Só aqueles a quem Deus deu entendimento vão ser capazes de aceitar essa palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguns nascem sem a capacidade de casar-se, alguns são incapacitados pelos homens, e outros recusam-se a casar por causa do Reino dos céus. Todo aquele que puder, aceite o que eu digo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois trouxeram crianças a Jesus, para que ele pusesse suas mãos sobre elas e orasse por elas. Mas os discípulos repreendiam aqueles que as traziam. “Não o incomodem”, diziam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus disse: “Não proíbam que as crianças venham a mim, porque o Reino dos céus pertence àqueles que são como estas crianças”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele impôs suas mãos sobre elas e as abençoou antes de ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguém veio a Jesus com esta pergunta: “Bom Mestre, que devo fazer para herdar a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Bom?”, perguntou ele. “Só há um que é realmente bom — e esse é Deus. Mas se você quer entrar na vida, guarde os mandamentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quais?”, perguntou o homem. E Jesus respondeu: “Não mate, não cometa adultério, não roube, não minta,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honre o seu pai e a sua mãe e ame ao seu próximo como a você mesmo!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Eu sempre tenho obedecido a cada um deles”, respondeu o jovem. “Que mais preciso fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus lhe disse: “Se quer ser perfeito, vá e venda tudo o que tem, dê o dinheiro aos pobres, e você terá um tesouro no céu. Depois venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas quando o jovem ouviu isto, foi embora triste, porque era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse aos seus discípulos: “É quase impossível um rico entrar no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu lhes digo ainda: É mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta observação confundiu os discípulos. “Então, quem neste mundo pode ser salvo?”, perguntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus olhou atentamente para eles e disse: “Humanamente falando, ninguém. Mas para Deus, tudo é possível”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Pedro lhe disse: “Nós deixamos tudo para seguir o Senhor. O que nós vamos ganhar?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jesus respondeu: “Digo a verdade a vocês: Quando chegar o tempo em que Deus vai renovar tudo, e o Filho do Homem se assentar no seu glorioso trono no Reino, vocês, os meus discípulos, se sentarão em doze tronos para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todo aquele que deixar o lar, irmãos, irmãs, o pai, a mãe, a esposa, os filhos ou propriedades para me seguir, receberá cem vezes mais e herdará a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas muitos que agora são os primeiros serão os últimos; e muitos que são os últimos serão os primeiros”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O Reino dos céus é como o dono de uma propriedade que saiu certa manhã para contratar trabalhadores para a sua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele combinou com eles pagar um denário por dia e mandou todos trabalharem na sua plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por volta das nove horas da manhã, ele estava passando por uma praça e viu alguns homens por ali, desocupados, à espera de serviço,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então mandou aqueles também para os seus campos, dizendo que pagaria no fim do dia aquilo que fosse justo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles foram. “Ao meio-dia, e novamente por volta das três horas da tarde, ele fez a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por volta das cinco horas daquela tarde ele estava novamente na cidade, viu mais alguns homens por ali, e perguntou: ‘Por que vocês estão parados o dia inteiro?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Porque ninguém nos contratou’, responderam eles. “ ‘Então vão e juntem-se aos outros na minha plantação’, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“No fim do dia, o dono da plantação disse ao seu administrador que chamasse os homens e lhes pagasse o salário, começando pelos últimos contratados e terminando com os primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando os homens contratados às cinco horas vieram, cada um recebeu um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, quando os homens contratados mais cedo vieram para receber o que era seu, pensavam que receberiam mais. Porém, eles também receberam um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quando receberam o seu denário, começaram a se queixar do dono da plantação,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo-lhe: ‘Aqueles companheiros só trabalharam uma hora, e o senhor assim mesmo pagou-lhes exatamente a mesma quantia que pagou a nós que trabalhamos o dia inteiro e nos cansamos do calor’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“ ‘Amigo’, respondeu o homem a um deles, ‘eu não fui injusto com você! Você não aceitou trabalhar o dia inteiro por um denário?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Receba o denário e vá embora. É meu desejo pagar o mesmo a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É contra a lei usar o meu dinheiro como eu quero? Ou você está com inveja porque fui bondoso para com eles?’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim, os últimos serão os primeiros, e os primeiros serão os últimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus estava a caminho de Jerusalém, chamou os doze discípulos à parte e lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouçam! Estamos indo para Jerusalém, onde o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos mestres da lei. Eles o condenarão à morte,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos gentios. Ele será zombado, açoitado e crucificado, mas no terceiro dia ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nisso a mãe de Tiago e João, filhos de Zebedeu, trouxe os dois filhos a Jesus, inclinou-se e pediu um favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Qual é o seu pedido?”, perguntou ele. Ela respondeu: “Permita que, no seu Reino, os meus dois filhos se sentem em dois tronos, um à sua direita e outro à sua esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: “Vocês não sabem o que estão pedindo!” Então voltou-se para Tiago e João, e perguntou-lhes: “Vocês são capazes de beber do terrível cálice do qual eu logo vou beber?” “Sim”, responderam eles!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“É certo que vocês beberão dele”, disse ele. “Mas não me cabe dizer quem sentará nos tronos perto do meu. Esses lugares estão reservados para as pessoas que meu Pai escolher”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os outros dez discípulos ficaram revoltados quando souberam o que Tiago e João haviam pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus os reuniu e disse: “Entre os ímpios, os reis são tiranos, e cada oficial domina sobre aqueles que estão abaixo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas entre vocês deve ser diferente. Todo aquele que quiser ser importante entre vocês deverá ser um servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quem quiser ser o primeiro, deverá servir como um escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A atitude de vocês deve ser igual ao Filho do Homem que não veio para ser servido, mas para servir, e dar a sua vida para salvar a muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos deixavam a cidade de Jericó, foram seguidos por uma grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dois cegos estavam sentados à beira da estrada, e quando ouviram que Jesus vinha por aquele caminho, começaram a gritar: “Senhor, Filho de Davi, tenha misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A multidão mandou que ficassem quietos, mas não adiantou, pois eles gritaram ainda mais alto: “Senhor, Filho de Davi, tenha misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Jesus chegou ao lugar onde estavam, parou na estrada e perguntou-lhes: “O que vocês querem que eu lhes faça?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Senhor”, disseram eles, “queremos enxergar!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus encheu-se de compaixão por eles e tocou seus olhos. Imediatamente eles puderam enxergar, e o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos se aproximavam de Jerusalém e estavam perto da cidade de Betfagé, no monte das Oliveiras, Jesus enviou dois deles na frente até a vila.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Logo ao entrar”, disse ele, “vocês verão uma jumenta amarrada ali, com um jumentinho ao seu lado. Desamarrem-nos e tragam-nos para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E se alguém perguntar o que estão fazendo, digam apenas: ‘O Mestre precisa deles’, e não haverá dificuldade”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isto foi feito para cumprir a antiga profecia:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Digam à cidade de Sião: ‘Vejam todos, o seu Rei está chegando, humilde e vem montado num jumento, num jumentinho, filho de jumenta!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os dois discípulos fizeram como Jesus disse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trouxeram a jumenta e o jumentinho, e puseram suas roupas sobre os animais, para que Jesus montasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uma grande multidão estendeu seus mantos ao longo da estrada à frente dele, e outros cortavam ramos das árvores e espalhavam no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o povo ia adiante dele, e os que o seguiam gritavam: “Hosana ao Filho de Davi!” “Louvem aquele que vem em nome do Senhor!” “Hosana nas alturas!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda a cidade de Jerusalém ficou agitada quando ele entrou. “Quem é este?” perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o povo respondia: “É Jesus, o profeta de Nazaré da Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jesus entrou no templo, expulsou os negociantes; derrubou as barracas, as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“As Escrituras dizem: ‘A minha casa será chamada casa de oração’ ”, declarou ele, “mas vocês a transformaram num ‘covil de ladrões’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto isso os cegos e aleijados vinham a ele e eram curados ali no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando os principais sacerdotes e mestres da lei viram os maravilhosos milagres que Jesus fazia, e ouviram até as crianças gritando no templo: “Hosana ao Filho de Davi”, ficaram perturbados e revoltados,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e perguntaram a ele: “Está ouvindo o que estas crianças estão dizendo?” “Sim”, respondeu Jesus. “Vocês nunca leram: “ ‘Os lábios das crianças e até dos recém-nascidos o louvarão’ ”?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele voltou para Betânia, onde passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De manhã, quando Jesus estava voltando para Jerusalém, sentiu fome,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e viu uma figueira ao lado da estrada. Foi até lá para ver se havia algum figo, mas só havia folhas. Então disse à figueira: “Não dê frutos nunca mais!” E logo a figueira secou!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os discípulos ficaram muito admirados e perguntaram: “Como é que a figueira secou tão depressa?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus disse: “Eu afirmo a vocês que se tiverem fé e não duvidarem, poderão fazer coisas iguais a essa, e muito mais. Vocês poderão até dizer a este monte: ‘Levante-se e atire-se no mar’, e assim será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se crerem, receberão tudo o que pedirem em oração”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus voltou ao templo e, enquanto ensinava, os principais sacerdotes e outros líderes dos judeus vieram a ele e perguntaram: “Com que autoridade você está fazendo essas coisas? Quem lhe deu tal autoridade?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eu lhes direi, se vocês primeiro responderem à pergunta que farei a vocês”, respondeu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quem deu autoridade para João Batista batizar? Foi Deus ou foram os homens?” Então eles conversaram entre si: “Se dissermos: ‘Foi Deus’, então ele perguntará por que nós não cremos no que João dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se negarmos que Deus enviou João Batista, seremos atacados, porque esta multidão toda pensa que João era um profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Finalmente eles responderam a Jesus: “Não sabemos!” E Jesus lhes disse: “Então eu também não responderei com que autoridade estou fazendo estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mas o que acham vocês disto? Um homem que tinha dois filhos disse ao mais velho: ‘Filho, saia e vá trabalhar na plantação hoje’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“ ‘Não vou’, respondeu ele, porém mais tarde resolveu ir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois o pai disse ao mais novo: ‘Vá você!’, e ele disse: ‘Sim, senhor, eu vou’. Mas não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Qual dos dois estava obedecendo ao pai?” Eles responderam: “O primeiro”. Então Jesus explicou-lhes: “Digo a verdade a vocês: Os cobradores de impostos e as prostitutas arrependidos entrarão no Reino de Deus antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque João Batista pregou para que se arrependessem e se voltassem para Deus, e vocês não creram nele, ao passo que os cobradores de impostos e as prostitutas creram. E mesmo quando vocês viram tudo acontecendo, recusaram-se a se arrepender e crer nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Agora ouçam outra parábola: Certo proprietário fez uma plantação de uvas com uma cerca ao redor, construiu um tanque para prensar as uvas e uma plataforma para o vigia; então arrendou a plantação a alguns lavradores querendo receber em troca uma parte da colheita; e foi fazer uma viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No tempo da colheita da uva, ele mandou seus servos aos lavradores, para receber a sua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Mas os lavradores atacaram os servos: bateram em um deles, mataram outro e apedrejaram o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então ele mandou um grupo ainda maior de servos, mas eles foram tratados da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Finalmente o proprietário mandou seu filho, pensando: ‘Eles respeitarão meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Porém quando aqueles lavradores viram o filho chegando, disseram uns aos outros: ‘Aí vem o herdeiro; vamos matá-lo e ficaremos com a herança’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim eles o arrastaram para fora da plantação e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Quando o proprietário da plantação voltar, que vocês acham que ele fará com aqueles lavradores?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles responderam: “Ele dará aos homens maus uma morte horrível e arrendará a vinha a outros que lhe deem a sua parte com honestidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: “Vocês nunca leram nas Escrituras: ‘A pedra rejeitada pelos construtores tornou-se a pedra mais importante de todas, que é a de esquina. Que notável! Que coisa admirável o Senhor fez!’?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“O que eu quero dizer é que o Reino de Deus será tirado de vocês, e entregue a um povo que dê os respectivos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todo aquele que tropeçar nesta pedra será destruído; e aqueles sobre os quais ela cair serão reduzidos a pó”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando os principais sacerdotes e os outros líderes dos judeus perceberam que Jesus estava falando deles — que eles eram os lavradores da sua história —</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>quiseram livrar-se dele, mas tinham medo de tentar fazer isso por causa do povo, porque todos aceitavam Jesus como um profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus contou diversas parábolas para mostrar com o que se parece o Reino dos céus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O Reino dos céus pode ser ilustrado com a história de um rei que preparou um grande banquete de casamento para o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Muitas pessoas foram convidadas pelos seus servos, e quando o banquete estava pronto, ele mandou mensageiros para avisar a cada um que estava na hora de ir. Mas todos recusaram o convite!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Então mandou outros criados e disse: ‘Digam aos convidados que preparei o banquete: meus bois e meus novilhos gordos foram abatidos, e tudo está pronto. Venham depressa para o banquete do casamento!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas os que ele havia convidado não lhes deram atenção e foram tratar dos seus negócios, um para a sua fazenda, outro para o seu armazém;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>outros bateram nos servos, os maltrataram e os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei, irado, mandou o seu exército, destruiu os assassinos e pôs fogo na cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Então disse aos seus servos: ‘O banquete do casamento está pronto, mas os que eu convidei não são dignos dessa honra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saiam pelas esquinas e convidem todos os que vocês acharem’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim fizeram os servos; trouxeram todos os que puderam achar, tanto os bons como os maus; e o salão do banquete de casamento ficou cheio de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mas quando o rei entrou para conhecer os convidados, notou um homem que não estava usando a roupa de casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>‘Amigo’, perguntou ele, ‘como é possível você estar aqui sem a roupa de casamento?’ E o homem não teve resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então o rei disse aos seus auxiliares: ‘Amarrem suas mãos e pés, e joguem esse homem na escuridão, onde haverá choro e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Porque muitos são chamados, mas poucos são escolhidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus se reuniram para tentar achar um jeito de apanhar Jesus dizendo alguma coisa errada que servisse de motivo para o prenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Decidiram enviar alguns de seus discípulos juntamente com os herodianos para fazer-lhe esta pergunta: “Mestre, nós sabemos que o Senhor é sincero e íntegro e ensina o caminho de Deus conforme a verdade sem se preocupar com as influências e opinião dos outros e nem julga pela aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, diga-nos: Está certo pagarmos impostos a César ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus, contudo, percebeu a má intenção deles e perguntou: “Seus hipócritas! A quem vocês estão querendo fazer de tolo com suas perguntas astutas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vamos, mostrem-me uma moeda usada para pagar impostos”. Eles puseram na mão dele uma moeda pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“De quem é o retrato desenhado nela?”, perguntou Jesus. “E de quem é este nome abaixo do retrato?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“De César”, responderam. “Então”, disse ele, “deem a César o que é dele, e deem a Deus tudo quanto pertence a Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A resposta dele surpreendeu e confundiu a todos, e eles foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas naquele mesmo dia alguns dos saduceus, que dizem que não há ressurreição, vieram a ele e perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Senhor, Moisés disse que se um homem morresse sem filhos, seu irmão deveria casar-se com a viúva e dar-lhe descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, tivemos entre nós uma família de sete irmãos. O primeiro destes homens casou-se e logo morreu, sem filhos, e assim sua viúva se tornou esposa do segundo irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esse irmão também morreu sem filhos, e a esposa passou para o irmão seguinte, e assim por diante, até que ela veio a ser esposa de todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E depois ela também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, de quem ela será esposa na ressurreição, porque foi esposa de todos os sete?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “O erro de vocês é causado pela sua ignorância das Escrituras e do poder de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Na ressurreição, as pessoas não se casam, nem são dadas em casamento; cada um será como os anjos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quanto à ressurreição dos mortos, vocês nunca leram as Escrituras? Não compreendem o que Deus disse a vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’? Ora, Deus não é Deus de mortos, mas de vivos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O povo estava muito impressionado com as suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus, quando souberam que ele tinha derrotado os saduceus com sua resposta, pensaram numa nova pergunta para apresentar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Um deles, um mestre da lei, o pôs à prova com a seguinte pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Mestre, qual é o mandamento mais importante da Lei de Moisés?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: “ ‘Ame ao Senhor seu Deus de todo o seu coração, de toda a sua mente e de toda a sua alma’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Esse é o primeiro e maior mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o segundo em importância é parecido: ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Toda a Lei e os Profetas dependem desses dois mandamentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, rodeado pelos fariseus, ele fez uma pergunta a eles:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“O que vocês pensam do Messias? De quem ele é filho?” “É filho de Davi”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Então por que Davi, falando sob inspiração do Espírito Santo, chama-o de ‘Senhor’?”, perguntou Jesus. “Pois Davi disse:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>‘Disse o Senhor ao meu Senhor: Sente-se à minha direita, até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Visto que Davi chamou-o de ‘Senhor’, como pode ele ser filho de Davi?”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eles não puderam responder mais nada. E depois disso ninguém mais tinha coragem de fazer alguma nova pergunta.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus disse ao povo e aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os mestres da lei e os fariseus têm autoridade para explicar a Lei de Moisés!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Obedeçam ao que eles dizem, mas não sigam o exemplo deles. Porque eles não fazem o que mandam vocês fazerem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exigem de vocês coisas pesadas, mas eles mesmos não estão dispostos a ajudá-los, nem ao menos a levantar um dedo para carregar esses fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Tudo o que fazem é para se mostrar. Eles se fingem de santos, levam afixados aos braços extensas orações com versículos das Escrituras e alongam as barras dos seus mantos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E como gostam de tomar os principais lugares nos banquetes e os assentos mais importantes na sinagoga!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como apreciam a consideração que se presta a eles nas praças e serem chamados de ‘mestre’!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Nunca deixem que alguém chame vocês de ‘mestre’, porque existe um só Mestre e todos vocês estão no mesmo nível, como irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se dirijam a ninguém aqui na terra chamando-o de ‘Pai’, porque vocês só têm um Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não se deixem chamar de ‘chefe’, porque somente um é o chefe de vocês, isto é, o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quanto mais humilde for o serviço de vocês aos outros, maiores vocês serão. Para ser o maior de todos, é preciso ser servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas aqueles que se acham grandes sofrerão humilhação; e aqueles que se humilham serão engrandecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ai de vocês, fariseus, e demais mestres da lei! Hipócritas! Pois vocês não entram no Reino dos céus e não deixam os outros entrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês parecem santos, com todas as suas longas orações públicas nas ruas, enquanto exploram as viúvas nas casas delas. Por isso o castigo de vocês será maior!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas, porque vão a qualquer distância, percorrendo terra e mar para converter alguém, e depois fazem a mesma pessoa duas vezes mais digna do inferno do que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ai de vocês, guias cegos, porque dizem: ‘Se alguém jurar “pelo templo de Deus” não tem importância — pode-se quebrar tal voto, mas um juramento “pelo ouro do templo” deve ser cumprido’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Cegos insensatos! Que é maior, o ouro ou o templo que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E vocês dizem que um juramento feito ‘pelo altar’ pode ser quebrado, mas um juramento feito ‘pelas ofertas que estão sobre o altar’ deve ser cumprido!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! Pois que é mais importante: a oferta que está sobre o altar, ou o próprio altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, aquele que jura ‘pelo altar’, está jurando por ele e por tudo quanto está sobre ele,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e quando jura ‘pelo templo’, jura por ele e por aquele que mora nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aquele que jura ‘pelos céus’, está jurando pelo trono de Deus e por aquele que está sentado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Ai de vocês, fariseus e mestres da lei, hipócritas! Vocês dão o dízimo até da folha de hortelã, da erva-doce e do cominho, mas se esquecem das coisas importantes — a justiça, a misericórdia e a fidelidade. Sim, vocês devem dar o dízimo, mas não devem deixar de fazer as coisas mais importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos! Vocês coam um mosquito e engolem um camelo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ai de vocês, fariseus e mestres da lei, hipócritas! Vocês são tão cuidadosos em limpar a parte exterior da taça e do prato, mas o interior está imundo, cheio de ganância e de cobiça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseus cegos! Limpem primeiro o interior da taça e do prato, e então o seu exterior também ficará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ai de vocês, fariseus e mestres da lei! Vocês são como belos túmulos pintados: bonitos por fora, mas por dentro cheios de ossos de homens mortos, de podridão e sujeira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês procuram parecer homens santos, mas por baixo desses mantos de bondade estão corações manchados de toda espécie de fingimento e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ai de vocês, fariseus e mestres da lei, hipócritas! Pois constroem monumentos aos profetas mortos pelos seus pais, depositam flores nos túmulos dos homens bondosos que eles destruíram,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e dizem: ‘É claro que se tivéssemos vivido no tempo dos nossos antepassados, não teríamos feito o que eles fizeram; não teríamos derramado o sangue dos profetas’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dizendo isso, vocês estão acusando-se a si mesmos de serem os filhos dos homens perversos que assassinaram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E vocês estão seguindo os passos deles, enchendo a medida da maldade dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Serpentes! Filhos de víboras! Como vocês escaparão da condenação do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu enviarei a vocês profetas, homens sábios e mestres, e vocês matarão alguns pela crucificação, ferirão os outros com chicotes em suas sinagogas, e perseguirão todos de cidade em cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E vocês se tornarão culpados de todo o sangue dos homens justos, desde Abel até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, que vocês mataram no templo, entre o altar e o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sim, toda a condenação acumulada nestes séculos cairá sobre esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Jerusalém, Jerusalém, cidade que mata os profetas e apedreja todos aqueles que Deus lhe envia! Quantas vezes eu quis juntar os seus filhos como uma galinha junta seus pintinhos debaixo das asas, mas vocês não quiseram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E agora a sua casa será deixada ao abandono.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois eu digo isto a vocês: nunca mais me verão, até que digam: ‘Bendito é o que vem em nome do Senhor’ ”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus estava deixando a área do templo, seus discípulos se aproximaram dele querendo mostrar-lhe as construções do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém ele lhes disse: “Vocês estão vendo tudo isto? Todos estes edifícios serão derrubados, e não será deixada uma pedra em cima da outra!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quando vai acontecer isso?”, perguntaram-lhe os discípulos mais tarde, quando ele se sentou nas encostas do monte das Oliveiras. “Que acontecimentos marcarão a sua volta e o fim dos tempos?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus disse-lhes: “Não deixem que ninguém engane vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Eu sou o Cristo!’, procurando enganar muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando vocês ouvirem falar de guerras e rumores de guerras, não tenham medo; elas devem vir, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As nações e os reinos da terra se levantarão uns contra os outros; haverá fome e terremotos em muitos lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas tudo isso será apenas o princípio dos horrores futuros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então vocês serão perseguidos e condenados à morte, e vocês serão odiados no mundo todo por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos de vocês vão abandonar a fé, e trairão e odiarão uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aparecerão falsos profetas, que enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O pecado aumentará por toda parte, e esfriará o amor de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas aqueles que ficarem firmes até o fim serão salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as boas-novas do Reino serão pregadas pelo mundo inteiro, para que todas as nações as ouçam, e depois virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Portanto, quando vocês virem a ‘coisa horrível’, a respeito da qual falou o profeta Daniel, no Lugar Santo; que o leitor entenda!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aqueles que estiverem na Judeia devem fugir para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aqueles que estiverem no terraço superior não devem entrar em casa nem mesmo para pegar alguma coisa antes de fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aqueles que estiverem no campo, não devem voltar à casa para apanhar seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai das mulheres grávidas e daquelas que estiverem amamentando seus filhos naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Orem para que a fuga de vocês não seja no inverno, nem no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque haverá então grande tribulação, tal como o mundo nunca viu em toda a sua história, e nunca mais verá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De fato, se aqueles dias não fossem encurtados, a humanidade inteira se perderia. Porém eles serão encurtados por causa do povo escolhido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então se alguém lhes disser: ‘O Messias chegou em tal e tal lugar, ele apareceu aqui, ali, ou naquela vila mais adiante’, não acreditem nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque se levantarão falsos cristos e falsos profetas, que farão sinais e maravilhas, de tal maneira que, se possível, enganariam até os escolhidos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vejam que eu lhes avisei antecipadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Portanto, se alguém lhes disser: ‘O Messias voltou e está lá no deserto’, não se deem ao trabalho de ir ver. Ou que ele está em certo lugar, não creiam nisso!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque assim como o relâmpago brilha pelo céu de leste a oeste, assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E onde o cadáver estiver, ali os urubus se ajuntarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Imediatamente depois da perseguição daqueles dias, o sol escurecerá, e a lua ficará negra, as estrelas cairão do céu, e as forças que sustentam a terra serão abaladas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Depois, finalmente, aparecerá no céu um sinal da minha vinda e haverá profunda lamentação ao redor de toda a terra. As nações do mundo verão o Filho do Homem chegar nas nuvens do céu, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele enviará seus anjos com o som de um poderoso toque de trombeta, e eles reunirão os seus escolhidos dos pontos mais distantes da terra e do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Agora aprendam a lição da figueira. Quando o ramo dela está novo e as folhas começam a brotar, vocês sabem que o verão está chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma, quando vocês puderem ver todas estas coisas começando a acontecer, podem saber que minha volta está bem próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, finalmente esta era chegará ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os céus e a terra passarão, porém as minhas palavras permanecerão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Mas ninguém sabe o dia e a hora em que o fim virá — nem mesmo os anjos dos céus, nem o Filho de Deus. Somente o Pai sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“A vinda do Filho do Homem será como foi nos tempos de Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois, antes do dilúvio, o povo comia e bebia, e os homens e as mulheres se casavam, até o dia em que Noé entrou na arca;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o povo não queria acreditar no que estava para acontecer, até que o dilúvio realmente veio e os levou a todos. Assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dois homens estarão trabalhando juntos no campo; um será levado, e o outro será deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Duas mulheres estarão cuidando do seu trabalho no moinho; uma será levada, e a outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Portanto, estejam vigiando, porque vocês não sabem em que dia o seu Senhor virá.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tal como um homem pode evitar problemas com os ladrões mantendo vigilância contra eles,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>assim também vocês podem evitar dificuldades, estando sempre preparados, porque o Filho do Homem virá numa hora em que vocês menos esperarem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Você é um servo do Senhor sábio e fiel? Então eu lhe entregarei a tarefa de cuidar da minha casa e dar de comer aos seus conservos dia a dia!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Feliz o servo que seu senhor encontrar fazendo fielmente o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eu vou pôr servos fiéis assim para cuidar de tudo o que possuo!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas se você for mau e disser consigo mesmo: ‘Meu Senhor não voltará tão cedo’,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e começar a maltratar os outros servos, seus companheiros, e a comer e beber com os bêbados,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>o seu Senhor chegará sem avisar e sem ser esperado,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e vai castigá-lo duramente, e o mandará para a condenação junto com os hipócritas; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O Reino dos céus pode ser ilustrado pela história de dez damas de honra virgens que tomaram suas lamparinas e foram ao encontro do noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco delas eram insensatas e cinco eram prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As insensatas pegaram suas lamparinas, mas não levaram óleo de reserva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As prudentes, no entanto, levaram óleo em suas vasilhas, junto com as suas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, como o noivo estava demorando, elas se deitaram para descansar e adormeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“À meia-noite, elas foram acordadas pelo grito: ‘O noivo está chegando! Saiam para recebê-lo!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Todas as moças acordaram e prepararam suas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então as cinco insensatas que não tinham azeite de reserva pediram às prudentes: ‘Deem um pouco de óleo para nós, porque as nossas lamparinas estão se apagando’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas as outras responderam: ‘Nós temos apenas o suficiente para nós. Vão e comprem óleo para vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Mas quando elas foram, o noivo chegou, e aquelas que estavam prontas entraram com ele para o banquete de casamento, e a porta foi trancada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mais tarde, quando as outras cinco voltaram, ficaram lá fora, chamando: ‘Senhor! Senhor! Abra a porta para nós!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Porém ele respondeu: ‘A verdade é que eu não as conheço!’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Portanto, vigiem e estejam preparados, porque vocês não sabem o dia nem a hora da minha volta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“O Reino dos céus pode ser ilustrado também com a história de um homem que ia para um outro país e, então, reuniu os seus servos e confiou-lhes os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“A um deu cinco talentos, a outro dois, e a outro um, divididos de acordo com a competência deles, e então partiu para sua viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que recebeu cinco talentos saiu imediatamente para negociar e ganhou outros cinco talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem que tinha dois talentos ganhou outros dois talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o homem que tinha recebido um talento saiu e cavou um buraco no chão e escondeu o dinheiro, para guardá-lo em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Depois de muito tempo, o senhor deles voltou da viagem e chamou os três para prestarem contas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem a quem ele tinha dado cinco talentos trouxe-lhe outros cinco e disse: ‘O senhor me confiou cinco talentos. Veja! Aqui estão mais cinco’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O senhor elogiou o servo: ‘Muito bem, servo bom e fiel! Você foi fiel no pouco, eu o porei sobre muito. Venha festejar com o seu senhor!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Depois veio o homem que tinha recebido dois talentos e disse: ‘Patrão, o senhor me deu dois talentos; veja, eu ganhei mais dois’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“ ‘Muito bem, servo bom e fiel!’, respondeu o seu senhor. ‘Você foi fiel no pouco, agora eu lhe darei muito mais. Venha festejar com o seu senhor!’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Então o homem que tinha recebido um talento disse: ‘Patrão, eu sabia que o senhor era um homem severo, que colhe onde não plantou e junta onde não semeou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso tive medo, saí e escondi o seu talento na terra e aqui está ele!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas o seu senhor respondeu: ‘Servo mau e preguiçoso! Já que sabia que eu colho onde não plantei e junto onde não semeei,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>você devia pelo menos ter posto meu dinheiro no banco, de maneira que eu pudesse ganhar algum juro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“ ‘Tirem o talento deste homem e deem ao homem que tem dez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque aquele que usa bem o que lhe dão, a este será dado ainda mais, e terá grande quantidade. Mas o homem que é infiel, até mesmo o pouco que tem será tirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E joguem o servo inútil lá fora no escuro; ali haverá choro e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Mas quando o Filho do Homem vier em sua glória com todos os anjos, ele se assentará no seu trono de glória celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as nações serão reunidas diante dele, e ele separará as pessoas, como um pastor separa as ovelhas dos bodes,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e colocará as ovelhas à sua direita, e os bodes à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Então o Rei dirá àqueles à sua direita: ‘Venham, benditos do meu Pai, para o Reino preparado para vocês desde a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque eu tive fome, e vocês me deram de comer; eu tive sede, e vocês me deram de beber; eu era um estranho, e vocês me convidaram para suas casas;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>eu estive nu, e vocês me vestiram; eu estive doente, e vocês cuidaram de mim; estive na prisão, e vocês me visitaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Então os justos responderão: ‘Senhor, quando foi que nós vimos o Senhor com fome, e lhe demos de comer? Ou com sede, e lhe demos alguma coisa para beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ou como estranho, e o socorremos? Ou nu, e o vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando foi que vimos o Senhor doente, ou na prisão, e o visitamos?’</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“E o Rei lhes dirá: ‘Digo a verdade a vocês: Quando vocês fizeram isso ao menor destes meus irmãos, estavam fazendo a mim!’</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Então ele se voltará para aqueles que estiverem à sua esquerda e dirá: ‘Fora daqui, malditos, para o fogo eterno preparado para o Diabo e seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porque eu tive fome, e vocês não me deram de comer; eu tive sede, e vocês não me deram nada para beber;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>eu fui um estranho, e vocês me recusaram hospedagem; eu estive nu, e vocês não quiseram vestir-me; eu estive doente, e na prisão, e vocês não me visitaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Então eles responderão: ‘Senhor, quando foi que vimos o Senhor com fome, com sede, estranho, nu, doente, ou na prisão, e não socorremos o Senhor?’</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“E ele responderá: ‘Digo a verdade a vocês: Quando se recusaram a socorrer ao menor destes meus irmãos, vocês estavam recusando ajuda a mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“E eles irão para o castigo eterno; mas os justos irão para a vida eterna”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus terminou essa conversa com os seus discípulos, disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como vocês sabem, a celebração da Páscoa começa dentro de dois dias, e o Filho do Homem será entregue e crucificado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele exato momento, os sacerdotes principais e outros oficiais religiosos dos judeus estavam reunidos no palácio de Caifás, o sumo sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para discutir meios de prender Jesus sem o povo saber, e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas não durante a celebração da Páscoa”, concordaram eles, “porque assim haveria uma revolta entre o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus seguiu dali para Betânia, para a casa de Simão, o leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto ele estava comendo, uma mulher entrou com um frasco de perfume muito caro, e o derramou sobre a cabeça de Jesus, quando ele estava reclinado à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os discípulos, ao verem isso, ficaram revoltados. “Por que jogar dinheiro fora?”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ela poderia ter vendido esse perfume por uma fortuna e ter dado o dinheiro aos pobres”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus sabia o que eles estavam pensando e disse: “Por que vocês estão aborrecendo esta mulher? Pois ela realizou uma boa ação para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês sempre terão os pobres aqui, mas nem sempre terão a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela derramou este perfume em mim para preparar o meu corpo para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ela será sempre lembrada por este feito. A história dela será contada pelo mundo todo, em todos os lugares onde a boa-nova for anunciada”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Judas Iscariotes, um dos doze discípulos, foi aos sacerdotes principais</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e perguntou: “Quanto vocês me pagarão se eu entregar Jesus?” E eles lhe deram trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Daquela hora em diante, Judas procurava uma oportunidade para entregar Jesus a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da festa da Páscoa, quando o pão feito com fermento era retirado de todos os lares dos judeus, os discípulos vieram a Jesus e perguntaram: “Onde faremos os preparativos para comermos a Páscoa?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu: “Vão à cidade e procurem determinado homem, e digam-lhe: ‘O nosso Mestre falou: Chegou a minha hora, e eu celebrarei a festa da Páscoa com meus discípulos em sua casa’.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os discípulos fizeram como ele havia instruído e prepararam a ceia da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquela noite, Jesus se acomodou à mesa com os doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, enquanto comiam, ele disse: “Eu afirmo que um de vocês vai me trair”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tristeza caiu sobre os corações deles, e cada um perguntou: “Serei eu?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele respondeu: “É aquele que eu servi primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o Filho do Homem deve morrer, tal como foi profetizado, mas ai do homem que trai o Filho do Homem. Seria muito melhor que nunca tivesse nascido”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judas, então, lhe disse: “Mestre, certamente não serei eu?” E Jesus respondeu: “Sim, é você”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eles estavam comendo, Jesus tomou o pão e deu graças, partiu-o em pedaços e deu aos seus discípulos, dizendo: “Tomem e comam, porque isto é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tomou um cálice de vinho, deu graças e o entregou aos discípulos, dizendo: “Cada um beba dele,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque isto é o meu sangue da nova aliança, que é derramado para perdoar os pecados de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Prestem atenção às minhas palavras: Eu não beberei deste vinho outra vez até o dia em que beba um vinho novo com vocês no Reino do meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E depois que cantaram um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Esta noite vocês todos me abandonarão. Porque está escrito nas Escrituras ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho serão espalhadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Mas, depois que eu tiver ressuscitado, irei para a Galileia, e me encontrarei com vocês ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pedro disse: “Se todos os outros abandonarem o Senhor, eu não o abandonarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhe respondeu: “A verdade é que esta noite mesmo, antes que o galo cante, você me negará três vezes!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Mesmo que seja necessário que eu morra com o Senhor, nunca o negarei!”, insistiu Pedro. E todos os outros discípulos disseram a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus os levou a um lugar chamado Getsêmani, e os mandou sentar e esperar, enquanto ia adiante para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Levou com ele Pedro e os dois filhos de Zebedeu, Tiago e João, e começou a sentir angústia e tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então disse-lhes: “Minha alma está cheia de tristeza, a ponto de morrer. Fiquem aqui e vigiem comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele avançou um pouco, inclinou-se com o rosto no chão, e orou: “Meu Pai! Se for possível, afaste este cálice de mim. Contudo, eu quero que seja feita a sua vontade, e não a minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois voltou aos três discípulos, e os encontrou dormindo. “Pedro”, perguntou ele, “vocês não puderam ficar acordados comigo nem mesmo uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiem e orem. De outro modo a tentação vencerá vocês. Pois o espírito na verdade está disposto, mas o corpo é fraco!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Outra vez ele os deixou e foi orar: “Meu Pai! Se este cálice não puder ser tirado de mim, então cumpra-se a sua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele voltou aos discípulos novamente e os achou dormindo, porque os olhos deles estavam pesados de sono.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então ele voltou à oração pela terceira vez, dizendo novamente as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então voltou aos discípulos e disse: “Vocês ainda dormem e descansam? Chegou a hora de o Filho do Homem ser entregue nas mãos de homens pecadores!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantem-se! Vamos andando! Aí vem o homem que está me traindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Naquela mesma hora, enquanto ele ainda falava, Judas, um dos Doze, chegou com uma grande multidão armada de espadas e porretes, enviada pelos sacerdotes principais e líderes religiosos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O traidor havia combinado com eles um sinal. Ele havia dito: “Prendam o homem que eu cumprimentar com um beijo, pois é ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, naquela hora Judas veio diretamente a Jesus e disse: “Olá, Mestre!” e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus disse: “Amigo, faça logo o que você veio fazer”. Então os outros homens se aproximaram, agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um dos homens que estavam com Jesus puxou sua espada e cortou a orelha do servo do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Guarde a sua espada”, disse Jesus. “Aqueles que usam espada, acabarão morrendo pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Você não percebe que eu poderia pedir ao meu Pai mais de doze legiões de anjos para nos protegerem, e ele os mandaria no mesmo instante?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas se eu fizesse isso, como iriam se cumprir as Escrituras que descrevem o que está acontecendo agora?”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Então Jesus falou à multidão: “Será que eu sou algum assaltante perigoso, para que vocês tivessem que se armar de espadas e porretes para poderem me prender? Todos os dias eu estava com vocês, ensinando no templo, e vocês não me prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isto está acontecendo para cumprir as palavras dos profetas registradas nas Escrituras”. Então todos os discípulos abandonaram Jesus e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então a multidão o levou para a casa do sumo sacerdote Caifás, onde todos os mestres da lei e os líderes religiosos estavam reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Enquanto isso, Pedro ia seguindo Jesus de longe, e chegou ao pátio do sumo sacerdote. Entrou ali, e sentou-se com os soldados, esperando para ver o que seria feito com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os sacerdotes principais e todo o Sinédrio reuniram-se e procuravam testemunhas falsas para falar contra Jesus, a fim de formarem contra ele um processo que resultaria na sentença de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Embora eles achassem muitos que concordassem em ser testemunhas falsas, elas entravam em contradição. Finalmente encontraram dois homens</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>que declararam: “Este homem disse: ‘Sou capaz de destruir o templo de Deus e reconstruí-lo em três dias’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o sumo sacerdote levantou-se e disse a Jesus: “Então? Você não vai responder à acusação que eles fazem?”</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas Jesus permaneceu calado. Nisso, o sumo sacerdote disse a ele: “Eu ordeno no nome do Deus vivo que nos declare se você é o Cristo, o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>“É o senhor que está dizendo isso”, disse Jesus. “Mas eu afirmo que de agora em diante vocês verão o Filho do Homem assentado à direita do Deus Todo-poderoso, voltando nas nuvens do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou suas vestes, gritando: “Blasfêmia! Que necessidade nós temos de outras testemunhas? Todos ouviram o que ele disse!</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Qual é a sentença de vocês?” Eles bradaram: “Ele é culpado de morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então alguns deles cuspiram-lhe no rosto e bateram nele a socos e tapas,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>dizendo: “Cristo, profetize para nós! Quem foi que lhe bateu?”</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Enquanto isso, Pedro estava sentado do lado de fora do pátio. Veio uma criada e disse-lhe: “Você estava com Jesus, porque vocês dois são da Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas Pedro negou em voz alta, dizendo: “Eu não sei do que você está falando”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Mais tarde, fora do portão, outra criada viu Pedro e disse aos que estavam por perto: “Este homem estava com Jesus de Nazaré”.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Pedro negou novamente, desta vez com juramento. “Não conheço esse homem”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco depois, os homens que estavam ali vieram a ele e disseram: “Nós sabemos que você é um dos discípulos dele, pelo seu modo de falar!”</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Pedro começou a amaldiçoar e jurar: “Eu não conheço esse homem”. E imediatamente o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Então Pedro lembrou-se do que Jesus tinha dito: “Antes que o galo cante, você me negará três vezes”. Então saiu, chorando amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando amanheceu, os sacerdotes principais e os líderes religiosos do povo judeu reuniram-se outra vez para discutir a maneira de convencer o governo romano a sentenciar Jesus à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então eles mandaram Jesus amarrado a Pilatos, o governador romano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Judas, o traidor, viu que Jesus tinha sido condenado à morte, ficou com muito remorso pelo que tinha feito e trouxe de volta o dinheiro aos sacerdotes principais e aos outros líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu pequei”, declarou ele, “pois traí um homem inocente”. “O problema é seu”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele atirou o dinheiro no chão do templo, saiu e foi enforcar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes principais ajuntaram as moedas. “Não podemos pôr o dinheiro na coleta”, disseram eles, “porque é contra as nossas leis aceitar dinheiro pago por assassinato”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles discutiram a questão e finalmente decidiram comprar certo campo, onde o barro era usado pelos oleiros, e transformá-lo num cemitério para os estrangeiros que morressem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso o cemitério se chama “O Campo de Sangue” até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto cumpriu a profecia de Jeremias que diz: “Tomaram as trinta peças de prata, preço pelo qual ele foi avaliado pelo povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e compraram um campo dos oleiros, como o Senhor me orientou”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora Jesus estava de pé diante de Pilatos, o governador romano. “Você é o rei dos judeus?”, perguntou-lhe o governador. Jesus respondeu: “O senhor é que está dizendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quando os sacerdotes principais e os outros líderes religiosos dos judeus fizeram numerosas acusações contra ele, Jesus ficou calado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Você não ouve o que eles estão fazendo contra você?”, perguntou Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus não disse nada, para a surpresa do governador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o governador tinha o costume de todo ano durante a celebração da Páscoa soltar um prisioneiro judeu escolhido pela multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nesse ano estava preso um criminoso muito conhecido, chamado Barrabás,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e quando o povo se reuniu diante da casa de Pilatos naquela manhã, ele perguntou a eles: “Quem vocês querem que eu solte: Barrabás ou Jesus, chamado Cristo?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele sabia muito bem que os líderes dos judeus tinham prendido Jesus por inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nesse momento, enquanto Pilatos estava presidindo o tribunal, a esposa dele mandou-lhe este recado: “Deixe esse bom homem em paz; porque na noite passada eu tive um pesadelo com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto isso, os sacerdotes principais e os oficiais religiosos convenceram o povo a pedir a liberdade de Barrabás, e a morte de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, quando o governador perguntou outra vez: “Qual destes dois eu devo soltar para vocês?”, a multidão respondeu gritando: “Barrabás!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E que farei de Jesus, chamado Cristo?”, perguntou Pilatos. Eles gritaram: “Crucifique-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Por quê?”, perguntou Pilatos. “Que crime ele cometeu?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém eles continuaram gritando: “Crucifique! Crucifique!” Quando Pilatos viu que não estava chegando a resultado algum, e que começava a se formar uma confusão, mandou buscar uma bacia d’água e lavou as mãos diante da multidão, dizendo: “Eu estou inocente do sangue deste homem. A responsabilidade é de vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a multidão gritou: “Que o sangue dele caia sobre nós e sobre os nossos filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Pilatos soltou-lhes Barrabás. Depois mandou chicotear Jesus, e o entregou aos soldados romanos para que fosse crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas primeiro os soldados levaram Jesus para o pátio do quartel e chamaram a tropa toda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tiraram-lhe a roupa e vestiram-lhe um manto vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fizeram uma coroa de espinhos e a colocaram em sua cabeça; depois puseram-lhe uma vara na mão direita, como se fosse um cetro, e se ajoelharam diante dele em sinal de zombaria. “Salve, rei dos judeus”, gritavam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E cuspiam nele, tomavam a vara da mão dele e batiam com ela na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois da zombaria, eles tiraram o manto e o vestiram novamente com as suas próprias roupas; aí o levaram para fora, a fim de crucificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando estavam a caminho do lugar de execução, encontraram um homem de Cirene, chamado Simão, e o forçaram a carregar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então saíram para um lugar conhecido como Gólgota, isto é, “monte da Caveira”,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>onde os soldados lhe deram para beber vinho para aliviar a dor; mas depois de prová-lo, rejeitou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois da crucificação, os soldados tiraram a sorte para dividir entre si as roupas dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então sentaram-se em volta e ficaram montando guarda, enquanto ele estava pendurado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E puseram uma tabuleta por cima da sua cabeça com a acusação feita contra ele: “Este é Jesus, o Rei dos Judeus”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dois assaltantes foram também crucificados ali, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o povo que passava dirigia-lhe ofensas, sacudindo a cabeça para ele</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e dizendo: “É! Você pode destruir o templo e construí-lo outra vez em três dias, não é? Ora, desça da cruz e salve sua vida se é o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os sacerdotes principais e os mestres da lei também zombaram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Ele salvou os outros”, caçoavam, “mas não pode salvar-se a si mesmo! Então ele é o rei de Israel? Pois desça da cruz e nós creremos nele!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele confiou em Deus. Deus que mostre sua aprovação a ele, livrando-o! Ele não disse: ‘Sou o Filho de Deus’?”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E os assaltantes que haviam sido crucificados com ele também faziam-lhe as mesmas acusações.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Naquela tarde, a terra inteira ficou escura durante três horas, desde o meio-dia até as três da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Perto das três horas, Jesus clamou: “Eli, Eli, lamá sabactâni?”, que quer dizer: “Meu Deus, meu Deus, por que o Senhor me abandonou?”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguns dos que estavam presentes ouviram isso e disseram: “Ele está chamando Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Um deles correu e ensopou uma esponja com vinho azedo, pôs numa vara e suspendeu-a para que ele bebesse.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas os outros diziam: “Deixe-o sozinho. Vamos ver se Elias vem salvá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Jesus clamou outra vez, entregou o espírito e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele mesmo instante a cortina que separava o Lugar Santíssimo do Templo foi rasgada de cima até embaixo; a terra estremeceu, e as rochas se partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os túmulos se abriram e muitos homens e mulheres piedosos que tinham morrido ressuscitaram!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, saindo dos túmulos, depois da ressurreição de Jesus, entraram em Jerusalém, e lá apareceram a muita gente!</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os soldados da crucificação e o centurião tiveram muito medo do terremoto e de tudo que aconteceu e exclamaram: “Verdadeiramente, este era o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E muitas mulheres que tinham vindo da Galileia com Jesus para cuidar dele olhavam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago e de José, e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Quando anoitecia, um homem rico de Arimateia, chamado José, um dos seguidores de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>foi a Pilatos e pediu o corpo dele. Pilatos deu ordem para que fosse entregue a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>José pegou o corpo, enrolou-o num lençol limpo de linho</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e o colocou no seu próprio túmulo aberto havia pouco tempo na rocha. Quando foi embora, rolou uma grande pedra para fechar a entrada do túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Tanto Maria Madalena como a outra Maria estavam sentadas ali perto em frente ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, no encerramento do primeiro dia das cerimônias da Páscoa, os sacerdotes principais e os fariseus foram a Pilatos,</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e lhe disseram: “Senhor, aquele mentiroso enquanto ainda estava vivo, disse: ‘Depois de três dias vou ressuscitar!’</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Portanto, pedimos que o senhor guarde o túmulo até o terceiro dia, para que os discípulos dele não venham roubar o seu corpo, e depois digam ao povo que ele ressuscitou dentre os mortos! Se isto acontecer, nós estaremos em pior situação do que antes”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>“Levem um destacamento”, disse-lhes Pilatos. “Guardem o sepulcro como acharem melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Assim eles lacraram a pedra e puseram guardas para proteger o túmulo contra qualquer pessoa que aparecesse lá.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois do sábado, no domingo pela manhã bem cedo, quando um novo dia estava nascendo, Maria Madalena e a outra Maria foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente houve um grande terremoto, porque um anjo do Senhor desceu dos céus, rolou a pedra da entrada e se sentou sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rosto dele brilhava como um relâmpago e a roupa dele era branca como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando viram o anjo, os guardas tremeram de medo, desmaiaram e ficaram como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o anjo falou às mulheres: “Não tenham medo!”, disse ele. “Sei que vocês procuram Jesus, que foi crucificado,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém ele não está aqui! Ressuscitou, tal como havia dito. Entrem e vejam onde o seu corpo estava deitado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, vão depressa e contem aos seus discípulos que ele ressuscitou dos mortos e que vai para a Galileia, a fim de encontrar todos lá. Era isto que eu tinha a dizer para vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As mulheres correram do túmulo, muito assustadas, mas também cheias de alegria, e foram depressa procurar os discípulos para dar o recado do anjo a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando elas estavam correndo, de repente apareceu Jesus na frente delas! “Que a paz esteja com vocês!”, disse ele. Elas caíram no chão diante dele, abraçando seus pés e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus disse a elas: “Não tenham medo! Vão dizer aos meus irmãos que se dirijam imediatamente para a Galileia, para se encontrar comigo lá”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto as mulheres iam para a cidade, alguns dos guardas que estavam guardando o túmulo foram para a cidade e contaram aos sacerdotes principais o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os sacerdotes principais se reuniram com os líderes religiosos, elaboraram um plano. Decidiram pagar uma grande soma de dinheiro aos guardas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disseram a eles: “Vocês devem declarar o seguinte: Enquanto todos estávamos dormindo, os discípulos de Jesus vieram durante a noite e roubaram o corpo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o governador ouvir a respeito disso”, prometeram eles, “nós defenderemos vocês e tudo ficará bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim os guardas aceitaram o dinheiro e falaram o que lhes foi instruído. A história deles espalhou-se entre os judeus, e ainda é repetida até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os onze discípulos partiram para a Galileia e foram para o monte onde Jesus tinha dito que eles o encontrariam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lá, eles o encontraram e o adoraram, mas alguns deles não estavam convencidos de que era realmente Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus aproximou-se dos seus discípulos e disse: “Toda a autoridade no céu e na terra foi entregue a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vão e façam discípulos de todas as nações, batizando-os no nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ensinando esses novos discípulos a obedecerem a todas as ordens que eu lhes dei. E tenham certeza disto: Eu estarei sempre com vocês, até o fim dos tempos”.</para>
</usx>
