<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (NBV)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aqui começa a boa notícia de Jesus Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como está escrito no profeta Isaías: “Vou enviar o meu mensageiro, que irá antes de mim para preparar o caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Estou ouvindo uma voz que clama no deserto: ‘Preparem um caminho para o Senhor; preparem um caminho reto e plano para o nosso Deus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse mensageiro foi João Batista. Ele batizava no deserto e ensinava que todos deviam ser batizados, como demonstração pública da sua decisão de voltar as costas para o pecado, para que Deus os perdoasse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gente de Jerusalém e de toda a Judeia ia para os lugares desertos da Judeia, para ver e ouvir João; e quando confessavam seus pecados, ele os batizava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A roupa de João era tecida de pêlo de camelo, e ele usava um cinto de couro; gafanhotos e mel do campo eram a sua comida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta era a sua mensagem: “Em breve chegará alguém que é muito mais importante do que eu, tanto que não sou digno de abaixar-me e desamarrar as correias das suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu batizo vocês com água, porém ele os batizará com o Espírito Santo!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, num daqueles dias Jesus veio de Nazaré da Galileia, e foi batizado por João no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No momento em que Jesus saiu da água, viu os céus abertos e o Espírito Santo na forma de uma pomba descendo sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uma voz dos céus disse: “Você é meu Filho amado. Você é minha alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Logo depois o Espírito levou Jesus para o deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde ficou por quarenta dias, sozinho, em meio aos animais selvagens. Ali, ele foi submetido às tentações de Satanás. E os anjos vieram e cuidaram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde, depois que João foi preso, Jesus foi para a Galileia, a fim de pregar as boas-novas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Finalmente chegou o tempo!” anunciava ele. “O Reino de Deus está próximo! Arrependam-se dos seus pecados e creiam nesta gloriosa mensagem!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um dia, quando Jesus estava andando ao longo da praia do mar da Galileia, viu Simão e seu irmão André, lançando as suas redes, pois eram pescadores por profissão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus os chamou: “Venham, sigam-me! E farei de vocês pescadores de homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No mesmo momento eles deixaram as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um pouco mais adiante, na praia, ele viu os filhos de Zebedeu, Tiago e João, em um barco remendando as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus chamou os dois, e imediatamente eles deixaram o pai Zebedeu no barco com os empregados e seguiram a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus e seus companheiros chegaram à cidade de Cafarnaum, e no sábado de manhã foram à sinagoga e ali começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos ficaram admirados com o seu ensino, porque ele falava com autoridade, e não como os mestres da lei!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Achava-se presente ali um homem possesso de um espírito imundo, que começou a gritar:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por que o Senhor está nos incomodando, Jesus de Nazaré? Veio para nos destruir? Sei quem é o Senhor: o santo de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus repreendeu o espírito imundo: “Cale-se e saia desse homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O espírito imundo deu um grito forte, agitou violentamente o homem e saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espanto tomou conta de todos, e eles começaram a discutir o que tinha acontecido: “O que é isto? É um ensinamento novo com autoridade! Imaginem, até os espíritos imundos obedecem às ordens dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A notícia a respeito dele espalhou-se rapidamente por toda a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, quando saíram da sinagoga, ele e os seus discípulos foram para a casa de Simão e André,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>onde encontraram a sogra de Simão doente, de cama, com febre. Imediatamente falaram a Jesus a respeito dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele foi para o lado da cama dela, tomou a sua mão e a ajudou a levantar-se. A febre a deixou, e ela começou a servir a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando o sol se pôs, o povo levou os doentes e os endemoninhados a Jesus para serem curados;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>uma enorme multidão da cidade de Cafarnaum juntou-se do lado de fora da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, naquela noite Jesus curou um grande número de pessoas doentes e expulsou muitos demônios. Ele não deixava que os demônios falassem, porque sabiam quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No outro dia de manhã Jesus se levantou antes do amanhecer, e foi sozinho a um lugar deserto para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mais tarde, Simão e os outros saíram para procurá-lo</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e ao encontrá-lo disseram: “Todos estão perguntando pelo Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porém, ele respondeu: “Devemos prosseguir para outros lugares aqui por perto, e apresentar-lhes também a minha mensagem, porque foi para isso que eu vim”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele viajava por toda a província da Galileia, pregando nas sinagogas e libertando muitos do poder dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Um leproso veio, ajoelhou-se diante dele e suplicou: “Se o Senhor quiser, pode curar-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Jesus, levado pela compaixão, estendeu a mão, tocou nele e disse: “Sim, eu quero! Seja curado!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Imediatamente a lepra desapareceu e o homem ficou curado!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus então lhe disse energicamente:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Vá pedir para o sacerdote que examine você. Não pare pelo caminho para falar com ninguém. Leve com você a oferta que Moisés mandou que um leproso apresentasse, para que sirva de testemunho”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas enquanto o homem seguia pelo caminho, começou a espalhar a boa-nova de que estava curado. Por isso, grandes multidões logo cercaram Jesus; ele não podia entrar publicamente em qualquer cidade, tendo de ficar fora, nos lugares desertos. E de toda parte vinha gente encontrar-se com ele ali.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns dias depois ele voltou a Cafarnaum, e a notícia da sua chegada espalhou-se depressa pela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo a casa onde ele se achava ficou tão cheia que não havia lugar nem junto à porta. E Jesus pregava a palavra a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chegaram quatro homens carregando um paralítico numa esteira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles não podiam chegar até Jesus por causa da multidão, e por isso fizeram um buraco no teto por cima de onde estava Jesus, e fizeram descer o homem paralítico na esteira bem na frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus viu a fé tão intensa deles, disse ao paralítico: “Filho, os seus pecados estão perdoados!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas alguns dos mestres da lei que estavam sentados ali pensavam no seu íntimo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Isto é uma blasfêmia! Será que ele acha que é Deus? Quem pode perdoar pecados a não ser Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus logo percebeu em seu íntimo o que eles estavam pensando e lhes disse: “Por que isso está perturbando vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: ‘Os seus pecados estão perdoados’ ou ‘Levante-se, pegue a sua cama e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, para que vocês saibam que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados, disse ao paralítico:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu digo a você: ‘Pegue a sua esteira e vá para casa!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No mesmo instante o homem se levantou, pegou a sua esteira, e saiu diante de todos os presentes, que ficaram admirados e louvaram a Deus, dizendo: “Nunca vimos nada igual!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Logo depois Jesus saiu outra vez para a beira da praia, e ensinava a uma grande multidão que se reuniu em volta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto ele andava pela praia, viu Levi, filho de Alfeu, sentado no seu guichê de cobrança de impostos. “Siga-me”, disse-lhe Jesus. Levi levantou-se depressa e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquela noite Levi convidou os colegas cobradores de impostos e muitos outros pecadores para um jantar, junto com Jesus e os seus discípulos, pois havia muitos que seguiam Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas quando os mestres da lei viram Jesus comendo com homens de má reputação e cobradores de impostos, perguntaram aos seus discípulos: “Como ele come com cobradores de impostos e pecadores?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus soube o que eles estavam falando, disse-lhes: “Os doentes é que precisam de médico, e não os que gozam de saúde! Eu não vim chamar os justos, mas os pecadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando. Algumas pessoas vieram a Jesus e perguntaram: “Por que os discípulos de João e os discípulos dos fariseus jejuam, mas os seus não?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus respondeu: “Como podem os amigos do noivo jejuar enquanto ele está com eles? Enquanto ele estiver com eles, certamente não jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas virá o dia em que o noivo será tirado deles, então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ninguém remenda uma roupa velha com um pedaço de pano novo! Porque o remendo repuxa e rasga a roupa velha, deixando um buraco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É como se alguém pusesse vinho novo em odres velhos. Os odres velhos arrebentariam. O vinho se derramaria e os odres se estragariam. Vinho novo precisa de odres novos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Certo sábado, enquanto Jesus atravessava os campos de cereal, seus discípulos arrancavam espigas de trigo e comiam o grão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns fariseus perguntaram a Jesus: “Por que os seus discípulos estão colhendo grãos, o que é proibido fazer no sábado?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Vocês nunca leram o que o rei Davi e os companheiros dele fizeram quando estavam com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nos tempos do sumo sacerdote Abiatar, Davi entrou na casa de Deus e comeu o pão especial, que só os sacerdotes tinham permissão de comer, e os deu também aos seus companheiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus concluiu: “O sábado foi feito por causa do homem, e não o homem por causa do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, pois, o Filho do Homem tem autoridade até mesmo sobre o dia de sábado!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto estava em Cafarnaum, Jesus foi à sinagoga novamente, e notou que havia ali um homem com uma mão aleijada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Visto que era sábado, os inimigos vigiavam Jesus de perto, procurando um motivo para acusar Jesus. Iria Jesus curar a mão do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus disse ao homem da mão aleijada: “Levante-se e venha para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então voltando-se para os outros, perguntou: “O que é permitido realizar no sábado: o bem ou o mal? Salvar vidas ou destruir vidas?”. Porém eles permaneceram em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus olhou para os que estavam à sua volta e, profundamente entristecido por causa do coração endurecido deles, disse ao homem: “Estenda a mão”. Ele o fez, e imediatamente a mão dele foi curada!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E no mesmo instante os fariseus saíram e se encontraram com os herodianos, a fim de discutir um plano para matar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto isso, Jesus e os seus discípulos retiraram-se para o mar, seguidos por uma enorme multidão vinda de toda a Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da Judeia, de Jerusalém, da Idumeia, da região do outro lado do rio Jordão e até da região de Tiro e Sidom. Porque a notícia dos milagres dele havia-se espalhado para longe, e multidões vinham para ver Jesus com os próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele ordenou aos discípulos que arranjassem um barco para evitar que a multidão o comprimisse na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque ele tinha curado a muitos naquele dia, e grande número de doentes estava aglomerado ao seu redor, procurando tocar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em qualquer lugar onde os espíritos imundos o viam, caíam aos pés de Jesus, gritando: “O Senhor é o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ele os advertia severamente de que não contassem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois Jesus subiu um monte e convidou alguns a subir e reunir-se com ele ali; e eles foram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele escolheu doze deles para estarem com ele e serem enviados para anunciar o evangelho. A esses doze ele chamou de apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles receberam autoridade para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os nomes dos doze que ele escolheu: Simão, a quem ele deu o nome de Pedro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, que Jesus chamou Boanerges, que quer dizer “filhos do trovão”;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>André; Filipe; Bartolomeu; Mateus; Tomé; Tiago, filho de Alfeu; Tadeu; Simão, membro do partido dos Zelotes;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, aquele que traiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Jesus voltou para a casa onde estava hospedado, o povo começou a se reunir outra vez, e logo veio tanta gente que não podiam achar tempo nem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando os familiares dele souberam do que estava acontecendo, vieram tentar levá-lo consigo para casa. “Ele está fora de si”, diziam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os mestres da lei que haviam chegado de Jerusalém diziam: “O problema dele é que está dominado por Belzebu, o príncipe dos demônios. É por meio dele que ele expulsa os demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus chamou a todos e começou a ensiná-los por meio de parábolas: “Como pode Satanás expulsar Satanás?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um reino dividido contra si mesmo cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma casa que estiver dividida contra si mesma será destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se Satanás está lutando contra si mesmo, como pode ele realizar qualquer coisa? Ele não subsistiria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ninguém pode entrar na casa de um homem forte e levar os seus bens, sem antes amarrá-lo. Somente então a sua casa poderá ser saqueada e roubada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu afirmo a vocês a verdade: qualquer pecado e blasfêmia do homem podem ser perdoados,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas a blasfêmia contra o Espírito Santo nunca será perdoada. É um pecado eterno”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele lhes disse isto porque eles estavam afirmando: “Ele está com um espírito imundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então sua mãe e seus irmãos chegaram à casa onde ele estava ensinando. Eles ficaram do lado de fora e mandaram chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Muitas pessoas estavam sentadas ao seu redor e lhe disseram: “Sua mãe e seus irmãos estão lá fora e querem vê-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele perguntou: “Quem é minha mãe? Quem são meus irmãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois olhou para aqueles que estavam assentados em volta dele e disse: “Estes são minha mãe e meus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todo aquele que faz a vontade de Deus é meu irmão, minha irmã e minha mãe”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez uma imensa multidão ajuntou-se na praia ao redor de Jesus, quando ele estava ensinando, e ele teve de entrar num barco perto da praia e assentar-se nele, enquanto o povo ficava na beira da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu método costumeiro de ensinar o povo era por meio de parábolas. Uma delas dizia o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ouçam! Um lavrador saiu para semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto espalhava a semente, uma parte dela caiu à beira do caminho; as aves vieram e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo raso, com pedras por baixo. A semente cresceu muito depressa, porque a terra não era profunda,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas logo murchou debaixo do sol quente e morreu, porque não tinha raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram entre espinhos, que cresceram e sufocaram as plantas, de modo que elas não produziram fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas algumas sementes caíram em terra boa, brotaram, cresceram e produziram na base de trinta, sessenta e até cem grãos por um!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jesus concluiu, dizendo: “Se vocês têm ouvidos para ouvir, ouçam!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois disso, quando ele estava sozinho com os Doze e com os outros discípulos, eles lhe perguntaram a respeito das parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “A vocês é permitido saber o mistério a respeito do Reino de Deus, mas aos que estão fora tudo é ensinado por meio de parábolas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>conforme está escrito: ‘Vocês vão ouvir as minhas palavras muitas vezes, mas não vão entendê-las. Vocês vão ver, mas não entenderão, para que não se voltem para mim e sejam curados!’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus perguntou: “Vocês não entendem esta parábola? Que farão com todas as outras que eu ainda contarei?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O lavrador sobre o qual falei semeia a palavra de Deus aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho duro, onde parte da semente caiu, representa o coração duro de alguns daqueles que ouvem a mensagem de Deus; Satanás vem imediatamente e retira a palavra que foi semeada no coração deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O terreno pedregoso representa o coração daqueles que ouvem a mensagem com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas visto que as raízes não vão muito fundo, essas pessoas permanecem por pouco tempo. Quando surgem os sofrimentos e as perseguições por causa da palavra, logo abandonam a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ainda outras pessoas são parecidas com as sementes que foram semeadas no meio dos espinhos. Elas ouvem as boas novas e as recebem:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porém, quando chegam as preocupações deste mundo, a ilusão da riqueza e a sedução das coisas boas, estas coisas sufocam a mensagem de Deus no coração delas, de modo que não produzem fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a terra boa representa o coração daqueles que verdadeiramente ouvem e aceitam a mensagem divina e dão uma colheita de 30, 60 e até mesmo 100 vezes por um”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: “Por acaso alguém acende uma lamparina e a põe debaixo de um cesto ou de uma cama? Não se poderia ver nem utilizar a luz. Uma lamparina é colocada em um pedestal, para brilhar e ser útil.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois tudo que está escondido será revelado, e tudo quanto agora está oculto algum dia virá à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se vocês têm ouvidos para ouvir, ouçam!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Mas tenham cuidado para pôr em prática o que ouvem. Vocês serão julgados com a mesma medida que julgarem os outros; e acrescentarão ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquele que tem, receberá mais; mas aquele que não tem, dele será tirado o pouco que tiver”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus prosseguiu dizendo: “O Reino de Deus se parece com um lavrador que lançou a semente na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto os dias e as noites se passavam, as sementes germinaram e cresceram sem ele saber como isso acontecia,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois a própria terra produz o fruto: primeiro, o talo, depois as espigas de trigo, e finalmente os grãos que enchem a espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando as espigas ficam maduras, o lavrador começa a cortá-las com a foice, pois chegou o tempo da colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus perguntou: “Com o que posso comparar o Reino de Deus? Que parábola usarei para descrevê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É como uma semente de mostarda! Embora esta seja uma das menores sementes que se plantam na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ainda assim cresce até tornar-se uma das maiores plantas, com ramos grandes, onde as aves podem fazer seus ninhos e abrigar-se”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele usava muitas parábolas semelhantes para ensinar o povo, conforme eles estavam em condições de entender.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aliás, a multidão ele só ensinava por meio de parábolas, mas depois, quando estava sozinho com os seus discípulos, explicava-lhes o que queria dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando caiu a tarde, Jesus disse aos seus discípulos: “Vamos atravessar para o outro lado do mar”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então eles foram, deixando a multidão, embora outros barcos fossem atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Logo levantou-se uma terrível tempestade. Ondas enormes começaram a rebentar sobre o barco, de forma que ele estava ficando cheio de água, prestes a afundar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus estava dormindo na popa do barco com a cabeça numa almofada. Os discípulos o acordaram, bradando: “Mestre, nós estamos quase nos afogando, e o Senhor nem se importa?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele se levantou, repreendeu o vento e disse ao mar: “Cale-se! Aquiete-se”! O vento se aquietou, e tudo ficou calmo!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele perguntou-lhes: “Por que vocês estão com tanto medo? Vocês ainda não têm fé?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles ficaram cheios de espanto e diziam uns para os outros: “Quem é este, que até os ventos e as ondas lhe obedecem?”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando eles chegaram ao outro lado do mar, foram para a região dos gadarenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um homem dominado por um espírito imundo veio correndo do cemitério, no momento em que Jesus estava saindo do barco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse homem morava entre os túmulos, e tinha tal força que sempre que era preso com algemas e correntes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como muitas vezes aconteceu, quebrava as algemas dos pulsos, despedaçava as correntes e ia embora. Ninguém tinha força suficiente para dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dia e noite ele vagava entre os túmulos e pelos montes desertos, gritando e cortando-se com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus ainda estava longe, o homem o viu e correu ao seu encontro, prostrando-se diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e gritou em alta voz: “Jesus, Filho do Deus Altíssimo, o que o Senhor quer de mim? Peço por Deus que não me maltrate!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jesus havia falado ao demônio que estava no homem, dizendo: “Saia deste homem, espírito imundo!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Qual é o seu nome?”, perguntou Jesus, e o demônio respondeu: “Meu nome é Legião, porque há muitos de nós neste homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele suplicava com insistência que não os expulsasse para fora daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, havia uma grande manada de porcos ali por perto, no monte acima do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Manda-nos para aqueles porcos”, imploraram os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus deu-lhes permissão. Então os espíritos maus saíram do homem e entraram nos porcos, e a manada de cerca de dois mil porcos atirou-se pelo precipício da encosta do monte e caiu dentro do lago, onde os porcos se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que cuidavam dos porcos fugiram para os lugares e os campos próximos, espalhando a notícia enquanto corriam. Todos saíram para ver o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E uma grande multidão se reuniu onde Jesus estava; mas assim que viram o homem que fora possesso da legião de demônios, sentado ali, completamente vestido e perfeitamente são, ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles que viram o que tinha acontecido contavam a todos o que acontecera ao endemoninhado e aos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a multidão começou a insistir com Jesus que fosse embora, e deixasse o seu território!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus voltou para o barco e o homem que tinha estado endemoninhado suplicou a Jesus que o deixasse ir com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Jesus não o permitiu e disse: “Volte para a sua casa e conte aos seus familiares as coisas maravilhosas que o Senhor fez por você; e como ele foi misericordioso”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o homem partiu e começou a visitar as dez cidades daquela região, e contar a todo mundo as grandes coisas que Jesus tinha feito por ele; e todos ficavam admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Jesus tinha atravessado no barco para o outro lado do lago, uma enorme multidão ajuntou-se ao redor dele na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O líder da sinagoga do lugar, chamado Jairo, veio e prostrou-se diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>suplicando-lhe que curasse a sua filhinha. “Ela está a ponto de morrer”, dizia ele em desespero. “Por favor, venha pôr suas mãos sobre ela para que viva”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus foi com ele. Uma multidão o seguia tão de perto que o comprimia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entre a multidão estava uma mulher que sofria havia doze anos de uma hemorragia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia consultado muitos médicos, e tinha gasto tudo o que tinha sem ter melhorado; na verdade, piorava.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela tinha ouvido tudo sobre os maravilhosos milagres que Jesus fazia, e foi por isso que veio por trás dele no meio da multidão e tocou em seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque ela pensava consigo mesma: “Se eu apenas tocar no manto dele, serei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, de fato, logo que ela tocou nele, a hemorragia parou e ela percebeu que estava curada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus sentiu imediatamente que dele havia saído poder, e por isso olhou para a multidão ao redor e perguntou: “Quem tocou em meu manto?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os discípulos dele disseram-lhe: “Esta multidão toda está apertando o Senhor de todos os lados, e ainda pergunta: ‘Quem tocou em mim?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém Jesus continuou olhando para ver quem tinha feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então a mulher, amedrontada e tremendo por compreender o que havia acontecido a ela, veio, caiu aos pés dele e contou-lhe o que ela havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então ele disse: “Filha, a sua fé a salvou! Vá em paz e fique livre do seu sofrimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto Jesus ainda estava falando com ela, chegaram mensageiros da casa de Jairo, o dirigente da sinagoga, e disseram a ele: “Sua filha morreu. Não há mais necessidade de incomodar o mestre!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém Jesus não fez caso dos comentários deles e disse a Jairo: “Não tenha medo. Apenas creia”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jesus fez a multidão parar e não deixou ninguém ir com ele à casa de Jairo, a não ser Pedro, Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando chegaram, Jesus viu que tudo estava numa grande confusão, com choro e lamentação em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele entrou e disse: “Por que todo este choro e alvoroço? A criança não morreu, está apenas dormindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então todos começaram a rir de Jesus. Ele, porém, mandou todos saírem, e, tomando o pai e a mãe da criança e seus três discípulos, entrou no quarto onde ela estava deitada.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Segurando a menina pela mão, ele disse: “Talita cumi!”, que quer dizer: “Menina, eu ordeno, levante-se!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Imediatamente a menina, que tinha doze anos de idade, levantou-se e começou a andar! E todos ficaram muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus os proibiu de contar o que tinha acontecido, e mandou-lhes dar alguma coisa para ela comer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo depois disto, Jesus deixou aquela região do país e voltou com os seus discípulos para a sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sábado seguinte ele foi à sinagoga ensinar, e muitos dos que o ouviam estavam admirados. “De onde vêm estas coisas?”, perguntavam. “De onde vem a sua sabedoria? Como ele faz esses milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é ele o carpinteiro, o filho de Maria, e irmão de Tiago, José, Judas e Simão? E as irmãs dele moram aqui entre nós”. E ficaram escandalizados com ele!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Um profeta é respeitado em qualquer lugar, menos na sua terra, entre os seus parentes e pela sua própria família”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por causa da incredulidade deles, ele não pôde fazer nenhum milagre poderoso ali; a não ser impor as mãos sobre uns poucos doentes e curá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele ficou admirado com a falta de fé deles. Então saiu dali e foi ensinar nas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Reuniu os Doze, e os enviou de dois em dois, e deu-lhes autoridade para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estas foram as suas instruções: “Não levem nada com vocês, a não ser o bordão. Não levem comida, nem sacola, nem dinheiro em seus cintos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>calcem sandálias, mas não levem uma túnica extra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fiquem numa mesma casa em cada vila; não mudem de uma casa para outra enquanto estiverem ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sempre que uma vila não receber nem ouvir vocês, sacudam a poeira dos seus pés quando saírem; isso será um sinal de advertência para eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos saíram, dizendo a todos os que encontravam que se arrependessem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Expulsaram muitos demônios e curaram muitos doentes, ungindo-os com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Logo o rei Herodes ouviu a respeito de Jesus, porque os milagres dele eram comentados em toda parte. O rei pensava que Jesus era João Batista, que havia ressuscitado. Por isso o povo estava dizendo: “Não admira que ele possa fazer tais milagres”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outros pensavam que Jesus era Elias, o antigo profeta, que agora retornava à vida; ainda outros afirmavam que ele era um novo profeta igual aos grandes profetas do passado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não”, dizia Herodes; “é João, o homem cuja cabeça cortei. Ele ressuscitou dentre os mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Herodes havia mandado que soldados prendessem João, o amarrassem e o colocassem na prisão, por causa de Herodias, mulher de Filipe, seu irmão, com a qual havia se casado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>João dizia a Herodes: “Está errado viver com a mulher do seu irmão”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodias o odiava e queria que João fosse morto, mas sem a aprovação de Herodes ela não podia fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Herodes respeitava João, sabendo que ele era um homem justo e santo, e assim o mantinha debaixo da sua proteção. E Herodes ficava perturbado sempre que falava com João, mas mesmo assim gostava de ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Finalmente chegou a oportunidade de Herodias. Era o aniversário de Herodes; ele ofereceu um banquete e convidou os principais líderes do palácio, os oficiais do exército e os cidadãos importantes da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi quando a filha de Herodias entrou, dançou diante deles e agradou a Herodes e aos seus convidados. “Peça-me qualquer coisa que você quiser”,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>prometeu o rei, “ainda que seja a metade do meu reino, e eu o darei a você!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela saiu e consultou a mãe, que lhe disse: “Peça a cabeça de João Batista!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então a jovem voltou depressa ao rei e disse: “Eu quero a cabeça de João Batista, agora mesmo, numa bandeja!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com isso o rei se entristeceu, mas sentiu-se acanhado de quebrar o juramento diante dos seus convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, mandou um dos seus soldados à prisão cortar a cabeça de João e trazê-la. O soldado foi, decapitou João na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e trouxe a cabeça dele numa bandeja, deu à moça, e ela a levou à mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os discípulos de João souberam o que tinha acontecido, vieram buscar o corpo e o colocaram num túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Chegou o dia em que os apóstolos voltaram da viagem. Vieram a Jesus e lhe contaram tudo o que tinham feito, e o que haviam dito ao povo que visitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus sugeriu: “Vamos sair por um instante do meio do povo, para descansar”. Porque tanta gente ia e vinha que mal tinham tempo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então eles saíram de barco para um lugar mais tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas muitas pessoas os viram saindo e correram de todas as cidades, e chegaram lá antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jesus desceu do barco, ele viu uma grande multidão e teve compaixão deles, porque eram como ovelhas sem pastor, e lhes ensinou muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais adiante, ao entardecer, os discípulos de Jesus vieram a ele e disseram: “Este lugar é deserto e está ficando tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Diga ao povo que vá embora às vilas e às propriedades próximas, e compre alimento para si, porque não há nada para comer aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Jesus disse: “Deem-lhes vocês algo para comer”. “Com quê?”, perguntaram eles. “Seria necessário muito dinheiro para comprar comida para esta multidão!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Quantos pães vocês têm?”, perguntou ele. “Vão verificar”. Eles voltaram e informaram que havia cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus disse à multidão que se assentasse em grupos na grama verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, eles se assentaram em grupos de 50 e de 100.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus tomou os cinco pães e os dois peixes, levantou os olhos para o céu e deu graças. Depois partiu os pães e entregou-os aos seus discípulos. E também dividiu os dois peixes com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A multidão comeu até ficar bem satisfeita!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os discípulos recolheram doze cestos cheios de pedaços de pão e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Havia cerca de 5.000 homens ali para aquela refeição!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Imediatamente depois disso Jesus ordenou aos discípulos que voltassem para o barco e atravessassem o mar para Betsaida, onde ele os encontraria mais tarde, enquanto isso ele iria despedir a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Depois de despedir a multidão, Jesus subiu um monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Durante a noite, enquanto os discípulos estavam no barco no meio do lago, e Jesus estava sozinho em terra,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>ele viu que os discípulos se encontravam em sérios apuros, remando muito e lutando contra o vento e as ondas. Por volta das três horas da madrugada, Jesus dirigiu-se a eles, caminhando por sobre a água, e estava se aproximando deles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando eles o viram andando ao seu lado, gritaram de medo, pensando que fosse um fantasma,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>porque todos eles o viram e estavam aterrorizados. Porém Jesus imediatamente falou: “Vai tudo bem”, disse ele. “Sou eu! Não tenham medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então Jesus subiu no barco e o vento parou! Os discípulos ficaram assustados, sem poder compreender aquilo,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>pois não tinham entendido o milagre dos pães, pois seus corações estavam endurecidos!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando chegaram a Genesaré, no outro lado do mar, desceram do barco.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O povo que estava ali reconheceu Jesus imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Correram logo pela região toda espalhando a notícia da chegada dele, e começaram a trazer-lhe os doentes em esteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Em todo lugar aonde ele ia — em vilas, em cidades ou nos campos ao redor — eles levavam os doentes nas praças e nas ruas, rogando-lhe que os deixasse pelo menos tocar nas pontas do seu manto; e todos os que o tocavam ficavam curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia alguns fariseus e mestres da lei chegaram de Jerusalém e se reuniram ao redor de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e notaram que alguns dos discípulos dele deixavam de seguir os rituais judaicos comuns antes de comer, isto é, o de lavar as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Porque os judeus, especialmente os fariseus, não comem enquanto não lavam as mãos, conforme suas antigas tradições exigiam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, quando eles voltam da rua para casa, devem sempre lavar-se desta maneira antes de tocar em qualquer comida. Este é apenas um de muitos exemplos de leis e regulamentos aos quais eles se apegaram durante séculos, e ainda seguem, tais como sua cerimônia de purificação de vasilhas, panelas e pratos.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os fariseus e os mestres da lei lhe perguntaram: “Por que os seus discípulos não seguem os nossos antigos e tradicionais costumes, pois eles comem sem primeiro seguir a cerimônia de lavar-se?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: “Seus hipócritas! O profeta Isaías descreveu vocês muito bem quando disse: ‘Esse povo se aproxima de mim com a boca e me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em vão me adoram; seus ensinamentos não passam de regras ensinadas por homens’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque vocês desprezam as ordens expressas de Deus e põem no lugar delas as próprias tradições de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhes: “Vocês estão sempre encontrando uma maneira de rejeitar as leis de Deus, a fim de obedecerem às suas tradições.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por exemplo: Moisés lhes deu esta lei: ‘Honre o seu pai e a sua mãe’ e ‘Quem amaldiçoar seu pai e sua mãe deverá morrer’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas vocês afirmam que está perfeitamente certo que um homem despreze seus pais necessitados, dizendo-lhes: ‘Eu não posso ajudar vocês! Porque o que podia dar é uma oferta a Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim vocês o desobrigam de qualquer dever com seu pai ou sua mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e quebram a lei de Deus para proteger a sua tradição que vocês mesmos transmitiram. E vocês fazem muitas outras coisas semelhantes a esta”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus chamou a multidão novamente para que viesse ouvir. “Ouçam vocês todos”, disse ele, “e procurem entender:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nada que venha de fora da pessoa e entre nela pode torná-la ‘impura’, mas o que sai de dentro da pessoa, isso a torna ‘impura’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, que ouça”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois ele entrou numa casa para afastar-se do povo, e os seus discípulos lhe perguntaram o que ele queria dizer com a parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Nem vocês entendem?”, perguntou ele. “Vocês não percebem que o que entra no homem não pode torná-lo ‘impuro’?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois a comida não entra em contato com o seu coração, mas apenas com seu estômago, sendo depois eliminada”. Ao dizer isso, ele mostrou que todo tipo de comida era “puro”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele acrescentou: “O que sai da pessoa é que a torna ‘impura’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque de dentro, do coração dos homens, vêm os maus pensamentos, as imoralidades sexuais, os roubos, os assassínios, os adultérios,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os desejos de possuir o que pertence aos outros, a falta de temor a Deus, o engano, as paixões carnais, a inveja, a calúnia, o orgulho, e todas as outras loucuras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas essas coisas ruins procedem de dentro; são elas que tornam as pessoas ‘impuras’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus deixou a Galileia e foi para a região de Tiro e Sidom; e procurava conservar em segredo o fato de que estava ali, mas não foi possível. Porque, como de costume, a notícia da sua chegada espalhou-se depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Imediatamente veio a ele uma mulher, cuja filhinha estava dominada por um espírito imundo. Tendo ouvido falar de Jesus, ela veio e caiu aos pés dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Suplicava-lhe que livrasse a filha dela do poder do demônio. A mulher era estrangeira, de nacionalidade siro-fenícia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus lhe disse: “Deixe que os filhinhos comam primeiro. Não é correto tirar o pão dos filhos e jogá-lo aos cachorrinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela respondeu: “É verdade, Senhor, mas até mesmo os cachorrinhos debaixo da mesa comem as migalhas das crianças”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Por causa desta resposta você pode voltar para casa, porque o demônio já a deixou!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E quando ela chegou em casa, sua filha estava deitada na cama, e o demônio já a havia deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De Tiro, ele foi para Sidom, e depois voltou ao mar da Galileia pelo caminho das dez cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Trouxeram-lhe um homem surdo e gago; todos pediam a Jesus que pusesse as mãos sobre o homem e o curasse.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus o retirou do meio da multidão, pôs os dedos nos ouvidos do homem e depois cuspiu e tocou na língua dele com a saliva.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, levantando os olhos para o céu, ele suspirou profundamente e ordenou: “Efatá!”, que significa: “Abra-se!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele mesmo instante o homem pôde ouvir perfeitamente e começou a falar corretamente!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus ordenou à multidão que não espalhasse a notícia: porém, quanto mais ele os proibia, mais eles tornavam o fato conhecido,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porque estavam simplesmente maravilhados, e diziam: “Tudo o que ele faz é maravilhoso; ele até faz o surdo ouvir e o mudo falar!”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, quando uma grande multidão estava reunida outra vez, o povo ficou novamente sem comida. Jesus chamou seus discípulos e disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tenho compaixão desta gente, porque já estão aqui há três dias, e eles não têm nada para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se eu os mandar para casa assim sem dar-lhes de comer, vão cair de fraqueza pelo caminho, pois alguns deles vieram de longe”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Onde vamos achar comida suficiente para alimentá-los aqui no deserto?”, perguntaram-lhe os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quantos pães vocês têm?”, perguntou Jesus. “Sete”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então mandou a multidão sentar-se no chão. Tomou os sete pães e deu graças; partiu-os em pedaços e os entregou aos seus discípulos, que serviram o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles encontraram também alguns peixinhos; ele deu graças igualmente por eles e mandou que os discípulos distribuíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A multidão comeu até fartar-se, e ainda ajuntaram sete cestos de pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia cerca de 4.000 homens naquele dia. Depois disso ele os despediu,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>entrou com seus discípulos num barco e foi para a região de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os fariseus souberam da sua chegada, vieram interrogar a Jesus. “Faça um milagre para nós”, disseram eles. “Algum sinal vindo do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele suspirou profundamente quando ouviu isso e disse: “Por que esta geração pede um sinal vindo do céu? Certamente nenhum sinal lhes será dado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele entrou de volta no barco e os deixou, atravessando para o outro lado do lago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os discípulos se esqueceram de levar pães antes de saírem, de modo que só tinham um pão no barco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando estavam fazendo a travessia, Jesus lhes advertiu: “Tomem cuidado com o fermento dos fariseus e com o fermento de Herodes”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que será que ele quer dizer?” perguntavam os discípulos uns aos outros. Eles concluíram que ele devia estar falando a respeito do seu esquecimento de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus percebeu o que eles estavam discutindo e disse: “Por quer vocês estão discutindo acerca de não terem pão? Vocês ainda não entenderam? O coração de vocês está duro demais para perceber isto?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês têm olhos, mas não veem? Vocês têm ouvidos, mas não ouvem? Vocês não se lembram mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como foi com os 5.000 homens que foram alimentados com cinco pães? Quantos cestos cheios de sobras vocês recolheram depois?” “Doze”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E quando eu parti os sete pães para os 4.000, quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram?” “Sete”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Será que vocês ainda não entendem?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando chegaram a Betsaida, algumas pessoas trouxeram-lhe um homem cego e rogaram a Jesus que o tocasse e o curasse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus tomou o cego pela mão e o levou para fora da aldeia, cuspiu nos olhos do homem e pôs as mãos sobre ele. “Pode ver alguma coisa?”, perguntou-lhe Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem olhou em volta. “Sim!”, disse ele. “Vejo homens! Mas não posso vê-los claramente; eles parecem árvores andando!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus colocou novamente as mãos em cima dos olhos do homem, e quando seus olhos foram abertos, a sua vista estava completamente recuperada, e ele via tudo claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus mandou-o para casa, para junto da família. “Não passe pela aldeia”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nisso Jesus e os seus discípulos deixaram a Galileia e saíram para as vilas de Cesareia de Filipe. Enquanto caminhavam, ele perguntou-lhes: “Quem o povo pensa que eu sou? Que estão eles dizendo a meu respeito?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Alguns deles dizem que o Senhor é João Batista”, responderam os discípulos, “e outros dizem que é Elias, ou algum outro profeta antigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ele perguntou: “Quem vocês dizem que eu sou?” Pedro respondeu: “O Senhor é o Cristo”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Jesus ordenou-lhes que não contassem isso a ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E daí em diante começou a ensinar os discípulos, dizendo: “O Filho do Homem terá de sofrer muito. Ele será rejeitado pelos líderes religiosos, pelos sacerdotes principais e pelos mestres da lei. Ele será morto e, depois de três dias, ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele falava sobre isso com eles muito abertamente, de modo que Pedro o levou a um lado e chamou a sua atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus voltou-se, olhou para os discípulos, e repreendeu a Pedro: “Satanás, vá para trás de mim! Você está olhando para isto apenas de um ponto de vista humano, e não do ponto de vista de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois ele chamou seus discípulos e o povo e disse: “Se qualquer um de vocês quiser ser meu seguidor, deve pôr de lado os seus próprios interesses, tomar sobre os ombros a sua cruz, e seguir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se você insistir em salvar a sua própria vida, você a perderá. Somente aqueles que põem de lado a sua vida por minha causa e por causa da boa-nova é que a salvarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E qual é o proveito que um homem tira se ele ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ou, o que o homem poderia dar em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E todo aquele que se envergonhar de mim e da minha mensagem nesta geração de incredulidade e pecado, o Filho do Homem se envergonhará dele quando voltar na glória do seu Pai com os santos anjos”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus prosseguiu dizendo: “Alguns de vocês que estão aqui de modo nenhum experimentarão a morte antes de verem o Reino de Deus chegar com grande poder!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias depois Jesus levou Pedro, Tiago e João para o cume de um monte. Ninguém mais estava ali. De repente o seu rosto começou a brilhar com glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sua roupa se tornou branca e resplandecia, muito mais gloriosa do que qualquer processo terreno poderia jamais branqueá-la!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então apareceram Elias e Moisés, e começaram a falar com Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mestre, isto é maravilhoso!”, exclamou Pedro. “Vamos fazer aqui três abrigos, um para o Senhor, um para Moisés e um para Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele disse isso só para falar, porque não sabia o que dizer, pois estavam todos apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas quando ele ainda falava essas palavras, uma nuvem os cobriu, e uma voz vinda da nuvem disse: “Este é o meu Filho amado. Escutem o que ele diz!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi quando eles olharam em volta e não viram mais ninguém, a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto estavam descendo a encosta do monte, Jesus proibiu de contarem o que haviam visto, até que o Filho do Homem tivesse ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto eles guardaram aquilo para si mesmos, mas discutiam entre si a respeito, e perguntaram o que ele queria dizer por “ressuscitar dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eles começaram a perguntar a Jesus: “Por que os mestres da lei dizem que Elias deve vir primeiro?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus respondeu: “Na verdade, Elias vem primeiro para preparar o caminho. Mas por que está escrito que é necessário que o Filho do Homem sofra muito e seja rejeitado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eu digo a vocês: Elias já veio, e o maltrataram como quiseram, como está escrito a seu respeito”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegaram perto dos outros discípulos, encontraram uma grande multidão ao redor dos outros discípulos, enquanto alguns mestres da lei discutiam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A multidão olhou admirada para Jesus quando ele veio na direção deles, e então correram para cumprimentá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Sobre o que é toda esta discussão?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um dos homens no meio da multidão tomou a palavra e disse: “Mestre, eu trouxe o meu filho para que o Senhor o curasse — ele não pode falar — porque está com um espírito que o impede de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sempre que o espírito toma conta dele, atira-o no chão. Ele espuma pela boca, range os dentes e fica rígido. Então eu pedi aos seus discípulos que expulsassem o demônio, mas eles não conseguiram”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus disse: “Oh, que fé pequena vocês têm! Quanto tempo mais devo ficar com vocês até que finalmente creiam? Quanto tempo mais esperarei? Tragam-me o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o trouxeram, mas o espírito, quando viu Jesus, imediatamente causou uma convulsão no menino. Ele caiu no chão, contorcendo-se e espumando pela boca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Há quanto tempo ele está assim?”, perguntou Jesus ao pai do menino. Ele respondeu: “Ele está assim desde que era pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitas vezes o espírito o faz cair no fogo ou na água para matá-lo. Oh, tenha misericórdia de nós e, se o Senhor pode fazer alguma coisa, por favor, ajude-nos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Se eu posso?”, perguntou Jesus. “Qualquer coisa é possível para aquele que crê”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai imediatamente respondeu: “Eu creio; ajude-me a ter mais fé!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Jesus viu que a multidão estava se ajuntando, repreendeu o espírito. “Espírito surdo e mudo”, disse ele, “eu ordeno a você que saia desse menino e nunca mais entre nele!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito deu um grito terrível, agitou o menino violentamente e o deixou; o menino ficou deitado ali, com a aparência de morto. Correu um murmúrio pela multidão — “Ele está morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus o tomou pela mão e o ajudou a ficar em pé; ele levantou-se e estava bem!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois disso, quando Jesus estava sozinho com os seus discípulos em casa, eles lhe perguntaram: “Por que nós não pudemos expulsar aquele espírito?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Essa espécie só sai com oração e jejum”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles deixaram aquela região e atravessaram a Galileia. Jesus tentava evitar que alguém soubesse onde eles estavam,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a fim de poder passar mais tempo com os seus discípulos, ensinando-lhes. Ele lhes dizia: “O Filho do Homem será entregue nas mãos dos homens e será morto, e três dias depois ele ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém eles não entendiam e tinham medo de perguntar o que ele queria dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim chegaram a Cafarnaum. Quando eles estavam acomodados na casa onde iam ficar, ele perguntou-lhes: “Que era o que vocês estavam discutindo no caminho?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém eles ficaram em silêncio, porque discutiram sobre qual deles era o maior!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele se sentou e chamou os Doze para que o rodeassem, e disse: “Todo aquele que quiser ser o primeiro, será o último, e o servo de todos!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E então pôs uma criança no meio deles; tomou a criança nos braços e disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Todo aquele que acolher em meu nome uma criança como esta, estará me acolhendo; e todo aquele que me acolher, não está apenas me acolhendo, mas também àquele que me enviou!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>João disse-lhe certa vez: “Mestre, nós vimos um homem utilizando o seu nome para expulsar demônios; nós o proibimos, porque ele não é do nosso grupo”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Não o proíbam”, disse Jesus, “porque ninguém que faça milagres em meu nome se voltará contra mim em seguida.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todo aquele que não é contra nós está a favor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu afirmo a vocês a verdade: Se alguém lhes der um copo de água em meu nome, porque vocês são de Cristo, eu afirmo que de modo nenhum perderá a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Mas, se alguém fizer tropeçar um destes pequeninos que creem em mim, seria melhor para esse homem que amarrasse uma enorme pedra de moinho em volta do seu pescoço e fosse jogado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se a sua mão o leva a praticar o mal, corte-a! É melhor viver para sempre mutilado do que ter as duas mãos e ser jogado no inferno, onde as chamas nunca se apagam,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E se o seu pé o leva a praticar o mal, corte-o! É melhor ser coxo e viver para sempre do que ter dois pés e ser lançado no inferno,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“E se o seu olho o leva a praticar o mal, arranque-o fora. É melhor entrar no Reino de Deus com um olho só do que ter os dois olhos e ser lançado no inferno,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>onde os vermes nunca morrem e o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Cada um será salgado com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>“O sal é bom, mas não vale nada se perder o seu sabor; aí não tem como restaurá-lo. Tenham sal em vocês e vivam em paz uns com os outros”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus deixou Cafarnaum e seguiu em direção ao sul, para a região da Judeia e para o outro lado do rio Jordão. Novamente, lá estavam as multidões; e, como de costume, ele as ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns fariseus vieram e lhe perguntaram: “É permitido ao homem divorciar-se da sua mulher?” Naturalmente eles estavam tentando apanhá-lo numa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Que ordenou Moisés sobre o divórcio?”, perguntou-lhes Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ele permitiu o divórcio”, responderam. “Ele disse que tudo que um homem precisa fazer é mandar a esposa embora e entregar-lhe um documento de divórcio escrito”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“E por que ele disse isso?”, perguntou Jesus. “Eu vou lhes dizer — era uma tolerância à maldade do coração endurecido de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas desde o princípio da criação Deus ‘os fez homem e mulher’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Portanto o homem deve deixar o pai e a mãe e se unirá à sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e os dois se tornarão uma só carne’, e ele e a esposa estarão unidos de tal maneira que não serão mais dois, porém uma só pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E nenhum homem deve separar o que Deus uniu”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, quando ele estava sozinho com os discípulos em casa, o assunto surgiu outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele lhes disse: “Quando um homem se divorcia da esposa para casar-se com outra mulher, comete adultério contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se a esposa se divorciar do marido e se casar com outro homem, ela também comete adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso algumas mães trouxeram suas crianças para que Jesus tocasse nelas e as abençoasse, mas os discípulos as repreendiam, dizendo-lhes que não o incomodassem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quando Jesus viu o que estava acontecendo, ficou muito indignado com os discípulos e lhes disse: “Deixem que as crianças venham a mim, porque o Reino de Deus pertence àqueles que são semelhantes a uma criança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: Todo aquele que se recusar a vir a Deus como uma criança, nunca lhe será permitido entrar no seu Reino”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então ele tomou as crianças nos braços, pôs as mãos sobre a cabeça delas, e as abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ele estava saindo, veio um homem correndo em sua direção, ajoelhou-se diante dele e perguntou: “Bom mestre, que devo fazer para receber a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Por que você me chama de bom?”, perguntou Jesus. “Ninguém é bom, a não ser Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas quanto à sua pergunta, você conhece os mandamentos: ‘Não mate, não cometa adultério, não roube, não minta, não engane, respeite seu pai e sua mãe’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mestre”, respondeu o homem, “não quebrei nenhuma dessas leis, desde a minha mocidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus contemplou-o e o amou: “Falta-lhe só uma coisa: Vá vender tudo o que você tem; dê o dinheiro aos pobres e você terá um tesouro no céu; então venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o homem, contrariado, foi embora triste, porque era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus, olhando ao redor, disse aos seus discípulos: “É quase impossível um rico entrar no Reino de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles ficaram admirados com essas palavras. Por isso Jesus disse outra vez: “Meus queridos filhos, como é difícil para aqueles que confiam nas riquezas entrar no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um homem rico entrar no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os discípulos estranharam muito essa afirmação! “Então, quem neste mundo pode ser salvo?”, perguntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus olhou atentamente para eles e então disse: “Para os homens é impossível. Mas para Deus, tudo é possível”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro começou a mencionar tudo o que ele e os outros discípulos haviam deixado para trás. “Nós abandonamos tudo para segui-lo”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jesus respondeu: “Eu quero garantir-lhes que não há ninguém que tendo abandonado lar, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou propriedades, por amor de mim, para contar aos outros a boa-nova,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não receba de volta, cem vezes mais, lares, irmãos, irmãs, mães, pais, filhos e terras, com perseguições! Tudo isso será dele aqui na terra, e, no mundo futuro, terá a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas muitas pessoas que agora são os primeiros, serão os últimos, e muitos que agora são os últimos serão os primeiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por esse tempo eles caminhavam para Jerusalém, e Jesus ia à frente; enquanto os discípulos o estavam seguindo, ficaram cheios de medo e apreensão. Jesus chamou os Doze para um lado e mais uma vez começou a descrever tudo o que estava para acontecer a ele quando chegassem a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Quando chegarmos lá”, disse-lhes, “o Filho do Homem será preso e levado à presença dos sacerdotes principais e dos mestres da lei. Eles o condenarão à morte e o entregarão aos gentios para ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles zombarão dele, cuspirão nele, o açoitarão com os seus chicotes e o matarão; mas depois de três dias ele ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Tiago e João, os filhos de Zebedeu, se aproximaram dele e falaram com ele: “Mestre, nós queremos que nos faça um favor”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“O que vocês querem?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Queremos sentar-nos à sua direita e à sua esquerda na sua glória”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Vocês não sabem o que estão pedindo! Vocês são capazes de beber do cálice amargo de tristeza do qual eu devo beber ou ser batizado com o batismo de sofrimento com o qual eu vou serem batizados?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Podemos”, disseram! E Jesus disse: “Vocês realmente beberão do meu cálice e serão batizados com o meu batismo,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>mas quanto a assentar-se à minha direita ou à minha esquerda, não cabe a mim resolver; esses lugares pertencem àqueles a quem foram preparados”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os outros discípulos descobriram o que Tiago e João haviam pedido, ficaram muito indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus os chamou e disse: “Como vocês sabem, os reis e os homens importantes da terra dominam sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porém entre vocês é diferente. Todo aquele que quiser ser importante deve ser o servo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todo aquele que quiser ser o primeiro, deve ser o escravo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Porque até o Filho do Homem não está aqui para ser servido, mas para servir os outros e dar a sua vida a fim de salvar a muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E assim eles chegaram a Jericó. Mais tarde, quando deixavam a cidade, uma grande multidão o seguia. Aconteceu que um mendigo cego chamado Bartimeu, filho de Timeu, estava sentado à beira da estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando Bartimeu soube que Jesus de Nazaré estava perto, começou a clamar: “Jesus, Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Cale a boca!”, alguns gritaram para ele. Porém ele clamava ainda mais alto, sem parar: “Ó Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando Jesus o ouviu, parou na estrada e disse: “Digam-lhe que venha para cá!” Então chamaram o cego. “Anime-se”, disseram eles. “Venha, ele o está chamando!”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Bartimeu arrancou a capa, a atirou para o lado e, de um salto, ficou em pé e dirigiu-se a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Que quer que eu faça para você?”, perguntou Jesus. “Mestre”, disse o cego, “eu quero ver!”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Jesus lhe disse: “Vá! A sua fé curou você”. No mesmo instante o cego pôde ver e seguiu Jesus pela estrada!</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando eles estavam se aproximando de Betfagé e Betânia, na redondeza de Jerusalém, perto do monte das Oliveiras, Jesus mandou na frente dois dos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vão até aquela vila ali”, disse-lhes ele, “e logo que entrarem vocês verão um jumentinho amarrado, que nunca foi montado. Desamarrem-no e tragam-no aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E se alguém lhes perguntar o que estão fazendo, digam apenas: ‘O nosso Mestre precisa dele e o devolverá daqui a pouco’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os dois homens saíram e encontraram o jumentinho na rua, amarrado do lado de fora de uma casa. Quando o estavam desamarrando,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>algumas pessoas perguntaram: “Que vocês estão fazendo, desamarrando esse jumentinho?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eles falaram o que Jesus lhes tinha dito, e dessa forma os homens concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim trouxeram o jumentinho a Jesus; os discípulos puseram seus mantos sobre ele para que Jesus o montasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nisso muitos da multidão espalharam seus mantos ao longo da estrada na frente dele, enquanto outros espalhavam ramos que haviam apanhado nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele ia no centro do cortejo, com o povo na frente e atrás, e todos eles gritavam: “Hosana!” “Bendito seja aquele que vem em nome do Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Bendito seja o Reino do nosso pai Davi!” “Hosana a Deus nas alturas”!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Jesus entrou em Jerusalém, foi para o templo, onde observou tudo, e mais tarde dirigiu-se para Betânia, com os doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte de manhã, quando saíam de Betânia, Jesus sentiu fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A pouca distância do caminho notou uma figueira cheia de folhas e por isso foi ver se podia encontrar figos nela. Mas ele nada encontrou; só havia folhas, porque ainda era muito cedo para o tempo dos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus disse à árvore: “Você nunca mais dará fruto!” E os discípulos ouviram-no dizer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegaram de volta a Jerusalém, Jesus foi para o templo e começou a expulsar os negociantes e seus fregueses, derrubando as mesas dos cambistas e as barracas dos vendedores de pombas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>impedindo que alguém carregasse mercadorias pelo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dizia-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração para todos os povos’, mas vocês a transformaram num esconderijo de ladrões”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os sacerdotes principais e os mestres da lei souberam do que tinha feito, começaram a planejar o melhor meio de matá-lo. Porém, eles tinham medo porque o povo estava maravilhado com o ensino de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>À tarde, saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na manhã seguinte, quando os discípulos passaram pela figueira que Jesus havia amaldiçoado, viram que ela estava seca desde as raízes!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro lembrou-se do que Jesus havia dito à árvore no dia anterior, e exclamou: “Olha, Mestre! A figueira que o Senhor amaldiçoou secou!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em resposta, Jesus disse aos discípulos: “Tenham fé em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Verdadeiramente eu afirmo a vocês que se alguém disser a este monte: ‘Levante-se e jogue-se no mar’ e não duvidar no seu coração, mas crer que acontecerá o que disser, assim será feito!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouçam-me! Tudo o que vocês pedirem em oração, se crerem, vocês receberão!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quando estiverem orando, primeiro perdoem aqueles por quem foram ofendidos, para que seu Pai que está nos céus também perdoe os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas se não perdoarem os outros, o seu Pai, que está nos céus, também não perdoará os seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles voltaram novamente a Jerusalém e, quando Jesus estava andando pelo templo, os sacerdotes principais, os mestres da lei e outros líderes religiosos judaicos vieram a ele, perguntando:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu autoridade para isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes direi se vocês responderem a uma pergunta. Respondam-me, e eu lhes direi com que autoridade estou fazendo estas coisas:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens? Respondam-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles conversaram entre si: “Se respondermos que foi dos céus, logo ele perguntará: ‘Muito bem, por que vocês não creram nele?’</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se dissermos que foi dos homens, logo o povo fará um tumulto”, porque todos acreditavam que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por isso eles disseram: “Não podemos responder. Não sabemos”. A isso Jesus respondeu: “Então eu tampouco responderei com que autoridade estou fazendo estas coisas!”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Jesus começou a falar por meio de parábolas: “Certo homem plantou uma vinha, fez uma cerca ao redor dela, construiu um tanque para espremer o suco da uva e uma torre para o vigia. Depois arrendou a propriedade a uns lavradores e saiu do seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No tempo da colheita ele mandou um dos seus servos para receber a sua parte do fruto da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os lavradores o agarraram, o espancaram e o mandaram de volta com as mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o dono enviou outro servo, o qual foi espancado na cabeça e insultado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O próximo servo que ele mandou foi morto; depois, outros foram espancados ou mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ficou faltando apenas um para mandar: o seu filho amado. Finalmente ele o mandou, pensando: ‘A meu filho eles vão respeitar’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas quando os lavradores o viram, disseram entre si: ‘Ele vai ser o herdeiro da propriedade. Vamos matá-lo, e então a herança será nossa!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim foi que eles o agarraram, mataram e jogaram o corpo fora da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Que acham vocês que o dono da vinha fará quando souber o que aconteceu? Virá, matará todos os lavradores e dará a vinha a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês não leram o que as Escrituras dizem? “ ‘A pedra que os construtores rejeitaram acabou se tornando a pedra mais importante de toda a construção;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso vem do Senhor e é uma coisa maravilhosa’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os líderes judaicos queriam prender Jesus, pois sabiam que era contra eles que ele havia contado aquela parábola. Porém tinham medo do povo; então desistiram da ideia e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais tarde mandaram alguns fariseus e herodianos para falar com ele e tentar apanhá-lo em alguma coisa que dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles se aproximaram e falaram: “Mestre, nós sabemos que o Senhor é íntegro e diz a verdade sem se importar com mais nada! O Senhor não se deixa influenciar pelas opiniões dos homens, mas ensina verdadeiramente os caminhos de Deus. Agora, diga-nos: Está certo pagar impostos a César ou não? Devemos pagar ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus percebeu a malícia deles e disse: “Por que vocês estão me pondo à prova? Mostrem-me uma moeda e eu lhes direi”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eles lhe puseram a moeda na mão, ele perguntou: “De quem é esta figura e este título na moeda?” Eles responderam: “De César”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhes então Jesus: “Deem a César o que é de César e a Deus o que é de Deus”. Muitos se admiraram com sua resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois aproximaram-se os saduceus, homens que diziam não haver ressurreição. Esta foi a pergunta deles:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mestre, Moisés nos deu uma lei dizendo que quando um homem morre sem deixar filhos, o irmão dele deve casar-se com a viúva e suscitar descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, havia sete irmãos, e o mais velho casou-se e morreu, não deixando descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim o segundo irmão casou-se com a viúva, mas morreu logo também, e não deixou filhos. Então o irmão seguinte casou-se com ela, morrendo sem deixar filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e assim por diante até que todos morreram, sem deixar filhos; no fim de tudo, a mulher morreu também.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que nós queremos saber é isto: Na ressurreição, ela será esposa de quem, visto que foi esposa de todos eles?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu a eles: “O seu problema é que vocês não conhecem as Escrituras, nem o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque quando os mortos ressuscitam, não se casam nem são dados em casamento, mas são como os anjos nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas agora, se haverá ressurreição ou não — vocês nunca leram no livro de Moisés a respeito da sarça que queimava? Deus disse a Moisés: ‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deus não é um Deus de mortos, e sim de vivos. Vocês estão cometendo um erro grave”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um dos mestres da lei que estava ali ouvindo a discussão percebeu que Jesus tinha respondido bem. Então perguntou: “De todos os mandamentos, qual é o mais importante?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “O mais importante é este: ‘Ouça, ó Israel! O Senhor, o nosso Deus, é o único Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ame o Senhor, o seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de todo o seu entendimento e com todas as suas forças’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O segundo é este: ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’. Não há mandamento maior do que estes”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O mestre da lei respondeu: “O Senhor falou uma palavra verdadeira ao dizer que há um único Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu sei que amar a Deus de todo o meu coração, de todo o meu entendimento e com todas as forças, e amar o próximo como a mim mesmo, é mais importante do que oferecer toda espécie de sacrifícios e ofertas”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Percebendo a compreensão deste homem, Jesus lhe disse: “Você não está longe do Reino de Deus”. Depois disto, nenhum outro teve coragem de fazer-lhe pergunta alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais tarde, quando Jesus ensinava ao povo no templo, fez a todos esta pergunta: “Por que os mestres da lei afirmam que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois o próprio Davi falou por intermédio do Espírito Santo: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: “Sente-se em seu trono à minha direita. Eu derrotarei todos os seus inimigos, e eles serão humilhados diante de você” ’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Visto que Davi o chamou de seu ‘Senhor’, como é que ele pode ser filho de Davi?” A grande multidão o ouvia com grande interesse.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estas são algumas outras coisas que Jesus lhes ensinou nessa ocasião: “Cuidado com os mestres da lei! Porque eles gostam de usar as vestes especiais e ver todo mundo curvar-se diante deles quando andam pelas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eles gostam de ocupar os melhores lugares nas sinagogas e nos banquetes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Entretanto, sem nenhuma vergonha, eles exploram as viúvas e tomam os seus bens, e, para disfarçar, fingem-se de piedosos, fazendo longas orações em público. Por causa disso, o castigo deles será ainda maior”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Jesus passou para onde estavam os cofres de ofertas do templo. Sentou-se e ficou observando o povo colocar seu dinheiro. Alguns que eram ricos punham grandes quantias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Nisso veio uma viúva pobre e colocou duas moedinhas de cobre, de pouco valor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus chamou seus discípulos e disse: “Aquela viúva pobre deu mais do que todos aqueles ricos juntos!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque eles deram das sobras da sua riqueza, enquanto ela, na sua pobreza, deu tudo o que possuía para viver”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ele estava saindo do templo naquele dia, um dos seus discípulos disse: “Olha, Mestre, que belas pedras e construções!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus perguntou: “Você está vendo estas construções enormes? Porque não ficará pedra sobre pedra. Tudo será destruído”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava sentado no monte das Oliveiras, do outro lado do vale fora de Jerusalém, quando Pedro, Tiago, João e André lhe perguntaram, em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Conta-nos, quando acontecerão aquelas coisas, e que sinal haverá para anunciar quando tudo isso vai acontecer?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Não deixem que ninguém engane vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque muitos virão dizendo que são o Messias de vocês, e enganarão a muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando ouvirem falar em guerras perto e longe, não tenham medo. É preciso que tais coisas aconteçam, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque nações e reinos declararão guerra uns contra os outros; haverá terremotos em vários lugares e também fomes. Isto anunciará apenas o início da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas quando essas coisas começarem a acontecer, tomem cuidado, porque vocês estarão correndo grande perigo. Vocês serão arrastados para os tribunais, açoitados nas sinagogas. Por minha causa vocês serão levados diante de governadores e reis, e acusarão vocês de serem meus seguidores. Esta é a oportunidade que vocês têm de contar-lhes a boa-nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a boa-nova deve primeiro tornar-se conhecida em todas as nações, antes que venha o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas quando vocês forem presos e submetidos a julgamento, não se preocupem com o que dizer em sua defesa. É só falarem o que Deus mandar. Nessa hora não serão vocês que estarão falando, e sim o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Irmãos entregarão uns aos outros à morte, pais entregarão seus filhos. Filhos se rebelarão contra seus próprios pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todos os odiarão porque vocês são meus. Mas todos os que perseverarem até o fim serão salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Quando vocês virem a coisa horrorosa no lugar que não deve estar — que o leitor entenda o que isso quer dizer — os que estiverem na Judeia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Apressem-se! Quem estiver no seu terraço, não desça nem entre em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem estiver fora nos campos, não volte para buscar o seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ai das mulheres que estiverem grávidas naqueles dias, e das mães que estiverem amamentando seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem para que a fuga de vocês não se dê no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque aqueles serão dias de tanta angústia como nunca houve desde o começo da criação de Deus, e jamais haverá outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se o Senhor não encurtar aquele tempo de angústia, nenhuma alma em toda a terra sobreviverá. Mas por amor dos seus escolhidos, ele limitará aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E então se alguém lhes disser: ‘Este é o Cristo’, ou, ‘Ali está ele’, não lhes deem atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque haverá muitos falsos cristos e falsos profetas que realizarão sinais e maravilhas para enganar, se possível, até os escolhidos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fiquem de prontidão! Eu já os avisei antes que aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Depois de terminar a tribulação, ‘o sol ficará escuro, a lua não brilhará,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as estrelas cairão do céu e os poderes dos céus serão abalados’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Então a humanidade toda verá o Filho do Homem, vindo nas nuvens com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele enviará os seus anjos para reunir os seus escolhidos dos quatro cantos, desde os limites mais distantes da terra e do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Ora, esta é a lição tirada de uma figueira. Quando os brotos dela ficam macios e as folhas começam a crescer, vocês sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E quando vocês virem acontecer estas coisas, podem estar certos de que ele está muito próximo, à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu lhes asseguro que não passará esta geração até que todos estes acontecimentos ocorram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os céus e a terra desaparecerão, mas as minhas palavras permanecem para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Contudo, ninguém sabe, nem os anjos no céu, nem o Filho, o dia ou a hora em que estas coisas acontecerão; somente o Pai sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E já que vocês não sabem quando isso acontecerá, fiquem atentos. Estejam vigilantes!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Essa época pode ser comparada com um homem que sai de viagem para outro país. Ele distribuiu as tarefas para os seus servos e manda o porteiro ficar vigiando na espera pela volta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, vigiem, porque vocês não sabem quando o dono da casa voltará: se à tarde, à meia-noite, de madrugada ou pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se ele vier de repente, que vocês não sejam encontrados dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vigiem na espera da minha volta! Esta é a minha ordem a vocês e a todos os demais”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Faltavam dois dias para o início da festa da Páscoa, quando não se comia pão feito com fermento. Os sacerdotes principais e mestres da lei ainda estavam procurando uma oportunidade para prender Jesus secretamente e entregá-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mas não podemos fazer isso durante a Páscoa”, diziam eles, “senão haverá uma revolta no meio do povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto isso, Jesus estava em Betânia, na casa de Simão, o leproso; durante o jantar, entrou uma mulher com um frasco de alabastro contendo um perfume muito caro, de nardo puro. Quebrando o frasco, ela derramou o perfume sobre a cabeça de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns dos que estavam à mesa ficaram indignados e disseram uns aos outros: “Por que esse desperdício de perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso podia ser vendido por trezentos denários e o dinheiro dado aos pobres!” E repreenderam a mulher severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Jesus disse: “Deixem-na em paz; por que criticá-la por haver feito uma coisa boa?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês sempre têm os pobres entre vocês, e eles necessitam grandemente de auxílio; e podem socorrê-los sempre que quiserem, porém eu não vou ficar aqui por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela fez o que podia, e antes do tempo ungiu o meu corpo, preparando-o para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu afirmo a vocês que em todo lugar onde a boa-nova for pregada em todo o mundo, o feito desta mulher será lembrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Judas Iscariotes, um dos Doze, foi aos sacerdotes principais para combinar como lhes entregaria Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os sacerdotes principais souberam por que ele tinha vindo, ficaram alegres e lhe prometeram uma recompensa. Então ele começou a procurar o momento e o lugar certo para entregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia da festa dos pães sem fermento, quando os cordeiros eram sacrificados, os discípulos perguntaram a Jesus onde ele queria comer a ceia tradicional da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele mandou dois de seus discípulos a Jerusalém fazer os preparativos. “Quando estiverem andando para lá”, disse-lhes ele, “vocês verão um homem que vem em sua direção carregando uma vasilha de água. Vão atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Onde ele entrar, digam ao dono da casa: ‘O Mestre pergunta: Onde fica a sala em que eu e os meus discípulos poderemos comer a ceia da Páscoa?’</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele levará vocês para uma sala grande toda arrumada no andar superior. Preparem a nossa ceia ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os dois discípulos foram para a cidade, acharam tudo como Jesus tinha dito, e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao anoitecer, Jesus chegou com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando eles estavam reclinados à mesa, comendo, Jesus disse: “Eu afirmo a vocês que verdadeiramente um de vocês vai me trair, um de vocês que está aqui, comendo comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Uma tristeza enorme tomou conta deles, e perguntavam-lhe um a um: “Por acaso sou eu?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: “É um de vocês doze, um que está comendo do mesmo prato comigo agora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O Filho do Homem deve morrer, como os profetas declararam há muito tempo; mas, ai daquele que trai o Filho do Homem! Antes ele nunca tivesse nascido!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles estavam comendo, Jesus tomou um pão, deu graças, e partiu-o; depois deu a eles e disse: “Comam-no. Isto é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois tomou um cálice de vinho, deu por ele graças e lhes ofereceu; e todos beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida disse-lhes: “Isto é o meu sangue, derramado em favor de muitos, para firmar a nova aliança entre Deus e o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu afirmo a vocês que não mais provarei deste vinho até o dia em que beber com vocês o vinho novo no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então eles cantaram um hino e saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Todos vocês vão me abandonar”, disse-lhes Jesus, “porque está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas se espalharão’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mas depois de ressuscitar, irei para a Galileia e lá me encontrarei com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pedro disse a ele: “Eu nunca o abandonarei; não importa o que os outros façam!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Pedro”, disse Jesus, “eu afirmo a você que antes que o galo cante a segunda vez nesta noite, você me negará três vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Não!” insistiu Pedro. “Nem que eu tenha de morrer com o Senhor, eu nunca o negarei!” E todos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nisso eles chegaram a um bosque de oliveiras chamado Getsêmani, onde Jesus ordenou aos discípulos: “Sentem-se aqui, enquanto vou orar”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Levou consigo Pedro, Tiago e João, e começou a encher-se de profunda aflição e angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E disse-lhes: “A minha alma está esmagada pela tristeza a ponto de morrer; fiquem aqui e vigiem comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele foi um pouco mais adiante, prostrou-se e orou para que, se fosse possível, a hora horrível que o esperava não chegasse.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Pai, ó Pai!”, dizia ele. “Tudo é possível para o Senhor. Afaste esse cálice de mim. Contudo, seja feita a sua vontade, e não a minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então voltou aos três discípulos e os encontrou dormindo. “Simão”, disse ele a Pedro, “você está dormindo? Você não pôde vigiar comigo nem mesmo uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiem e orem para que não caiam em tentação. Pois embora o espírito esteja preparado, o corpo é fraco”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele retirou-se outra vez e orou, repetindo suas súplicas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Novamente voltou a eles e os encontrou dormindo, porque seus olhos estavam pesados. Eles não sabiam o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Voltando pela terceira vez, ele lhes disse: “Vocês ainda dormem e descansam? Basta! Chegou a hora, e o Filho do Homem será entregue nas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Venham! Levantem-se! Precisamos ir embora. Vejam! O meu traidor está se aproximando!”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Imediatamente, enquanto ele ainda estava falando, apareceu Judas, um dos Doze. Ele chegou com uma multidão armada de espadas e cacetes, enviada pelos sacerdotes principais, mestres da lei e outros líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O traidor Judas havia combinado com eles um sinal: “Vocês devem prender aquele a quem eu saudar com um beijo; procurem levá-lo em segurança”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, logo que chegaram, ele caminhou para Jesus. “Mestre!” exclamou, e o cumprimentou com um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então a multidão agarrou Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas alguém puxou uma espada e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus lhes perguntou: “Eu sou algum assaltante perigoso, para que vocês venham assim, armados para me prender?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Por que não me prenderam no templo? Eu estive lá ensinando todos os dias. Porém estas coisas estão acontecendo para cumprir as profecias a respeito de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então todos os seus discípulos o abandonaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Havia um jovem que estava seguindo a Jesus, vestido apenas com um lençol de linho. Quando a multidão tentou agarrá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>ele escapou nu, deixando seu lençol para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Jesus foi conduzido à casa do sumo sacerdote, onde todos os sacerdotes principais, os líderes religiosos e os mestres da lei se reuniram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Pedro seguia Jesus de longe e então entrou pelo portão da residência do sumo sacerdote e agachou-se junto à fogueira, entre os guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Lá dentro, os sacerdotes principais e todo o Sinédrio estavam tentando encontrar alguma coisa contra Jesus para poder condená-lo à morte. Mas seus esforços eram em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Muitas falsas testemunhas se apresentaram, porém se contradiziam umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Finalmente uns homens se levantaram para testemunhar falsamente contra ele, e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>“Nós o ouvimos dizer: ‘Destruirei este templo feito por mãos humanas e em três dias construirei outro, não feito por mãos humanas!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Mas mesmo nessa hora eles não conseguiram ser coerentes no seu depoimento!</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então o sumo sacerdote levantou-se diante deles e perguntou a Jesus: “Você se recusa a responder a esta acusação? Que tem a dizer em sua defesa?”</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas Jesus não deu nenhuma resposta. Então o sumo sacerdote perguntou-lhe: “Você é o Cristo, o Filho do Deus Bendito?”</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus disse: “Sou, e vocês verão o Filho do Homem assentado à direita do Deus Todo-poderoso, vindo com as nuvens do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou as suas roupas e disse: “Para que esperar por testemunhas?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Vocês ouviram sua blasfêmia. Qual é a sentença de vocês?” E todos votaram pela sentença de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Alguns deles começaram então a cuspir nele, vendaram-lhe os olhos e deram-lhe socos no rosto. “Ó profeta, quem foi que bateu em você agora?”, zombavam eles. E os guardas davam-lhe socos enquanto o levavam para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Enquanto isso Pedro estava lá embaixo, no pátio. Umas das criadas que trabalhavam para o sumo sacerdote passou por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Ela viu Pedro aquecendo-se na fogueira, olhou bem para ele e disse: “Você também estava com Jesus, o Nazareno”.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Pedro, porém, negou, dizendo: “Eu não sei o que você está dizendo”, e saiu para o canto do pátio. Nessa mesma hora um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>A criada o viu de pé ali e começou a dizer aos outros: “Está ali! Ele é um deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Pedro negou outra vez. Um pouco mais tarde, outros que estavam ao redor da fogueira começaram a dizer a Pedro: “Você também é um deles, porque é da Galileia!”</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele começou a praguejar e a jurar: “Eu não sei nem quem é esse homem de quem vocês estão falando”.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E imediatamente o galo cantou pela segunda vez. Então as palavras de Jesus voltaram à mente de Pedro: “Antes que o galo cante duas vezes, você me negará três vezes”. E ele começou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De manhã bem cedo os sacerdotes principais se reuniram com os líderes religiosos, os mestres da lei e todo o Sinédrio para discutir as medidas seguintes que precisavam tomar. Eles amarraram Jesus e o levaram debaixo de guarda armada a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pilatos perguntou a Jesus: “Você é o rei dos judeus”? “Sim”, respondeu Jesus, “é como o senhor está dizendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os sacerdotes principais faziam muitas acusações,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Pilatos perguntou-lhe: “Por que você não diz alguma coisa? Veja quantas acusações há contra a sua pessoa!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jesus não disse mais nada, para o espanto de Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por ocasião da festa da Páscoa, era costume soltar um prisioneiro, a pedido do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um dos presos chamava-se Barrabás, condenado juntamente com outros por assassinato durante uma revolta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então começou a reunir-se uma multidão diante de Pilatos, pedindo que soltasse um preso, como sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vocês querem que eu solte o ‘rei dos judeus’?”, perguntou Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A essa altura ele já havia percebido que aquilo era uma trama, apoiada pelos sacerdotes principais, porque invejavam a popularidade de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os sacerdotes principais incitaram a multidão para pedir a libertação de Barrabás em lugar de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se eu soltar Barrabás”, perguntou-lhes Pilatos, “que farei com este homem que vocês chamam de rei dos judeus?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles responderam gritando: “Crucifique-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas por quê?”, indagou Pilatos. “Que crime ele fez?” Mas eles gritaram ainda mais alto: “Crucifique-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pilatos, ansioso por agradar ao povo, soltou-lhes Barrabás, e ordenou que açoitassem Jesus e o entregassem para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com isto os soldados romanos o levaram para dentro do pátio interno do palácio e convocaram a guarda toda;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>vestiram Jesus com um manto de púrpura e fizeram uma coroa de espinhos, e a puseram na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o saudavam, gritando em coro: “Salve, rei dos judeus!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Batiam na cabeça dele com uma vara, cuspiam nele e caíam de joelhos para “adorá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando eles finalmente se cansaram da sua zombaria, tiraram o manto de púrpura, vestiram-lhe novamente as suas próprias roupas e o conduziram para fora, a fim de ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No caminho, os soldados encontraram certo homem de Cirene, chamado Simão, pai de Alexandre e de Rufo, chegando do campo. Ele foi obrigado a carregar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim eles levaram Jesus para um lugar chamado Gólgota, que significa lugar da Caveira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofereceram-lhe vinho misturado com ervas amargas, porém ele o recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o crucificaram. Eles tiraram sorte para dividir a roupa dele, para saber qual seria a parte de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eram cerca de nove horas da manhã quando o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles pregaram uma tabuleta na cruz por cima da sua cabeça, anunciando a acusação contra ele: “O Rei dos Judeus”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dois assaltantes foram crucificados com Jesus e suas cruzes ficavam uma à sua esquerda e outra à sua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim cumpriu-se a Escritura que dizia: “Ele foi contado entre transgressores”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo que passava caçoava dele, e balançava a cabeça, dizendo: “Você pode destruir o templo e reconstruí-lo em três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>salve-se a si mesmo e desça da cruz”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes principais e os mestres da lei também zombavam de Jesus, dizendo: “Ele ‘salvou’ os outros, mas não pode salvar-se a si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seu Messias! Seu Rei de Israel! Desça da cruz e nós creremos em você!” Até os dois assaltantes que estavam crucificados com ele zombavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao meio-dia, caiu uma escuridão sobre toda a terra; e durou até as três horas daquela tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jesus clamou com grande voz: “Eloí, Eloí, lamá sabactâni?”, que quer dizer: “Meu Deus! Meu Deus! Por que me abandonou?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Algumas das pessoas que estavam ali pensaram que ele estivesse chamando o profeta Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então um homem correu, apanhou uma esponja, encheu-a de vinagre e a suspendeu até Jesus numa vara. “Esperem! Vamos ver se Elias virá tirá-lo!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jesus soltou outro forte grito e entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o véu do templo rasgou-se em dois, de cima até embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o centurião romano que estava ao lado da cruz de Jesus ouviu o seu grito e viu como ele entregou o espírito, exclamou: “Verdadeiramente, este homem era o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estavam ali algumas mulheres olhando à distância. Entre elas estava Maria Madalena, Salomé, Maria, a mãe de Tiago, o mais jovem, e de José.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Elas e muitas outras mulheres da Galileia, que eram seguidoras de Jesus, o haviam servido, prestando-lhe serviços quando ele estava na Galileia e tinham vindo com ele para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo isso aconteceu no dia antes do sábado, no Dia da Preparação. No fim daquela tarde,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>José de Arimateia, um membro do Sinédrio, muito respeitado, que pessoalmente estava aguardando a chegada do Reino de Deus, tomou coragem e foi a Pilatos pedir o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pilatos não podia acreditar que Jesus já houvesse morrido e por isso chamou o centurião romano encarregado para lhe perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O centurião confirmou o fato, e Pilatos disse a José que ele podia levar o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José comprou um lençol de linho, desceu da cruz o corpo de Jesus, envolveu-o no lençol e colocou-o num sepulcro aberto na rocha. Depois rolou uma pedra para fechar a entrada do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Maria Madalena e Maria, mãe de José, estavam observando enquanto ele era colocado ali.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na tarde do outro dia, passado o sábado, Maria Madalena, Salomé e Maria, mãe de Tiago, foram comprar perfumes para embalsamar o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levaram-nos ao túmulo na manhã seguinte bem cedo, logo ao nascer do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No caminho elas iam discutindo como poderiam rolar para o lado a enorme pedra da entrada do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas quando chegaram, viram que a pedra — uma pedra muito pesada — já havia sido tirada, e a entrada estava aberta!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então elas entraram no sepulcro e viram assentado à direita um jovem vestido de branco. As mulheres ficaram assustadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas o anjo disse: “Não fiquem com medo. Vocês não estão procurando Jesus, o Nazareno, que foi crucificado? Ele não está aqui! Ele ressuscitou! Vejam o lugar onde estava o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora vão e digam aos seus discípulos, incluindo Pedro: “ ‘Jesus vai adiante de vocês para a Galileia. Vocês o verão ali, tal como ele lhes disse’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As mulheres saíram e fugiram do túmulo, amedrontadas e assustadas, e, por causa do medo, não disseram nada a ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era domingo de manhã quando Jesus ressuscitou, e a primeira pessoa que o viu foi Maria Madalena, a mulher de quem ele havia expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela encontrou os discípulos lamentando e com os olhos cheios de lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ela disse que tinha visto Jesus, e que ele estava vivo! Porém eles não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Jesus apareceu a dois homens que iam andando de Jerusalém para o campo, porém eles a princípio não o reconheceram, porque ele apareceu em uma forma diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando finalmente eles perceberam quem ele era, voltaram correndo a Jerusalém para contar aos outros, mas também não acreditaram neles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda mais tarde Jesus apareceu aos onze quando estavam comendo juntos. Ele os censurou por causa da sua incredulidade e a dureza de coração, porque não acreditaram naqueles que o haviam visto ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então disse-lhes: “Vão ao mundo inteiro e preguem a boa-nova a todas as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles que crerem e forem batizados serão salvos. Porém aqueles que se recusarem a crer serão condenados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aqueles que crerem utilizarão minha autoridade para expulsar demônios, e falarão em novas línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Poderão pegar em serpentes com toda a segurança, e se beberem alguma coisa venenosa, não lhes fará mal; e quando puserem as mãos sobre os doentes, estes ficarão curados”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o Senhor Jesus acabou de falar com eles, foi levado para os céus e assentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os discípulos foram a toda parte pregando, e o Senhor estava com eles e confirmava o que eles diziam por meio dos milagres que seguiam sua mensagem.</para>
</usx>
