<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NUM" style="id">Números (NBV)</book>
  <para style="h">Números</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">NM</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do segundo mês do segundo ano depois que os israelitas saíram do Egito, o SENHOR deu as seguintes ordens a Moisés, no Tabernáculo, no deserto do Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam um recenseamento, você e Arão, de toda a comunidade de Israel, por grupos de famílias e por famílias, contando todos os homens, um por um,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com vinte anos de idade ou mais, que estão aptos para ir à guerra em Israel, organizados segundo as suas divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um homem de cada tribo, o chefe de grupo de famílias, ajudará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes são os nomes dos homens que vão ajudar vocês na contagem: de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de Judá, Naassom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Issacar, Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de José: de Efraim, Elisama, filho de Amiúde; de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Dã, Aieser, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Gade, Eliasafe, filho de Deuel;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Naftali, Aira, filho de Enã”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses foram os líderes das tribos dos seus antepassados, chefes dos grupos de famílias, escolhidos dentre a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Moisés e Arão reuniram os líderes escolhidos</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e convocaram toda a comunidade no primeiro dia do segundo mês; reuniram todos os homens de Israel de vinte anos de idade ou mais para fazer a contagem por grupos de famílias e por famílias, um por um, pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram como o SENHOR tinha ordenado a Moisés e assim os contaram no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos descendentes de Rúben, o filho mais velho de Israel: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Rúben 46.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos descendentes de Simeão: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Simeão 59.300 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos descendentes de Gade: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Gade 45.650 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos descendentes de Judá: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Judá 74.600 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos descendentes de Issacar: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Issacar 54.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos descendentes de Zebulom: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Zebulom 57.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos filhos de José: Dos descendentes de Efraim: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Efraim 40.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos descendentes de Manassés: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Manassés 32.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dos descendentes de Benjamin: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Benjamin 35.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos descendentes de Dã: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Dã 62.700 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dos descendentes de Aser: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Aser 41.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dos descendentes de Naftali: Todos os homens de vinte anos ou mais que eram aptos para ir para a guerra foram relacionados, segundo a sua origem, cada um de acordo com o seu grupo de famílias e na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Foram contados ao todo da tribo de Naftali 53.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esses foram os homens contados por Moisés e Arão e pelos doze líderes das tribos de Israel, cada um representando a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Todos os homens israelitas de vinte anos ou mais que estavam aptos para ir para a guerra, de acordo com as suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>somaram um total de 603.550 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Este total, porém, não incluiu os levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>porque o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Você não deve fazer o recenseamento da tribo de Levi nem relacione o número de levitas no total geral dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas diga aos levitas que se responsabilizem pelo cuidado do Tabernáculo, das tábuas da aliança, de todos os utensílios e por tudo o que pertence a ele. Eles levarão o Tabernáculo e todos os seus utensílios, e acamparão junto a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Sempre que o Tabernáculo tiver de ser removido, só os levitas poderão desmontar e armar o Tabernáculo. Qualquer estranho não autorizado que se aproximar do Tabernáculo morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Cada tribo de Israel terá o seu próprio acampamento e armará as suas tendas separadamente, segundo as suas divisões, e nesse lugar ficará a bandeira da tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas os levitas armarão o seu acampamento ao redor do Tabernáculo que guarda as tábuas da aliança, para cuidar do Tabernáculo e para que a comunidade de Israel não seja atingida pela ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então os filhos de Israel obedeceram a tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR deu mais ordens para Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Cada tribo de Israel deve acampar em um lugar próprio, ao redor do Tabernáculo, onde colocarão a bandeira da tribo e os símbolos de cada família”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do lado leste acamparão os exércitos da tribo de Judá junto à sua bandeira. O chefe de Judá será Naassom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 74.600 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A tribo de Issacar acampará ao lado de Judá. O chefe de Issacar será Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 54.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois virá a tribo de Zebulom. Eliabe, filho de Helom, será o chefe de Zebulom,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 57.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Judá, segundo os seus exércitos, é de 186.400. Esses homens marcharão primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do lado sul acamparão os exércitos da tribo de Rúben junto à sua bandeira. O chefe de Rúben será Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 46.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A tribo de Simeão acampará ao lado de Rúben. O chefe de Simeão será Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 59.300 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois virá a tribo de Gade. Elisafe, filho de Deuel, será o chefe de Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 45.650 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Rúben, segundo os seus exércitos, é de 151.450. Esses marcharão em segundo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois marcharão os exércitos dos levitas levando o Tabernáculo no meio dos outros acampamentos, na mesma ordem em que acamparem; cada um no seu devido lugar, seguindo a sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Do lado oeste acamparão os exércitos da tribo de Efraim junto à sua bandeira. O chefe de Efraim será Elizama, filho de Amiúde;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 40.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A tribo de Manassés acampará ao lado de Efraim. O chefe de Manassés será Gamaliel, filho de Pedazur;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 32.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois virá a tribo de Benjamim. Abidã, filho de Gideoni, será o chefe de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 32.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Efraim, segundo os seus exércitos, é de 108.100. Esses marcharão em terceiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do lado norte acamparão os exércitos da tribo de Dã junto à sua bandeira. O chefe de Dã será Aieser, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 62.700 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A tribo de Aser acampará ao lado de Dã. O chefe de Aser será Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 41.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois virá a tribo de Naftali. Aira, filho de Enã, será o chefe de Naftali;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e o seu exército, segundo o censo, é de 53.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Dã, segundo os seus exércitos, é de 157.600 homens. Esses marcharão em último lugar, junto às suas bandeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O número total de homens de Israel contados de acordo com as suas famílias, nos acampamentos, de acordo com os seus exércitos foi de 603.550.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas os levitas não foram contados com os outros israelitas, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, o povo de Israel fez tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés; eles acampavam junto à sua bandeira e marchavam cada um com o seu grupo de famílias e com a sua família.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os descendentes de Arão e de Moisés, quando o SENHOR falou a Moisés no monte Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os nomes dos filhos de Arão são os seguintes: Nadabe, o filho mais velho, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esses são os nomes dos filhos de Arão, que foram ungidos e ordenados para o sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram na presença do SENHOR, quando ofereciam fogo proibido pelo próprio SENHOR, no deserto de Sinai. Tanto Nadabe quanto Abiú não tiveram filhos; por isso, somente Eleazar e Itamar serviram como sacerdotes diante de seu pai Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Reúna a tribo de Levi e diga ao sacerdote Arão que os levitas o auxiliarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas devem cumprir bem os seus deveres no Tabernáculo para com Arão e seus filhos, e para com todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles tomarão conta de todos os utensílios do Tabernáculo, cumprindo as obrigações para com os filhos de Israel no serviço do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A tribo de Levi será a escolhida entre os israelitas para servir a Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas só Arão e os seus filhos cuidarão do sacerdócio; qualquer outra pessoa não autorizada que se aproximar será morta”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu escolhi os levitas dentre os filhos de Israel, em lugar do primeiro filho de cada mulher israelita. Os levitas me pertencem,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porque todo primeiro filho que nasce em cada lar é meu. Desde aquele dia em que feri os primeiros filhos de cada família do Egito, separei para mim todos os primeiros filhos de cada família de Israel, inclusive as primeiras crias de cada animal. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR falou com Moisés no deserto do Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Faça uma contagem de todos os homens levitas que tenham mais de um mês de idade, de acordo com os seus grupos de família e a família de cada homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Moisés os contou, conforme a ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>São estes os filhos de Levi pelos seus nomes: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Gérson de acordo com as suas famílias: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Coate de acordo com as suas famílias: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Merari de acordo com as suas famílias: Mali e Musi. Essas são as famílias dos levitas, de acordo com a casa de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O grupo de famílias de Gérson era formado pelas famílias de Libni e de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O número de todos os que foram contados do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 7.500.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esse grupo deveria se acampar a oeste, atrás do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O chefe desse grupo de famílias era Eliasafe, filho de Lael.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A responsabilidade dessas duas famílias de levitas era cuidar do Tabernáculo, da tenda interior (ou santuário) da cobertura, da cortina da entrada do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>das cortinas externas do pátio, da cortina da entrada do pátio que fica ao redor do Tabernáculo, do altar, e das cordas usadas para montar o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De Coate originaram-se os grupos de famílias dos anramitas, dos isaritas, dos hebronitas e dos uzielitas. São essas as famílias dos coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O número de todos os que foram contados do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 8.600. Eles eram responsáveis para cuidar do Santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os coatitas deveriam acampar no lado sul do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O chefe desse grupo de famílias era Elisafã, filho de Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A responsabilidade dessas quatro famílias de levitas era tomar conta da arca da aliança, da mesa, do candelabro, dos altares, dos utensílios do Santuário usados para ministrar, da cortina e de tudo que estava relacionado com esse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O líder dos chefes dos levitas era Eleazar, filho do sacerdote Arão. Ele era responsável pela supervisão dos encarregados que tomavam conta do Santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O grupo das famílias de Merari era formado pelos malitas e os musitas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O número de todos os que foram contados do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 6.200.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O chefe do grupo de famílias de Merari era Zuriel, filho de Abiail. Os meraritas deveriam acampar no lado norte do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os meraritas tinham a responsabilidade de cuidar das armações do Tabernáculo, de seus travessões, das colunas, das bases, de todos os seus utensílios,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>bem como das colunas do pátio ao redor, e das bases, das estacas menores e das cordas usadas nesse trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>As tendas de Moisés, de Arão e dos filhos de Arão deveriam ficar a leste do Tabernáculo. Eles tinham a responsabilidade de tomar conta do Tabernáculo e trabalhar como sacerdotes em favor dos israelitas. Qualquer pessoa estranha que se aproximasse deveria morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A contagem dos levitas do sexo masculino, da idade de um mês para cima, que Moisés e Arão fizeram por ordem do SENHOR, foi de 22.000.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Conte todos os primeiros filhos de cada família de Israel, do sexo masculino, de um mês para cima e registre o nome de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Trocarei o filho mais velho de cada família de Israel pelos levitas, e a primeira cria de todos os animais que existem em Israel pelos animais dos levitas. Os levitas são meus. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Moisés contou todos os filhos mais velhos das famílias do povo de Israel, de acordo com a ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O número total dos filhos mais velhos do sexo masculino, de um mês para cima, segundo o censo, foi de 22.273.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O SENHOR disse então a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Dedique os levitas em lugar dos filhos mais velhos do povo de Israel, e me entregue os animais dos levitas em troca da primeira cria dos animais do povo de Israel. Os levitas serão meus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Para pagar o resgate dos 273 filhos mais velhos que excederam o número de levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>recolha sessenta gramas de prata por pessoa, com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Entregue a Arão e aos seus dois filhos para o resgate do excedente de israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Moisés então recebeu o valor do resgate dos 273 filhos mais velhos das famílias do povo de Israel que excederam o número de levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Dos filhos mais velhos de Israel ele recolheu quase dezesseis quilos de prata, com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Como o SENHOR mandou, Moisés entregou esse dinheiro a Arão e seus filhos.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam um recenseamento dos coatitas, por grupo de famílias e por famílias da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contem todos os homens que têm entre trinta e cinquenta anos de idade, capazes de fazer o serviço do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O serviço dos coatitas no Tabernáculo é cuidar das coisas muito sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o acampamento for desarmado, Arão e seus filhos entrarão primeiro no Tabernáculo para tirar o véu protetor e com ele cobrirão a arca da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eles cobrirão a arca com couro, cobrirão o couro com um pano azul e colocarão as varas de carregar nas argolas da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A seguir, devem colocar um pano azul sobre a mesa onde ficam os pães da Presença e colocarão os pratos, as taças de incenso, as taças das ofertas, os jarros para as ofertas de bebida e os pães da Presença sobre esse pano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois colocarão sobre tudo isso um pano vermelho, e finalmente o cobrirão com uma coberta de couro. Depois colocarão as varas nas argolas da mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Em seguida pegarão um pano azul e cobrirão o candelabro, as lâmpadas, as tesouras de cortar os pavios das lâmpadas, os seus apagadores e todos os jarros necessários para o suprimento de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então cobrirão tudo isso com uma coberta de couro e colocarão estes objetos sobre as varas para carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eles cobrirão o altar de ouro com um pano azul e por cima colocarão uma coberta de couro. Depois colocarão os cabos nas argolas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eles embrulharão todos os outros utensílios usados na ministração no Tabernáculo com um pano azul e os cobrirão com uma coberta de couro, e colocarão tudo isso sobre as varas de carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Eles tirarão a cinza do altar de bronze e estenderão por cima dele um pano vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Colocarão sobre ele todos os utensílios usados na ministração do altar: os braseiros, os garfos, as pás e as bacias, e todos os utensílios do altar; e sobre tudo isso estenderão uma coberta de couro. Então colocarão as varas de carregar nas argolas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando Arão e seus filhos terminarem de desmontar o santuário e os utensílios do santuário, os coatitas deverão carregá-los durante a viagem. Mas não tocarão nos utensílios sagrados. Se o fizerem, morrerão. São esses os utensílios do Tabernáculo que os coatitas devem levar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Eleazar, filho do sacerdote Arão, deve tomar conta do azeite para as lâmpadas do incenso aromático, da oferta diária de cereais e do óleo da unção. Ele ficará responsável por tomar conta de todo o Tabernáculo e por tudo o que nele há, ou seja, os seus utensílios e acessórios”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não deixem que as famílias dos coatitas desapareçam entre os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês devem fazer o seguinte para que os coatitas não morram quando forem carregar as coisas sagradas: Arão e seus filhos entrarão no santuário e designarão a cada coatita o que deve carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os coatitas nunca devem entrar no santuário nem ver as coisas sagradas. Se eles desobedecerem, morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Faça também um recenseamento dos gersonitas, por grupos de famílias e por famílias;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>conte todos os homens que têm entre trinta e cinquenta anos de idade, e que são capazes de fazer o trabalho sagrado do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Os deveres dos gersonitas serão os seguintes:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles devem carregar as cortinas do Tabernáculo, o próprio Tabernáculo, a sua cobertura de couro de cabra e as cortinas da entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Devem carregar também as cortinas externas do pátio que cercam o Tabernáculo, o altar, a cortina da entrada e as suas cordas com todos os utensílios usados em seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Arão e seus filhos darão as ordens aos gersonitas a respeito do serviço deles, e tudo o que devem fazer e carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Este é o serviço do grupo de famílias dos gersonitas no Tabernáculo; Itamar, filho do sacerdote Arão, será responsável pela supervisão de suas atividades.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Depois faça uma contagem dos meraritas por grupo de famílias e por famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>de todos os homens entre trinta e cinquenta anos, capazes de fazer algum trabalho no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esta é a tarefa deles, de acordo com todo o serviço no Tabernáculo: levar as armações do Tabernáculo, seus travessões, suas colunas e suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>as colunas do pátio que cerca o Tabernáculo, as suas bases, as suas estacas e suas cordas, e todas as outras coisas usadas para montar o Tabernáculo e tudo que pertence ao seu serviço. Diga a cada um o que deve carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Esse é o serviço do grupo de famílias dos meraritas no Tabernáculo. Itamar, filho do sacerdote Arão, será o responsável pela supervisão dos meraritas”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Moisés, Arão e os líderes do povo fizeram a contagem dos coatitas, conforme seus grupos de famílias e suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>de todos os homens que tinham entre trinta e cinquenta anos de idade e que fossem capazes de fazer algum serviço no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O total dos coatitas contados, conforme as suas famílias, foi de 2.750 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esse foi o total de recenseados das famílias dos coatitas contados por Moisés e Arão, que serviam no Tabernáculo, para obedecer às ordens que o SENHOR deu a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os gersonitas foram contados conforme seus grupos de famílias e suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de todos os homens entre trinta e cinquenta anos de idade e que fossem capazes de fazer algum serviço no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O total de gersonitas contados, conforme os grupos de famílias e as famílias, foi de 2.630 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esse foi o total de recenseados das famílias dos gersonitas contados por Moisés e Arão, que serviam no Tabernáculo, para obedecer às ordens que o SENHOR deu a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os meraritas foram contados conforme seus grupos de famílias e suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>de todos os homens entre trinta e cinquenta anos de idade, que fossem capazes de fazer algum serviço no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O total de meraritas contados, conforme os grupos de famílias, foi de 3.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Esse foi o total de recenseados das famílias dos meraritas contados por Moisés e Arão, que serviam no Tabernáculo, para obedecer às ordens que o SENHOR deu a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim Moisés, Arão e os líderes de Israel chegaram à contagem final dos levitas, conforme os grupos de famílias e as famílias;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>todos os levitas entre trinta e cinquenta anos de idade, capazes de fazer algum serviço no Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>totalizaram 8.580 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Fizeram a designação dos serviços e das cargas de cada um, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés. Assim foram contados, de acordo com as ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR deu mais ordens a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que eles devem tirar todos os leprosos do acampamento, todos os que tiverem hemorragia, e todo impuro que tiver tocado em um cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isso vale tanto para homens como para mulheres. Tire essas pessoas do acampamento para que elas não contaminem o acampamento onde eu habito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o povo de Israel obedeceu às instruções que o SENHOR deu a Moisés e os tirou do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Diga ao povo de Israel: Quando um homem ou uma mulher prejudicar outra pessoa e, portanto, ofender o SENHOR, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Confessará o pecado que cometeu, fará restituição completa, e acrescentará um quinto a esse valor e o dará à pessoa prejudicada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se a pessoa prejudicada não tiver parente próximo que possa receber a restituição, então o culpado deverá pagar ao SENHOR, entregando a restituição ao sacerdote, junto com o sacrifício de um carneiro para obter o perdão do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sempre que os filhos de Israel trazem uma dádiva sagrada ao SENHOR, isso pertencerá ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As dádivas sagradas de uma pessoa pertencem a ela, mas o que ela der ao sacerdote deverá ficar com o sacerdote”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Diga também aos israelitas o seguinte: Se a esposa de um homem se desviar e for infiel a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tiver relações sexuais com outro homem, esconder isso do marido e a impureza dela não for descoberta, não havendo testemunha contra ela, por não ter sido apanhada no ato,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se o marido dela tiver ciúmes e desconfiar de sua mulher, estando ela impura ou não,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ele deve levar a esposa ao sacerdote com uma oferta de um jarro de farinha de cevada em favor dela. Não misturará com azeite nem colocará incenso sobre a farinha, porque é uma oferta de cereal pelo ciúme para revelar a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O sacerdote deve trazer a mulher diante do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>apanhar um pouco de água sagrada num jarro de barro e pegar um pouco da terra do chão do Tabernáculo e misturá-lo na água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele apresentará a mulher perante o SENHOR. Em seguida deverá soltar o cabelo da mulher e colocar nas mãos dela a oferta de suspeita para descobrir se a desconfiança do marido tem procedência ou não. O sacerdote deve ficar na frente da mulher segurando o jarro com a água amarga que traz a maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o sacerdote deve pedir à mulher que jure que é inocente e lhe dirá: ‘Se você não teve relações com nenhum outro homem a não ser o seu marido, nem cometeu algum ato que a tornou impura, então que esta água amarga, que traz maldição, não lhe faça mal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se você foi infiel durante o seu casamento e se tornou impura, por ter tido relações com outro homem,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então que o SENHOR faça com que você seja objeto de maldição e desprezo no meio do seu povo, fazendo com que nunca mais tenha filhos e sua barriga fique inchada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que esta água de maldição entre no seu estômago, inche a sua barriga e a impeça de ter filhos. “Então a mulher deve dizer: ‘Que assim seja!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Depois o sacerdote deve escrever essas maldições num livro e usar a água amarga para apagá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele fará a mulher beber a água amarga que traz maldição. Quando beber, a água lhe causará amargo sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o sacerdote pegará a oferta de suspeita, a moverá com um gesto ritual ao SENHOR e a trará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida pegará um pouco da oferta com a mão e a queimará sobre o altar. Depois dará a água para a mulher beber.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se, de fato, a mulher foi infiel ao seu marido e ficou impura, quando o sacerdote fizer com que ela beba a água amarga que traz maldição, a água lhe causará amargo sofrimento; sua barriga inchará, ela será incapaz de ter filhos e será objeto de uma maldição no meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém, se a mulher não cometeu adultério, mas estiver pura, estará livre e poderá ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essa é, pois, a lei para o caso de ciúmes, quando a mulher for infiel e se tornar impura, quando estiver casada,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ou quando o homem, sem motivo, suspeitar de sua mulher; ele deve trazer a mulher perante o SENHOR, e o sacerdote agirá de acordo com essa lei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O homem ficará livre da culpa; mas se a mulher for culpada, sofrerá as consequências do seu pecado”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu mais ordens a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga o seguinte aos filhos de Israel: Se um homem ou uma mulher fizer um voto especial de nazireu, isto é, de dedicar-se ao SENHOR de uma maneira especial,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>essa pessoa terá de abster-se de tomar vinho ou outra bebida alcoólica, e não poderá beber vinagre feito de vinho, nem vinagre de bebida forte; não poderá tomar suco de uva nem comer uvas frescas ou secas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto for nazireu, não poderá comer nada que venha da videira, nem mesmo as sementes ou as cascas das uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Durante todo o período do seu voto de nazireu não poderá cortar o seu cabelo, porque essa pessoa é consagrada e separada para o SENHOR. Por isso deve deixar crescer livremente o cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante o período do seu voto de nazireu não poderá aproximar-se de um cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesmo que o seu pai, sua mãe, sua irmã ou o irmão morra, não poderá tornar-se impuro, chegando perto de algum cadáver, porque traz sobre a cabeça o seu voto de separação para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto for nazireu, essa pessoa estará separada para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se alguém morrer repentinamente ao lado dele, contaminando o cabelo consagrado, ele terá de rapar a cabeça sete dias depois, porque foi contaminado. Este é o dia da purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia, trará duas rolinhas ou dois filhotes de pombo ao sacerdote na entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote deve oferecer uma das aves como oferta pelo pecado, e a outra como oferta queimada, para obter o perdão dos pecados que cometeu quando se aproximou do cadáver. No mesmo dia, o nazireu deve fazer de novo os votos e deixar crescer o cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os dias que passaram desde o primeiro voto não têm mais valor, porque ficou contaminado durante a sua consagração. Ele se dedicará de novo ao serviço do SENHOR pelo tempo de sua separação e deverá trazer um carneiro de um ano de idade como oferta para tirar a culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No final do período do voto de separação para o SENHOR, o nazireu deverá ir à entrada do Tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e ali oferecerá a sua oferta ao SENHOR: um cordeiro de um ano e sem defeito como oferta queimada, uma ovelha de um ano e sem defeito como oferta pelo pecado, um carneiro sem defeito como oferta de paz,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>uma cesta de pão sem fermento, bolos feitos de farinha da melhor qualidade com azeite e pães finos untados com azeite, acompanhados da sua oferta de cereais e a oferta de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O sacerdote deve apresentar essas ofertas ao SENHOR na seguinte ordem: primeiro a oferta pelo pecado e a oferta queimada,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>depois apresentará o carneiro como oferta de paz ao SENHOR, junto com a cesta de pão sem fermento; e finalmente a oferta de cereais junto com a oferta de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Então o nazireu, à entrada do Tabernáculo, rapará o cabelo, que é o sinal do voto de separação, e o jogará no fogo que fica debaixo do sacrifício da oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Depois que o nazireu rapar o cabelo do seu voto de separação, o sacerdote deve colocar nas mãos dele um ombro cozido do carneiro, um dos bolos feitos sem fermento e um pão fino, também feito sem fermento, que foram tirados da cesta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote moverá essas coisas perante o SENHOR como ritual de apresentação; tudo isso é sagrado e pertence ao sacerdote, junto com o peito e com a coxa da oferta que foram apresentados ao SENHOR. Depois disso o nazireu poderá beber vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Esta é a lei sobre o nazireu e sobre os sacrifícios no final do tempo de dedicação especial. Além desses sacrifícios, ele deve trazer qualquer outra oferta que prometeu quando fez o voto de nazireu”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Diga a Arão e aos seus filhos que eles devem abençoar os filhos de Israel da seguinte maneira:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Que o SENHOR os abençoe e proteja;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que o SENHOR faça resplandecer o seu rosto sobre vocês e tenha misericórdia de vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que o SENHOR olhe para vocês com amor e lhes dê a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Esta é a maneira como Arão e seus filhos pedirão para que eu abençoe os filhos de Israel, e eu mesmo responderei e os abençoarei”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia em que Moisés terminou de montar o Tabernáculo, ele o ungiu e o consagrou juntamente com todos os utensílios, inclusive o altar e os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os líderes de Israel, os chefes das tribos, os homens que fizeram a contagem, apresentaram, cada um, uma oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles trouxeram as suas dádivas ao SENHOR: seis carroças cobertas e doze bois. Cada carroça era puxada por dois bois, ou seja, cada dois chefes ofereceram uma carroça, e cada um deles, um boi. E as apresentaram diante do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Receba as carroças e os bois deles para que sejam usados no trabalho do Tabernáculo. Dê as carroças aos levitas, para que eles usem no que for necessário”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desse modo, Moisés recebeu as carroças e os bois e os entregou aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas carroças e quatro bois ficaram com os gersonitas, de acordo com o serviço que faziam,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e quatro carroças e oito bois ficaram com os meraritas, de acordo com o serviço que faziam. Itamar, filho de Arão, era o responsável por tomar conta dos gersonitas e dos meraritas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os coatitas não receberam nada de Moisés, porque o trabalho deles era carregar nos ombros os objetos sagrados pelos quais eram responsáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia em que Moisés ungiu o altar, os líderes também trouxeram suas ofertas de dedicação do altar e as colocaram diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Cada dia um dos líderes deverá trazer a sua oferta para a dedicação do altar”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, no primeiro dia veio Naassom, filho de Aminadabe, que pertencia à tribo de Judá, trazendo a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade, para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, Natanael, filho de Zuar e líder de Issacar, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>um novilho, um carneiro, e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No terceiro dia chegou Eliabe, filho de Helom e líder da tribo de Zebulom, e trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Elizur, filho de Sedeur e líder de Rúben, veio no quarto dia e trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade, para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Simeão veio Selumiel, filho de Zurisadai e líder da tribo, no quinto dia. Ele também trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No sexto dia, chegou Eliasafe, filho de Deuel e líder da tribo de Gade. Ele também trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Elisama, líder da tribo de Efraim e filho de Amiúde, trouxe a sua oferta no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>No oitavo dia veio o líder da tribo de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur, trazendo a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>No nono dia foi a vez de Abidã, filho de Gideoni e líder da tribo de Benjamim, trazer a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Aieser, filho de Amisadai, chegou no décimo dia com a sua oferta. Ele era líder da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No dia seguinte, ou seja, no décimo primeiro dia, chegou Pagiel, líder da tribo de Aser e filho de Ocrã, com a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>E, no último dia, no décimo segundo dia, veio Aira, líder da tribo de Naftali e filho de Enã, com a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>A oferta dele era um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, segundo o peso padrão do santuário, cada um cheio de ofertas de cereais da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano de idade para a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="82" style="v"/>um bode para a oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="83" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="84" style="v"/>Essas foram as ofertas dos líderes de Israel para a dedicação do altar, no dia em que foi ungido: doze pratos de prata, doze bacias de prata para as aspersões e doze vasilhas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="85" style="v"/>Cada prato de prata pesava um quilo e quinhentos e sessenta gramas, e cada bacia pesava oitocentos e quarenta gramas. O total dos utensílios de prata pesava vinte e oito quilos e oitocentos gramas, tendo como padrão o peso do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="86" style="v"/>As doze vasilhas de ouro cheias de incenso pesavam cada uma cento e vinte gramas, tendo como base o peso padrão do santuário. Todo ouro das vasilhas foi de um quilo e quatrocentos e quarenta gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="87" style="v"/>O total de animais oferecidos como ofertas queimadas foi: doze novilhos, doze carneiros e doze cordeiros de um ano de idade, junto com as ofertas de cereais. Foram trazidos doze bodes para a oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="88" style="v"/>E para os sacrifícios de paz eles trouxeram: vinte e quatro bois, sessenta carneiros, sessenta bodes e sessenta cordeiros de um ano de idade. Essas foram as ofertas trazidas para a dedicação do altar, depois que ele foi ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="89" style="v"/>Sempre que Moisés entrava no Tabernáculo para falar com o SENHOR, ele ouvia a voz que falava com ele de cima da tampa da arca da aliança, entre os dois querubins. Era assim que o SENHOR falava com Moisés.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga o seguinte a Arão: Quando você colocar as sete lâmpadas, elas deverão iluminar a área da frente do candelabro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E assim fez Arão: colocou as lâmpadas de modo que estivessem voltadas para a frente do candelabro, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo o candelabro foi feito de ouro batido, desde a base até os detalhes das flores, de acordo com o modelo que o SENHOR tinha mostrado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Separe os levitas do meio do povo de Israel e purifique-os.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Proceda da seguinte maneira em relação à purificação: você jogará água da purificação sobre eles, e eles cortarão o pelo do corpo e lavarão a roupa. Assim ficarão purificados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, eles tomarão um novilho com a oferta de cereais, feita da melhor farinha, amassada com óleo; você, porém, tomará outro novilho como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Traga os levitas até a porta do Tabernáculo para que todo o povo de Israel os veja.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida você levará os levitas perante o SENHOR, e os israelitas colocarão as mãos sobre as cabeças deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão apresentará os levitas ao SENHOR como oferta ritualmente movida da parte dos filhos de Israel, para que trabalhem no serviço do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Depois disso, os levitas colocarão as mãos sobre a cabeça dos dois novilhos, e você oferecerá um novilho como oferta pelo pecado e o outro como oferta queimada ao SENHOR para purificar os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então você colocará os levitas em pé perante Arão e seus filhos, e os apresentará como oferta ritualmente movida ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desse modo você separará os levitas do meio do povo de Israel, e os levitas serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Depois disso, eles estarão prontos para ministrar no Tabernáculo; e você os purificará e os apresentará por meio de oferta movida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os levitas foram separados do meio do povo de Israel para serem meus, em lugar de todo filho mais velho de cada família de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque todo filho mais velho de cada família do povo de Israel e de cada cria de todo animal é meu. Eu os separei para mim quando feri os filhos mais velhos de cada família do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e escolhi os levitas em lugar dos filhos mais velhos de cada família do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora entrego os levitas a Arão e aos seus filhos; eles ministrarão no Tabernáculo em nome dos israelitas, para obterem o perdão dos pecados e para protegerem os israelitas de alguma desgraça quando se aproximarem do Tabernáculo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dessa maneira, Moisés, Arão e todo o povo de Israel fizeram com os levitas de acordo com as ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os levitas se purificaram e lavaram as suas roupas. E Arão apresentou os levitas por oferta movida ao SENHOR e fez os sacrifícios para obter o perdão dos pecados por eles, para purificá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso os levitas foram ao Tabernáculo para ministrar sob a supervisão de Arão e seus filhos. Fizeram tudo como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Só poderão ministrar no Tabernáculo os levitas que tiverem entre vinte e cinco e cinquenta anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas desde a idade de cinquenta anos deverão afastar-se da atividade regular e nela nunca mais trabalharão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles poderão ajudar seus colegas no trabalho de cuidar do Tabernáculo, mas eles mesmos não deverão fazer o trabalho. Assim você deverá designar as responsabilidades dos levitas”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro mês do segundo ano depois da saída do Egito, o SENHOR deu as seguintes instruções a Moisés, quando o povo de Israel estava no deserto do Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O povo de Israel deve festejar a Páscoa no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No décimo quarto dia deste mês, começando ao anoitecer, no tempo determinado, celebrem a Páscoa, de acordo com todas as leis e ordens a respeito dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés ordenou ao povo de Israel que celebrasse a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os israelitas celebraram a Páscoa no deserto do Sinai, no fim da tarde do décimo quarto dia do primeiro mês, de acordo com as instruções que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aconteceu que alguns homens haviam tocado num cadáver e, por isso, não puderam celebrar a Páscoa naquele dia. Então eles procuraram Moisés e Arão naquele dia</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram a Moisés: “Tocamos no cadáver de um homem e, por isso, nos tornamos impuros. Mas por que não podemos apresentar nosso sacrifício ao SENHOR, no tempo oportuno com os outros israelitas?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés respondeu: “Esperem aqui até que eu ouça o que o SENHOR ordena a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Diga o seguinte aos filhos de Israel: Quando algum de vocês ou dos seus descendentes se tornar impuro por ter tocado num cadáver ou estiver viajando, ainda assim deve celebrar a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deverão celebrá-la um mês depois, no décimo quarto dia do segundo mês, ao entardecer. Comerão o carneiro com os pães sem fermento e com ervas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não deverão deixar nada para a manhã seguinte, nem deverão quebrar um osso do cordeiro, pois deverão obedecer todas as ordens a respeito da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, porém, um homem não estiver impuro, nem estiver viajando, e ainda assim não quiser celebrar a Páscoa no dia determinado, deverá ser eliminado do meio do seu povo porque não apresentou a oferta ao SENHOR no tempo certo. Essa pessoa sofrerá as consequências desse pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se um estrangeiro estiver habitando entre vocês e quiser celebrar a Páscoa do SENHOR, deve obedecer às mesmas instruções da Páscoa, porque existe uma só lei para o estrangeiro e para o natural da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia em que armaram o Tabernáculo, a saber, a tenda do Testemunho, a nuvem o cobriu. Desde a tarde até a manhã a nuvem permaneceu sobre o Tabernáculo com a aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era sempre assim que acontecia: de dia a nuvem ficava sobre o Tabernáculo, e de noite a nuvem tinha a aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Israel se preparavam para marchar sempre que a nuvem se levantava, e viajavam até que a nuvem parasse, e ali acampavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dessa maneira sabiam quando o SENHOR queria que viajassem e quando queria que acampassem. Enquanto a nuvem permanecia em cima do Tabernáculo, eles permaneciam acampados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a nuvem ficava por muito tempo sobre o Tabernáculo, os israelitas cumpriam a ordem do SENHOR e não partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Às vezes, a nuvem permanecia sobre o Tabernáculo poucos dias; assim, conforme a ordem do SENHOR, permaneciam acampados, e, segundo a ordem do Senhor, partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Às vezes, a nuvem permanecia somente desde o entardecer até a manhã seguinte. Quando ela se levantava de manhã, o povo partia. Sempre que a nuvem se levantava, tanto de dia como de noite, o povo de Israel partia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se a nuvem permanecia sobre o Tabernáculo dois dias, um mês, ou um ano, os israelitas permaneciam acampados e não partiam. Mas assim que a nuvem se erguia, eles partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acampavam e partiam sempre de acordo com a ordem do SENHOR. Tudo o que o SENHOR ordenava a Moisés, eles faziam.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Faça duas trombetas de prata batida que terão duas funções: elas devem ser usadas para reunir o povo e para dar a ordem para a partida do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando as duas trombetas forem tocadas, todo o povo deve se reunir na entrada do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas, se tocar uma só trombeta, apenas os líderes das tribos se reunirão diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para distinguir entre o sinal para reunir o povo e o sinal para desmontar o acampamento e partir, serão necessários toques diferentes de trombeta. Quando tocar sons curtos e fortes, as tribos acampadas a leste deverão partir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao som do segundo toque, as tribos do sul começarão a partir. Os toques curtos e fortes são o sinal para partir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para reunir o povo, deverão ser dados toques longos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Só os sacerdotes, descendentes de Arão, poderão tocar as trombetas. Essa é uma lei permanente, para ser passada de pai para filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando estiverem na terra de vocês e forem lutar contra os seus inimigos que os estiveram oprimindo, toquem as trombetas, e o SENHOR, o seu Deus, se lembrará de vocês e os libertará dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também toquem as trombetas nas horas de alegria, isto é, durante as festas anuais e no início de cada mês, quando apresentarem as ofertas queimadas e as ofertas de paz, e elas servirão de memorial em favor de vocês, da aliança que ele fez com vocês. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No vigésimo dia do segundo mês do segundo ano a nuvem se levantou de cima do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e os israelitas partiram do deserto do Sinai, viajando por etapas, até que a nuvem parou no deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essa foi a primeira viagem que fizeram depois que receberam as ordens do SENHOR anunciadas a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Primeiro partiu a bandeira de Judá com o exército da tribo logo atrás. O líder do exército era Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Natanael, filho de Zuar, era o líder do exército de Issacar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Eliabe, filho de Helom, era o comandante do exército de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os gersonitas e os meraritas desmontaram o Tabernáculo e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois os exércitos do acampamento de Rúben partiram, junto à sua bandeira. O comandante do exército de Rúben era Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O comandante do exército de Simeão era Selumiel, filho de Zurisadai,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o comandante do exército de Gade era Elisafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A seguir os coatitas partiram carregando os objetos sagrados do Tabernáculo. O Tabernáculo já estava montado no novo acampamento quando os coatitas chegavam com os objetos sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois partiram do acampamento os exércitos da tribo de Efraim, junto à sua bandeira. Elisama, filho de Amiúde, era o comandante desse exército;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gamaliel, filho de Pedazur, comandante dos exércitos da tribo de Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e Abidã, filho de Gideoni, dos exércitos da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Finalmente, atrás das últimas três tribos partiram os exércitos do acampamento de Dã, junto à sua bandeira, que era comandado por Aiser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pagiel, filho de Ocrã, era o comandante do exército de Aser,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Aira, filho de Enã, do exército da tribo de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essa era a ordem em que os exércitos dos filhos de Israel seguiam quando estavam marchando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um dia Moisés disse a Hobabe, filho do midianita Reuel, sogro de Moisés: “Estamos viajando para o lugar a respeito do qual o SENHOR disse: ‘Eu o darei a vocês!’ Venha conosco e seremos bons para você, pois o SENHOR tem feito promessas maravilhosas a Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Hobabe respondeu: “Não posso, porque preciso voltar para a minha terra e para os meus parentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés, porém, insistiu: “Fique conosco, porque você sabe onde devemos acampar, e será de grande ajuda para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você vier conosco, participará de todos os benefícios que nos forem concedidos pelo SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então eles partiram do monte do SENHOR e viajaram durante três dias. E a arca da aliança do SENHOR ia à frente deles para preparar um novo lugar para o povo descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A nuvem do SENHOR ficava sobre eles de dia quando partiam do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sempre que a arca partia, Moisés exclamava: “Levante, ó SENHOR. Sejam espalhados os seus inimigos, e fujam da sua presença os seus adversários”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E quando a arca parava, ele dizia: “Volte, ó SENHOR, para ficar com os milhares dos filhos de Israel”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas logo o povo começou a se queixar dos sofrimentos, e o SENHOR ouviu a sua queixa. O SENHOR ficou irado e fez cair fogo que queimou as extremidades do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo então clamou a Moisés, que orou ao SENHOR, e o fogo se apagou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado de Taberá, porque o fogo do SENHOR queimou no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um grupo de estrangeiros que havia no meio deles estava com muita vontade de comer carne, e até os próprios israelitas voltaram a reclamar, dizendo: “Ah, se tivéssemos carne para comer!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembramo-nos dos peixes que comíamos de graça no Egito, além dos pepinos, dos melões, dos alhos silvestres, das cebolas e dos alhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas agora não temos mais força, e todos os dias temos de comer este maná!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O maná era como uma semente de coentro e tinha a aparência de resina da casca de uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para apanhar o maná, o povo se espalhava pelo acampamento e recolhia o maná do chão; moía-o num moinho manual e o socava em pilões para fazer a farinha do maná; depois cozinhava o maná e fazia bolos. O gosto do maná era parecido com o bolo amassado com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando, à noite, descia o orvalho sobre o acampamento, caía junto o maná.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés ouviu o choro do povo. Cada família chorava na entrada da sua tenda. Então o SENHOR ficou muito irado, e Moisés também estava descontente com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés perguntou ao SENHOR: “Por que o Senhor me faz sofrer e não ajuda este seu servo, colocando sobre os meus ombros a responsabilidade por todo esse povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso eles são meus filhos? Por acaso sou pai deles? Por que me pede para carregar o povo no colo, como uma babá carrega um recém-nascido, para levá-lo à terra que o SENHOR prometeu sob juramento aos seus antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde vou conseguir carne para todo esse povo? Pois eles ficam se queixando a mim, dizendo: ‘Dê-nos carne para comer!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sozinho não consigo cuidar de todo esse povo, pois a tarefa é pesada demais para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o Senhor vai continuar a tratar-me dessa maneira, mate-me agora mesmo; se o Senhor se agrada de mim, não me deixe ver a minha própria ruína”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Reúna diante de mim setenta líderes de Israel, entre os mais respeitados do povo de Israel. Leve-os diante do Tabernáculo para que estejam ali com você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então descerei e falarei com você; e tirarei do Espírito que está sobre você para colocar também sobre eles. Eles o ajudarão a levar o pesado fardo de cuidar do povo, de modo que você não precisará fazer tudo sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“E diga ao povo: Purifiquem-se, porque amanhã vocês terão carne para comer. O SENHOR ouviu o choro de vocês, dizendo: ‘Ah, se tivéssemos carne para comer! Passávamos bem no Egito!’ Por isso o SENHOR lhes dará carne, e vocês a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês não comerão carne apenas um dia, nem dois, nem cinco, nem dez ou vinte dias,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas um mês inteiro, até que lhes saia carne pelo nariz, e vocês sentirão nojo dela. E isto ocorrerá porque rejeitaram o SENHOR que está no meio de vocês, e se queixaram diante dele, dizendo: ‘Por que saímos do Egito?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Moisés disse: “São 600.000 homens, e o Senhor diz: ‘Darei a eles carne para comerem durante um mês inteiro!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se matássemos todos os nossos rebanhos de ovelhas e gado, ainda faltaria carne! Será que todos os peixes do mar poderiam alimentar essa gente?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Será que o poder do SENHOR é limitado?” Agora você verá se a minha palavra se cumpre ou não!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Moisés saiu e contou ao povo as palavras do SENHOR, e reuniu os setenta líderes do povo ao redor do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o SENHOR desceu na nuvem e falou a Moisés, e tirou do espírito que estava sobre Moisés e o colocou sobre os setenta líderes. Quando o Espírito veio sobre os líderes, eles profetizaram, porém isso durou pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas dois homens dos setenta, chamados Eldade e Medade, ainda estavam no acampamento e não foram até o Tabernáculo, quando o Espírito veio sobre eles e profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então um jovem correu e contou a Moisés: “Eldade e Medade estão profetizando no acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué, filho de Num, que desde jovem era um dos ajudantes de Moisés, disse: “Moisés, meu senhor, proíba os dois de profetizarem!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas Moisés respondeu: “Você está com ciúmes por causa de mim? Que bom seria se todo o povo do SENHOR fosse profeta e que o SENHOR pusesse o seu Espírito sobre eles!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés voltou ao acampamento junto com os líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o SENHOR mandou um vento que trouxe codornizes do lado do mar e as espalhou por todo o acampamento, a uma altura de noventa centímetros, em todas as direções, num raio de um dia de caminhada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o povo começou a recolher as codornizes durante todo aquele dia e à noite e no dia seguinte. A pessoa que recolheu menos codornizes recolheu dez barris. E o povo estendeu as codornizes para secar em volta do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas quando a carne ainda estava entre os seus dentes, a ira do SENHOR acendeu-se contra o povo, e os castigou com uma terrível epidemia que matou muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, chamaram aquele lugar de Haatavá, porque ali foram enterrados os que tinham grande desejo de comer carne.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De lá o povo viajou para Hazerote, onde ficaram algum tempo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia Miriã e Arão criticaram Moisés porque ele tinha se casado com uma mulher cusita e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que o SENHOR só fala por meio de Moisés? Ele também não tem falado por meio de nós?” E o SENHOR ouviu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Moisés era um homem muito manso, mais do que qualquer outro homem que havia na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Imediatamente o SENHOR disse a Moisés, a Arão e a Miriã: “Vocês três, venham até o Tabernáculo”. E os três foram para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu numa coluna de nuvem, ficou na entrada do Tabernáculo e chamou Arão e Miriã. Quando ambos se apresentaram,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ele disse: “Ouçam as minhas palavras: Quando há um profeta entre vocês, eu, o SENHOR, me revelo a ele por meio de visões e falo com ele em sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não é assim, porém, com o meu servo Moisés, que é fiel em toda a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com ele falo face a face, claramente, e não por meio de figuras; e ele chegou a ver a forma do SENHOR. Por que não tiveram medo em criticar meu servo Moisés?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a ira do SENHOR se acendeu contra eles, e ele se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto a nuvem saía de cima do Tabernáculo, Miriã de repente ficou com lepra e com a pele branca como a neve. Quando Arão viu que Miriã estava com lepra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>disse a Moisés: “Por favor, meu senhor, não nos castigue por causa deste pecado. De fato fomos tolos e pecamos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não deixe que Miriã seja como um feto abortado que nasce com a metade do corpo destruído”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: “Ó Deus, eu peço que a cure!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR respondeu a Moisés: “Se o pai dela tivesse cuspido no rosto dela, ela não estaria contaminada durante sete dias? Então que Miriã fique isolada fora do acampamento por sete dias e depois poderá voltar”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dessa forma, puseram Miriã para fora do acampamento por uma semana, e o povo não partiu enquanto ela não foi trazida de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, partiram de Hazerote e foram para o deserto de Parã, onde acamparam.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Envie alguns espiões para a terra de Canaã, terra que estou dando aos israelitas. Você deve enviar um líder de cada tribo dos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés fez conforme a ordem do SENHOR e os enviou do deserto de Parã. Todos eram líderes das tribos do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estes os seus nomes: Samua, filho de Zacur, da tribo de Rúben;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Safete, filho de Hori, da tribo de Simeão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Calebe, filho de Jefoné, da tribo de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jigeal, filho de José, da tribo de Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Oseias, filho de Num, da tribo de Efraim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Palti, filho de Rafu, da tribo de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gadiel, filho de Sodi, da tribo de Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gadi, filho de Susi, da tribo de José, isto é, da tribo de Manassés;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amiel, filho de Gemali, da tribo de Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Setur, filho de Micael, da tribo de Aser;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nabi, filho de Vofsi, da tribo de Naftali; e</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Güel, filho de Maqui, da tribo de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São esses os nomes dos homens que Moisés enviou para espionar a terra. Foi nessa época que Moisés mudou o nome de Oseias, filho de Num, para Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés enviou os espiões para a terra de Canaã com as seguintes instruções: “Vão para o norte até o Neguebe e atravessem as montanhas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>voltando com informações sobre a terra. Vejam também como é o povo que mora lá, se é forte ou fraco, se são muitos ou poucos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vejam também se a terra em que habitam é fértil ou não; se as cidades em que vivem são acampamentos ou se são fortificadas;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se a terra é rica ou pobre e se existem muitas árvores ou não. Sejam corajosos e tragam alguns frutos da terra. Era a época da colheita das uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles subiram e observaram a terra desde o deserto de Zim até Reobe, que fica próximo de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A caminho do norte, passaram pelo Neguebe e chegaram a Hebrom, onde viviam as famílias de Aimã, Sesai e Talmai, descendentes de Enaque. A propósito, Hebrom era muito antiga e foi fundada sete anos antes de Zoã, no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois chegaram até o vale de Escol, onde apanharam um cacho de uvas tão grande que foram necessários dois homens para carregá-lo, pendurado numa vara. Colheram também romãs e figos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esse lugar foi chamado de vale de Escol, por causa do cacho de uvas que os israelitas cortaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao fim de quarenta dias, voltaram de espionar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e fizeram um relatório a Moisés, a Arão e a todo o povo de Israel que estava no deserto de Parã, em Cades, e mostraram os frutos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este foi o relatório que fizeram a Moisés: “Entramos na terra à qual você nos enviou, e é de fato um lugar maravilhoso, uma terra que produz muito leite e mel! Aqui estão alguns frutos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas o povo de lá é poderoso e as cidades são muito grandes e fortificadas. Também vimos lá os descendentes de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os amalequitas vivem no sul, na terra do Neguebe; enquanto os heteus, os jebuseus e os amorreus vivem na zona montanhosa, e os cananeus moram no litoral e no vale do rio Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Calebe pediu ao povo que estava ali diante de Moisés que se calasse, e disse: “Vamos partir e tomar a terra, porque é certo que vamos conquistá-la!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os outros espiões que tinham ido com ele disseram: “Não podemos lutar contra o povo da terra, porque é mais forte do que nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E espalharam notícias negativas entre os israelitas acerca daquela terra. Eles disseram: “A terra que acabamos de ver não produz o suficiente nem para alimentar os próprios moradores. Lá todos os homens são de grande estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vimos também alguns da família de Enaque, que são descendentes de uma antiga raça de gigantes. Perto deles nos sentíamos como gafanhotos; e, para eles, de fato éramos gafanhotos”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, naquela noite o povo começou a chorar em voz alta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os israelitas queixaram-se contra Moisés e contra Arão, e toda a comunidade disse a eles: “Teria sido melhor morrer no Egito, ou mesmo aqui no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que o SENHOR nos trouxe para esta terra? Só para sermos mortos pela espada na guerra e nossas mulheres e nossos filhos serem presos e se tornarem escravos? Não seria melhor voltarmos para o Egito?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disseram uns aos outros: “Vamos escolher um líder e voltaremos para o Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés e Arão caíram no chão, com o rosto sobre a terra, diante de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, dois dos líderes que fizeram parte da missão de espionar a terra, rasgaram as suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram a todo o povo: “A terra que percorremos para espionar é muito boa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o SENHOR se agradar de nós, ele nos ajudará a entrar nessa terra, que produz muito leite e mel, e a dará a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apenas não sejam rebeldes contra o SENHOR, e não tenham medo do povo que mora lá, porque nós os venceremos como se estivéssemos devorando pão. O SENHOR está conosco e tirou a proteção deles; por isso, não tenham medo deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas a reação do povo foi falar em apedrejá-los. Então a glória do SENHOR apareceu a todos os filhos de Israel, sobre o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Até quando esse povo me provocará? Até quando vão deixar de crer em mim, apesar de todos os sinais que realizei no meio deles?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vou ferir este povo com pragas, e não serão mais meus herdeiros, mas de você farei um povo maior e mais forte do que este!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Moisés respondeu ao SENHOR: “Os egípcios conhecem bem o seu poder, pois o Senhor tirou este povo do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e contaram isto aos habitantes desta terra, que sabem que o SENHOR está com este povo e que aparece a eles face a face. Eles sabem que a sua nuvem está sobre eles, e que o SENHOR vai adiante deles numa coluna de nuvem de dia, e numa coluna de fogo de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, se o Senhor matar o seu povo, as nações que ouviram falar da sua fama vão dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘O SENHOR não conseguiu levar o seu povo para a terra que prometeu dar a eles por meio de juramento; por isso os matou no deserto’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por isso, SENHOR, clamo que mostre o seu grande poder, quando prometeu:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘O SENHOR é muito paciente e grande em misericórdia, e perdoa o pecado e a transgressão ainda que não deixa o pecado sem castigo, e pune o pecado dos pais nos filhos até a terceira e quarta geração’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Peço então que, por causa da sua grande misericórdia, o Senhor perdoe os pecados deste povo, da mesma maneira que tem perdoado este povo desde que saíram da terra do Egito até aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Está bem. Vou perdoar este povo como você me pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No entanto, prometo que tão certo como eu vivo, e pela glória do SENHOR que enche toda a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que nenhum destes homens que viram a minha glória e os sinais que fiz no Egito e no deserto, e me puseram à prova dez vezes e não obedeceram à minha voz,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>verá a terra que prometi por meio de juramento dar aos seus antepassados. Nenhum desses que me desprezou verá a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o meu servo Calebe tem um espírito diferente e me segue com fidelidade. Ele entrará na terra que espionou, e seus descendentes a possuirão por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Já que os amalequitas e os cananeus habitam no vale, amanhã vocês mudarão de rumo e voltarão para o deserto em direção ao mar Vermelho”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Até quando este povo mau se queixará contra mim? Tenho ouvido as queixas desses israelitas murmuradores.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Diga a eles: ‘Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR, farei o que vocês pediram:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos vocês, que têm mais de vinte anos de idade, que foram contados no recenseamento e que se queixaram contra mim, morrerão no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nenhum de vocês entrará nesta terra, que jurei com mão levantada dar a vocês como moradia, a não ser Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, quanto aos seus filhos, os quais vocês disseram que se tornariam escravos do povo desta terra, eu os levarei com segurança para desfrutarem da terra que vocês desprezaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto a vocês, morrerão, e os seus corpos cairão neste deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Seus filhos andarão sem rumo pelo deserto por quarenta anos, até que o último de vocês morra, como castigo pela sua infidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como os espiões estiveram na terra durante quarenta dias, vocês andarão sem rumo por quarenta anos — um ano para cada dia, sofrendo as consequências dos seus pecados. Eu lhes ensinarei o que significa rejeitar a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu, o SENHOR, falei, e certamente farei essas coisas a toda essa comunidade má, que conspirou contra mim. Eles encontrarão o seu fim nesse deserto e morrerão’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os homens que Moisés enviou para espionar a terra e que depois de voltar colocaram medo no coração do povo, fazendo com que se queixasse contra ele ao espalhar informações negativas a respeito da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>esses homens que espalharam essas informações morreram repentinamente de praga diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De todos os espiões que foram espionar a terra, somente Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, continuaram vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Moisés contou essas palavras a todos os israelitas, uma grande tristeza tomou conta deles.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No dia seguinte se levantaram cedo e partiram em direção ao alto da região montanhosa, e disseram: “Aqui estamos! Reconhecemos que pecamos. Agora estamos prontos para ir à terra que o SENHOR nos prometeu”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas Moisés respondeu: “Por que vocês estão desobedecendo às ordens do SENHOR de voltar para o deserto? É tarde demais!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não vão, porque o SENHOR não está com vocês. Vocês serão derrotados pelos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não se lembram? Os amalequitas e os cananeus estão aí na frente! Vocês abandonaram o SENHOR, ele não estará com vocês, e vocês serão derrotados”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Apesar disso, eles foram em frente, em direção ao alto da região montanhosa, mesmo tendo Moisés e a arca da aliança do SENHOR ficado no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então os amalequitas e os cananeus que viviam nas montanhas desceram e atacaram os israelitas, derrotaram-nos e os perseguiram até Hormá.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel: Quando os filhos de vocês entrarem na terra que eu dei a eles como moradia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e apresentarem ao SENHOR um animal do rebanho de gado ou uma ovelha como oferta queimada, seja um sacrifício para cumprir um voto ou como oferta voluntária, seja um sacrifício especial em uma das festas anuais ou qualquer outra oferta, ou ainda uma oferta preparada no fogo como aroma agradável ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>aquele que trouxer a sua oferta ao SENHOR apresentará a ele uma oferta de cereais de um jarro de farinha da melhor qualidade, amassada com um litro de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para cada cordeiro da oferta queimada, ou do sacrifício, deve preparar um litro de vinho como oferta de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se o sacrifício for um carneiro, deve preparar uma oferta de cereais de dois jarros de farinha da melhor qualidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e um litro de vinho como oferta de bebida. Isso será apresentado como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando preparar um novilho para oferta queimada ou sacrifício, para cumprir um voto especial ou como oferta de paz ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então traga com o novilho uma oferta de cereais de três jarros de farinha da melhor qualidade, amassada com um litro e três quartos de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Traga também um litro e três quartos de vinho para a oferta de bebida. Essa oferta deve ser preparada no fogo, como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essas são as instruções que devem acompanhar cada sacrifício de novilho, carneiro, ovelha ou cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando for oferecido mais de um animal, as ofertas deverão ser aumentadas proporcionalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Todo israelita natural da terra deverá proceder dessa maneira quando apresentar uma oferta preparada no fogo, para que seja uma oferta de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se um estrangeiro que mora no meio de vocês, ou entre os seus descendentes, apresentar uma oferta preparada no fogo, deverá proceder da mesma maneira, para que seja uma oferta de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque existe a mesma lei para todos, tanto para os israelitas de nascimento como para os estrangeiros que moram entre vocês; esta é uma lei que será verdadeira para sempre, de geração em geração, pois todos são iguais perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mesma lei e o mesmo regulamento se aplicam tanto a vocês quanto ao estrangeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR também disse a Moises:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Diga ao povo de Israel: Quando entrarem na terra para onde os estou levando</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e comerem do alimento que a terra produz, apresentem uma parte como oferta especial ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Preparem um bolo feito com a farinha da primeira colheita, que deverá ser apresentado como oferta especial.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dessa farinha vocês devem apresentar uma oferta especial ao SENHOR, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se vocês falharem em cumprir estes regulamentos que o SENHOR tem dado a vocês por meio de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>desde o dia em que o SENHOR deu esses mandamentos a Moisés e a todas as gerações futuras, vocês deverão proceder da seguinte maneira:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se isso ocorrer sem intenção e ficar encoberto da comunidade, quando o povo perceber o erro, ele terá de oferecer um novilho como oferta queimada como aroma agradável ao SENHOR. Também deverá apresentar com a sua oferta de cereais uma oferta de bebida, conforme o regulamento, e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o sacerdote apresentará o sacrifício em favor de todo o povo de Israel para obter o perdão dos pecados deles, e esses pecados serão perdoados, pois o pecado não foi intencional, e eles corrigiram isso com o sacrifício preparado no fogo apresentado ao SENHOR e com uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todo o povo, inclusive os estrangeiros que vivem no meio deles, serão perdoados, porque esse pecado involuntário e o perdão envolvem toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se um único indivíduo pecar, então ele oferecerá uma cabra de um ano de idade como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote fará o sacrifício pela pessoa que pecar involuntariamente perante o SENHOR, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta mesma lei se aplica tanto aos israelitas de nascimento quanto aos estrangeiros que vivem no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas todo aquele que pecar deliberadamente, seja ele israelita de nascimento ou estrangeiro, blasfema contra o SENHOR e será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por ter desprezado o mandamento do SENHOR e por vontade própria desobedecido à lei, essa pessoa será eliminada e sua culpa estará sobre ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Certo dia, quando o povo de Israel estava no deserto, encontraram um israelita recolhendo lenha no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles que o encontraram recolhendo lenha levaram-no a Moisés, a Arão e diante de todo o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e o prenderam porque ainda não estava determinado o que deveria ser feito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “O homem deve morrer. Todo o povo apedrejará esse homem fora do acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, toda a comunidade de Israel o levou para fora do acampamento e o apedrejou até a morte, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Diga ao povo de Israel para fazerem pingentes nos cantos de suas roupas e para prenderem cada pingente num cordão azul; este é um mandamento permanente de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O propósito disto é lembrá-los, sempre que olharem para os pingentes, de todos os mandamentos do SENHOR, de que devem obedecer às leis que ele deu, em vez de seguir os desejos dos seus corações e de seus olhos, sendo infiéis servindo a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim vocês lembrarão de obedecer a todos os meus mandamentos e de ser santos perante o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o seu Deus, que os tirou do Egito para ser o Deus de vocês. Sim, eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia Coré, filho de Isar, neto de Coate, bisneto de Levi, conspirou com Datã e Abirão, os filhos de Eliabe, e com Om, filho de Pelete, todos da tribo de Rúben,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>contra Moisés. Com eles estavam duzentos e cinquenta israelitas, líderes respeitados do povo, eleitos pela comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles se ajuntaram contra Moisés e Arão e disseram: “Chega! A assembleia toda é santa, e cada indivíduo é santo, e o SENHOR está entre eles. Então por que vocês se colocam acima de nós e querem mandar em nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Moisés ouviu isso, caiu no chão com o rosto na terra</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse a Coré e a todos os seus seguidores: “Amanhã pela manhã o SENHOR mostrará quem pertence a ele e quem é santo. E fará aproximar-se dele quem ele escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Façam isto: Você, Coré, e todos os que estão com você, apanhem incensários</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e amanhã coloquem fogo e incenso neles perante o SENHOR, e descobriremos quem o SENHOR escolheu. Chega, filhos de Levi!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés falou novamente a Coré: “Agora ouçam-me, filhos de Levi:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Parece sem valor, para vocês, o fato de Deus ter escolhido vocês dentre todo o povo de Israel para estar perto dele, quando trabalham no Tabernáculo do SENHOR e ficam de pé perante o povo para servir?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele trouxe você e todos os seus irmãos levitas para perto dele. E agora vocês também querem ser sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse é o verdadeiro motivo da sua rebelião contra o SENHOR. Quem é Arão, para se queixarem dele?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe, mas eles responderam: “Não iremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Será que não foi suficiente você nos tirar de uma terra que produz muito leite e mel para matar-nos neste deserto? E ainda quer mandar em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, você não cumpriu a promessa de nos levar a uma terra que produz muito leite e mel, nem recebemos campos e vinhas como herança. Quem você quer enganar? Nós não iremos até você”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés ficou muito irado e disse ao SENHOR: “Não aceite os sacrifícios deles, pois não roubei um só jumento deles, nem fiz mal a nenhum deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Moisés disse a Coré: “Você e todos os seus seguidores, apresentem-se aqui amanhã perante o SENHOR; você e eles, e Arão também estará aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada um deverá trazer o seu incensário; nele colocará incenso e o apresentará ao SENHOR. Ao todo serão duzentos e cinquenta incensários; você e Arão também apresentarão o seu incensário”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, cada um deles apanhou o incensário, acendeu o incenso, e foram todos até a porta do Tabernáculo, junto com Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Coré ajuntou todo o povo à entrada do Tabernáculo e o incitou contra Moisés e Arão. Então a glória do SENHOR apareceu a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Afastem-se deste povo, porque vou matá-los num momento”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Moisés e Arão caíram com o rosto na terra e disseram: “Ó Deus, Deus que cria e conserva toda a vida, será que por causa do pecado de um só homem o Senhor ficará irado com todo o povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR respondeu a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Diga a todo o povo para ficar longe das tendas de Coré, Datã e Abirão”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés foi até as tendas de Datã e Abirão, e os líderes de Israel o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Moisés disse à comunidade: “Fiquem longe das tendas destes homens maus e não toquem em nada que seja deles, para que não morram por causa do pecado deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o povo se afastou das tendas de Coré, Datã e Abirão. E Datã e Abirão estavam em pé, à entrada de suas tendas, junto com as suas mulheres, seus filhos e suas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Moisés disse: “Assim vocês saberão que foi o SENHOR que me enviou para fazer todas estas coisas e que não fiz isso por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se estes homens morrerem naturalmente, ou devido a um acidente ou doença, então o SENHOR não me enviou,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas, se o SENHOR fizer alguma coisa diferente, se a terra se abrir e os engolir, junto com tudo que lhes pertence, e eles caírem vivos no abismo então vocês saberão que esses homens desprezaram o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quando Moisés acabou de dizer isso, a terra se abriu debaixo deles</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e engoliu Coré, Datã e Abirão junto com as suas famílias e todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles e tudo o que possuíam caíram vivos no abismo, a terra se fechou sobre eles, e eles morreram e desapareceram do meio da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo o povo de Israel, quando ouviu os gritos daqueles que morreram, fugiu com medo, gritando: “Que a terra não nos engula também!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR mandou fogo matando os duzentos e cinquenta homens que ofereciam incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Diga a Eleazar, filho do sacerdote Arão, para apanhar os incensários do meio do fogo e espalhar as brasas, porque os incensários são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A respeito dos incensários daqueles que pecaram e morreram, serão transformados em placas de bronze e servirão para cobrir o altar. Esses incensários são sagrados, porque foram usados perante o SENHOR, e servirão como sinal para os filhos de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o sacerdote Eleazar juntou os incensários de bronze daqueles que morreram queimados e os transformou em placas para cobrir o altar,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para lembrar a todo o povo de Israel que somente os sacerdotes, descendentes de Arão, podem acender incenso perante o SENHOR, e para não acontecer o que aconteceu com Coré e os seus seguidores, conforme o SENHOR havia mandado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas no dia seguinte, todo o povo de Israel se queixou de Moisés e de Arão, dizendo: “Vocês mataram o povo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando o povo se ajuntou contra Moisés e Arão e se voltou para o Tabernáculo, subitamente a nuvem cobriu o Tabernáculo e a glória do SENHOR apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moisés e Arão vieram até diante do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Fiquem longe desta comunidade, porque eu acabarei com este povo num instante”. Mas eles caíram no chão com o rosto em terra,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e Moisés disse a Arão: “Pegue o incensário, coloque fogo do altar e incenso nele e corra pelo meio do povo para obter o perdão dos pecados deles, porque o SENHOR está muito irado e a praga já começou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Arão fez o que Moisés ordenou e correu até o meio do povo. A praga já havia começado entre o povo, mas Arão ofereceu o incenso e obteve o perdão dos pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele ficou entre os vivos e os mortos, e a praga parou.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E os que morreram em decorrência da praga foram 14.700 pessoas, sem contar aqueles que morreram por causa de Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Arão voltou a Moisés, à entrada do Tabernáculo, pois a praga havia parado.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao povo de Israel que traga doze varas, uma vara para cada líder das tribos. Escreva o nome de cada líder em uma das varas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o nome de Arão será colocado na vara de Levi, pois é necessário que haja uma vara para cada líder da tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Coloque essas varas no Tabernáculo diante da arca das tábuas da aliança, onde eu me encontro com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A vara daquele que eu escolher florescerá, para que o povo pare de se queixar contra vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés falou aos israelitas, e todos os líderes trouxeram as varas, uma vara para cada líder das tribos, inclusive a vara com o nome de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés colocou as varas perante o SENHOR, em frente à arca da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte quando Moisés entrou no Tabernáculo, viu que a vara de Arão, representante da tribo de Levi, tinha brotos, flores e amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés retirou todas as varas da presença do SENHOR e as levou a todos os filhos de Israel. Eles viram as varas, e cada líder pegou a sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Ponha a vara de Arão de volta em frente à arca da aliança, para servir de sinal para os rebeldes, a fim de que parem de se queixar contra mim e não morram”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Moisés agiu de acordo com as ordens do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os israelitas disseram a Moisés: “Nós morreremos! Morreremos todos. Estamos todos perdidos!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque todo aquele que chegar perto do Tabernáculo do SENHOR morrerá! Será que todos vamos morrer?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a seguir com Arão: “Você, seus filhos e a família do seu pai serão responsáveis pelas ofensas contra o Tabernáculo; você e seus filhos responderão pelas faltas cometidas no seu serviço como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todas as pessoas da tribo de Levi, a tribo de seu pai, serão ajudantes no Tabernáculo, mas só você e seus filhos podem ministrar perante a tenda que guarda as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os levitas ficarão a seu serviço, e a serviço de todo o Tabernáculo, mas não poderão se aproximar dos utensílios do santuário, nem do altar, para que não morram, tanto eles como vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se unirão a vocês no serviço do Tabernáculo. Porém, nenhuma pessoa estranha poderá aproximar-se de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Para que eu não fique irado outra vez contra o povo de Israel, vocês terão a responsabilidade de fazer o serviço do santuário e do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu mesmo separei os levitas do meio do povo de Israel, como um presente para vocês, dedicado ao SENHOR, para fazer o serviço do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E você e seus filhos servirão como sacerdotes em tudo que se refere ao altar e o que fica para dentro da cortina. Pois o sacerdócio é o presente especial de serviço que dou a vocês. Mas qualquer pessoa estranha que se aproximar, morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR deu mais instruções a Arão: “Eu mesmo confiei a você o cuidado pelas contribuições trazidas a mim; todas as ofertas sagradas que os israelitas me apresentarem pertencem a você e aos seus filhos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As ofertas mais sagradas e que não forem queimadas, isto é, as ofertas de cereais, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa que eu receber serão separadas para você e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês as comerão como algo santo. Somente os homens poderão comê-las. E serão santas para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Também dou a você, e a seus filhos e filhas, para sempre, as ofertas que são apresentadas a mim com gestos rituais. Toda pessoa da sua família que estiver cerimonialmente pura poderá comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Os presentes que eu receber, isto é, o melhor azeite e o melhor vinho e o melhor das colheitas de cereais, eu dou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os primeiros frutos da terra que trouxerem ao SENHOR serão de vocês. Toda pessoa de sua família que estiver cerimonialmente pura poderá comê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então, tudo o que em Israel for consagrado será de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o primeiro filho de cada família, oferecido ao SENHOR, e a primeira cria de cada animal serão de vocês. Mas vocês deverão resgatar todo filho mais velho, como também toda cria de animais impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deve haver o pagamento do resgate quando tiverem um mês de idade. O preço do resgate estabelecido é de sessenta gramas de prata, com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas a primeira cria de gado, das ovelhas e das cabras não pode ser resgatada, pois será sacrificada ao SENHOR. Você derramará o sangue de cada primeira cria sobre o altar e queimará a gordura como oferta de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carne desses animais pertence a você, até mesmo o peito da oferta apresentada com gestos rituais e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas essas ofertas sagradas que os filhos de Israel oferecerem ao SENHOR são de vocês e dos seus filhos para sempre. É uma aliança permanente perante o SENHOR, para você e os seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR também disse a Arão: “Você não terá propriedades nem herança na terra do povo de Israel, porque eu sou a propriedade e a herança de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Todos os dízimos que eu recebo do povo de Israel, dou aos levitas pelo serviço que fazem no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, de agora em diante, o povo de Israel nunca mais se aproximará do Tabernáculo; caso contrário, levarão sobre si o seu pecado e morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apenas os levitas farão o trabalho do Tabernáculo e serão responsáveis pelas ofensas que cometerem contra ele. Essa lei é para sempre, de geração em geração. Os levitas não receberão nenhuma propriedade entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o dízimo que o povo de Israel apresenta como oferta especial, eu dou como herança aos levitas, porque eu disse que eles não teriam propriedade alguma entre os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Fale o seguinte aos levitas: Quando receberem dos israelitas o dízimo que lhes dou como herança, vocês devem fazer uma oferta a mim com o dízimo dos dízimos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Essa oferta especial o SENHOR considerará como se fosse o melhor da colheita e do vinho do tanque de prensar uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso os levitas devem apresentar uma oferta especial ao SENHOR de todos os dízimos que receberem do povo de Israel. Darão essa oferta ao sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os levitas devem separar a melhor parte dos dízimos que receberem e dar ao SENHOR. Ela é considerada a parte sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Diga aos levitas: Quando vocês oferecerem o melhor dos dízimos, isso será considerado o melhor da colheita e do vinho do tanque de prensar uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês e suas famílias poderão comer dessa porção em qualquer lugar, como pagamento pelo trabalho de vocês no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês não serão culpados de ficar com os dízimos, se apresentarem a melhor parte ao SENHOR. E não profanem as ofertas sagradas dos israelitas, para que não morram”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse ainda mais a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Esta é uma outra lei que o SENHOR ordenou: Diga ao povo de Israel para trazer uma novilha vermelha, sem defeito e sem mancha, sobre a qual nunca foi colocada uma canga.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo deve entregar a novilha ao sacerdote Eleazar, que a levará para fora do acampamento, e ela será morta ali diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o sacerdote Eleazar molhará o dedo com o sangue e borrifará sete vezes na direção do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida a novilha será queimada diante dele. Serão queimados o couro, a carne, o sangue e o excremento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote deverá apanhar um pedaço de madeira de cedro, hissopo e lã tingida de vermelho e lançar tudo no meio do fogo que estiver queimando a novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, o sacerdote lavará as roupas e tomará banho, voltando em seguida ao acampamento, mas estará impuro até o final da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aquele que queimou a novilha lavará as suas roupas e tomará banho, e também estará impuro até o final da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então um homem cerimonialmente puro apanhará as cinzas da novilha e as colocará fora do acampamento num lugar puro. As cinzas serão guardadas pelo povo de Israel para o preparo de uma água purificadora que serve como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que pegou as cinzas da novilha também lavará as suas roupas e permanecerá impuro até o fim da tarde. Essa lei valerá para sempre, tanto para os israelitas como para os estrangeiros que moram no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem tocar em uma pessoa morta ficará impuro durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deverá purificar-se lavando-se com a água purificadora no terceiro e no sétimo dia. Mas, se não se purificar no terceiro e no sétimo dia, não estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que tocar em uma pessoa morta e não se purificar, contamina o Tabernáculo do SENHOR. Por isso, essa pessoa será eliminada de Israel, porque a água purificadora não foi borrifada sobre ela, e a sua impureza permanece sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“A lei é esta: quando alguém morrer em alguma tenda, toda pessoa que entrar ou estiver na tenda ficará impura por sete dias,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e todo o vaso que não estiver bem fechado ou destampado ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Toda pessoa que for ao campo e tocar em alguém que foi morto à espada, ou em alguém que tenha sofrido morte natural, ou nos ossos de uma pessoa, ou em algum túmulo, ficará cerimonialmente impura durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para essa pessoa se purificar, deve-se apanhar a cinza da oferta queimada pelo pecado e colocá-la num vaso, e depois colocar água limpa nesse vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então um homem cerimonialmente puro pegará o hissopo e o colocará na água e borrifará essa água sobre aquela tenda, sobre todos os utensílios da tenda e sobre as pessoas que estiverem dentro da tenda. Borrifará também essa água sobre a pessoa que tiver tocado num osso humano, ou em alguém que tenha sido morto, ou em alguém que tenha sofrido morte natural, ou num túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A pessoa que está cerimonialmente pura borrifará o cerimonialmente impuro no terceiro e no sétimo dia. E a pessoa que estava impura lavará suas roupas, tomará banho e ficará pura no final da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se aquele que estiver impuro não se purificar, será eliminado do povo de Israel, porque contaminou o Tabernáculo do SENHOR. Ele continua impuro porque não borrifaram água purificadora nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é uma lei perpétua: Quem borrifar a água purificadora também deve lavar as suas roupas, e quem encostar na água purificadora ficará impuro até o final da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tudo o que o impuro tocar se tornará impuro até o final da tarde”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel chegou ao deserto de Zim no primeiro mês, e acampou em Cades, onde Miriã morreu e foi sepultada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E como não havia água, o povo se reuniu contra Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Discutiram com Moisés e disseram: “Seria melhor se tivéssemos morrido com nossos irmãos que morreram perante o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que vocês trouxeram o povo do SENHOR para este deserto, para que nós e os nossos animais morrêssemos aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E por que nos tiraram do Egito para nos trazer a este lugar terrível, que não produz cereais, nem figos, nem uvas, nem romãs, nem fornece água para beber?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés e Arão saíram de diante do povo, foram para a entrada do Tabernáculo e se prostraram com o rosto no chão, e a glória do SENHOR apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pegue a vara de Arão e reúna todo o povo e fale à rocha diante de todo o povo, para que dela saia água. A água que você tirar será suficiente para todo o povo e para os seus animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés fez conforme a ordem do Senhor. Ele apanhou a vara que estava diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E então Moisés e Arão reuniram o povo em frente da rocha, e Moisés disse: “Prestem atenção, rebeldes! Será que vamos ter de tirar água desta rocha para vocês?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Moisés ergueu a mão e bateu duas vezes na rocha com a vara, e jorrou água. E o povo e os animais beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Moisés e a Arão: “Como vocês não creram em mim e não me santificaram diante do povo de Israel, vocês não vão levar os filhos de Israel para a terra que prometi dar a eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O nome deste lugar se chamou Meribá, porque o povo de Israel rebelou-se contra o SENHOR, e ele mostrou ao povo que é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés enviou mensageiros de Cades ao rei de Edom, dizendo: “Somos descendentes do seu irmão Israel. Você conhece todas as dificuldades pelas quais passamos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os nossos pais foram até o Egito, e ali moramos durante muito tempo. Então, os egípcios maltrataram a nós e aos nossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas, quando clamamos ao SENHOR, ele ouviu a nossa voz, enviou o Anjo e nos tirou do Egito. “Agora estamos em Cades, cidade na fronteira do seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nós queremos autorização para passar pela sua terra. Não passaremos por nenhuma plantação ou vinha, nem beberemos água dos poços. Andaremos apenas pela estrada principal, sem nos desviarmos para a direita ou para a esquerda, até chegarmos ao outro lado da fronteira”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Edom respondeu: “Não deixarei vocês passarem pelo meu país. Se tentarem, irei ao seu encontro com a espada”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os mensageiros disseram ao rei: “Andaremos apenas pela estrada principal. Se nós e os nossos rebanhos bebermos da água de vocês, pagaremos o preço dela. Nós só queremos passar pelo país”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Edom insistiu: “Não deixarei vocês passarem”. E o rei convocou o seu exército, que era grande e forte, para não deixar o povo de Israel cruzar a fronteira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como Edom não deixou Israel passar pelo país, Israel se desviou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todo o povo de Israel partiu de Cades e foi para o monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele monte, que também fica na fronteira de Edom, o SENHOR disse a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Arão morrerá e será reunido aos seus antepassados. Ele não entrará na terra que prometi dar aos israelitas, porque vocês dois se rebelaram contra as minhas instruções no caso das águas de Meribá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Leve Arão junto com o seu filho Eleazar até o alto do monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então tire as vestes sacerdotais de Arão e coloque-as em seu filho Eleazar, pois Arão vai morrer ali e será reunido aos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés agiu de acordo com a vontade do SENHOR. Todo o povo viu os três subindo o monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Moisés tirou as vestes sacerdotais que Arão vestia e as colocou em Eleazar, filho de Arão. E Arão morreu ali no alto do monte. Depois disso, Moisés e Eleazar desceram do monte,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e quando o povo soube da morte de Arão, toda a nação de Israel chorou pela morte de Arão por trinta dias.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei cananeu de Arade, que morava no Neguebe, ouviu que o povo de Israel vinha pela estrada de Atarim, guerreou contra Israel e capturou alguns israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Israel fez este voto ao SENHOR: “Se o SENHOR permitir que derrotemos esse povo, destruiremos todas as suas cidades”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR ouviu essa promessa e permitiu a derrota dos cananeus. O povo de Israel destruiu totalmente o povo e as suas cidades. E deram o nome de Hormá a esse lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o povo partiu do monte Hor pela estrada do mar Vermelho, dando a volta pelo país de Edom, mas os israelitas perderam a paciência no meio do caminho,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e se queixaram contra Deus e contra Moisés, dizendo: “Por que vocês nos tiraram do Egito para morrermos nesse deserto? Aqui não há pão nem água! E nós detestamos essa comida horrível!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR enviou serpentes venenosas que mordiam o povo, e muitas pessoas de Israel morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo falou com Moisés e disse: “Nós pecamos porque falamos contra o SENHOR e contra você. Ore pedindo para tirar as serpentes do meio do povo”. E Moisés orou pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR respondeu a Moisés: “Faça uma serpente de bronze e a coloque no alto de um poste. Quando alguém for mordido por uma serpente e olhar para a serpente no alto do poste, escapará com vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés fez uma serpente de bronze e a colocou no alto de um poste. Todas as pessoas que eram mordidas por uma serpente e olhavam para a serpente de bronze, permaneciam vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os israelitas partiram então para Obote, onde acamparam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois viajaram e acamparam em Ijé-Abarim. Esse lugar fica no deserto, perto da fronteira oriental de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali partiram e foram acampar no vale de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois se mudaram para a outra margem do rio Arnom, que fica no deserto, perto da fronteira do território dos amorreus. O rio Arnom serve de fronteira entre Moabe e os amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É por isso que o Livro das Guerras do SENHOR fala sobre isto quando diz que o vale do rio Arnom e a cidade de Vaebe, na região de Sufá, e os vales,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ficam entre os amorreus e o povo de Moabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De lá Israel viajou para Beer, o poço sobre o qual o SENHOR disse a Moisés: “Reúna o povo, e eu lhe darei água”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o povo de Israel cantou esta canção: “Comece a dar água, ó poço! Cantemos a respeito dele!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Este é um poço que os líderes cavaram, e os mais importantes do povo abriram com os seus bastões de comando e com os seus cajados”. Então saíram do deserto e foram para Mataná,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Mataná para Naaliel, de Naaliel para Bamote.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saíram então de Bamote para o vale que fica nas terras de Moabe, de onde se pode ver o deserto e o monte Pisga ao longe, em frente ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Israel enviou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, para dizer a ele:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Pedimos autorização para passar pelo seu país. Não andaremos pelas suas plantações e vinhas, nem beberemos da água dos seus poços. Andaremos apenas pela estrada principal até atravessar o seu país”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Seom não deixou Israel atravessar o país e convocou o seu exército para lutar contra Israel. Vieram até o deserto e lutaram contra Israel em Jazar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Israel derrotou os amorreus e tomou a terra, desde o rio Arnom até o rio Jaboque, fronteira dos amonitas, que era bem fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Israel tomou todas as cidades dos amorreus e morou nelas, inclusive Hesbom e todos os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Hesbom era a cidade de Seom, rei dos amorreus, que havia lutado contra o antigo rei de Moabe, tendo tomado toda a sua terra até o rio Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É por isso que os poetas antigos fazem referência ao rei Seom: “Venham até Hesbom! Que seja edificada; seja construída a cidade de Seom!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque saiu fogo de Hesbom, uma chama da cidade de Seom; consumiu a cidade de Ar em Moabe e os senhores nos altos do vale de Arnom!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de você, Moabe! Você está perdido, povo de Camos: Seus filhos fugiram E sua filhas foram levadas cativas de Seom, rei dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas nós os derrotamos; Hesbom está destruída até Dibom, Nós os arrasamos até Nofá e Medeba”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Israel morou na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Moisés mandou espionar Jazar, e os israelitas tomaram os povoados ao redor de Jazar e expulsaram os amorreus que moravam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então voltaram e foram para a estrada que leva para a cidade de Basã. Mas Ogue, rei de Basã, convocou o seu exército para lutar contra Israel e foram lutar em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Não tenha medo dele, porque eu o entreguei a você, juntamente com todo o seu povo e a sua terra. Você fará com ele o mesmo que fez com Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Israel o derrotou, bem como os seus filhos e seu povo. Ninguém escapou com vida. E tomaram posse da terra.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel partiu e acampou nas campinas de Moabe, a leste do rio Jordão, do lado oposto de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei Balaque, filho de Zipor, viu tudo o que Israel tinha feito aos amorreus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Moabe teve muito medo de Israel, por ser um povo muito numeroso. O rei ficou muito preocupado com Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e foi consultar os líderes de Midiã, dizendo: “Essa multidão devorará tudo o que houver ao nosso redor, como o boi devora o capim do pasto”. Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mandou mensageiros até Balaão, filho de Beor, que morava com seu povo em Petor, cidade nas margens do rio Eufrates. A mensagem de Balaque dizia: “Um povo enorme que cobre toda a terra saiu do Egito e está vindo em minha direção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Venha agora lançar uma maldição contra esse povo, pois é muito mais forte do que eu. Talvez assim eu possa derrotá-lo e expulsá-lo da terra. E sei que se você abençoar alguém, essa pessoa será abençoada, e a quem você amaldiçoar, será amaldiçoado”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os líderes de Moabe e de Midiã foram até Balaão, levando dinheiro para pagar pelo trabalho de encantamento, e transmitiram a mensagem de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Balaão lhes respondeu: “Fiquem aqui esta noite e amanhã cedo trarei a resposta do SENHOR”. Então os líderes de Moabe ficaram com Balaão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite o SENHOR apareceu a Balaão e perguntou: “Quem são esses homens que estão com você?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Balaão respondeu: “Balaque, rei dos moabitas e filho de Zipor, enviou esses homens com a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘O povo que saiu do Egito cobre a face da terra’. Balaque quer que eu amaldiçoe esse povo, para poder derrotá-lo e expulsá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus disse a Balaão: “Você não irá com eles, nem amaldiçoará o povo, porque é um povo abençoado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Balaão se levantou na manhã seguinte e disse aos líderes de Balaque: “Voltem para a terra de vocês, porque o SENHOR não me permitiu ir com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os líderes moabitas voltaram até Balaque e lhe disseram: “Balaão recusou-se a vir conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaque enviou outros líderes do povo a Balaão. E dessa vez o número de líderes era maior e eles eram mais honrados do que os da primeira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram a Balaão e lhe disseram: “Assim diz Balaque, filho de Zipor: ‘Peço que venha logo até aqui,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque o honrarei grandemente e farei tudo o que você mandar. Por favor, venha e amaldiçoe aquele povo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Balaão respondeu aos servos de Balaque: “Mesmo que Balaque me oferecesse o seu palácio cheio de prata e de ouro, não poderia desobedecer à ordem do SENHOR, meu Deus, para fazer qualquer coisa, grande ou pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora convido vocês a ficarem aqui esta noite, para que eu possa saber o que mais o SENHOR vai me falar”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquela noite o SENHOR veio a Balaão e disse: “Visto que aqueles homens vieram chamar você, vá com eles, mas faça apenas o que eu lhe disser”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na manhã seguinte Balaão se levantou, pôs a sela sobre a sua jumenta e partiu com os líderes moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Deus ficou irado com a partida de Balaão. Então o Anjo do SENHOR pôs-se no caminho para impedir que Balaão prosseguisse. Balaão ia montado na jumenta, e dois servos iam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando a jumenta viu o Anjo do SENHOR parado na estrada, segurando uma espada na mão, a jumenta se desviou do caminho e foi pelo campo. Balaão espancou-a para que voltasse para a estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E de novo o Anjo do SENHOR ficou no meio de uma passagem estreita entre duas vinhas, onde havia muros de ambos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a jumenta viu o Anjo do SENHOR, espremeu-se contra o muro, apertando o pé de Balaão. Por isso, ele a espancou de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR foi mais adiante na estrada, onde era bastante estreita e não havia espaço para desviar-se, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando a jumenta viu o Anjo do SENHOR, deitou-se no chão. Balaão ficou com raiva e espancou-a com uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR fez a jumenta falar, e ela disse a Balaão: “O que foi que eu fiz a você, para você me bater três vezes?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Balaão respondeu à jumenta: “Porque você zombou de mim. Se eu tivesse uma espada agora comigo, eu a mataria nesse instante”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas a jumenta disse a Balaão: “Não fui a sua jumenta, que você sempre montou até o dia de hoje? Será que tenho o costume de fazer isso com você?” Ele respondeu: “Não!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o SENHOR abriu os olhos de Balaão, e ele viu o Anjo do SENHOR na estrada, segurando uma espada na mão. Então Balaão prostrou-se com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o Anjo do SENHOR perguntou: “Por que você espancou a jumenta três vezes? Eu vim para detê-lo porque o seu caminho não me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A jumenta me viu três vezes e se desviou de mim. Se ela não se afastasse, certamente eu já o teria matado e deixado a jumenta com vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Balaão disse ao Anjo do SENHOR: “Pequei, porque não sabia que o SENHOR estava nesta estrada para me impedir de prosseguir. Agora, se o que estou fazendo não lhe agrada, voltarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas o Anjo do SENHOR disse a Balaão: “Vá com esses homens, mas fale apenas o que eu lhe disser”. E Balaão continuou a viagem com os líderes de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Balaque ouviu que Balaão estava chegando, foi ao seu encontro na cidade moabita na fronteira do Arnom, no limite do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Balaque perguntou a Balaão: “Por que você se atrasou tanto? Não acreditou em mim quando eu disse que daria grandes honras a você?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Balaão respondeu a Balaque: “Aqui estou, mas só direi as palavras que o SENHOR colocar em minha boca”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Balaão foi com Balaque até Quiriate-Huzote.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Balaque matou bois e ovelhas, e deu parte da carne para Balaão e os líderes que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Na manhã seguinte Balaque levou Balaão até Bamote-Baal, de onde podiam ver uma parte do povo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Balaão disse a Balaque: “Construa aqui sete altares e prepare sete novilhos e sete carneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque atendeu ao pedido dele, e os dois ofereceram um novilho e um carneiro sobre cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Balaão disse a Balaque: “Fique aqui com suas ofertas queimadas, enquanto eu me retiro. Talvez o SENHOR apareça a mim. Direi então a você o que ele me disser”. E foi para uma colina descampada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus se encontrou ali com ele, e Balaão lhe disse: “Preparei sete altares, e em cada altar ofereci um novilho e um carneiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR colocou uma palavra na boca de Balaão, e disse: “Volte a Balaque e transmita essa mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voltando a ele, o encontrou ao lado da sua oferta queimada, junto com os líderes moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Balaão pronunciou a mensagem do SENHOR a Balaque: “De Arã me fez vir Balaque, rei dos moabitas, das montanhas do oriente. Ele me disse: ‘Venha, amaldiçoe Jacó e deseje mal a Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como posso amaldiçoar quem Deus não amaldiçoou? Como posso desejar mal, se o SENHOR não desejou mal?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vejo os israelitas do alto das montanhas, e também os observo de cima das colinas. Vejo que é um povo que vive separado e não se considera como as demais nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem pode contar o povo de Jacó? Quem pode numerar a quarta parte de Israel? Que eu morra a morte dos justos, e seja o meu fim como o deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Balaque disse a Balaão: “Que foi que você me fez? Chamei você para amaldiçoar os meus inimigos e você os abençoou!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Balaão respondeu: “Será que não devo dizer o que o SENHOR colocou em minha boca?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei Balaque lhe disse: “Venha comigo para outro lugar de onde você verá só uma parte de Israel. E de lá quero que você amaldiçoe esse povo para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Balaque levou Balaão até o campo de Zofim, no alto do monte Pisga, onde construiu sete altares e ofereceu um novilho e um carneiro sobre cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Balaão disse a Balaque: “Fique aqui junto às ofertas queimadas e eu irei até ali me encontrar com o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR encontrou-se com Balaão e colocou uma mensagem em sua boca e disse: “Volte a Balaque e transmita-lhe essa mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Balaque e os líderes moabitas estavam reunidos próximo às ofertas queimadas quando Balaão voltou. E Balaque perguntou-lhe: “O que o SENHOR disse?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele pronunciou esta mensagem: “Levante-se Balaque, e ouça-me. Preste atenção, você, filho de Zipor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus não é homem, pois não mente, nem um filho de homem para que se arrependa. Ele faz o que promete e cumpre o que diz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me mandou abençoar. Não posso anular o que ele abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele não encontrou pecado em Jacó, nem viu erro algum em Israel. O SENHOR, o seu Deus, está com eles; e no meio deles ouve-se o grito de que o SENHOR é o Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus os tirou do Egito. Israel tem a força de um boi selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não há magia capaz de amaldiçoar Jacó, nem de prever algum mal contra Israel. Na verdade todos podem dizer de Jacó e de Israel: ‘Vejam só o que Deus tem feito!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esse povo se levanta como uma leoa; ergue-se como um leão, que não se deita até devorar o animal que capturou e beber o sangue de suas vítimas”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Balaque disse a Balaão: “Se você não vai amaldiçoar esse povo, pelo menos não o abençoe”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Balaão respondeu: “Eu já não lhe disse que faria tudo o que o SENHOR mandasse?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Balaque disse a Balaão: “Venha comigo a um outro lugar. Talvez Deus concorde em deixar que você amaldiçoe o povo dali”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Balaque levou Balaão para o alto do monte Peor, de onde podiam ver o deserto de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Balaão disse a Balaque: “Construa aqui sete altares e prepare sete novilhos e sete carneiros para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Balaque obedeceu às ordens de Balaão, oferecendo um novilho e um carneiro sobre cada altar.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Balaão percebeu que agradava ao SENHOR abençoar Israel, não foi ao encontro do SENHOR como das vezes anteriores, mas olhou para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E quando ele viu Israel acampado tribo após tribo, o Espírito de Deus veio sobre ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ele pronunciou esta mensagem: “Esta é a mensagem que eu, Balaão, filho de Beor, recebi. São palavras do homem que pode ver claramente,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>palavra daquele que presta atenção nas palavras de Deus, daquele que tem a visão do Deus Todo-poderoso, daquele que cai prostrado em sinal de respeito, mas sem deixar de prestar atenção naquilo que vê:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Como são bonitas as tendas, ó Jacó, e as suas habitações ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>São como vales enormes, como jardins à beira dos rios, como árvores que o SENHOR mesmo plantou, como cedros junto às águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus reservatórios de água transbordarão e suas plantações serão bem irrigadas. “O seu rei será maior do que Agague; e o seu reino receberá muitas honras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus os tirou do Egito. Eles têm a força de um boi selvagem. Devoram as nações inimigas e quebram os seus ossos; E as suas flechas as atravessam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como um leão poderoso eles se curvam e como uma leoa se deitam; quem tem coragem de acordar esse leão? “Sejam abençoados os que te abençoam; e amaldiçoados os que te amaldiçoam!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Balaque ficou com muita raiva de Balaão, bateu palmas em sinal de ódio e lhe disse: “Chamei você para amaldiçoar os meus inimigos, mas você já os abençoou três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, fuja para a sua casa. Eu queria dar muitos presentes para você, mas o SENHOR não permitiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Balaão respondeu a Balaque: “Eu disse aos mensageiros que você me enviou:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mesmo que Balaque me oferecesse o seu palácio cheio de prata e de ouro, se o SENHOR não me autorizar, não posso fazer coisa alguma de minha própria vontade, tanto o bem como o mal. Farei só o que o SENHOR mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Voltarei para o meu povo, mas antes quero que você saiba o que Israel fará ao seu povo no futuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Balaão transmitiu esta mensagem: “Esta é a mensagem que eu, Balaão, filho de Beor, recebi. São palavras do homem que pode ver claramente;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>palavra daquele que presta atenção no que Deus diz, porque conhece a sabedoria do Deus Altíssimo, daquele que tem a visão do Deus Todo-poderoso, daquele que cai prostrado em sinal de respeito, mas sem deixar de prestar atenção naquilo que vê.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Vejo o futuro; observo que daqui a algum tempo aparecerá uma estrela de Jacó; e de Israel se levantará um rei. Ele esmagará o povo de Moabe, bem como os filhos de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Edom será dominado, e Seir, seu inimigo, também será dominado; Mas Israel será muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um dominador sairá de Jacó e destruirá os sobreviventes das cidades’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Balaão viu os amalequitas e disse: “Amaleque era um dos principais países, mas ele será destruído para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois viu os queneus e fez esta profecia: “O lugar onde vocês moram é seguro; vocês construíram cidades em montes altos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas, vocês, queneus, serão destruídos, quando o rei da Assíria os levar prisioneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Balaão profetizou ainda o seguinte: “Quem conseguirá escapar quando Deus fizer essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virão navios de Chipre, para afligir a Assíria e Héber, mas no final também serão destruídos”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Balaão voltou para o seu país e Balaque seguiu o seu caminho.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Israel estava em Sitim, os homens começaram a se entregar à imoralidade sexual com as mulheres de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E estas mulheres os convidaram para fazer sacrifícios aos deuses dos moabitas. Não demorou muito e esses homens estavam participando das festas moabitas e adorando os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentro de pouco tempo todo o povo de Israel estava adorando Baal-Peor, o deus dos moabitas. E o SENHOR ficou muito irado com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR deu a seguinte ordem a Moisés: “Reúna todos os líderes das tribos de Israel e enforque-os à luz do sol, diante do SENHOR, para que o fogo da ira do SENHOR se afaste de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés disse aos juízes de Israel: “Cada um de vocês deverá matar os homens da sua tribo que adoraram o deus Baal-Peor”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um israelita chegou a ponto de trazer uma moça midianita ao acampamento, na presença de Moisés e de toda a comunidade de Israel, enquanto choravam na entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando Fineias, filho de Eleazar, neto do sacerdote Arão, viu isso, saiu do meio do povo, apanhou uma lança,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>seguiu o israelita e a midianita até o interior da tenda e os atravessou com a lança. Então a praga que havia começado parou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Morreram 24.000 pessoas em decorrência da praga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Fineias, filho de Eleazar e neto do sacerdote Arão, acabou com a minha ira contra o povo de Israel, pois também estava irado como eu. Por isso não matei os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, você deve dizer a ele que estabeleço com ele uma aliança de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele e a sua descendência serão sacerdotes para sempre, porque ele foi zeloso pelo seu Deus e fez sacrifícios em favor do povo de Israel para que fossem perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do israelita que foi morto com a midianita era Zinri, filho de Salu, líder de uma família de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O nome da mulher midianita era Cosbi, filha de Zur, chefe de um grupo de famílias dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ataquem os midianitas e os destruam,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque eles prejudicaram vocês quando os enganaram no caso de Peor e de Cosbi, filha do líder midianita, mulher do povo deles, que foi morta no tempo da praga que houve no monte Peor”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que terminou a praga, o SENHOR disse a Moisés e a Eleazar, filho do sacerdote Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam um recenseamento de todos os homens de Israel de vinte anos de idade para cima que são capazes de ir para a guerra”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel estava acampado nas campinas de Moabe ao lado do rio Jordão, do outro lado de Jericó, quando Moisés e o sacerdote Eleazar falaram com os líderes das tribos de Israel e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Façam um recenseamento dos homens de vinte anos para cima”, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés. Estes foram os israelitas que saíram do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os descendentes de Rúben, filho mais velho de Israel, foram: os enoquitas, que tinham esse nome por causa de Enoque; os paluítas, que tinham esse nome por causa de Palu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os hezronitas, que tinham esse nome por causa de Hezrom; os carmitas, que tinham esse nome por causa de Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Rúben 43.730 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Palu foi Eliabe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os filhos de Eliabe foram Nemuel, Datã e Abirão. Datã e Abirão foram os dois líderes que se reuniram com Coré e se rebelaram contra Moisés e Arão, e contra o próprio SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas a terra se abriu e os engoliu juntamente com Coré, e o fogo queimou 250 homens, seguidores deles. Isso serviu de advertência para todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os filhos de Coré não morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os descendentes de Simeão segundo os seus grupos de famílias foram: os nemuelitas, que tinham esse nome por causa de Nemuel; os jaminitas, que tinham esse nome por causa de Jamim; os jaquinitas, que tinham esse nome por causa de Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os zeraítas, que tinham esse nome por causa de Zerá; os saulitas, que tinham esse nome por causa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Simeão 22.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os descendentes de Gade segundo os seus grupos de famílias foram: os zefonitas, que tinham esse nome por causa de Zefom; os hagitas, que tinham esse nome por causa de Hagi; os sunitas, que tinham esse nome por causa de Suni;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os oznitas, que tinham esse nome por causa de Ozni; os eritas, que tinham esse nome por causa de Eri;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os aroditas, que tinham esse nome por causa de Arodi; os arelitas, que tinham esse nome por causa de Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Gade 40.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além de Er e Onã que morreram na terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os descendentes de Judá segundo os grupos de famílias foram: os selanitas, que tinham esse nome por causa de Selá; os perezitas, que tinham esse nome por causa de Perez; os zeraítas, que tinham esse nome por causa de Zerá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os descendentes de Perez foram: os hezronitas, que tinham esse nome por causa de Hezrom; os hamulitas, que tinham esse nome por causa de Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Judá 76.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os descendentes de Issacar segundo os seus grupos de famílias foram: os tolaítas, que tinham esse nome por causa de Tolá; os puvitas, que tinham esse nome por causa de Puva;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>os jasubitas, que tinham esse nome por causa de Jasube; os sinronitas, que tinham esse nome por causa de Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Issacar 64.300 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os descendentes de Zebulom segundo os seus grupos de famílias foram: os sereditas, que tinham esse nome por causa de Serede; os elonitas, que tinham esse nome por causa de Elom; os jaleelitas, que tinham esse nome por causa de Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Zebulom 60.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os descendentes de José segundo os seus grupos de famílias, por meio de Manassés e Efraim, foram:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os descendentes de Manassés foram: os maquiritas, que tinham esse nome por causa de Maquir, filho de Manassés. Maquir teve um filho chamado Gileade, de onde vem a família dos gileaditas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estes foram os descendentes de Gileade: os jezeritas, que tinham esse nome por causa de Jezer; os helequitas, que tinham esse nome por causa de Heleque;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os asrielitas, que tinham esse nome por causa de Asriel; os siquemitas, que tinham esse nome por causa de Siquém;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>os semidaítas, que tinham esse nome por causa de Semida; os heferitas, que tinham esse nome por causa de Héfer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Zelofeade, filho de Héfer, não teve filhos, apenas filhas, que foram: Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Manassés 52.700 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os descendentes de Efraim segundo os seus grupos de famílias foram: os sutelaítas, que tinham esse nome por causa de Sutela; os bequeritas, que tinham esse nome por causa de Bequer; os taanitas, que tinham esse nome por causa de Taã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estes foram os descendentes de Sutela: a família dos eramitas surgiu de Erã, filho de Sutela.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Efraim 32.500 homens. Esses foram os descendentes de José segundo os seus grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os descendentes de Benjamim segundo os seus grupos de famílias foram: os belaítas, que tinham esse nome por causa de Belá; os asbelitas, que tinham esse nome por causa de Asbel; os airamitas, que tinham esse nome por causa de Airã;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>os sufamitas, que tinham esse nome por causa de Sufã; os hufamitas, que tinham esse nome por causa de Hufã.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Surgiram duas famílias a partir dos filhos de Belá: os arditas que tinham esse nome por causa de Arde, e os naamitas, que tinham esse nome por causa de Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Benjamim 45.600 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os descendentes de Dã segundo os seus grupos de famílias foram: os suamitas, que tinham esse nome por causa de Suã, filho de Dã. Esses foram os grupos de famílias de Dã</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Dã (todos eles dos grupos de famílias suamitas) 64.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os descendentes de Aser segundo os seus grupos de famílias foram: os imnaítas, que tinham esse nome por causa de Imna; os isvitas, que tinham esse nome por causa de Isvi; os beriaítas, que tinham esse nome por causa de Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Surgiram duas famílias a partir dos filhos de Berias: os heberitas, que tinham esse nome por causa de Héber, e os malquielitas, que tinham esse nome por causa de Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aser teve uma filha chamada Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Aser 53.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os descendentes de Naftali segundo os seus grupos de famílias foram: os jazeelitas, que tinham esse nome por causa de Jazeel; os gunitas, que tinham esse nome por causa de Guni;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os jezeritas, que tinham esse nome por causa de Jezer; os silemitas, que tinham esse nome por causa de Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Foram contados dos grupos de famílias de Naftali 45.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O número total de homens contados em Israel foi de 601.730.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“A terra será dividida entre eles como herança, de acordo com o recenseamento.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>A um grupo de famílias maior dê uma herança maior, e a um grupo de famílias menor, uma herança menor; cada um receberá a herança proporcional ao seu número de homens contados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A terra será repartida por sorteio. Cada um herdará sua parte de acordo com o nome da tribo de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Os líderes das tribos maiores devem se reunir para sortear os pedaços maiores de terra entre si, e os líderes das tribos menores devem se reunir para sortear os pedaços de terra menores entre si”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E estas são as famílias dos levitas contadas no recenseamento de acordo com os seus grupos de famílias: os gersonitas, que tinham esse nome por causa de Gérson; os coatitas, que tinham esse nome por causa de Coate; os meraritas, que tinham esse nome por causa de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E também havia os seguintes grupos de famílias entre os levitas: os libnitas, os hebronitas, os malitas, os musitas e os coreítas. E Coate era o pai de Anrão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Quando Levi estava no Egito, teve uma filha chamada Joquebede que se casou com Anrão, filho de Coate. E os filhos de Anrão e Joquebede foram Moisés, Arão e Miriã.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar,</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>mas Nadabe e Abiú morreram quando ofereceram ao SENHOR fogo que não era sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>O número total de levitas contados do sexo masculino de um mês para cima foi de 23.000. Eles não foram contados junto com os outros israelitas porque não receberam propriedade na divisão da terra entre as tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Foram estes os que foram contados por Moisés e o sacerdote Eleazar, nas campinas de Moabe ao lado do rio Jordão, do outro lado de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Nenhum deles estava entre os israelitas que foram contados por Moisés e o sacerdote Arão no deserto de Sinai,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>porque o SENHOR havia dito que aqueles israelitas iriam morrer no deserto. Nenhum deles sobreviveu, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vieram então as filhas de Zelofeade, que era filho de Héfer, que era filho de Maquir, que era filho de Manassés; Zelofeade pertencia ao grupo de famílias de Manassés, que era filho de José. Os nomes das filhas de Zelofeade eram Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elas se prostraram à entrada do Tabernáculo diante de Moisés, do sacerdote Eleazar, dos líderes do povo e de toda a comunidade de Israel, e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Nosso pai morreu no deserto. Ele não participou da revolta de Coré, que se ajuntaram contra o SENHOR, mas morreu por causa do seu próprio pecado e não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então por que o nome de nosso pai deveria desaparecer do seu grupo de famílias por não ter tido filhos? Achamos que deveríamos receber uma propriedade junto com os irmãos de nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés levou o caso perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o SENHOR respondeu a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“As filhas de Zelofeade estão certas. Você deve dar a elas uma propriedade por herança entre os parentes de seu pai, e passará a elas a herança de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando um homem morrer e não deixar filhos, a herança pertencerá à sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele não tiver filha, então a herança pertencerá aos irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E se não tiver irmãos, a herança pertencerá aos irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se o pai não tiver irmãos, a herança pertencerá ao parente mais próximo do seu grupo de famílias. Esta lei deve ser obedecida pelos israelitas, como o SENHOR ordenou a Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Suba até o alto do monte Abarim e olhe a terra que dei ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de ver a terra, você morrerá, como seu irmão Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque vocês dois desobedeceram à minha ordem de reconhecer diante deles o meu santo nome, quando a comunidade se rebelou nas águas do deserto de Zim”. Isso aconteceu nas águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés disse ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ó SENHOR, o Deus que cria e conserva toda a vida, aponte um homem para liderar este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>alguém que guie o povo e vá com ele à guerra, para que o povo de Israel não seja como ovelha sem pastor”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Chame Josué, filho de Num, que tem o Espírito, e imponha as mãos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Apresente-o ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade e transmita as ordens para ele na presença de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ponha sobre ele a sua autoridade, para que todo o povo obedeça ao novo líder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele deverá apresentar-se ao sacerdote Eleazar, que consultará o Urim perante o SENHOR para conhecer a vontade do SENHOR. Josué e toda a comunidade de Israel seguirão as suas instruções. É assim que o SENHOR continuará guiando o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés fez de acordo com a vontade do SENHOR; chamou Josué e o mostrou ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Impôs as mãos sobre ele e transmitiu as ordens do SENHOR e o tornou seu sucessor.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas e diga-lhes: Tenham cuidado para não se esquecer de me trazer nos dias certos as ofertas de alimento preparadas no fogo, como aroma agradável para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes: Diariamente vocês devem oferecer ao SENHOR como oferta queimada dois carneiros sem defeito e com um ano de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ofereçam um cordeiro de manhã e outro no fim da tarde,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>juntamente com uma oferta de cereais de um jarro da melhor farinha amassada com um litro de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Essa oferta queimada é diária, conforme foi instituído no monte Sinai, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto com cada cordeiro deve haver a oferta de bebida de um litro de bebida fermentada. Derrame a oferta de bebida para o SENHOR no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No fim da tarde ofereçam o outro cordeiro, junto com as mesmas ofertas de cereais e de bebida que vocês prepararam pela manhã. Essa oferta queimada será de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Todo sábado ofereçam dois carneiros de um ano, sem defeito, como oferta queimada, juntamente com a oferta de bebida e a oferta de cereais de dois jarros da melhor farinha amassada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essa é a oferta queimada para cada sábado, além da oferta queimada diária e da oferta de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“No início de cada mês, apresentem ao SENHOR dois novilhos como oferta queimada, um carneiro e sete cordeiros de um ano. Esses animais não devem ter defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para cada novilho ofereçam uma oferta de cereais de três jarros da melhor farinha amassada com azeite; para o carneiro, uma oferta de cereais de dois jarros da melhor farinha amassada com azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e para cada cordeiro, uma oferta de cereais de um jarro da melhor farinha amassada com azeite. Essa oferta queimada é de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para cada sacrifício deve haver ofertas de bebida: dois litros de vinho; para o carneiro, um litro; e para cada cordeiro, um litro de vinho. Essa será a oferta queimada mensal, durante todo o ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além da oferta queimada contínua, juntamente com a oferta de bebida, será oferecido ao SENHOR um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“No décimo quarto dia do primeiro mês de cada ano vocês devem celebrar a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No décimo quinto dia desse mês começará uma festa de sete dias de duração; nesses dias comam pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro dia da festa haverá uma santa convocação. Nesse dia ninguém trabalhará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ofereçam ao SENHOR uma oferta queimada de dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano. Esses animais não podem ter defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A oferta de cereais deve ser de três jarros da melhor farinha amassada com azeite para cada novilho; dois jarros para o carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e um jarro para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, para obter o perdão dos pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apresentem essas ofertas, além da oferta queimada de cada manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim preparem cada dia, durante sete dias, o alimento para a oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR, além da oferta queimada diária junto com a oferta de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No sétimo dia da festa vocês terão uma santa convocação. Nesse dia ninguém deverá trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O povo também deve se reunir no dia da festa da colheita dos primeiros frutos, na Festa das Semanas, quando apresentarão ao SENHOR uma oferta com os primeiros frutos da colheita que começa. Nesse dia terão uma santa convocação e ninguém deverá trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vocês então devem oferecer ao SENHOR dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano de idade como oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A oferta de cereais deve ser de três jarros da melhor farinha amassada com azeite para cada novilho; dois jarros para cada carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e um jarro para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, para obter o perdão dos pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Preparem todas essas ofertas além das ofertas queimadas diárias e da oferta de cereais e de bebida. Lembrem-se que os animais oferecidos devem ser sem defeito.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“No primeiro dia do sétimo mês de cada ano tenham uma santa convocação. Nesse dia ninguém deverá trabalhar. Esse será o dia da Festa das Trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês devem oferecer como oferta queimada, com aroma agradável ao SENHOR, um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano. Todos esses animais não devem ter defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A oferta de cereais deve ser de três jarros da melhor farinha amassada com azeite para cada novilho; dois jarros para cada carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e um jarro para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, para obter o perdão dos pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês devem trazer essas ofertas, além das ofertas queimadas mensais e diárias, que vêm acompanhadas de ofertas de cereais e de bebida. Você devem apresentar essas ofertas de acordo com as ordens do SENHOR, pois as ofertas queimadas devem ser de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“No sétimo dia desse mês vocês terão uma santa convocação. Esse será um dia em que vocês se humilharão perante o SENHOR. Ninguém deverá trabalhar nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo deve oferecer como aroma agradável ao SENHOR uma oferta queimada de um novilho, de um carneiro e de sete cordeiros de um ano de idade. Todos esses animais não devem ter nenhum defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A oferta de cereais deve ser de três jarros da melhor farinha amassada com azeite para cada novilho; dois jarros para cada carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e um jarro para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, para obter o perdão dos pecados de vocês, além do bode que é oferecido para purificar o povo, e da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“No décimo quinto dia do sétimo mês, vocês terão uma santa convocação. Ninguém deverá trabalhar nesse dia. Celebrem uma festa ao SENHOR durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apresentem a seguinte oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR: treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade. Todos esses animais não devem ter defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A oferta de cereais deve ser de três jarros da melhor farinha amassada com azeite para cada um dos treze novilhos; dois jarros para cada carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e um jarro para cada um dos quatorze cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“No segundo dia da festa vocês devem oferecer doze novilhos, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros devem ser de acordo com o seu número, segundo o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“No terceiro dia da festa vocês devem oferecer onze novilhos, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros devem ser de acordo com o seu número, segundo o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“No quarto dia da festa vocês devem oferecer dez novilhos, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros devem ser de acordo com o seu número, segundo o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“No quinto dia da festa vocês devem oferecer nove novilhos, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros devem ser de acordo com o seu número, segundo o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“No sexto dia da festa vocês devem oferecer oito novilhos, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros devem ser de acordo com o seu número, segundo o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No sétimo dia da festa vocês devem oferecer sete novilhos, dois carneiros e quatorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros devem ser de acordo com o seu número, segundo o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“No oitavo dia vocês terão uma santa convocação. Ninguém deve trabalhar nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Apresentem uma oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR. Essa oferta será de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, e os animais não poderão ter defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>As ofertas de cereais e de bebidas devem ser de acordo com o número de animais e de acordo com as exigências da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ofereçam também um bode como oferta pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com as ofertas de cereais e de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Além dos votos que fizerem e das ofertas voluntárias, estas são as ofertas que vocês devem apresentar ao SENHOR nas solenidades de vocês: as ofertas queimadas, as ofertas de cereais, as ofertas de bebida e as ofertas de paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Moisés falou ao povo todas essas coisas que o SENHOR havia ordenado.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés reuniu os líderes das tribos de Israel e disse: “Isto é o que o SENHOR ordena:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando um homem fizer um voto ao SENHOR ou um juramento que o envolva em algum compromisso, não poderá quebrar a palavra, mas deverá fazer tudo o que prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quando uma moça morar com os pais e fizer um voto ao SENHOR para fazer ou deixar de fazer alguma coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o pai souber do voto e ficar quieto, então a moça terá de manter a palavra e cumprir o que prometeu ou jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se o pai da moça no dia em que souber do voto proibi-la de cumprir o que havia prometido, então a moça não precisará cumprir a sua palavra. O SENHOR a perdoará, pois o pai não a deixou cumprir o que ela havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mas se ela se casar depois de fazer um voto, mesmo que seja uma promessa feita de forma precipitada, sem pensar nas consequências,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o seu marido, ao tomar conhecimento, nada lhe disser, ela deverá manter a palavra e cumprir a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o seu marido a proibir quando souber do voto, então ela não terá mais a obrigação de cumprir a sua palavra, e o SENHOR a perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas se a mulher é viúva ou divorciada, então deve cumprir o seu voto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E se uma mulher que vive com o seu marido fizer um voto ou juramento para fazer ou deixar de fazer alguma coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e se o seu marido souber, mas nada disser e não a proibir, então ela deverá cumprir tudo o que prometeu ou jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas se o marido, logo que souber, a proibir de cumprir tudo o que prometeu, então ela não precisa mais cumprir a sua palavra, e o SENHOR a perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seu marido pode confirmar ou anular qualquer voto ou qualquer juramento que tenha feito, que a obrigue a humilhar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se o marido até o dia seguinte nada disser a respeito do assunto, então ele mostra que concorda com todos os votos ou obrigações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se ele depois de certo tempo os anular depois de ouvi-los, então ele responderá pela culpa dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Essas são as ordens que o SENHOR deu a Moisés a respeito da relação entre marido e mulher, e entre uma moça e seu pai que ainda mora com a família.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vinguese dos midianitas pelo que fizeram ao povo de Israel. Depois disso você será reunido aos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse ao povo: “Alguns de vocês devem se preparar para lutar e realizar a vingança do SENHOR contra os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviem à guerra mil homens de cada tribo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, dos milhares de israelitas foram separados de cada tribo mil soldados armados. O total de homens armados para a guerra foi de 12.000.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés mandou à guerra mil homens de cada tribo, juntamente com Fineias, filho do sacerdote Eleazar, que levava as trombetas sagradas para o toque de alarme.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E lutaram contra os midianitas, de acordo com as ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés, e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entre os mortos estavam os cinco reis dos midianitas: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba. Também mataram Balaão, filho de Beor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os israelitas capturaram as mulheres e os filhos. Levaram também todo o seu gado e as posses dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimaram todas as cidades em que os midianitas habitavam e todos os seus acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tomaram todos os despojos além das pessoas e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então trouxeram os prisioneiros e os despojos dos midianitas a Moisés, ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade de Israel, ao acampamento nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do outro lado de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, o sacerdote Eleazar e todos os líderes do povo saíram e foram receber o exército fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Moisés ficou irado com os oficiais do exército, os comandantes dos milhares e os comandantes de centenas, que voltaram da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele perguntou: “Por que vocês deixaram viver todas as mulheres?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram elas que seguiram o conselho de Balaão e levaram o povo de Israel a adorar ídolos no monte Peor, quando veio uma praga para castigar o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora matem todas as crianças do sexo masculino e também todas as mulheres que já tiveram relação com algum homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas deixem viver todas as meninas e também as moças que ainda são virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos vocês devem ficar fora do acampamento por uma semana. Todo aquele que matou alguém ou que tocou em algum morto deve se purificar no terceiro e no sétimo dia. Isso também se aplica aos seus prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês também devem purificar toda a roupa e também tudo que é feito de couro, de pelos de cabra, e também todo objeto de madeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o sacerdote Eleazar disse aos homens do exército que foram à guerra: “Estas são as ordens que o SENHOR deu a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O ouro, a prata, o bronze, o ferro, o estanho, o chumbo</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e tudo aquilo que resiste ao fogo vocês terão de passar pelo fogo, para que seja purificado. Vocês também deverão purificar esses metais com a água da purificação. Mas tudo o que não resistir ao fogo terá de passar pela água.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês também devem lavar as roupas no sétimo dia para ficarem puros. Depois poderão entrar no acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Você, o sacerdote Eleazar e as autoridades das famílias do povo devem contar as pessoas e os animais capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dividam em duas partes o que foi tomado. Uma parte será dos que foram à guerra, e a outra parte será do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Daquilo que os soldados trouxeram da guerra, separem um “tributo” ao SENHOR: de cada 500, um pertence ao SENHOR, seja de pessoas, bois, jumentos ou ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomem a metade desse tributo que foi dado a eles e entreguem ao sacerdote Eleazar, como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E da parte que pertence ao povo, de cada 50 um pertence ao SENHOR, seja de pessoas, bois, jumentos, ovelhas, ou de qualquer outro animal, e entreguem-no aos levitas encarregados de cuidar do Tabernáculo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Moisés e o sacerdote Eleazar fizeram como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O total de pessoas e animais capturados pelos soldados, além das joias, roupas e outros objetos que eles guardaram para si, foi: 675.000 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>72.000 cabeças de gado,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>61.000 jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e 32.000 moças que não tiveram relação com um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, a metade destinada aos que foram à guerra foi de 337.500 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>das quais o tributo para o SENHOR foi de 675 ovelhas;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>36.000 cabeças de gado, das quais o imposto para o SENHOR foi de 72 cabeças;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>30.500 jumentos, dos quais o imposto para o SENHOR foi de 61 jumentos;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>16.000 pessoas, das quais o tributo para o SENHOR foi de 32 pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Moisés entregou o tributo ao sacerdote Eleazar como oferta ao SENHOR, como ele havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A outra parte, que pertencia ao povo de Israel, Moisés separou da parte que pertencia aos homens que foram à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Essa foi a parte que pertencia à comunidade de Israel: 337.500 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>36.000 cabeças de gado,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>30.500 jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e 16.000 pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Da metade pertencente ao povo de Israel, Moisés separou um de cada cinquenta, tanto de pessoas como de animais, de acordo com o que o SENHOR havia ordenado, e os entregou aos levitas, encarregados de cuidar do Tabernáculo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então os oficiais do exército, os comandantes de milhares e os comandantes de centenas foram a Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e disseram: “Seus servos fizeram a contagem dos que foram à guerra e verificamos que não está faltando ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>por isso trouxemos como oferta ao SENHOR o que encontramos em objetos de ouro: braceletes, pulseiras, anéis-selo, brincos e colares para o pagamento pelo nosso pecado perante o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Moisés e o sacerdote Eleazar receberam esses objetos de ouro, todos bem trabalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>O total do ouro da oferta que os comandantes de milhares e os comandantes de centenas ofereceram ao SENHOR foi de 200 quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Cada homem que foi à guerra tinha tomado despojos para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam o ouro entregue pelos comandantes de milhares e pelos comandantes de centenas e o levaram até o Tabernáculo, perante o SENHOR, para servir de lembrança permanente para os israelitas.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando os israelitas chegaram às terras de Jazar e Gileade, as tribos de Rúben e Gade, que possuíam grandes rebanhos de gado, viram que o lugar era muito bom para a criação de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então eles foram a Moisés, ao sacerdote Eleazar, e aos outros líderes do povo, e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Atarote, Dibom, Jazar, Nimra, Hesbom, Eleal, Sebã, Nebo e Beom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>terras que o SENHOR nos entregou perante a comunidade de Israel, é terra excelente para a criação de gado, e os seus servos têm muito gado”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentaram: “Por isso pedimos para ficar com esta terra como herança, em vez de cruzar o rio Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Moisés respondeu às tribos de Rúben e Gade: “E os seus irmãos irão à guerra enquanto vocês ficam aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que vocês desencorajam os israelitas para que não entrem na terra que o SENHOR lhes está dando?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aliás, os seus pais fizeram a mesma coisa, quando estávamos em Cades-Barneia, quando enviei alguns homens para espionar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram até o vale de Escol e viram a terra, desencorajaram o povo para não conquistar a terra que o SENHOR nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR ficou irado naquele dia, e fez o seguinte juramento:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Nenhum dos homens que saíram do Egito com mais de 20 anos de idade verá a terra que prometi a Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, e Josué, filho de Num, foram os únicos que continuaram fiéis ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso o SENHOR ficou irado com Israel e fez o povo andar sem destino durante 40 anos pelo deserto, até que morresse toda aquela geração que tinha desagradado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E agora vocês, multidão de homens pecadores, estão fazendo as mesmas coisas que seus pais fizeram, para aumentar ainda mais a ira do SENHOR contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vocês deixarem de segui-lo, ele deixará todo o povo outra vez no deserto, e vocês serão culpados pela destruição deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então as tribos de Rúben e de Gade se aproximaram de Moisés e disseram: “Construiremos aqui currais para o nosso gado e cidades para os nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas nós nos prepararemos para a guerra, e estaremos prontos para irmos à frente do povo até que o levemos ao seu destino. Porém as nossas crianças morarão em cidades fortificadas para estarem protegidas dos ataques dos habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não voltaremos para os nossos lares até que todo o povo conquiste toda a terra que o SENHOR deu como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não herdaremos com eles a terra do outro lado do Jordão, pois preferimos ficar aqui, no lado leste do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés disse-lhes: “Está certo. Se vocês se prepararem para a batalha perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se, armados, atravessarem o Jordão perante o SENHOR, até que ele tenha expulsado os seus inimigos diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a terra seja conquistada para o SENHOR, então vocês poderão voltar para cá e estarão livres da sua obrigação perante o SENHOR e perante Israel. E o SENHOR dará esta terra como propriedade para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Mas, se vocês não fizerem como prometeram, então estarão pecando contra o SENHOR e sofrerão as consequências do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Construam cidades para as crianças e currais para os seus rebanhos, mas cumpram o que prometeram”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então os homens de Gade e os filhos de Rúben responderam a Moisés: “Nós, seus servos, obedeceremos às ordens do senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nossos filhos e nossas mulheres, nossos rebanhos e todos os animais ficarão aqui nas cidades de Gileade,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas nós, os seus servos, nos prepararemos para a guerra e atravessaremos para lutar perante o SENHOR, de acordo com o que senhor está dizendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Moisés deu a seguinte ordem ao sacerdote Eleazar, a Josué, filho de Num, e aos chefes das famílias das tribos israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Se os homens das tribos de Gade e de Rúben atravessarem armados com vocês o Jordão, perante o SENHOR, e vocês tomarem a terra, então vocês devem entregar a eles como propriedade a terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se eles não se prepararem para a guerra e não atravessarem armados com vocês o rio Jordão, então terão de aceitar a herança deles na terra de Canaã”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E as tribos de Gade e Rúben responderam: “Faremos o que o SENHOR falou aos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nós atravessaremos armados perante o SENHOR e iremos à terra de Canaã, depois tomaremos conta da nossa parte deste lado do rio Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Moisés deu às tribos de Gade e de Rúben e à metade da tribo de Manassés, filho de José, o reino de Seom, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã, toda a terra com as suas cidades e o território ao redor delas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A tribo de Gade construiu as cidades de Dibom, Atarote, Aroer,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Atarote-Sofã, Jazar, Jogbeá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bete-Ninra e Bete-Harã. Construíram muralhas ao redor delas e currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a tribo de Rúben reconstruiu as seguintes cidades: Hesbom, Eleal, Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>bem como Nebo, Baal-Meom e Sibma. Os israelitas mais tarde mudaram os nomes das cidades que reconstruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os descendentes de Maquir, filho de Manassés, foram a Gileade, tomaram a cidade e expulsaram os amorreus que moravam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Moisés deu Gileade a Maquir, descendente de Manassés, e eles passaram a morar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jair, descendente de Manassés, conquistou os povoados e mudou o nome da região para Havote-Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E um homem chamado Noba conquistou a cidade de Quenate com seus povoados, e chamou-a pelo seu nome Noba.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o caminho que o povo de Israel percorreu debaixo das ordens de Moisés e Arão desde que saiu do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés escreveu as etapas das jornadas, de acordo com os pontos de partida, conforme as ordens do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo partiu de Ramessés no dia quinze do primeiro mês, ou seja, um dia depois da Páscoa. Saíram marchando triunfantes diante dos olhos de todos os egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enquanto os egípcios sepultavam cada um o filho mais velho que o SENHOR havia ferido. Assim o SENHOR fez justiça contra os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois de os israelitas partirem de Ramessés, acamparam em Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saíram de Sucote e foram para Etã, que fica à beira do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saíram de Etã e voltaram a Pi-Hairote, a leste de Baal-Zefom, e acamparam perto do monte Migdol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saíram de Hairote e atravessaram o mar Vermelho, e andaram durante três dias no deserto de Etã e acamparam em Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E saíram de Mara e acamparam em Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saíram de Elim e acamparam junto ao mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saíram do mar Vermelho e acamparam no deserto de Sim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então saíram do deserto de Sim e acamparam em Dofca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saíram de Dofca e acamparam em Alus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saíram de Alus e acamparam em Refidim, onde não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saíram de Refidim e acamparam no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saíram do deserto do Sinai e acamparam em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saíram de Quibrote-Hataavá e acamparam em Hazerote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saíram de Hazerote e acamparam em Ritmá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saíram de Ritmá e acamparam em Rimom-Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saíram de Rimom-Perez e acamparam em Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saíram de Libna e acamparam em Rissa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Saíram de Rissa e acamparam em Queelata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saíram de Queelata e acamparam no monte Séfer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saíram do monte Séfer e acamparam em Harada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saíram de Harada e acamparam em Maquelote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saíram de Maquelote e acamparam em Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Saíram de Taate e acamparam em Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saíram de Terá e acamparam em Mitca.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saíram de Mitca e acamparam em Hasmona.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saíram de Hasmona e acamparam em Moserote.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Saíram de Moserote e acamparam em Bene-Jaacã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Saíram de Bene-Jaacã e acamparam em Hor-Gidgade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Saíram de Hor-Gidgade e acamparam em Jotbatá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Saíram de Jotbatá e acamparam em Abrona.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Saíram de Abrona e acamparam em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saíram de Eziom-Geber e acamparam em Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Saíram de Cades e acamparam no monte Hor, na fronteira de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o sacerdote Arão subiu o monte Hor, de acordo com a ordem do SENHOR, e morreu naquele lugar no primeiro dia do quinto mês, quarenta anos depois que os israelitas saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Arão tinha 123 anos de idade quando morreu no monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o rei cananeu Arade, que morava ao sul da terra de Canaã, soube que os israelitas estavam chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles saíram do monte Hor e acamparam em Zalmona.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saíram de Zalmona e acamparam em Punom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Saíram de Punom e acamparam em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Saíram de Obote e acamparam em Ijé-Abarim, na fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Saíram de Ijé-Abarim e acamparam em Dibom-Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Saíram de Dibom-Gade e acamparam em Almom-Diblataim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Saíram de Almom-Diblataim e acamparam nos montes de Abarim, diante do monte Nebo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Saíram dos montes de Abarim e acamparam nas campinas de Moabe ao lado do rio Jordão, do outro lado de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Nas campinas de Moabe do lado do rio Jordão acamparam desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do outro lado de Jericó, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando vocês atravessarem o rio Jordão para a terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>expulsem os habitantes da terra e destruam suas imagens esculpidas e todos os ídolos de metal fundido, e derrubem todos os seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tomem posse da terra e habitem nela, pois dei esta terra para que tomem posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Repartam a terra por sorteio, entre os grupos de famílias. Aos grupos de famílias maiores vocês darão uma herança maior e aos grupos de famílias menores, uma herança menor. Cada grupo de famílias receberá a terra sorteada. Vocês herdarão segundo as tribos dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas, se vocês não expulsarem os habitantes da terra, eles serão como espinhos nos seus olhos e pontas de ferro na cintura de vocês. Eles vão hostilizar vocês na terra em que vocês vão habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então farei a vocês o que havia pensado em fazer com eles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê a seguinte ordem aos israelitas: Quando vocês entrarem na terra de Canaã, esta será a terra que cabe a vocês por herança, de acordo com as seguintes fronteiras:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“A parte sul será de vocês, desde o deserto de Zim até a fronteira de Edom. A fronteira da parte sul começará no lado leste do mar Morto,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>passando pela subida de Acrabim, chegará a Zim e depois até o sul de Cades-Barneia, que será o ponto mais ao sul. Depois passará por Hazar-Adar e irá até Azmom,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>onde a fronteira será o ribeiro do Egito, e terminará no mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“A fronteira ocidental de vocês será o litoral do mar Mediterrâneo. Essa será a fronteira do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A fronteira do norte será a seguinte: tracem uma linha desde o mar Mediterrâneo até o monte Hor,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e do monte Hor até a entrada de Lebo-Hamate. Então a fronteira seguirá para Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e continuará até Zifrom e terminará em Hazar-Enã. Essa será a fronteira norte de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“A fronteira oriental será a seguinte: tracem uma linha de Hazar-Enã até Sefã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fronteira descerá desde Sefã até Ribla, no lado oriental de Aim, e continuará descendo ao longo das encostas a leste do mar de Quinerete.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa fronteira descerá então ao longo do rio Jordão e terminará no mar Morto. Essa será a terra de vocês, com as fronteiras que a cercam”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés disse aos israelitas o seguinte: “Esse é o território que o SENHOR mandou distribuir por sorteio às nove tribos e meia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São nove tribos e meia porque as tribos de Rúben e de Gade, e meia tribo de Manassés, já receberam a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essas duas tribos e meia receberam sua herança do lado leste do rio Jordão, do outro lado de Jericó”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“As pessoas responsáveis para distribuir a terra entre vocês como herança serão: o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e um líder de cada tribo para ajudar na distribuição da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os nomes dos líderes: da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>da tribo de Simeão, Samuel, filho de Amiúde;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da tribo de Benjamim, Elidade, filho de Quislom;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Buqui, filho de Jogli, líder da tribo de Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Haniel, filho de Éfode, líder da tribo de Manassés, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quemuel, filho de Siftã, líder da tribo de Efraim, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Elisafã, filho de Parnaque, líder da tribo de Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Paltiel, filho de Aza, líder da tribo de Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aiúde, filho de Selomi, líder da tribo de Aser;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedael, filho de Amiúde, líder da tribo de Naftali”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR ordenou que essas pessoas repartissem a terra aos israelitas na terra de Canaã.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés, nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do outro lado de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que, da terra que receberem, eles devem dar algumas cidades aos levitas para nelas morarem. Também devem dar algum campo ao redor das cidades para os seus rebanhos, seu gado e todos os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles morarão nessas cidades e os animais deles ficarão no campo em volta das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“As pastagens nos arredores das cidades que vocês darão aos levitas se estenderão por 450 metros desde o muro da cidade para cada um dos lados dessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fora da cidade vocês medirão 900 metros para o lado leste, 900 metros para o lado oeste, 900 metros para o lado sul, e 900 metros para o lado norte, ficando a cidade no centro. Essas serão as áreas de pastagens das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Seis das cidades que vocês darão aos levitas serão cidades de refúgio para onde irão aqueles que tiverem matado alguém. Além disso vocês darão a eles mais quarenta e duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês devem então dar ao todo quarenta e oito cidades aos levitas, junto com o campo em volta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essas cidades que vocês derem aos levitas, das terras dos israelitas, serão dadas proporcionalmente à herança de cada tribo: as tribos que tiverem muitas cidades darão mais cidades, e as tribos que tiverem poucas cidades darão menos cidades aos levitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Diga aos israelitas que quando atravessarem o rio Jordão e entrarem na terra de Canaã</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>devem escolher quais serão as cidades de refúgio, para onde poderá fugir a pessoa que matar alguém involuntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas cidades servirão para proteger a pessoa que tiver matado alguém involuntariamente dos parentes da vítima que quiserem se vingar, até que o povo julgue se o homicida é culpado ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Serão seis as cidades que vocês darão por cidades de refúgio,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>das quais três cidades de refúgio ficarão do lado de cá do rio Jordão e três na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essas seis cidades serão um lugar de refúgio para os israelitas, para os estrangeiros que moram no meio de vocês e para os estrangeiros que estiverem de passagem pelo país, para que ali se refugie o homicida que matar alguém involuntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas se alguém ferir alguma pessoa com um pedaço de ferro e esta pessoa morrer, ele é homicida e terá de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou, se ele a ferir com uma pedra, que possa causar a morte, e a pessoa morrer, ele é homicida e terá de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou, se ele a ferir com um pedaço de madeira, que possa causar a morte, e a pessoa morrer, ele é homicida e terá de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vingador da vítima matará o homicida quando encontrar essa pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se alguém empurrar uma pessoa com ódio ou intencionalmente jogar alguma coisa contra essa pessoa, e essa pessoa morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ou se com má intenção matar uma pessoa com as próprias mãos, essa pessoa é homicida, e o vingador da vítima matará o homicida quando o encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas se empurrar uma pessoa sem ódio, ou empurrar uma pessoa ou então atirar alguma coisa contra ela involuntariamente,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou ainda, se deixar cair involuntariamente alguma pedra sobre ela que possa matá-la, e a pessoa morrer, não sendo sua inimiga, e quem matou não fez isso de propósito,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então a comunidade julgará entre ele e o vingador da vítima, de acordo com essas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A comunidade livrará o acusado de assassinato do vingador da vítima, deixando o homicida continuar na cidade de refúgio para onde tinha fugido. Ali permanecerá até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com óleo sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas se o acusado sair por alguma razão dos limites da cidade de refúgio</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o vingador da vítima se encontrar com ele fora da cidade, então poderá matar o acusado sem ser culpado por essa morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homicida deve morar na cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote. Somente depois da morte do sumo sacerdote o homicida voltará à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Essas leis são permanentes para as gerações futuras, em qualquer lugar que vocês morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Todo aquele que matar uma pessoa terá de ser morto como homicida se houver duas ou mais testemunhas. Nenhuma pessoa morrerá se houver apenas uma testemunha contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Vocês não devem aceitar dinheiro para proteger a vida de uma pessoa que é culpada da morte de alguém, pois essa pessoa deve morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Também não aceitem dinheiro daquele que mora na cidade de refúgio para voltar à sua própria terra antes da morte do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Não profanem a terra onde vocês estão. O derramamento de sangue profana a terra. E a única maneira de fazer a cerimônia da purificação da terra onde alguém foi morto é por meio do sangue de quem o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, vocês não devem contaminar a terra onde habitam, e no meio da qual eu habito. Eu, o SENHOR, habito no meio dos israelitas”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então vieram os chefes de família dos grupos de famílias de Gileade, filho de Maquir, que é filho de Manassés, que pertenciam aos grupos de famílias dos descendentes de José, e foram falar com Moisés e com os líderes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disseram: “O SENHOR ordenou ao meu senhor por meio de um sorteio para dar esta terra como herança aos israelitas e para dar a parte da herança de nosso irmão Zelofeade às suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas se elas se casarem com homens de outras tribos israelitas, as propriedades delas deixarão de pertencer à nossa tribo e pertencerão à tribo daqueles com quem elas se casaram. Desse modo a nossa parte que recebemos por sorteio diminuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, quando chegar o Ano do Jubileu para os israelitas, a herança delas será acrescentada definitivamente à tribo daqueles com quem elas se casarem, e a propriedade delas será tirada da herança da tribo de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés instruiu os israelitas, de acordo com as ordens do SENHOR, dizendo: “Os homens da tribo de José têm razão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR mandou acerca das filhas de Zelofeade, dizendo: Elas poderão se casar com qualquer homem que lhes agradar, mas que seja da mesma tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desse modo as heranças dos israelitas não passarão de uma tribo para outra, pois todos os israelitas manterão as propriedades na tribo que herdaram dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, as moças que possuírem alguma propriedade só podem se casar com alguém da própria tribo, para que cada israelita possua a herança dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nenhuma herança deverá passar de uma tribo para outra, pois cada tribo deve manter as terras que herdou”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As filhas de Zelofeade obedeceram às ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso Maalá, Tirza, Hogla, Milca e Noa, filhas de Zelofeade, casaram-se com seus primos paternos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dentro dos grupos de famílias da tribo de Manassés, filho de José, e as suas propriedades permaneceram na tribo do pai delas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esses são os mandamentos e as ordens que o SENHOR deu ao povo de Israel por meio de Moisés nas campinas de Moabe, ao lado do rio Jordão e do outro lado de Jericó.</para>
</usx>
