<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (NBV)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, escravos de Jesus Cristo, a todos os santos em Cristo Jesus que estão na cidade de Filipos, e também aos bispos e diáconos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A minha oração é que Deus, nosso Pai, e o Senhor Jesus Cristo, deem a cada um de vocês a sua graça e a sua paz no coração e na vida de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agradeço ao meu Deus todas as vezes que me lembro de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando oro por vocês, meu coração se enche de alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por causa de toda a maravilhosa ajuda de vocês em fazer conhecido o evangelho de Cristo, desde a ocasião em que vocês o ouviram pela primeira vez até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu tenho a certeza de que Deus, que começou a boa obra em vocês, continuará ajudando-os a crescer em sua graça até quando sua tarefa em vocês estiver finalmente terminada naquele dia quando Jesus Cristo voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É bem natural que eu sentisse o que sinto a respeito de vocês, porque vocês têm um lugar muito especial em meu coração. Nós temos participado juntos da graça de Deus, mesmo eu estando na prisão ou ainda quando eu defendo a verdade e falo de Cristo aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Só Deus sabe como é profundo o meu amor e a saudade que tenho de vocês, com a ternura de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Minha oração por vocês é que cada vez mais vocês transbordem de amor, e que, ao mesmo tempo, continuem a crescer em conhecimento e compreensão espiritual,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois eu desejo que vocês sempre vejam com toda a clareza a diferença entre o certo e o errado, e que sejam intimamente puros, para que ninguém possa censurá-los desde agora até que Cristo volte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que vocês possam estar sempre fazendo coisas boas, pois isso resultará em muito louvor e glória ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quero que vocês saibam, irmãos: Tudo quanto me aconteceu aqui tem sido uma grande ajuda para o progresso do evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque todo mundo aqui, incluindo toda a guarda do palácio, e todos os demais, sabem que estou na cadeia por causa de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E por causa da minha prisão muitos dos santos daqui parecem ter perdido o medo de ser presos! De algum modo motivados no Senhor, eles começaram a ter cada vez mais coragem e determinação para falar de Cristo aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns, naturalmente, estão pregando o evangelho por inveja e rivalidade. Eles querem ter também a reputação de pregadores destemidos! Outros, porém, têm motivos puros,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e pregam por amor, pois sabem que o Senhor me trouxe até aqui a fim de me usar para defender a verdade do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alguns pregam a Cristo para fazer-me inveja, pensando que seu êxito aumentará minhas tristezas aqui no cárcere!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não importa a razão pela qual eles o estão fazendo, por motivos falsos ou verdadeiros; o que importa é que o evangelho de Cristo está sendo pregado, e eu fico alegre. Na verdade, continuarei a alegrar-me,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque sei que, à medida que vocês oram por mim e o Espírito de Jesus Cristo me ajuda, tudo isto vai resultar em minha libertação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque eu vivo em ansiosa expectativa e esperança de que nunca farei nada que me faça envergonhar-me de mim mesmo; mas sim que sempre estarei pronto a falar corajosamente de Cristo enquanto estou passando por todas estas provações aqui, tal como no passado; e também que eu sempre serei uma honra para Cristo, quer pela vida, quer pela morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, para mim, viver significa oportunidades para Cristo, e o morrer é melhor ainda!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas se viver me der mais oportunidade para ganhar pessoas para Cristo, então na realidade não sei o que é melhor — viver ou morrer!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estou pressionado dos dois lados. Às vezes tenho desejo de ir e ficar com Cristo. Certamente seria muito melhor para mim do que estar aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém, a realidade é que eu posso ajudar mais a vocês permanecendo aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sim, eu sou necessário aqui e, portanto, tenho certeza de que permanecerei com vocês um pouco mais, para ajudá-los a crescer e se tornarem felizes na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Minha permanência alegrará vocês e lhes dará motivos para glorificarem a Cristo Jesus por me ter conservado são, quando eu voltar para visitá-los novamente!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Contudo, seja o que for que me acontecer, lembrem-se sempre de viver de maneira digna do evangelho de Cristo, de tal maneira que, quer os veja de novo, quer não, eu continue a ouvir boas notícias de que vocês permanecem lado a lado com um só e forte propósito — anunciar o evangelho</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>sem temor algum, não importa o que os seus inimigos possam fazer. Eles verão nisto um sinal da sua própria desgraça, porém para vocês será um sinal claro de salvação da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque foi dado a vocês o privilégio não só de crer em Cristo, mas também de sofrer por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nesta luta nós estamos juntos. Vocês me viram sofrer por ele no passado; e ainda estou agora no meio de um grande e terrível conflito, como vocês sabem tão bem.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se há algum conforto em Cristo, se há alguma consolação de amor, se há alguma comunhão no Espírito, se há alguma profunda ternura e compaixão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então, façam-me completamente feliz, amando-se uns aos outros e concordando uns com os outros de todo o coração, trabalhando juntos com um só coração, uma só mente e um só propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não sejam egoístas; não vivam para causar boa impressão aos outros. Sejam humildes, pensando dos outros como sendo melhores do que vocês mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não pensem unicamente em seus próprios interesses, mas preocupem-se também com os outros e com o que eles estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A atitude de vocês deve ser semelhante àquela que nos foi mostrada por Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que, embora sendo Deus, não exigiu nem se apegou a seus direitos como Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas esvaziou-se a si mesmo, vindo a ser servo e tornando-se semelhante aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se humilhou a si mesmo, e foi obediente até a morte, e morte de cruz!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, foi por causa disso que Deus o elevou até a mais alta posição e lhe deu um nome que está acima de qualquer outro nome,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ao nome de Jesus todo joelho se dobre no céu, na terra, e debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e toda língua confesse que Jesus Cristo é o Senhor, para a glória de Deus o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amados, quando eu estava aí, vocês eram sempre muito cuidadosos em seguir minhas instruções. E agora que estou longe vocês devem ser ainda mais cuidadosos em fazer as coisas boas que resultam do fato de sermos salvos, obedecendo a Deus com profunda reverência e temor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque Deus está operando em vocês o desejo de obedecer-lhe e a realização daquilo que ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Façam tudo sem queixas e discussões,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de modo que ninguém possa dizer nenhuma palavra de censura contra vocês. Vocês devem levar uma vida pura e imaculada como filhos de Deus num mundo em trevas, cheio de gente desonesta e obstinada. Brilhem entre eles como as estrelas do universo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mostrando-lhes a palavra da vida. Então, quando Cristo voltar, como ficarei satisfeito sabendo que não corri nem me esforcei em vão!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, mesmo que eu esteja sendo derramado como oferta de bebida em cima do sacrifício e serviço que provém da fé que vocês têm, mesmo assim ficarei contente e repartirei minha alegria com cada um de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês também devem ficar alegres com isto e se regozijar comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se for da vontade do Senhor, brevemente enviarei Timóteo para vê-los. Assim, na volta ele poderá me animar contando-me tudo a respeito de vocês e de como estão passando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não há ninguém que tenha esse interesse verdadeiro por vocês como Timóteo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um parece preocupar-se com os seus próprios planos, e não com os de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas vocês conhecem Timóteo. Ele tem sido como um filho para mim, ajudando-me a anunciar o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espero enviá-lo a vocês assim que souber o que vai me acontecer aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E estou confiando no Senhor que eu mesmo possa ir vê-los em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nesse meio-tempo, pensei que devia mandar Epafrodito de volta a vocês. Vocês o enviaram para que me ajudasse em minha necessidade, e nós dois temos sido verdadeiros irmãos, trabalhando e lutando lado a lado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora eu o estou enviando de volta para casa, pois ele tem tido saudades de todos vocês e está aflito porque vocês souberam que ele estava doente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De fato, ficou doente e quase morreu. Deus, porém, teve misericórdia dele, e de mim também, não permitindo que eu tivesse tristeza sobre tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, eu estou ainda mais ansioso de tê-lo de volta entre vocês novamente, pois eu sei quão agradecidos vocês ficarão em revê-lo e isso fará com que eu tenha menos tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deem-lhe uma boa acolhida no Senhor com grande alegria, e mostrem-lhe o seu reconhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque ele arriscou a vida pela obra de Cristo, e esteve a ponto de morrer, enquanto procurava fazer por mim aquilo que vocês mesmos não podiam fazer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Haja o que houver, meus irmãos, alegrem-se no Senhor. Nunca me canso de dizer-lhes isto e é bom para vocês ouvir muitas vezes a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cuidado com esses homens maus — eu os chamo cães perigosos — os que dizem que vocês devem circuncidar-se para serem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque não é a circuncisão que nos torna filhos de Deus. Nós adoramos a Deus por meio do seu Espírito. Essa é a única circuncisão verdadeira. Nós nos gloriamos naquilo que Cristo Jesus fez por nós e compreendemos que não temos confiança alguma na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda mais, eu também poderia colocar a minha confiança nessas coisas, pois se alguém tem motivos para confiar na carne, esse alguém seria eu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque eu passei pela cerimônia de iniciação judaica, sendo circuncidado quando tinha oito dias de idade, pertencente ao povo de Israel, à tribo de Benjamim, genuíno hebreu. Além do mais, era membro da seita dos fariseus, que exigiam a mais estrita obediência a todas as leis e costumes judaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu era sincero, a ponto de perseguir grandemente a igreja; e procurava obedecer minuciosamente até o extremo a cada preceito e regulamento judaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, todas estas coisas que eu antigamente julgava muito valiosas, agora, lancei-as todas fora, a fim de poder colocar minha confiança e esperança somente em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, todas as outras coisas perdem o valor quando comparadas com o ganho inestimável de conhecer a Cristo Jesus, meu Senhor. Eu pus de lado tudo o mais, achando que valia menos do que nada, a fim de poder ganhar a Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e tornar-me um com ele, não contando mais em salvar-me por ser suficientemente bom ou por obedecer às leis de Deus, mas pela fé em Cristo como meu Salvador; porque a maneira de Deus nos fazer justos diante dele se baseia na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu renunciei a todas as outras coisas — descobri que este era o único meio de realmente conhecer a Cristo e ter a experiência do imenso poder que o ressuscitou dos mortos, e conhecer o que significa sofrer e morrer com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com a esperança de que eu mesmo possa alcançar a ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não que eu já tenha obtido tudo isso, ou já tenha me tornado perfeito. Até agora ainda não aprendi tudo quanto devia, mas continuo trabalhando para aquele dia, quando finalmente eu serei tudo aquilo para o que Cristo me salvou e quer que eu seja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não, caros irmãos, não sou ainda tudo quanto deveria ser, porém estou concentrando todas as minhas energias para insistir nesta única coisa: Esquecendo o passado e aguardando esperançoso aquilo que está à frente,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>esforço-me para chegar ao fim da corrida e receber o prêmio para o qual Deus está nos chamando ao céu, em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos nós que somos maduros devemos ver as coisas dessa forma, e, se discordarem em alguns pontos, eu confio que Deus manifestará isso a vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>se obedecermos plenamente à verdade que já alcançamos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caros irmãos, modelem suas vidas pela minha e observem quem está vivendo de acordo com o meu exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque eu já lhes disse antes muitas vezes, e agora o digo novamente com lágrimas nos olhos: há muitos que vivem como inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O futuro deles é a perdição eterna, pois seu deus é o apetite; eles têm orgulho daquilo que deveria envergonhá-los; e tudo em que pensam é nesta vida, aqui na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a nossa pátria está no céu, com o nosso Salvador, o Senhor Jesus Cristo; e nós estamos aguardando esperançosos a sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele voltar, tomará estes nossos corpos mortais e os mudará em corpos gloriosos semelhantes ao dele, usando o mesmo grandioso poder que ele usará para conquistar todas as outras coisas em toda parte.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Queridos irmãos em Cristo, eu os amo e anseio vê-los, pois vocês são minha alegria e a recompensa do meu trabalho. Permaneçam firmes no Senhor, meus amados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E agora eu quero suplicar àquelas duas estimadas senhoras, Evódia e Síntique: Por favor, com a ajuda do Senhor, vivam em harmonia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E peço a você, meu fiel companheiro de jugo, que ajude essas mulheres, pois elas trabalharam lado a lado comigo anunciando o evangelho aos outros; e trabalharam também com Clemente e com meus outros companheiros de trabalho, cujos nomes estão escritos no livro da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estejam sempre cheios de alegria no Senhor; e digo outra vez: Alegrem-se!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que todo mundo veja que vocês são amáveis em tudo quanto fazem. O Senhor virá em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não se aflijam com nada; em vez disso, orem a respeito de tudo; contem a Deus as necessidades de vocês, e não se esqueçam de agradecer-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se fizerem isto, vocês experimentarão que a paz de Deus, que excede todo o entendimento, conservará a mente e o coração de vocês em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E agora, irmãos, ao terminar esta carta, quero dizer-lhes mais uma coisa. Firmem seus pensamentos naquilo que é verdadeiro, nobre e direito. Pensem em coisas que sejam puras e agradáveis e detenham-se nas coisas excelentes. Pensem em todas as coisas pelas quais vocês possam louvar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Continuem a pôr em prática tudo quanto aprenderam, receberam, ouviram de mim e me viram fazer, e o Deus de paz estará com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como estou grato e como louvo ao Senhor porque vocês estão me ajudando novamente! Eu sei que vocês têm estado sempre desejosos para enviar-me o que podiam, mas por algum tempo não tiveram oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não estou dizendo isto porque estava precisando, pois aprendi a viver satisfeito, tendo muito ou tendo pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei o que é passar necessidade e sei o que é ter tudo. Já aprendi o segredo para viver contente em qualquer circunstância, quer com o estômago satisfeito, quer na fome, na fartura ou na necessidade;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>eu posso fazer todas as coisas que Deus me pede com a força que Cristo me dá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo assim, vocês fizeram bem em ajudar-me na minha dificuldade atual.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como vocês bem sabem, quando eu levei o evangelho a vocês pela primeira vez, e depois segui meu caminho, deixando a Macedônia, só vocês, os filipenses, se associaram a mim para dar e receber. Nenhuma outra igreja fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até mesmo estando em Tessalônica, vocês me enviaram ajuda por duas vezes, quando tive necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, embora eu aprecie as dádivas de vocês, o que me faz mais feliz é a recompensa que vocês terão em virtude dessa bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No momento eu tenho tudo de que preciso — até mais do que necessito! Estou amplamente suprido com as dádivas que vocês me mandaram quando Epafrodito veio. Elas são um sacrifício de aroma suave que muito agrada a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o meu Deus suprirá todas as necessidades que vocês têm, por meio das suas gloriosas riquezas em Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, a Deus, nosso Pai, seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saúdem todos os santos daí; os irmãos que estão comigo enviam lembranças também.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E todos os outros fiéis daqui enviam lembranças a vocês, especialmente aqueles que trabalham no palácio de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do nosso Senhor Jesus Cristo seja com o espírito de vocês. Amém.</para>
</usx>
