<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (NBV)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os provérbios de Salomão, rei de Israel, filho de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>escritos para se conhecer a sabedoria e a instrução; para compreender as palavras que dão entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que nos ensinam a viver de maneira inteligente e disciplinada, fazendo o que é justo, correto e honesto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esses provérbios ajudarão uma pessoa inexperiente a alcançar prudência e os jovens a enfrentar com bom senso os problemas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouça o sábio e crescerá em prudência; o homem experiente obterá orientação</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para compreender os provérbios e as parábolas, os ditados e enigmas dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas como um homem se torna sábio? Em primeiro lugar, temendo o SENHOR. Somente os tolos desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, meu filho, ouça a instrução de seu pai e nunca deixe de lado o ensino de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles serão como um enfeite na sua cabeça e um adorno no seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, quando os maus quiserem enganá-lo com mentiras, não permita que isso aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se fizerem este convite: “Venha fazer parte de nosso bando! Vamos nos divertir atacando de surpresa alguém que de nada suspeita e vamos matá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vamos acabar com a vida do inocente; vamos engoli-lo vivo, como a sepultura que engole os mortos de uma vez para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>conseguiremos riquezas de toda espécie e encheremos as nossas casas com o que roubarmos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>venha fazer parte de nosso bando; tudo que ganharmos será dividido em partes iguais!”,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>não siga o caminho dessa gente, meu filho! Fique longe deles,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois a inclinação natural deles é para a maldade; pensam somente em derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o pássaro vê o caçador montar a armadilha, é inútil montá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses homens não percebem que montam armadilhas contra suas próprias vidas; eles planejam a sua própria destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse é o destino de todos os que são dominados pelo desejo de possuir riquezas. Essa ambição acaba destruindo quem assim procede.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sabedoria anda pelas ruas e praças, gritando em alta voz e querendo ser ouvida;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>fala para o povo nas ruas, para nas portas da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Até quando vocês vão viver como tolos? E vocês, que zombam e fazem pouco caso de mim, até quando terão prazer na zombaria? Tolos, até quando desprezarão o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ouçam: Se aceitarem a minha correção, eu derramarei o meu espírito de sabedoria sobre vocês e lhes mostrarei o meu plano para suas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu já chamei tantas vezes, e vocês recusaram! Estendi a mão, convidando, mas ninguém me deu importância.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vocês não deram valor aos meus conselhos e não aceitaram a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, quando chegarem os dias do seu sofrimento, os dias do medo e da tristeza, eu vou rir e zombar de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando aquilo que temem ocorrer com vocês como uma tempestade, quando a desgraça cair sobre vocês como um furacão, quando vocês estiverem sufocados pela angústia e dor,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>então vocês me chamarão, mas não responderei. Tentarão me achar, mas não me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Sabem por que isso vai acontecer? Porque vocês desprezaram o conhecimento e se recusaram a temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vocês não deram valor aos meus conselhos e acharam que a minha repreensão era inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, vocês comerão os frutos amargos de sua desobediência e se fartarão dos seus próprios conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês morrerão porque se afastaram de mim. Tolos! Vocês pensavam que tudo estava bem enquanto caminhavam passo a passo para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem me ouvir e obedecer viverá em paz e segurança, sem ter medo do mal”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se você tomar posse das minhas palavras e guardar os meus mandamentos em seu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>terá ouvidos capazes de perceber a verdadeira sabedoria e um coração pronto a receber o discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se você clamar por entendimento e discernimento,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se procurar a sabedoria como se procura a prata e buscá-la como quem busca um tesouro escondido,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então você certamente entenderá o que significa temer o SENHOR e achará o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois é o SENHOR quem dá a sabedoria; de sua boca vêm a compreensão e o discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tudo isso ele reserva a quem o ama e obedece. Ele é um escudo que protege aquele que anda com integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele separou o caminho da sabedoria para os justos; ele mesmo protege e guarda o caminho dos seus fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então você entenderá o que é justo, direito e honesto, e saberá tomar as decisões certas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a sabedoria estará no seu coração e o conhecimento será prazeroso para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O bom senso o guardará e o discernimento o protegerá de tomar decisões erradas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eles não deixarão que você ande pelo caminho dos maus, ou viva junto dos homens de palavras perversas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que se afastam dos caminhos da justiça para andarem pelos escuros caminhos das trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que têm prazer em praticar o mal e se alegram com a maldade dos perversos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que andam por caminhos tortuosos e se desviam da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sabedoria também o livrará das palavras doces e mentirosas da mulher imoral, da pervertida,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>da mulher que abandona aquele que desde a mocidade foi seu companheiro e ignora o compromisso assumido perante Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem frequenta a casa dessa mulher põe em risco a própria vida; quem anda com ela se dirige para o reino dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os homens que se envolvem com ela entram num caminho do qual não há volta; não conseguem voltar para o caminho da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sabedoria fará você andar pelo caminho certo e manter-se nos caminhos dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os justos habitarão na terra, e os íntegros permanecerão nela;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas os homens maus serão eliminados da terra, e os infiéis serão arrancados dela.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, nunca se esqueça das coisas que eu lhe ensinei. Guarde sempre no coração as minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você seguir essas instruções, a sua vida será prolongada por muitos anos e isso lhe dará prosperidade e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nunca abandone o amor e a fidelidade; faça disso uma regra de vida; grave isso em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então você será honrado e compreendido por Deus e pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confie no SENHOR de todo o seu coração e não se apoie na sua própria capacidade e entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>lembre-se de colocar Deus em primeiro lugar, em todos os seus caminhos, e ele guiará os seus passos, e você andará pelo caminho certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não fique cheio de si, pensando que a sua própria sabedoria é a razão do seu sucesso. A verdadeira sabedoria é temer o SENHOR e evitar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você fizer isso, o seu corpo terá saúde e os seus ossos vigor para enfrentar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honre o SENHOR, oferecendo a ele a melhor parte de tudo que a sua terra produz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os seus celeiros ficarão cheios de trigo e cevada, e os seus tanques de espremer uvas transbordarão de vinho!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, não fique revoltado quando for disciplinado pelo SENHOR. Não fique desanimado quando ele o corrigir,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois o SENHOR disciplina quem ele ama, assim como um pai cheio de amor faz ao seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem que encontra a sabedoria e obtém entendimento é um homem feliz!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sabedoria traz mais benefícios do que a prata e tem mais valor do que o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela vale mais do que pedras preciosas; não existe nada neste mundo que se compara a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na mão direita, a sabedoria garante vida longa; na mão esquerda, riquezas e honras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os caminhos da sabedoria tornam a vida agradável e os seus caminhos são de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sabedoria é como uma árvore cujos frutos dão vida; feliz é a pessoa que sempre come esses frutos!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por meio da sabedoria o SENHOR criou a terra e por meio do seu entendimento fixou os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com seu grande conhecimento, ele fez as fontes brotarem na terra e as nuvens darem chuva à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, tenha sempre estas duas coisas em vista: a verdadeira sabedoria e a capacidade de tomar decisões certas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se você possuir essas duas qualidades, terá sempre forças renovadas. Elas são como uma medalha de honra ao redor do seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então você seguirá por caminhos seguros e não tropeçará;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>quando se deitar, não terá medo, e o seu sono será tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não precisará ter medo de problemas inesperados nem da ruína que atinge os homens maus,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porque o SENHOR mesmo será sua segurança. Ele não deixará que você caia em qualquer armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nunca deixe de fazer o bem a quem precisar, sempre que possível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não diga ao seu próximo: “Passe aqui amanhã e eu lhe darei algo”, se você puder fazê-lo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não faça planos maus contra o seu próximo, porque ele confia em você.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não se envolva em discussões com pessoas que não lhe fizeram mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não fique com inveja dos homens violentos nem imite os seus procedimentos,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>pois o SENHOR odeia o perverso, mas é grande amigo dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR lança sua maldição sobre a casa do perverso, mas derrama bênçãos sobre a família do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Deus zomba dos zombadores, mas mostra o seu amor aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios recebem honra do SENHOR, mas os que desprezam a sabedoria serão cobertos de vergonha.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus filhos, ouçam os conselhos de um pai! Prestem atenção e terão discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O meu ensino é bom e verdadeiro; por isso não se desviem dele!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu era filho de meu pai, ainda pequeno, filho único, amado por minha mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ele costumava me ensinar e dizia: “Guarde na memória as minhas palavras. Obedeça sempre aos meus mandamentos e terá uma vida feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aprenda a sabedoria e o entendimento; nunca se esqueça do que eu lhe ensinei; não se afaste das minhas palavras!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não abandone a sabedoria, e ela o protegerá; ame-a, e ela cuidará de você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E para começar a ser sábio basta ter uma forte determinação, uma vontade firme de conseguir a sabedoria a qualquer preço.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dê a ela o devido valor, agarre-se a ela, e a sabedoria o cobrirá de honras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela dará a você um enfeite especial na sua cabeça e uma valiosa coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouça, meu filho, e coloque em prática os meus conselhos; assim você terá uma vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhe mostrei como andar pelo caminho da sabedoria; guiei os seus passos pelo caminho da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, se você por ela seguir, seja depressa ou devagar, você nunca tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tome posse do meu ensino e nunca o abandone, pois dele depende o sentido e a razão do seu viver.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não imite os maus nem siga os passos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fuja do caminho dos perversos; desvie-se deles; não se aproxime deles!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eles não conseguem dormir enquanto não fazem o mal; perdem o sono se não levarem alguém a fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles comem o pão da maldade e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O caminho do justo é como a luz ao nascer do sol, que brilha cada vez mais até o dia estar totalmente claro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o caminho dos perversos é escuro como a noite mais negra. Eles nem sabem em que tropeçam!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, ouça com atenção os meus conselhos! Esteja sempre pronto para escutar as minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elas devem estar sempre em sua mente; guarde-as no seu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque delas depende a verdadeira vida e a saúde para o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acima de tudo, meu filho, cuide bem do seu coração porque dele depende toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Afaste os seus lábios da falsidade; fique longe da perversidade</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e olhe sempre para a frente; que os seus olhos mantenham-se fixos no que está diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pense bem antes de dar qualquer passo e você andará sempre pelo caminho do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não se desvie nem para a direita nem para a esquerda! Não ande pelo caminho do mal!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, ouça os meus conselhos sábios! Escute com atenção a voz da experiência!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim você sempre se portará decentemente e usará palavras de conhecimento em todas as ocasiões.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saiba que as palavras da mulher imoral são doces como o mel, e sua voz é suave como o azeite,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas no fim é amarga como fel, fere como uma espada afiada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem anda atrás da mulher imoral caminha para a morte; os seus passos conduzem para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela nem conhece o caminho da vida e anda por caminhos tortuosos sem saber.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, meu filho, ouça-me com atenção e não despreze os meus conselhos!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fuja dessa mulher! Nem sequer chegue perto da porta da casa dela;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>assim você não perderá sua honra nem desperdiçará sua vida, entregando sua saúde e sua força a algum homem cruel e sem coração,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não dará seu dinheiro e seus bens a pessoas estranhas e não desperdiçará o fruto do esforço de seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tudo isso para que na sua velhice o seu corpo e sua saúde não estejam desgastados,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e você não precise dizer: “Como odiei a disciplina! Como o meu coração desprezou a correção!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não dei importância aos meus professores e conselheiros, nem escutei o que ensinavam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora tenho que sofrer tudo isso e passar vergonha diante de toda a comunidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Beba água da sua cisterna, das águas do seu próprio poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que deixar que suas fontes transbordem pelas ruas, e os seus ribeiros de água pelas praças?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que elas sejam somente suas, e não repartidas com estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja bendita a sua casa e alegre-se com a mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela é o amor da sua vida. Que os seios de sua esposa o saciem todo o tempo, e você seja cativado pelo seu amor!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De que adianta, meu filho, procurar o prazer com a mulher imoral? Por que desperdiçar seus carinhos com alguém que não lhe pertence?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os caminhos do homem estão diante dos olhos do SENHOR; ele examina todos os seus passos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As maldades do perverso trazem seu próprio castigo; são as cordas que acabam prendendo o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele certamente morrerá porque não deu importância à disciplina. A teimosia e desobediência levaram o pecador ao caminho da destruição.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se você se ofereceu como fiador do seu próximo, por meio de um aperto de mão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dando a sua palavra, você agora está preso nessa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, meu filho, visto que você caiu nas mãos do seu próximo, faça todo o possível para sair dessa armadilha bem depressa, porque você está preso ao seu amigo pelo compromisso que assumiu. Procure esse amigo, humilhe-se e insista com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não durma, nem descanse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se você conseguir escapar, se salvará como a gazela que escapa do caçador, como um pássaro que foge do alçapão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Preguiçoso, observe bem as formigas, olhe os seus caminhos e seja sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas não têm nem supervisor, nem oficial, nem governante para dar ordens,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, mesmo assim, trabalham durante o verão, ajuntando provisão para o inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó preguiçoso, até quando você vai ficar deitado? Quando você se levantará da sua boa vida?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Ah, deixe-me descansar só um pouquinho mais!” Sim, descanse, cruze os braços mais um pouquinho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a sua pobreza chegará de repente, como um ladrão, e a sua necessidade cairá sobre você de surpresa, como um bandido armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O perverso, o homem inútil, não tem caráter. Suas palavras são maldosas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ele demonstra suas verdadeiras intenções com o piscar dos olhos, com o movimento dos pés e por meio de sinais com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seu coração está cheio de engano; ele passa o tempo todo planejando novas maneiras de fazer o mal e espalhar o ódio entre outras pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, a desgraça virá de repente; ele será destruído subitamente, e não haverá remédio para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Há seis coisas que o SENHOR odeia, e uma última que ele simplesmente detesta:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos arrogantes, a língua mentirosa, mãos que derramam sangue inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o coração que só pensa em fazer o mal, pés que se apressam para fazer o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a testemunha falsa que profere mentiras para prejudicar alguém, e o que espalha discórdia entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, obedeça aos mandamentos do seu pai; nunca deixe de seguir os conselhos de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Grave as ordens de seus pais em seu coração; tenha-as sempre diante de você</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e elas servirão de guia para os seus passos, dando-lhe um sono tranquilo, e a cada novo dia lhe ensinarão o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois esses mandamentos são como uma lâmpada, as instruções como luz, e as correções da disciplina são o caminho para uma vida feliz,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para evitar que você seja vítima da mulher imoral e das palavras doces e mentirosas da mulher adúltera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobice em seu coração a beleza dessa mulher nem se deixe atrair pelos seus olhares provocantes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O preço de uma prostituta se reduz a um bocado de pão, mas a mulher adúltera, que trai o marido, anda à caça de vidas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pode alguém colocar fogo no peito sem queimar a sua roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pode alguém andar sobre brasas sem queimar os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim acontece com alguém que rouba a mulher de outro homem; ninguém que a toque ficará sem castigo!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os homens não desprezam o ladrão que rouba para saciar a alma, quando ele rouba para matar a fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém, se for apanhado em flagrante, terá que pagar sete vezes o valor que roubou, mesmo que para isso seja preciso vender tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Só mesmo um homem sem juízo seria capaz de roubar a mulher de outro homem! Só mesmo alguém que deseja destruir sua própria vida faria uma coisa dessas!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O seu destino será o sofrimento, e a sua vergonha nunca se apagará,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque o marido traído ficará furioso, dominado pelo ciúme, não terá misericórdia quando se vingar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele não aceitará qualquer pagamento; nem os melhores presentes acabarão com a sua raiva.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, siga os meus conselhos e grave na memória as minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Obedeça aos meus mandamentos e você viverá feliz; guarde os meus ensinamentos como a menina dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amarre-os aos seus dedos; grave-os firmemente no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga à sabedoria: “Você é minha irmã”; ame o entendimento como a um parente muito chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, eles não deixarão você ser enganado pela mulher imoral e pela prostituta, com suas palavras sedutoras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certo dia, eu estava observando, da janela de minha casa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e vi um jovem sem juízo, sem a menor noção do que é certo e errado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele vinha pela rua, junto à casa de certa mulher, andando de lá para cá, próximo da casa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era ao anoitecer, as sombras da noite se aproximavam, crescia a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mulher saiu para se encontrar com ele; ela era bem ousada, e com muita malícia tentou provocar o jovem com suas roupas de prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela era vulgar e atrevida, uma mulher que nunca para em casa;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ora está na rua, ora nas praças, ora nas esquinas, à espreita de homens para serem seus amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela se aproximou do jovem, beijou-o e disse muito cinicamente:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Tenho em casa a carne das ofertas de paz que hoje preparei no templo para cumprir meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso vim procurá-lo e de repente você apareceu!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Minha cama está coberta com lindos lençóis de linho colorido, importados do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Minha cama está perfumada com mirra, aloés e canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venha, vamos nos embriagar de carícias até o amanhecer; gozemos das delícias do amor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu marido não está em casa, saiu para uma longa viagem</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, pela quantidade de prata que levou, não voltará antes da lua cheia”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, ela seduziu o jovem com suas palavras e o atraiu com sua conversa doce e mentirosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Imediatamente ele a acompanhou, como um boi que caminha para o matadouro, ou como a corça que cai numa armadilha</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e espera apenas a morte quando a flecha lhe atravesse o fígado, ou como um pássaro que entra no alçapão sem saber que nunca sairá vivo de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, meu filho, ouça meus conselhos e obedeça às minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não permita que o seu coração se volte para os caminhos dela; não fique pensando nela nem se aproxime dos lugares que ela frequenta,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porque ela já destruiu a vida de muitos jovens; muitos já perderam a vida por causa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A casa onde ela recebe seus amantes é o caminho que desce para a sepultura e o reino dos mortos.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouça, você não está ouvindo a sabedoria chamar? Não ouve o discernimento da vida</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>convidando a todos, no alto dos montes, nas estradas e encruzilhadas, nas praças e ruas da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>à porta de cada casa, à entrada da cidade, portas adentro? Ouça bem o que ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Escutem bem, homens, eu clamo; a todos levanto a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês inexperientes, procurem entender a prudência; vocês tolos, a verdadeira compreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouçam, porque os meus conselhos são valiosos e muito importantes. E todos eles são verdadeiros e justos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sim, eu lhes anunciarei a verdade, porque eu detesto a mentira e a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os meus conselhos são justos; não há neles a menor mentira ou maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqueles que têm discernimento entendem minhas palavras e percebem que elas são absolutamente certas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prefiram a minha instrução à prata, e o meu conhecimento ao ouro mais puro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois a sabedoria vale mais que pedras preciosas; você pode imaginar qualquer tipo de riqueza, mas isso não pode se comparar com o valor da sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu sou a sabedoria, e meu companheiro é o bom senso; tenho o conhecimento que vem com os conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temer o SENHOR significa odiar o mal; por isso eu, a sabedoria, odeio o orgulho e a arrogância, o mau caminho e todo o tipo de falar perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O conselho e a verdadeira sabedoria me pertencem. Eu possuo o entendimento e a verdadeira força</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e é por meu intermédio que os reis governam e os juízes julgam com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, por meio de mim governam os nobres, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amo todos os que me amam; quem me procura sempre me encontra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu possuo riquezas e honra, prosperidade e justiça sem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que eu ofereço vale mais que o ouro, do que ouro puro; o que ofereço é mais precioso do que a prata fina.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meus caminhos são retos; são caminhos de justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e quem me ama receberá muitas riquezas. Encherei os cofres de quem me segue.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Eu estava junto com o SENHOR quando ele criou o universo. Já existia antes da criação do mundo, antes das suas obras mais antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fui formada desde a eternidade, desde o princípio do tempo, antes de existir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu já existia quando ainda não havia abismos, antes da criação das fontes e nascentes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes de serem formadas as grandes montanhas e as colinas eu já existia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR ainda não havia criado a terra, os campos e planícies, nem mesmo o pó da terra, e eu já existia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu estava junto dele quando criou o céu e traçou a linha do horizonte sobre a superfície do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando formou as nuvens para a chuva em cima e estabeleceu as fontes do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando criou os limites do mar, para que as águas não desobedecessem à sua ordem, quando colocou os alicerces da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu estava junto com o SENHOR e fui o seu arquiteto! Nós éramos uma constante alegria um para o outro,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e eu tinha grande prazer com o mundo que ele criou e a humanidade que morava nele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Por isso, meus filhos, ouçam-me: Felizes são aqueles que guardam os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouçam os meus conselhos e serão sábios; não os desprezem!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quem me ouve e obedece, quem procura viver sempre ao meu lado, esse será muito feliz!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque todo aquele que me acha, acha a vida e recebe a aprovação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas quem me rejeita, faz um grande mal a si mesmo; todos os que me odeiam amam a morte”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sabedoria construiu sua grande casa sobre sete colunas</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e preparou uma grande festa, com bastante carne e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou suas servas para saírem pelas ruas da cidade, levando o convite desde o ponto mais alto da cidade, clamando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Venham à minha casa as pessoas sem compreensão da vida”. Aos que não têm entendimento diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Venham e comam do meu banquete e bebam do vinho que preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixem para trás a insensatez e vocês viverão de verdade. Venham andar pelo caminho do entendimento!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se você tentar corrigir uma pessoa debochada, acabará sendo ofendido e odiado. Se você tentar corrigir uma pessoa perversa estará prejudicando o seu próprio nome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, não repreenda o zombador, para que ele não o odeie; repreenda o sábio, e ele o amará!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ensine a pessoa sábia, e ela será ainda mais sábia. Ensine o justo, e ele crescerá em entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR é a chave da sabedoria, e o conhecimento do Santo é a verdadeira compreensão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque por meu intermédio se multiplicarão os seus dias, e os anos de vida se acrescentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E lembre-se que a sabedoria só traz benefícios; você mesmo tira proveito dela. Se, por outro lado, você preferir zombar dela, sofrerá as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A loucura parece uma mulher dominada pelo fogo da paixão, que nada sabe nem deseja saber.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fica sentada à porta de sua casa ou senta no ponto mais alto da cidade, toma uma cadeira,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e faz propostas aos que passam por ali e tratam de seus negócios; ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Venham todos os inexperientes!” E aos que não têm bom senso ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“A bebida roubada é mais doce! O pão roubado que é comido às escondidas é muito mais saboroso!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E muitos vão atrás dela; sem saber que estão caminhando para as sombras da morte e que os convidados da loucura já estão nas profundezas da sepultura.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os provérbios de Salomão: O filho sábio traz alegria ao pai; o filho sem juízo traz tristeza à mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As riquezas ganhas com desonestidade não servem para nada; uma vida honesta livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR não deixará o justo morrer de fome, mas impede que os maus consigam o que tanto desejam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é preguiçoso no seu trabalho fica pobre depressa; quem trabalha com diligência acaba ficando rico.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O filho sábio faz a colheita no verão, mas aquele que dorme durante a colheita é um filho que causa vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O justo é coroado com bênçãos, mas na boca do perverso mora a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos lembram com alegria de um homem justo, mesmo depois de morto; mas o nome do homem mau é desprezado e jogado na lama.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sábios aceitam com alegria as instruções que recebem, mas quem não tem cuidado com o que diz acaba arruinando sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem leva uma vida decente e honesta não tem nada a temer, mas quem anda pelo mau caminho acaba sendo desmascarado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem esconde a verdade causa tristeza, e o insensato de lábios acaba arruinando sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras do justo são fonte de vida, mas as palavras dos perversos abrigam a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio só produz brigas e confusão; mas o amor esquece e perdoa todas as ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios do prudente está a sabedoria, mas quem não tem bom senso será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios acumulam conhecimento, mas o insensato fala sem pensar e logo traz a desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os bens do rico são sua cidade fortificada, e a pobreza dos pobres é a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O justo ganha a vida com seu trabalho, mas o ganho do perverso leva ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem aceita ser disciplinado está andando no caminho da vida, mas quem rejeita a correção desvia outros do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O coração cheio de ódio produz lábios mentirosos; quem espalha a calúnia não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem fala demais acaba pecando; o sábio e ajuizado consegue controlar sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A língua dos justos é como prata pura, mas as palavras de um insensato não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As palavras do justo fazem bem a muita gente, mas o insensato morre por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR é a base da verdadeira riqueza, pois não traz tristezas e preocupações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para o homem tolo, praticar a maldade é um prazer, mas o homem sábio se alegra na sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem mau receberá como castigo exatamente aquilo que ele teme, mas os desejos do justo se tornam realidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O perverso será destruído de repente, como a chuva de verão que cai e logo passa, mas o justo permanece firme para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O empregado preguiçoso é como o vinagre para os dentes e a fumaça para os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR aumenta a duração de sua vida, mas a vida do perverso será curta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança do justo se transforma em alegre realidade, mas os sonhos dos perversos nunca se realizam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do SENHOR dá força e segurança aos íntegros, mas causa a desgraça de quem pratica o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nada pode destruir a vida do justo, mas os perversos desaparecerão da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo diz palavras sábias, mas a língua perversa será exterminada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O justo sabe dar uma resposta boa e agradável, mas a boca do perverso só conhece a maldade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR repudia as balanças desonestas, mas os pesos justos lhe dão prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando chega o orgulho, vem a desgraça, mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem justo é guiado pela sua honestidade, mas a falsidade do perverso leva à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegar o Dia do Juízo, as riquezas não salvarão ninguém! Só a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A honestidade do justo corrige os seus passos, mas o perverso é derrubado pela sua própria maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os justos são libertados pela sua justiça, mas a maldade dos perversos será uma armadilha onde eles cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A morte acaba com as esperanças do perverso; tudo o que ele esperava dá em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem justo é salvo do sofrimento e este recai sobre os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem mau usa suas palavras para destruir o próximo, mas o justo se livra pelo seu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade inteira comemora o sucesso do justo, e há canções de alegria quando morre um homem perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A bênção do justo faz a cidade progredir, mas a influência dos maus a destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem discute com o vizinho mostra que não tem juízo; a pessoa sábia prefere ficar calada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem gosta de falar mal da vida alheia vive espalhando boatos, mas a pessoa de bom senso guarda segredos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma nação onde faltam homens sábios cai, mas se há conselheiros prudentes o povo vive em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem se oferece para garantir o crédito de outra pessoa acabará pagando caro por isso. Se você se negar a fazê-lo, estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher bondosa e sincera ganha honra para si da mesma forma que os homens ricos usam sua riqueza para conseguir mais riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando você faz o bem a outra pessoa, faz o bem a si mesmo; quando você faz o mal a alguém, está ferindo a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O perverso ganha riquezas que duram apenas um momento, mas quem vive praticando a justiça terá uma recompensa segura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Duas coisas são absolutamente certas: quem pratica a justiça anda pelo caminho da vida e quem pratica a maldade caminha direto para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR detesta o perverso de coração, mas se alegra com as pessoas sinceras e obedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esteja certo de que os perversos não escaparão sem castigo, mas os justos serão poupados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma mulher bonita que não se porta decentemente é como uma joia de ouro enfeitando o focinho de um porco.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O bem que os justos planejam traz felicidade. A esperança do perverso, no entanto, acaba se transformando em ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem reparte generosamente seus bens vê suas riquezas aumentarem; quem procura segurar mais dinheiro do que necessita acabará na pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A pessoa generosa terá sempre mais e mais; ela receberá de volta todo o bem que fez aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O povo amaldiçoa o comerciante que esconde a mercadoria; mas abençoa quem vende o alimento na hora da necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se você procura fazer o bem será respeitado, mas quem procura maneiras de fazer o mal receberá o mal como recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem confia em suas riquezas cairá, mas os justos florescerão como a folhagem verdejante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem se revolta contra seus pais e perturba sua família ficará sem qualquer herança. O tolo acabará sendo servo do sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem justo é como a árvore da vida, e aquele que é sábio conquista almas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se os justos são castigados durante esta vida por causa de seus pecados, o que acontecerá ao perverso e ao pecador?</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem ama a disciplina ama o conhecimento, mas o tolo odeia a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR abençoa o homem que pratica o bem, mas condena o homem que vive planejando o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A maldade nunca produz uma vida feliz e bem-sucedida, mas a justiça dá ao homem uma base bem firme para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma esposa fiel e dedicada é a coroa do seu marido, mas uma esposa leviana é como uma doença nos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos dos justos são retos, mas o perverso só pensa em maldades e mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos perversos são armadilhas mortais, mas as palavras dos justos salvam vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os perversos serão destruídos e desaparecerão, mas a casa dos justos permanecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos elogiam o homem segundo a sua sabedoria, mas o homem que tem a mente cheia de maldade e maus pensamentos é desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor ser humilde e aceitar um serviço pesado do que contar vantagem sobre as próprias habilidades e acabar passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo se importa até com o bem-estar de seus rebanhos, mas no coração do perverso só há lugar para a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem trabalha com dedicação e se cansa plantando e colhendo terá fartura de alimento para sua família, mas quem fica apenas sonhando com um serviço melhor não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O perverso inveja o que outros conseguem com suas maldades, mas a raiz do justo floresce.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os maus estão sempre metidos em problemas por causa das suas palavras maldosas, mas o justo escapa dessas dificuldades por falar a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem fala a verdade receberá benefícios; quem ajuda outros com as suas mãos será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O tolo sempre acha que sua opinião é a única certa, mas o sábio ouve os conselhos com atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O tolo logo explode de raiva por qualquer motivo, mas o homem sábio nunca perde a cabeça e ignora o insulto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem testemunha a verdade ajuda a justiça a triunfar, mas a testemunha falsa conta mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há palavras que ferem como uma espada afiada, mas as palavras do sábio trazem a cura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os lábios que falam a verdade permanecem para sempre, mas a mentira tem vida curta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O coração de quem vive planejando maldades está cheio de engano e falsidade, mas quem usa suas palavras para promover a paz tem o coração cheio de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O justo não passará por sofrimentos, mas o perverso está coberto de dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR odeia os lábios mentirosos, mas tem grande prazer nas pessoas que falam a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem sensato não fica exibindo seu conhecimento, mas o tolo demonstra a todos sua ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem se esforça ao máximo no trabalho chegará a uma posição de liderança, mas o preguiçoso acabará como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Um coração ansioso deixa o homem frustrado e derrotado, mas uma palavra amiga renova as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo ajuda o próximo a vencer na vida, mas o perverso só prejudica e destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso nem se dá ao trabalho de cozinhar o animal que caçou, mas o homem trabalhador dá valor aos seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem segue pelo caminho da justiça encontrará a vida, o caminho que nos preserva da morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio segue os conselhos de seu pai, mas o tolo zombador faz pouco caso da correção.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O justo consegue coisas boas do fruto da sua boca, mas o perverso mostra com suas palavras que seu coração está carregado de violência e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem toma cuidado com suas palavras protege a própria vida, mas quem fala demais acaba arruinando sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso sonha e nunca consegue nada, mas a pessoa esforçada e trabalhadora realiza os seus ideais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os justos detestam a mentira, mas os perversos trazem vergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça protege o homem que procura fazer o bem, mas o pecador é derrubado pelos seus próprios pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns fingem ser ricos sem possuir coisa alguma; outros fingem que são pobres e têm grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rico acaba usando a sua riqueza para pagar o resgate por sua vida, mas o pobre não recebe essas ameaças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A vida dos justos resplandece como a luz, mas a lâmpada dos perversos se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Brigas e discussões são provocadas pelo orgulho, mas as pessoas humildes aceitam conselhos e se tornam sábias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O dinheiro que vem facilmente vai-se embora depressa, mas o dinheiro ganho com o suor do rosto acaba rendendo juros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um sonho que demora a se tornar realidade acaba enchendo o coração de tristeza, mas o desejo realizado é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem despreza a instrução sofrerá o castigo, mas aquele que respeita o mandamento será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ensino do sábio é fonte de vida e ajuda a escapar das armadilhas mortais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem de bom senso consegue amigos, mas a vida do infiel é um caminho difícil e cheio de perigos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem de bom senso sempre age com sabedoria, mas o tolo expõe a sua falta de compreensão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um mensageiro perverso causa a desgraça, mas o mensageiro cuidadoso traz cura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A pessoa que se rebela contra a disciplina acabará pobre e envergonhada, mas quem dá valor à correção receberá um tratamento honroso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo que se realiza traz grande alegria ao coração; por isso os perversos nunca querem deixar de lado os seu planos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que procura a companhia dos sábios se tornará sábio também, mas se você está na companhia de pessoas tolas acabará mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal persegue de perto o pecador, mas os justos sempre recebem a recompensa da felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem honesto deixa herança para os seus netos, mas a riqueza do pecador é guardada para os justos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A terra dos pobres produz com fartura, mas isso será desperdiçado se eles não levarem uma vida justa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai que não castiga o seu filho quando é preciso mostra que não tem amor por ele. Um pai que ama o seu filho, desde cedo o disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo sempre tem o alimento de que precisa para não passar necessidade, mas o perverso acaba passando fome.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mulher sábia edifica o seu lar, mas a mulher sem juízo, sozinha, destrói a vida de sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A pessoa que vive praticando a justiça prova que teme o SENHOR, mas quem vive andando pelos caminhos da maldade o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As palavras do insensato trazem o castigo que ele merece, mas os sábios são protegidos pelos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um curral sem bois não dá trabalho e está sempre limpo; em compensação, pela força do boi há abundância de colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma testemunha verdadeira nunca mente, mas a testemunha falsa está sempre contando mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O zombador busca a sabedoria, mas nunca a encontra, mas o homem de bom senso encontra depressa o verdadeiro sentido da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afaste-se das pessoas sem juízo, porque no conselho deles você não encontrará conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem prudente sabe julgar os fatos da vida, mas a mente do tolo é cheia de ilusões e enganosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As pessoas sem juízo zombam do pecado, mas aos que obedecem, Deus oferece o seu perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada coração conhece a sua própria amargura e você não pode repartir a sua alegria com os estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa do perverso será destruída, mas a tenda dos justos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há certos caminhos que parecem perfeitos ao homem, mas quem os segue acabará encontrando a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não existe sorriso capaz de esconder um coração triste; a alegria pode terminar em profunda tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem despreza a Deus colhe os frutos amargos da sua conduta, mas os bons serão recompensados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma pessoa inexperiente acredita em tudo que ouve. A pessoa sensata examina com atenção cada passo que dá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem sábio cuida bem de sua vida e evita o mal, mas o tolo confia em suas próprias forças e acaba se dando mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem perde a cabeça num instante acaba cometendo tolices, quem guarda a raiva e planeja vingança acaba sendo odiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os inexperientes herdam a insensatez, mas o conhecimento é a coroa dos prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um dia, os perversos serão servos dos justos e os maus pedirão esmolas à porta da casa dos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é desprezado até pelos seus vizinhos, mas o rico tem muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem despreza o próximo está pecando, mas Deus abençoa quem ajuda os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem planeja fazer mal a outra pessoa está no caminho do pecado, mas quem planeja o bem encontra amor e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo trabalho traz proveito, mas quem só conversa passará necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O prêmio da sabedoria são as riquezas ganhas decentemente; o tolo, no entanto, será sempre tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma testemunha que fala a verdade salva vidas, mas a testemunha mentirosa destrói a vida do inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que teme o SENHOR encontra um forte apoio nas horas difíceis e refúgio para os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR é a fonte de vida e ajuda a escapar dos perigos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Uma população que cresce é a glória do rei; uma população que diminui é a pior desgraça do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A pessoa paciente acabará se tornando sábia, mas quem perde a paciência e é precipitado mostra que não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A paz de espírito prolonga a vida, mas a inveja acaba destruindo a saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem maltrata o pobre ofende o seu Criador, mas quem ajuda os pobres e necessitados está honrando Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O perverso é destruído pelos seus próprios pecados, mas os justos diante da morte encontram refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sabedoria tem lugar garantido no coração do homem de bom senso, mas no coração do tolo ela não é conhecida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A obediência engrandece a nação, mas o pecado traz vergonha e desonra para um povo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O rei tem prazer no servo que trabalha bem, mas o servo que procede vergonhosamente o deixa furioso.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma resposta amiga e delicada acalma o furor, mas quem responde com raiva provoca a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é sábio ensina grandes verdades de maneira simples e agradável, mas quem é tolo só sabe ensinar o que não presta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR vê tudo que acontece em toda parte; ele observa o comportamento dos bons e dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma língua saudável é árvore de vida, mas a língua enganosa esmaga o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O jovem que despreza os conselhos de seu pai se tornará um homem tolo, mas quem aceita a repreensão se torna sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na família do justo há um grande tesouro, mas os rendimentos dos maus trazem dor e tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por onde passa, o sábio espalha a sabedoria, mas o homem sem juízo espalha a sua tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR detesta o sacrifício dos maus, mas a oração do justo lhe traz alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR detesta a desobediência dos maus, mas ama quem pratica a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem abandona o caminho do bem será castigado; se não quiser voltar ao caminho certo, será punido com a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR conhece a Sepultura e a Destruição; quanto mais o coração dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem zomba da sabedoria não dá o menor valor a quem o corrige; nunca vai procurar ser amigo dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre deixa o rosto mais bonito; um coração triste tira o ânimo e a disposição de enfrentar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração que sabe discernir busca o conhecimento, mas os tolos estão satisfeitos com a sua própria ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o coração do homem está aflito, todos os dias são escuros e cinzentos. Quando o coração está alegre, todo dia é dia de festa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É melhor ser pobre e temer o SENHOR do que ser rico e viver preocupado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É melhor comer um prato de verduras e ter paz na família do que um boi gordo num lar cheio de ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem de gênio irritadiço está sempre arranjando brigas, mas o homem paciente acalma a discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para o preguiçoso, a vida é sempre cheia de espinhos, mas o homem justo tem sempre um caminho plano à sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio dá alegria a seu pai, mas o filho sem juízo despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um homem que se alegra com coisas sem valor mostra que é um tolo, mas o sábio se alegra em praticar a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem pensa que pode vencer na vida sozinho vai fracassar totalmente; quem procura ajuda e pede conselhos será bem-sucedido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A resposta apropriada é motivo de alegria; como é boa a palavra certa na hora certa!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem justo vai subindo pelo caminho da vida, para que não desça à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR derruba a casa do orgulhoso, mas protege a propriedade da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR odeia os planos do perverso, mas se alegra de palavras ditas com bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem que usa a desonestidade para ficar rico traz desgraça para sua família, mas quem é honesto e não aceita o suborno viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O justo pensa bem antes de responder, mas o perverso vai falando suas maldades sem pensar no que está dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR está longe dos maus, mas ouve com atenção a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Um olhar amigo alegra o coração, e as boas notícias dão mais ânimo para enfrentar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem aceita a repreensão justa andará na companhia dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem despreza a correção faz pouco caso da sua própria vida, mas quem aceita a repreensão também se tornará sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do SENHOR ensina a sabedoria, e a humildade precede a honra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Podemos muito bem fazer planos para o futuro, mas o resultado final é o SENHOR que produz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem lhe parecem certos, mas o SENHOR avalia as nossas verdadeiras intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deixe nas mãos do SENHOR tudo quanto você faz, e todos os seus planos serão bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR criou todas as coisas de acordo com o seu plano, inclusive os maus para o dia do castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR detesta o orgulho no coração do homem; todos os orgulhosos serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para se apagar o pecado é preciso haver sinceridade e um amor que perdoa; para evitar o mal é preciso temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando a vida de um homem agrada o SENHOR, ele faz com que até seus inimigos vivam em paz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É melhor ter pouco com retidão do que ter muito com desonestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fazemos planos para nossa vida, mas é o SENHOR quem determina os nossos passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei toma as decisões mais importantes do país e por isso precisa julgar todos os assuntos com sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR exige honestidade total em todos os negócios. Todos os pesos da bolsa são feitos por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não há nada mais detestável para um rei do que a prática da maldade, porque um governo só se torna firme através da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei se agrada nos lábios de justiça e eles dão valor ao que fala a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei fica furioso acaba condenando alguém à morte, mas um ministro sábio faz o rei mudar de ideia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A alegria no rosto do rei é sinal de vida; sua bondade é como a chuva da primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tornar-se sábio vale mais do que o ouro! É melhor obter bom senso do que a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem obedece ao SENHOR procura sempre se afastar do mal. Se você andar dessa maneira, estará em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A desgraça está a um passo do orgulho; logo depois da vaidade vem a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mais vale ter um espírito humilde e estar junto dos oprimidos do que partilhar das riquezas dos orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem acolhe a palavra receberá muitas bênçãos e quem confia no SENHOR será feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem sábio se torna famoso pelo seu bom senso; quem fala com equilíbrio promove o ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sabedoria é a fonte da vida para os sábios, mas o tolo será castigado pela sua própria tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do homem sábio controla suas palavras e os seus lábios promovem a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras agradáveis são doces como mel, são doces para o paladar e trazem cura para a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há certos caminhos que parecem perfeitos, mas quem segue por eles acabará encontrando a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O apetite faz o homem trabalhar com vontade, pois ele trabalha para matar a fome.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem rebelde faz planos maldosos; sua língua destrói como um fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem perverso espalha o ódio por onde passa, e o que espalha boatos separa os melhores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento procura sempre conseguir companhia e leva o seu próximo para o mau caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuidado com quem pisca e sorri maliciosamente; ele faz seus planos maldosos e depois morde os lábios para esconder seu sorriso perverso de quem já fez o mal que planejou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os cabelos brancos são uma coroa de honra para quem anda no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O homem paciente vale mais que um guerreiro que venceu muitas batalhas, porque vale muito mais controlar as próprias emoções do que conquistar uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Podemos pensar que decidimos as dúvidas lançando sorte, mas é o SENHOR que controla o resultado.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor comer um pedaço de pão seco e viver em paz do que um banquete numa casa onde só existe briga e discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um servo honesto e ajuizado acabará dando ordens ao filho que envergonhou seu pai e participará da herança com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O calor e o fogo purificam a prata e o ouro, mas o SENHOR prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As pessoas perversas dão muito valor às coisas más; os mentirosos gostam muito de ouvir as mentiras de seus amigos mentirosos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem zomba do pobre despreza o seu Criador; quem se alegra com a desgraça dos outros receberá o devido castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O maior orgulho e alegria para os velhos são os seus netos; para os filhos, o maior motivo de orgulho é o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não convém um tolo falar de forma eloquente e muito menos um governante contar mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O suborno é uma pedra mágica na mão de quem o dá. Em qualquer situação produz os resultados desejados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem perdoa uma ofensa promove amor, mas quem vive relembrando o assunto separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A repreensão produz um resultado melhor no homem de bom senso do que cem chicotadas nas costas de um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem se rebela contra Deus dedica sua vida à maldade; por isso, será castigado duramente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É menos perigoso dar de cara com uma ursa que perdeu os filhotes do que cair nas mãos de um homem sem juízo ocupado com suas tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se você pagar o bem com o mal, jamais deixará de ter o mal no seu lar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Começar uma discussão é como a primeira rachadura numa represa: por isso, procure fazer as pazes antes que a discussão comece.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR odeia quem dá razão ao perverso e condena o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dinheiro na mão de um homem sem juízo não tem valor porque ele não quer usar a riqueza para obter sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo é sempre leal, mas na hora da dificuldade ele se torna mais que um amigo; ele passa a ser um irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem sem juízo se compromete com um aperto de mão e se torna fiador de outra pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem tem prazer em brigar mostra que ama o pecado; quem vive contando vantagens está procurando a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem de coração perverso não prospera, e o mentiroso tropeçará em sua própria maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O filho sem juízo só dá tristeza ao pai, não há alegria para o pai do filho insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre é bom remédio para o corpo, mas a tristeza na alma acaba com a saúde do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O perverso aceita o suborno às escondidas para perverter os caminhos da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O objetivo do homem de bom senso é se tornar sábio; o tolo não sabe o que quer na vida e a cada dia muda de opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Um filho tolo é a tristeza do pai e o sofrimento daquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é bom punir o justo, nem espancar quem merece ser honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem que tem conhecimento sabe ficar calado; quem mantém a calma é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o tolo passa por sábio se ficar calado, e, se controlar suas palavras, parecerá uma pessoa com discernimento.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem procura se isolar busca interesses egoístas e rejeita os bons conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem que não tem bom senso não se interessa pelo entendimento, mas sim em expor as suas opiniões.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a perversidade vem o desprezo, e com a desonra vem a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sabedoria do homem é como águas profundas, mas a fonte de sabedoria é um rio que nunca seca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom ficar do lado dos perversos e jogar a culpa sobre o inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O tolo provoca brigas com suas palavras, e sua conversa atrai açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sim, as palavras do tolo acabam destruindo sua vida; seus lábios são uma armadilha para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Boatos e fofocas são como prato favorito! Certas pessoas sempre querem um pouco mais, sempre estão com fome!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é descuidado no seu trabalho é companheiro daquele que desperdiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR é uma fortaleza segura; nele os justos encontrarão proteção e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico pensa que suas riquezas são uma proteção segura e um muro alto, impossível de ser escalado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele conta vantagens sobre suas riquezas, cheio de orgulho, mas está a caminho da desgraça; porém, a humildade antecede a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se você se apressa em dar sua opinião, antes de ouvir os fatos, está mostrando que é um tolo e passará vergonha!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A esperança e a força de vontade ajudam o homem a vencer dificuldades e doenças, mas se não houver esperança e força de vontade, o homem perde o interesse na vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mente do homem sábio está sempre aberta para receber o conhecimento e seu ouvido aberto para ouvir novas ideias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um presente abre muitas portas e leva o homem à presença de homens importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem apresenta a sua causa sempre parece ter razão até surgir alguém contando o outro lado da história.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lançar sortes pode resolver questões e disputas entre homens fortes e importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É mais difícil ganhar de volta a amizade de uma pessoa ofendida do que conquistar uma cidade fortificada. As brigas são como portas trancadas de uma cidadela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sempre temos que comer o fruto das palavras que semeamos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A língua tem poder para construir ou destruir uma vida. Quem usa bem suas palavras receberá seus benefícios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem que encontra uma esposa, encontrou algo de muito valor; recebeu uma prova viva da bênção de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre implora por misericórdia, mas o rico fala com orgulho e dureza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem tem muitos amigos pode ser levado à ruína. No entanto, há amigos mais achegados que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor ser pobre e honesto do que ser tolo e mau nas suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É perigoso agir sem pensar; quem se apressa erra no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem tolo estraga sua própria vida e depois, revoltado, joga a culpa no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem tem muitas riquezas sempre arranja muitos amigos, mas o pobre é abandonado até pelos seus poucos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha falsa não ficará sem castigo, e o mentiroso não escapará do castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem generoso está sempre cercado por gente que quer agradá-lo, e todos são amigos de quem dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se os parentes do homem pobre se afastam dele envergonhados, quanto mais os seus amigos! Ele pode pedir e implorar para não ser abandonado, mas ninguém atenderá aos seus pedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem dá valor à sua própria vida procura se tornar sábio; quem usa bem o seu entendimento prospera.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A testemunha falsa será castigada, e o mentiroso será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certas coisas não combinam: riquezas com pessoas tolas, autoridade e poder com quem sempre foi servo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O bom senso torna o homem paciente com as outras pessoas. A sua grandeza é perdoar o ofensor!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um rei furioso é perigoso como um leão faminto, mas a bondade do rei é como o orvalho que refresca as plantas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho tolo é a tristeza de seu pai; e a esposa que vive discutindo é como uma torneira pingando o dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pais podem deixar para o filho casas e uma grande riqueza, mas uma esposa amorosa e sensata só o SENHOR pode dar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça deixa o homem constantemente com sono, e por isso o preguiçoso acaba passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem obedece aos mandamentos protege sua própria vida, mas quem despreza os seus ensinamentos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ajuda os pobres empresta ao SENHOR, e ele o recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dê a seu filho o castigo necessário enquanto é criança e ainda há esperança de corrigir a desobediência. Deixar de castigar é o mesmo que condenar seu filho à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem que fica com raiva por qualquer coisa precisa ser castigado. E não adianta tentar tirar esse homem das dificuldades uma vez, porque vai ter de fazê-lo de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Preste sempre atenção nos conselhos e aceite os ensinos, e você se tornará sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem sonha e faz planos, mas é o SENHOR que realiza a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que se deseja ver num homem é amor constante. Então seja bondoso e verdadeiro, e os outros não darão atenção para o fato de você ser pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do SENHOR dá paz e segurança ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os preguiçosos chegam ao extremo de não comer porque não se dão ao trabalho de levar o alimento à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando um rebelde é castigado, as pessoas inexperientes veem as consequências do pecado e se tornam sábias; quando o homem com discernimento é repreendido ele se torna mais sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem maltrata o seu pai ou expulsa sua mãe é causador de vergonha e desgraça!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Meu filho, se você deixa o ensino hoje vai ficar mais longe da verdade amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha falsa e mentirosa zomba da justiça; e a boca dos perversos tem a mentira como prato favorito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O castigo dos rebeldes e desobedientes já está preparado e será muito severo!</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho é zombador, e a bebida fermentada provoca brigas. Como são tolos os homens que se entregam à bebida e acabam dominados por ela!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um rei furioso é como um leão faminto; quem deixar o rei furioso está arriscando a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dar fim a uma briga não é vergonha, é honra; só os tolos fazem questão de brigar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso que não prepara a terra para o plantio, dizendo que está muito frio para trabalhar, também não terá comida quando vier a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os sentimentos e pensamentos do coração do homem são águas profundas, mas o homem sábio é capaz de trazê-los à tona.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos gostam de anunciar sua própria fidelidade, mas como é difícil encontrar uma pessoa realmente digna de confiança!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como são felizes os filhos de um pai justo e íntegro!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o rei senta para julgar, com os seus olhos elimina todo o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não existe uma pessoa capaz de dizer: “Purifiquei o meu coração; estou sem nenhum pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR detesta a desonestidade e a mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É possível conhecer o caráter de uma criança pelo seu comportamento; o seu procedimento revelará se ela é pura e boa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR criou tanto o olho humano quanto o ouvido humano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não seja preguiçoso e dorminhoco, senão você acabará ficando pobre; acorde, trabalhe, e você terá o necessário para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Isso está muito caro!”, diz o comprador pechinchando o preço. Quando chega em casa, se gaba para todo mundo da boa compra que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem pode conseguir muitas riquezas, como ouro ou pedras preciosas, mas os lábios que transmitem conhecimento são uma preciosidade rara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Emprestar dinheiro a estranhos e oferecer-se para pagar dívidas de quem não conhecemos bem é arriscado e traz sérias consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O dinheiro ganho com desonestidade pode comprar muita coisa boa, mas depois deixa a consciência amarga e o coração doído.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazer planos sozinho não é bom; peça conselhos a outras pessoas sábias antes de sair para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não conte seus segredos a quem vive falando da vida alheia, pois assim todo mundo ficará conhecendo a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem amaldiçoa seu pai e sua mãe, a luz da sua vida será apagada na mais profunda escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O filho revoltado que exige do pai uma parte da herança antes da hora certa não será abençoado no final.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nunca diga: “Eu o farei pagar pelo mal que me fez!” Confie no SENHOR, e ele fará justiça a você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR detesta todo tipo de mentira e desonestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É o SENHOR quem dirige cada um dos nossos passos. Como poderia alguém conhecer o seu próprio caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É uma armadilha fazer promessas a Deus e assumir compromissos com ele sem antes pensar nas consequências!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um rei sábio descobre quem está fazendo o mal e o castiga sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A consciência do homem é um farol que o SENHOR colocou nele para revelar todos os pensamentos e emoções.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um rei que ama o seu povo é fiel ao SENHOR e procura sempre fazer o bem terá um reinado seguro e feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para os jovens, a glória é ser forte e bonito; a glória dos velhos está na sua experiência de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Um castigo severo que nos deixa com muitas dores ajuda a vencer o mal; os açoites penetram no mais íntimo do ser.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para o SENHOR, conduzir o coração de um rei é como dirigir a correnteza de um rio; ele o dirige para onde quer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há sempre uma maneira ou outra de justificarmos nossas ações, mas o SENHOR conhece os pensamentos e as intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para o SENHOR é mais importante obedecer às suas leis e viver honestamente do que oferecer sacrifícios a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um olhar de desprezo e um coração orgulhoso são as marcas dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem planeja e trabalha com dedicação terá fartura; quem quer ficar rico da noite para o dia acaba na miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Usar mentira e desonestidade para conseguir fortuna é vaidade, e aqueles que a isso são impelidos buscam a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A violência dos homens perversos será o castigo que eles receberão pela sua maldade e injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um homem com a consciência culpada está sempre se desviando dos outros para não ser acusado. O homem honesto não precisa temer, e anda tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor morar sozinho num barraco do que com uma mulher briguenta e implicante numa bela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mente do perverso só pensa em fazer o mal; ele não faz o bem a ninguém, nem mesmo a quem está mais próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o zombador é castigado, a pessoa inexperiente verá as consequências do pecado e se tornará sábia; quando o sábio é corrigido, obtém conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O justo observa de perto as maldades do perverso; mais tarde trará sobre si o castigo merecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem se faz de surdo para não ajudar os pobres que pedem ajuda, também será ignorado quando estiver passando necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém estiver zangado com você, dê-lhe um presente em segredo! Você verá como a raiva e a mágoa passam num instante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O justo se alegra quando se faz justiça, mas os rebeldes se apavoram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem conhece o caminho do bem, mas prefere andar constantemente pelo caminho do mal, destruirá sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres passará necessidades; quem se apega aos grandes banquetes e aos melhores vinhos acabará na pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O justo fica livre do castigo, mas o perverso sofre em lugar dos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor morar numa terra seca e deserta do que numa boa casa com uma mulher briguenta e implicante.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sábio economiza e tem sempre bastante comida e dinheiro em sua casa, mas o tolo gasta todo o seu dinheiro assim que o recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem se esforça em seguir a justiça e a lealdade encontra vida longa, justiça e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na hora da batalha, a sabedoria vale mais que a força bruta para obter a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tome cuidado com suas palavras e você evitará muito sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você quer saber o que há no coração de um homem que vive zombando de tudo e de todos? Orgulho, convencimento, ódio e atrevimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O preguiçoso morre de tanto desejar e de nunca pôr as mãos no trabalho!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Certas pessoas querem possuir tudo o que veem, mas o justo tem prazer em repartir o que possui com outras pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deus despreza o sacrifício oferecido pelos perversos, ainda mais quando ele pensa que assim pode conseguir o favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha mentirosa será castigada, mas o homem que sabe ouvir falará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O perverso é teimoso e se recusa a deixar seu mau caminho, mas o justo examina sua vida e muda o que é necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ninguém, por mais sábio e esperto que seja, nem plano algum é capaz de enganar ou vencer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo é preparado para o dia da batalha, mas é o SENHOR que dá a vitória.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor ser respeitado do que ser rico; é melhor ser amado do que ter uma fortuna em ouro e prata.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre são iguais perante o SENHOR, que criou os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem de bom senso percebe os perigos que tem pela frente e busca refúgio; as pessoas inexperientes avançam e sofrem as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para conseguir riqueza, respeito dos homens e uma vida feliz, você precisa ser humilde e temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O perverso anda por um caminho cheio de espinhos e armadilhas; quem dá valor a sua própria vida se afasta desse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Instrua seu filho a formar bons hábitos enquanto ainda é pequeno. Assim, ele nunca abandonará o bom caminho, mesmo depois de adulto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim como os pobres são dominados pelos ricos, quem pede emprestado se torna escravo de quem empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem semeia a maldade colhe a desgraça e será castigado pela sua própria arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem generoso será recompensado porque reparte seus bens com o pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se há brigas num grupo, mande embora o zombador, e as brigas e os problemas acabarão imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem sincero de coração e delicado no falar ganhará a amizade do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR vigia e protege o conhecimento, mas ele frustra os planos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso inventa desculpas para não trabalhar, dizendo: “Não posso sair de casa porque há um leão lá fora! Se eu andar pela cidade, ele me matará!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A conversa da mulher imoral é como um poço muito fundo; o homem que estiver sob a ira do SENHOR acabará caindo nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toda criança é rebelde e desobediente por natureza, mas a vara da disciplina a ensinará a se comportar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem explora o pobre para enriquecer acabará na pobreza; o mesmo acontecerá a quem procura agradar os ricos para subir na vida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouça com atenção as palavras do sábio, e aplique o meu ensino em seu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque vale a pena guardá-lo no íntimo e ter tudo na ponta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quero ensinar você a confiar somente no SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembre-se dos conselhos e instruções que eu lhe escrevi há muito tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que ajudarão você a saber o que é certo. E assim quando fizerem perguntas, você poderá ajudar outras pessoas!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não explore o pobre porque ele não pode se defender! Não seja injusto ao tratar dos problemas de uma pessoa humilde que não tem quem a defenda no tribunal,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois o SENHOR mesmo lutará em favor do pobre e do humilde e castigará com a morte quem explora os fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não se torne amigo de quem vive de mau humor, nem ande em companhia de pessoas iradas e grosseiras,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>do contrário você acabará se tornando igual a elas e será castigado da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não faça parte daqueles que se oferecem para pagar as dívidas de amigos e conhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para que arriscar os seus bens, se você não tem como pagá-las, chegando a perder até a cama em que dorme?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tente aumentar sua propriedade mudando os antigos marcos!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você conhece alguém que faz seu trabalho com cuidado e perfeição? Em pouco tempo seu valor será reconhecido e ele será chamado para trabalhar para o rei.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando você for convidado para um jantar com um governante, observe com atenção quem está diante de você!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não exagere na comida, controle seu apetite!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tome cuidado porque talvez essa pessoa esteja querendo comprar sua amizade em troca de uma comida deliciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ser rico não é a coisa mais importante do mundo; por isso, não use todo o seu tempo e bom senso para ganhar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para que se dedicar tanto às riquezas? Elas desaparecem num instante, como uma águia que voa para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não aceite presentes do homem de olhos maus! Não deseje comer a comida deliciosa que ele come,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque quando ele convida alguém e oferece do bom e do melhor, em sua mente está pensando: “Como eu posso tirar vantagem dessa pessoa?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você acabará vomitando a comida deliciosa que comeu e será obrigado a pagar o favor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não desperdice sua sabedoria dando conselhos a uma pessoa tola; ela não dará a menor importância ao que você diz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não mude os antigos marcos de propriedades, nem invada as terras dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque o Vingador deles é forte. Ele dará a você um castigo bem severo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Preste atenção na disciplina que receber e faça um propósito de corrigir o que for necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não deixe de corrigir a criança; o castigo com a vara não prejudica a criança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Castigue-a com a vara, e você a livrará da sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, ficarei muito feliz se você se tornar uma pessoa sábia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Meu coração ficará alegre ouvindo seus lábios falarem com sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não inveje o sucesso dos pecadores; tema o SENHOR com toda a confiança,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque ele lhe dará um futuro alegre e cheio de paz. Você nunca ficará decepcionado confiando no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu filho, ouça meus conselhos e tenha juízo; ande sempre pelo caminho do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se meta com pessoas que se encharcam de vinho, nem com as que se empanturram com carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque tanto os beberrões como os comilões caem no sono, não trabalham e acabam na pobreza, vivendo como mendigos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouça os conselhos de seu pai que o gerou e aproveite a sabedoria de sua mãe, quando ela envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por todos os meios possíveis, torne-se alguém que conhece a verdade; não abra mão da sabedoria, da disciplina e do discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai do justo vibrará de alegria; quem tem um filho sábio se alegra nele e tem orgulho dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sim, que o pai e a mãe se alegrem por terem um filho como você; regozije-se a mãe que o deu à luz!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu filho, siga meus conselhos de todo o coração! Mantenha os seus olhos nos meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fique longe das prostitutas! Elas são uma armadilha profunda em seu caminho, e a mulher adúltera, um poço estreito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Elas são como os assaltantes que atacam as vítimas à traição; elas levam muitos homens a serem infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem tem o coração carregado de dor? De quem são as tristezas? Quem vive brigando e se queixando? De quem são os ferimentos desnecessários? Quem está sempre com os olhos inchados?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É o homem que passa horas e horas bebendo vinho; são os que andam misturando vários tipos de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não se deixe enganar pelo vinho quando está vermelho, pelo seu brilho quando cintila no copo e escorre suavemente!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando você acabar de beber, sentirá dores como de uma mordida de cobra ou de uma picada de víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você começará a ver coisas estranhas e sua mente imaginará coisas sem sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ficará tonto como um marinheiro em alto-mar, no meio de uma terrível tempestade, tropeçando e caindo sem ter no que se apoiar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais tarde você dirá: “Alguém me deu uma surra, mas eu não senti dor”. E ainda tonto, pensará: “Quando será que eu vou conseguir levantar? Quero beber mais um pouco”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenha inveja dos homens perversos! Não deseje a companhia deles;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque eles passam o tempo todo planejando novas maneiras de fazer o mal e enganar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria se constrói a casa, e com prudência ela se consolida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Conhecer e entender a vida é a melhor maneira de acumular muitas riquezas e dar a sua família tudo de que ela necessita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para vencer na vida, a sabedoria vale muito mais que a força bruta, e o bom senso muito mais que a valentia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nunca vá para a batalha sem pedir conselhos a vários homens sábios; bons conselheiros sempre nos ajudam a vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é elevada demais para o homem sem juízo; quando são discutidos assuntos importantes, os tolos não têm nada a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que planeja o mal contra os outros será conhecido como criador de problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os planos malvados do insensato são pecados, e quem vive zombando de tudo e de todos é odiado pela sociedade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você fica desesperado quando tem que enfrentar muitos problemas, sua força será limitada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Liberte as pessoas que estão sendo levadas à morte; socorra os que caminham tropeçando para o lugar onde serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não fuja da responsabilidade, dizendo: “Não sabia o que estava acontecendo!” Deus conhece os seus pensamentos; ele sabe muito bem o que se passa no seu coração e dará a cada um a recompensa merecida pelos seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu filho, coma mel porque você sabe como o mel é gostoso e faz bem ao seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saiba que a sabedoria é para a alma o que o mel é para o corpo; se você se tornar um sábio, terá um futuro brilhante e realizará todos os seus sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você, homem perverso, não tente destruir o justo à traição! Não pense em destruir a sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque ainda que o justo caia sete vezes, ele sempre terá forças para começar novamente a vida. Mas os perversos serão arrastados pela calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você, homem justo, não fique alegre quando o perverso for castigado por Deus, nem vibre quando ele tropeçar,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o SENHOR não fique sabendo e se desagrade, e desvie dele a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não fique preocupado com o sucesso dos maus, nem inveje as riquezas dos perversos,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque para eles o futuro é negro e sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, tema o SENHOR e o rei; nunca faça parte de grupos revoltosos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque eles serão destruídos repentinamente. Você faz ideia da destruição que Deus e o rei podem causar?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aqui estão alguns outros provérbios, escritos pelos sábios: É errado tomar partido quando se julga um caso, seja em favor do pobre ou do rico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem diz ao perverso: “Você está livre porque é inocente!” será amaldiçoado e desprezado por muitos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o juiz honesto, que condena o perverso conforme a justiça, será amado pelo povo e abençoado por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Você quer mostrar amor e consideração por alguém? Responda sempre a verdade com delicadeza.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cuide primeiro de seus negócios, defina sua situação financeira e depois comece a construir sua casa e formar sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não prejudique seu próximo sem motivo, contando mentiras sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não pense consigo mesmo: “Agora vou me vingar de tudo que ele fez de errado comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei pelo sítio do preguiçoso, pela vinha do homem sem juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e vi que tudo estava coberto de mato e espinheiros. Havia ervas daninhas por toda parte, e o muro de pedras estava em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vi aquilo tudo, pensei um pouco e aprendi esta lição:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Para quem sempre dorme um pouco mais, para quem sempre quer tirar uma soneca, para quem só pensa em cruzar os braços e descansar e ficar à toa,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>a pobreza chegará de repente, como um ladrão, e a fome atacará de surpresa, como um ladrão armado”.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são outros provérbios de Salomão; eles foram copiados pelos secretários do rei Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os mistérios que Deus não revelou ao homem mostram a sua glória, mas a glória dos reis está em descobri-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém consegue medir a altura do céu e o tamanho da terra; do mesmo modo, ninguém sabe o que se passa no coração de um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Após retirar a terra da prata e dos metais que aparecem junto com ela, o ourives tem um metal precioso para fazer um belo vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tire os ajudantes desonestos e mal-intencionados da presença do rei, e a justiça firmará o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nunca pense em si mesmo como uma pessoa muito importante nem procure um lugar de honra junto ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É melhor receber um convite do rei para ter um lugar de honra do que ter de sair de seu lugar e ser humilhado diante de outra autoridade!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não seja apressado, querendo julgar um caso que você não conhece direito. Que acontecerá quando seu próximo provar que você está errado?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, trate do caso pessoalmente com o seu próximo e não revele o segredo a outra pessoa,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>caso contrário você corre o risco de ser chamado de mentiroso e ficar marcado para o resto da vida; você jamais perderá sua má reputação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um bom conselho, dado na hora certa, é como uma bandeja de prata coberta de maçãs de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A repreensão dada com sabedoria é como um brinco de ouro ou uma joia de ouro puro para quem se dispõe a ouvir a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frescor da neve num dia de verão é o mensageiro de confiança para aqueles que o enviam; ele reanima o espírito dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem que vive contando vantagens sobre boas ações que nunca pratica é como uma nuvem que passa sobre o deserto e não deixa cair uma gota de chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seja paciente e você persuadirá o príncipe; fale sempre com delicadeza, pois assim você pode vencer todas as dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você gosta de mel? Coma um pouco de cada vez, para que não fique enjoado e acabe vomitando.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não exagere nas visitas a seu vizinho para que ele não se canse de você e acabe ficando com raiva de você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contar mentiras sobre outra pessoa faz tanto mal quanto bater-lhe com um porrete, com uma espada ou uma flecha bem aguda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Confiar num homem que não merece confiança na hora da dificuldade é como mastigar com dor de dente e apostar corrida com o pé quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cantar canções alegres para uma pessoa triste é como tirar o casaco num dia muito frio ou jogar vinagre numa ferida aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o seu inimigo estiver com fome, dê-lhe algo para comer; se ele estiver com sede, dê-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fazendo isso, você amontoará brasas vivas sobre a cabeça dele, e o SENHOR dará a você a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como o vento norte traz a chuva, assim uma resposta atrevida sempre deixa uma pessoa com raiva.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É melhor morar sozinho no canto sob o telhado do que numa bela casa com uma mulher briguenta e implicante.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Boas notícias chegadas de um país distante são bem-vindas como um copo de água fresca para uma garganta sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O homem justo que concorda em fazer maldades junto com o perverso é como uma fonte poluída ou um poço cheio de lama.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comer muito mel faz mal ao corpo; esforçar-se para mostrar aos outros como somos importantes faz mal ao nosso espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um homem que não sabe controlar as suas emoções e vontades é como a cidade com seus muros derrubados.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A honra é imprópria para o insensato, da mesma maneira que a neve no verão e a chuva forte na época da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma maldição sem motivo nunca se cumprirá; será tão ineficaz como o pardal que voa e a andorinha que passa velozmente pelo céu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para ensinar um cavalo é preciso um chicote; para ensinar um jumento é preciso um freio; para ensinar um homem sem juízo é preciso uma vara nas suas costas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tente usar argumentos com o tolo; você acabará agindo igual a ele!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responda ao tolo de acordo com a tolice dele para que não pense que está ficando sábio!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dar ao tolo a responsabilidade de levar uma mensagem importante é como cortar o próprio pé ou beber veneno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um provérbio dito por um tolo não tem o menor valor; é como as pernas paralisadas de um aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dar honra ao insensato é como amarrar uma pedra na atiradeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um provérbio dito por uma pessoa sem juízo é como um ramo de roseira na mão de um bêbado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um homem que dá emprego a um insensato ou um transgressor é como o arqueiro que a todos fere.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O insensato repete seus erros, como um cão que volta ao seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você conhece alguém que se considera sábio? Há mais esperança para o insensato do que para ele!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: “Pode haver um leão no caminho, um leão feroz rugindo nas ruas!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O preguiçoso se vira de um lado para o outro na cama, como uma porta que abre e fecha sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso coloca a mão no prato, mas acha cansativo demais levar a comida à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O preguiçoso acha que sozinho é mais sábio do que sete homens capazes de dar a resposta certa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dar opinião em problemas de outras pessoas sem que elas tenham pedido, é como puxar as orelhas de um cachorro bravo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como um louco que atira brasas e flechas mortais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é o homem que engana o seu próximo e diz: “Não ligue! Era só uma brincadeira!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Uma fogueira se apaga quando acaba a lenha; da mesma maneira, as brigas acabam quando o encrenqueiro e implicante é separado do grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o carvão é para a brasa, e a lenha para o fogo, assim o homem briguento e implicante provoca discussões e brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Boatos e fofocas são o prato preferido de muita gente. Como gostamos de saboreálos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como uma tinta prateada pode cobrir um vaso feito de barro comum, assim palavras amigas podem disfarçar um coração cheio de más intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cuidado com o homem que fala muito mansamente e promete grandes favores! No fundo de seu coração ele abriga a falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Embora a sua conversa seja mansa, não acredite nele, pois o seu coração está cheio de ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele pode disfarçar, mas todos acabarão vendo a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem prepara armadilhas para outras pessoas acabará caindo nelas. Quem rola uma pedra pesada para destruir outra pessoa será esmagado por essa mesma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem odeia a outra pessoa fere-a com mentiras; as palavras bajuladoras provocam a desgraça.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não fique orgulhoso das coisas que vai conseguir no futuro porque você não sabe o que vai acontecer amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não faça elogios a si mesmo; deixe isso por conta de outras pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As pedras e a areia são pesadas, mas o peso causado pela insensatez dos tolos é ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O ódio é cruel, e a fúria é destruidora, mas a inveja é mais perigosa ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma repreensão franca vale mais que o amor escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o castigo de quem nos ama de verdade do que os beijos dados por um falso amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para quem está de barriga cheia, o mel mais doce não tem valor, mas para quem está com fome até a comida amarga é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem que fica muito longe de seu lar é como um pássaro que voa perdido, longe de seu ninho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como os perfumes suaves alegram a vida, do conselho sincero de um homem nasce uma amizade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não despreze o seu amigo nem o amigo de seu pai. Uma boa amizade vale muito nas horas difíceis; se você tem um bom amigo próximo de você, não precisará depender de parentes distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, seja sábio, e ficarei muito feliz. Então saberei dar uma boa resposta a quem me desprezar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem de bom senso percebe os perigos que tem pela frente e procura um refúgio; as pessoas inexperientes avançam às cegas e sofrem as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Emprestar dinheiro a estranhos, especialmente a uma mulher de má fama, é muito arriscado e traz sérias consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A bênção dada aos gritos, cedo de manhã, é recebida como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele gotejar constante que acontece quando chove e a mulher briguenta e implicante são muito parecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tentar impedir que ela reclame e resmungue é como tentar segurar o vento ou como pegar o óleo com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como duas lâminas de ferro ficam mais afiadas quando são esfregadas uma contra a outra, assim dois amigos que discutem seus problemas com sinceridade acabam mais amigos e mais maduros do que antes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem toma conta de uma figueira tem o direito de comer do seu fruto. Quem cuida de seu senhor merece ser recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim como a água revela a nossa aparência externa, o coração revela quem somos por dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Sheol e a Destruição são muito parecidos porque nunca ficam satisfeitos, como nunca ficam satisfeitos os olhos do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O valor da prata e do ouro pode ser testado pelo fogo; o valor de um homem é demonstrado pela espécie de elogios que ele recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que você moa o insensato como o trigo no pilão, nem assim ele abandona sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procure saber como andam as suas ovelhas e em que condições estão os seus rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois as riquezas não duram para sempre e nada garante que a coroa do rei passe de uma geração para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando terminar a colheita nos campos, o feno for tirado, novas sementes estiverem brotando, e o capim das colinas for colhido,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os cordeiros darão lã para as suas roupas, e com a venda dos cabritos você poderá comprar mais terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Haverá fartura de leite de cabra para alimentar você e sua família e para o sustento das suas servas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os perversos, por causa de sua culpa, fogem sem serem perseguidos, mas os justos são corajosos como o leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um povo que vive no pecado enfraquece o governo; mas um rei justo e honesto coloca o país no caminho certo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pobre que explora os que são mais pobres do que ele é como uma chuva violenta que não deixa nenhum trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem despreza a lei apoia o perverso, mas aquele que obedece à lei despreza o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os maus não compreendem a justiça, mas os que buscam o SENHOR e seguem as suas leis têm uma boa compreensão da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É melhor ser pobre e obedecer a Deus de todo o coração do que ser rico e viver longe de Deus, como um perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um jovem de bom senso respeita as leis, mas o companheiro dos glutões envergonha o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem se torna rico explorando os pobres e cobrando juros muito altos está juntando fortuna para o homem generoso que ajuda os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus despreza as orações de quem se recusa a ouvir a sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem leva os justos para o mau caminho cairá na própria armadilha que preparou, mas quem obedece a Deus de todo o coração receberá a recompensa justa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico pode se julgar sábio, mas o homem verdadeiramente sábio, mesmo sendo pobre, conhece o coração do rico.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos são bem-sucedidos, todos se alegram, mas quando os perversos se tornam poderosos, o povo treme de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem procura esconder seus pecados não prospera, mas quem confessa e abandona seus pecados alcança misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem vive diariamente no temor do SENHOR será muito feliz, mas quem prefere fazer sua própria vontade cairá na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um homem perverso que governa um povo necessitado é tão perigoso quanto um leão que ruge ou um urso faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um governante sem juízo aumenta os impostos a cada dia, mas o governante que não quer enriquecer à custa do povo será mantido no cargo por muitos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um assassino perseguido pela sua própria culpa será fugitivo até a morte; não tente impedi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem obedece ao SENHOR de todo o coração será salvo das dificuldades da vida, mas quem se afasta dos caminhos de Deus será derrubado pelos problemas repentinamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem trabalha com dedicação sempre terá o que comer, mas quem prefere se juntar aos malandros desocupados acabará passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel receberá muitas bênçãos, mas quem procura enriquecer depressa e com desonestidade será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fazer acepção de pessoas é um erro grave; pois até por um pedaço de pão o homem se dispõe a fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O invejoso corre atrás das riquezas alheias, mas não percebe que a miséria o aguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem repreende o próximo acabará ganhando um amigo, mas quem faz elogios mentirosos será desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem rouba seu pai ou sua mãe e depois diz: “Não fiz nada de errado”, é tão perverso quanto aquele que destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem deseja ficar rico a qualquer preço provoca brigas, mas quem confia no SENHOR prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem confia em si mesmo é um tolo, mas o sábio confia no SENHOR e será salvo das dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem reparte seus bens com os pobres não passará necessidade, mas quem finge não ver a necessidade deles sofrerá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os perversos se tornam poderosos, os justos se escondem, mas quando os perversos são destruídos os justos aparecem.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem que é corrigido muitas vezes e não muda seu comportamento errado será derrubado violentamente, de repente, e não haverá recuperação para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o governo é formado de homens justos e honestos, o povo vive feliz, mas quando os líderes de uma nação são maus, o povo chora de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um jovem ajuizado traz alegria ao seu pai, mas o jovem que vive correndo atrás de prostitutas joga na lama as riquezas da família.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um rei justo ajuda seu país a crescer e viver em paz, mas o rei que quer ficar rico à custa do povo acaba destruindo sua nação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem faz elogios falsos a seu amigo está preparando uma armadilha para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No pecado do homem mau há uma armadilha, mas o justo está seguro e canta de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo se preocupa em conhecer as necessidades e direitos dos pobres, mas o perverso não se importa com essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os irresponsáveis armam confusões por toda parte, mas os sábios procuram ajudar os outros a viver em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Discutir com um tolo irresponsável não adianta nada! O resultado será sempre o mesmo: ele fica furioso ou zomba do que você diz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os violentos odeiam o homem sincero e bondoso, mas os justos procuram proteger a vida desse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo explode em gritos quando está furioso, mas o homem de bom senso controla suas reações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando um rei acredita em homens mentirosos, todos os oficiais acabam se tornando maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e aquele que explora os outros têm uma coisa em comum: O SENHOR deu vista a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um rei que não despreza os pobres para dar vantagens aos ricos ficará muito tempo no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara da correção dá sabedoria, mas a criança que sempre faz o que deseja envergonha a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os maus se multiplicam, multiplica-se o pecado, mas os justos verão a sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Castigue o seu filho quando for necessário, e ele dará descanso e tranquilidade à sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando não se pode contar ao povo os mandamentos de Deus, a sociedade vai de mal a pior; quando o povo obedece à lei, ele vive feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para corrigir o escravo você precisa algo mais do que simples palavras, porque ele não leva a sério o que você diz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há mais esperança na vida para um irresponsável do que para um homem que se precipita para falar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se você dá muitas vantagens ao seu escravo, depois de algum tempo ele vai querer ser tratado como um filho, com direito à herança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem irado provoca brigas, e o de gênio violento comete muitos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem é derrubado pelo seu orgulho, mas o de espírito humilde será respeitado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem que esconde um ladrão das autoridades está fazendo mal a si mesmo; acabará sendo condenado ao mesmo castigo que o ladrão!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem tem medo dos homens cai em armadilhas, mas quem confia no SENHOR vive tranquilo, pois sabe que está bem protegido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não vá pedir favores às autoridades! Peça ao SENHOR que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os justos odeiam a maldade dos perversos, já os perversos odeiam a justiça dos justos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os ditados de Agur, filho de Jaque, que vivia na terra de Massá. Estou cansado, ó Deus, estou cansado, ó Deus; estou desamparado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Sou o mais tolo de todos; não tenho o entendimento de um ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não consegui entender a sabedoria, nem consegui entender o Santo!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu aos céus e desceu? Quem já pegou o vento com as mãos? Quem já embrulhou a água num manto? Quem marcou os limites da terra? Qual é o seu nome? E quem é o filho dele? Se você sabe, quem é?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada palavra que Deus falou é verdadeira. Ele sempre protege aqueles que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não acrescente conselhos e ordens às palavras dele; se você fizer isso, ele o repreenderá, mostrando a todos que você é mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó Deus, eu peço apenas duas coisas para minha vida nesta terra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não me deixe ser falso e mentiroso! Esse é o primeiro pedido. Além disso, não me deixe ficar muito rico nem muito pobre! Dê-me somente aquilo de que realmente preciso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, tendo demais, seria ingrato e confiaria somente nas riquezas e deixaria o Senhor de lado; também não quero ficar tão desesperado por causa da pobreza a ponto de me tornar um ladrão, manchando o nome do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Nunca fale mal do servo diante do senhor, do contrário ele o amaldiçoará, e você será o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Há aqueles que amaldiçoam o seu pai e não abençoam a sua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há pessoas que se consideram puras aos seus olhos, mas nunca foram purificadas da sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como são orgulhosas essas pessoas! Como são cheias de si;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pessoas cujos dentes são espadas, e cujas mandíbulas são facas, para atacarem os necessitados e os pobres na terra dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas, e elas gritam: ‘Me dá! Me dá!’ “Há três coisas que nunca estarão satisfeitas, quatro que nunca dizem: ‘Basta!’:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O mundo dos mortos, a mãe que ainda não teve filhos, a terra seca do deserto, sempre querendo mais chuva, e o fogo, sempre querendo algo mais para queimar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Os olhos de quem zomba de seu pai ou despreza sua mãe ficarão cegos, serão arrancados pelos corvos e depois devorados pelos filhotes dos urubus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Há três coisas que são misteriosas demais para mim, quatro que não consigo compreender:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o rumo da águia voando pelo céu, o caminho da cobra se arrastando sobre a pedra, o caminho do navio nas águas do mar, e o caminho do homem com uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“É isso que faz a mulher que trai o marido: Comete o pecado e depois pergunta, com a maior inocência possível: ‘O que eu fiz de errado?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há três coisas que fazem a terra tremer, e quatro que ela não pode tolerar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o escravo que se torna rei, o insensato que tem fartura de pão,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a mulher desprezada que finalmente se casa e a serva que toma o lugar de sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Há quatro animais pequenos que ensinam sabedoria ao homem:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas, tão pequenas, que sabem guardar comida para o inverno;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os coelhos, tão fracos, que fazem sua toca no meio das pedras para se proteger;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos, que não têm líder, mas voam juntos, em grandes bandos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>as lagartixas, que podemos pegar com as mãos e, no entanto, vivem até nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Existem três criaturas que andam com passo elegante, quatro que se movem firmes e confiantes:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O leão, poderoso entre os animais, que não foge de ninguém;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galo, que vive exibindo sua beleza; o bode; e o rei diante do seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você agiu como um tolo e se tornou orgulhoso, se planejou fazer o mal a alguém, tenha vergonha de si mesmo e arrependa-se!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque quando você bate o leite, produz manteiga; quando dá um soco no nariz, provoca sangue. Da mesma maneira, provocar a raiva acaba em briga”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os sábios ditados do rei Lemuel, lições importantes que sua mãe lhe ensinou quando ele ainda era um garoto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ó meu filho, filho do meu ventre, filho que eu consagrei ao SENHOR, este é o meu conselho:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não jogue fora sua vida com mulheres, e seu vigor com aquelas que acabam destruindo reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não convém aos reis, ó Lemuel, beber muito vinho, não convém aos governantes misturar bebidas fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um rei que bebe muito acaba esquecendo suas obrigações, confunde as leis e não julga com justiça os fracos e pobres de seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As bebidas fortes são para os doentes, que estão a um passo da morte; o vinho é o companheiro de quem está desiludido da vida,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque ele bebe para esquecer sua pobreza e não se lembrar da sua infelicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Use as palavras para ajudar outras pessoas, especialmente os que são fracos e pobres e não podem cuidar de si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Use sua autoridade para fazer justiça e ajudar os pobres e necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você encontrar uma esposa fiel e dedicada, achou um tesouro mais valioso que ouro e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O marido dessa mulher fiel e dedicada está sempre tranquilo, pois ela nunca deixará faltar nada para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela sempre procura ajudar o marido; sempre procura o bem-estar dele, nunca o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela compra a lã e o linho e com prazer trabalha com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De lugares distantes ela traz comida para o lar com os navios mercantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes de o sol raiar ela já está em pé, preparando a primeira refeição da família e planejando o serviço de suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela sabe negociar! Compra um terreno e planta uma horta com o dinheiro que ganhou com seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela está sempre disposta e não foge do trabalho pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela sabe que seu trabalho ajuda a sustentar a família, e ela trabalha até altas horas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com a agulha e a linha ela faz roupas</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ajuda os pobres e necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando chega o inverno, ela não precisa se preocupar porque já preparou roupas quentes para toda a família.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ela mesma faz as cobertas, e seus vestidos são de linho fino e de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu marido é conhecido e respeitado em sua cidade; será eleito para cargos importantes da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela faz roupas de linho e as vende, e fornece cintos para os comerciantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Suas grandes virtudes são a energia e a honra. Ela não se preocupa com o futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fala com sabedoria e ensina e corrige com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela cuida muito bem da sua casa e nunca dá lugar à preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus filhos a respeitam e a elogiam; seu marido também a elogia, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Pode haver muitas esposas exemplares neste mundo, mas eu tenho certeza que nenhuma delas é melhor que você”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os encantos de uma mulher podem ser apenas uma ilusão, e a beleza não dura para sempre. A verdadeira beleza, a verdadeira honra de uma mulher está em temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A mulher que fizer isso será elogiada diante de todos; receberá a recompensa merecida.</para>
</usx>
