<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="SNG" style="id">Cânticos (NBV)</book>
  <para style="h">Cânticos</para>
  <para style="toc1">Cânticos</para>
  <para style="toc2">Cânticos</para>
  <para style="toc3">CT</para>
  <para style="mt1">Cânticos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta canção, mais bonita que qualquer outra, foi escrita pelo rei Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Beije-me mais uma vez porque o seu amor é mais doce que o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A fragrância do seu perfume é deliciosa; o seu nome é como um perfume derramado. Não é de admirar que todas as moças o amem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Leve-me com você; venha, vamos correndo! Introduza-me o rei nos seus aposentos! Ó rei, estamos alegres e felizes por sua causa; celebraremos o seu amor que é mais agradável que o vinho. Com toda a razão você é amado!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou morena, mas sou bonita; ouviram, moças de Jerusalém? A minha pele queimada é da cor das tendas escuras de Quedar, como as cortinas do palácio de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moças da cidade, não façam pouco caso de mim só porque a minha pele é morena; estou queimada do sol. Meus irmãos se zangaram e me mandaram tomar conta das plantações de uvas. Da minha própria videira, porém, não pude cuidar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diga-me, você, a quem amo, aonde você vai levar o seu rebanho hoje? E quando o sol esquentar, ao meio-dia, onde as suas ovelhas descansarão? Conte-me, e assim não terei de ficar procurando você entre as ovelhas dos outros pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você, a mais linda das mulheres, não sabe, basta seguir a trilha do meu rebanho até as cabanas dos pastores; lá você pode dar comida às suas ovelhas e aos seus cabritos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você é muito linda, meu amor! E vale mais que qualquer outra coisa no mundo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como são bonitas as suas faces, entre os brincos, e como é lindo o seu pescoço enfeitado com colares de joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vamos fazer brincos de ouro e enfeites de prata para você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei está deitado em sua cama, encantado com o meu delicioso perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O meu amado é para mim como uma pequena bolsa de mirra, colocado à noite entre os meus seios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O meu amado é para mim como um ramo de flores dos jardins de En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como você é linda, minha querida! Os seus olhos são tão suaves e meigos como os das pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você é tão belo, meu amado! Como você é encantador, deitado na grama.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os cedros são as vigas da nossa casa, e os pinheiros os caibros do nosso telhado.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou a rosa de Sarom, o lírio dos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sim, você é um lírio entre os espinhos; assim é minha amada entre as outras moças.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O meu amado é como uma macieira; comparado com outros jovens, ele é a árvore mais bonita do pomar. Tenho prazer de me sentar à sombra dele; como é gostoso o seu fruto!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele me levou ao salão de festas e mostrou a todos o quanto me ama.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah, mate minha fome com passas e revigore-me com maçãs, porque eu estou quase morrendo de tanto amar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me abraça com a mão direita e com a mão esquerda me afaga a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moças de Jerusalém, prometam e jurem, pelas gazelas e corças do campo, que vocês não vão acordar o meu amado, nem despertar o meu amor enquanto ele não quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ah, estou ouvindo o meu amado! Vejam! Aí vem ele, saltando pelos montes, subindo as colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu amado é como uma gazela, ou um gamo. Olhem! Lá está ele, por trás do muro; e agora, observando pelas janelas, espiando pelas grades.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu amado me disse: Levante-se, minha querida, minha bela, e venha comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O inverno já acabou e a chuva já passou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As flores estão crescendo e chegou o tempo de Os pássaros cantarem nas árvores. Já se ouve o arrulhar da rola.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A figueira começou a dar os primeiros frutos; as videiras florescem. Que fragrância deliciosa elas têm! Levante-se, minha querida, minha linda amada, e venha comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A minha pomba se esconde entre as pedras, por trás de uma fenda entre as rochas; mostre-me seu rosto, deixe-me ouvir a sua bela voz, pois a sua voz é suave e o seu rosto é lindo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As raposinhas estão acabando com as plantações de uvas. Apanhem as raposas porque as vinhas estão em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu amado é meu, e eu sou dele. Ele dá de comer ao seu rebanho entre os lírios!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Antes de o dia raiar, antes de as sombras sumirem, volte para mim, meu amado. Volte depressa como uma gazela ou como o gamo que corre sobre as colinas de Beter.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa noite, o lugar do meu amado em nossa cama estava vazio. Eu me levantei para procurar por ele, mas não consegui encontrar aquele a quem amo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Saí pelas ruas da cidade e pelas praças para procurar o meu amado; busquei aquele a quem meu coração ama. Eu o procurei, mas foi tudo em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os guardas me encontraram quando faziam suas rondas na cidade, e eu disse a eles: “Vocês viram aquele a quem meu coração ama?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas pouco depois o encontrei; abracei o meu amado e não o deixei ir embora, até levá-lo à casa onde passei a minha infância, ao quarto daquela que me deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moças de Jerusalém, pelas gazelas e cervas do campo, eu as faço jurar: Vocês não vão acordar o meu amado, nem despertar o meu amor enquanto ele não o quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que vem correndo pelo deserto, como uma nuvem de fumaça, cheirando a incenso, a mirra e vários outros perfumes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Olhem! É a liteira de Salomão, cercada por sessenta homens valentes, escolhidos entre os melhores soldados de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos eles lutam muito bem com a espada e sabem proteger a vida do rei. Estão armados e prontos para defender o seu rei dos pavores da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei Salomão construiu para si mesmo uma liteira de madeira do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As colunas são de prata, o teto e as paredes são de ouro, o assento é de púrpura e seu interior foi cuidadosamente enfeitado pelas mulheres de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiam de casa, moças de Sião! Venham para a rua, venham ver o rei Salomão; vejam a coroa que a rainha-mãe colocou em sua cabeça no dia em que ele se casou, no dia em que seu coração se alegrou.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como você é linda minha querida! Ah, como você é linda! Seus olhos, por trás do véu, são como os olhos de pombas. Os seus cabelos caem sobre o seu rosto como um rebanho de cabras descendo pelos morros de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O seu sorriso é branco e brilhante como um rebanho de ovelhas logo depois de serem tosquiadas e lavadas; os seus dentes são perfeitos, iguais e sem a menor falha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus lábios são como uma tira de pano vermelho; e a sua boca, como é benfeita! As suas faces, por trás do véu, são como as metades de uma romã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu pescoço é como a torre de Davi, enfeitada com os escudos dos soldados valentes. Nela estão pendurados mil escudos, todos eles escudos heroicos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus dois seios são como filhotes gêmeos de uma gazela, que se alimentam entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes de o dia amanhecer e de as sombras sumirem, eu irei à montanha perfumada de mirra e à colina que tem o cheiro do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você é linda demais, minha querida; em você não há o menor defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Venha comigo do Líbano, minha noiva. Desça do alto do Amaná, do topo do Senir, e do monte Hermom, onde vivem os leões e os leopardos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você conquistou o meu coração, minha irmã, minha bela noiva; você me venceu com um simples olhar, só com um enfeite do seu colar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Minha querida, minha noiva, como são deliciosas as suas carícias. Suas carícias são melhor que o vinho; a fragrância do seu perfume é melhor que qualquer especiaria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus lábios, minha querida, são feitos de mel, minha noiva. Sim, debaixo de sua língua há mel e leite. O perfume dos seus vestidos é como a fragrância das montanhas do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Minha irmã, minha noiva querida, você é como um jardim particular, como uma fonte só minha e de mais ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você é como um pomar de romãs, carregado de frutos preciosos, com flores de hena e nardo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>nardo e açafrão, cálamo e canela, e outros tipos de madeiras perfumadas, mirra e aloés e as mais finas especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você é a fonte do jardim, uma fonte de águas correntes, como os riachos das montanhas do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vamos, vento norte, acorde! Venha, vento sul! Soprem no meu jardim e levem esse delicioso perfume para que se espalhe no jardim. Que o meu amado venha para o seu jardim e coma das suas frutas escolhidas!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu já estou no meu jardim, minha irmã, minha noiva! Já recolhi minha mirra e as minhas especiarias. Já comi o meu favo com mel. Já bebi o meu vinho com leite. Amigos, comam e bebam! Bebam, bebam o quanto quiserem!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certa noite, eu estava quase dormindo, mas meu coração velava como num sonho. Escutem! É a voz do meu amado; ele está batendo à porta do meu quarto. Minha irmã, abra a porta para mim. Abra, meu amor, minha pomba perfeita, porque andei toda a noite, e a minha cabeça está molhada de sereno, e os meus cabelos estão úmidos de orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu já mudei de roupa. Vou ter de me vestir de novo? Já lavei os meus pés. Vou ter de sujálos de novo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu amado tentou destrancar a porta, e o meu coração começou a palpitar mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantei-me para abrir a porta; minhas mãos estavam cobertas de mirra, gotas de mirra perfumada pingavam dos meus dedos quando tirei a tranca da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abri para meu amado entrar, mas ele já tinha ido embora! Meu coração quase parou de tristeza! Procurei-o, mas não consegui encontrá-lo em lugar algum. Chamei por ele, mas ele não me respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os guardas que vigiavam a cidade me encontraram na rua, me bateram e me machucaram; e os guardas da muralha arrancaram o meu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó moças de Jerusalém, eu as faço jurar: Se encontrarem o meu amado, digam a ele que estou morrendo de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você que é a mulher mais bonita do mundo, diga-nos uma coisa: O que há de tão especial no homem que você ama, que nenhum outro homem tem? Por que nos obriga a fazer esse juramento?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu amado é bonito, queimado de sol. Ele se destaca entre dez mil homens!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A cabeça do meu amado é como ouro, o ouro mais puro; e o seu cabelo, cheio de cachos, como ramos de palmeira, é preto como as penas de um corvo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do meu amado são como pombas à beira de um riacho, lavados com leite, calmos e profundos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O seu rosto é como um canteiro de ervas e flores perfumadas. Os seus lábios são como lírios cheirosos; quando ele fala, eu sinto o perfume da mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os braços do meu amado são barras redondas de ouro enfeitados com pedras preciosas; seu corpo se parece com o marfim polido adornado de safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As pernas do meu amado são colunas de mármore, que se apoiam em bases de ouro puro; o meu amado parece com um dos montes do Líbano, e é elegante como os cedros; não há ninguém que se compare a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sua boca é muito doce; ele é totalmente desejável. Ouviram, moças de Jerusalém? Esse é o meu amado, esse é o meu noivo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diga-nos, mais linda das mulheres, para onde foi o seu amado? Nós vamos ajudar você a encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele foi ao seu jardim; foi ver os canteiros de ervas perfumadas. Foi dar de comer aos seus rebanhos, foi colher lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu sou do meu amado, e o meu amado é meu. Ele leva o seu rebanho para pastar entre os lírios!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Minha querida, você é tão linda quanto a terra de Tirza. É tão bela quanto Jerusalém; você é tão formidável como um exército e suas bandeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não olhe diretamente para mim, porque os seus olhos me deixam perturbado! Seus cabelos, caindo sobre o seu rosto, são como um rebanho de cabras, descendo pelos morros de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O seu sorriso é branco e brilhante como um rebanho de ovelhas logo depois de serem tosquiadas e lavadas; os seus dentes são perfeitos, iguais e sem a menor falha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas faces, por trás do véu, são brilhantes e bonitas como as metades de uma romã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pode haver sessenta rainhas e oitenta concubinas, sem contar as moças virgens que eu poderia fazer minhas esposas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas ela é única, a minha pombinha, ela é perfeita. Ela é a filha favorita de sua mãe, a mais querida daquela que a deu à luz. Todas as mulheres olham para a minha amada e dizem que ela é muito feliz; as rainhas e as concubinas a elogiam, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é essa que aparece como o alvorecer, linda como a lua, brilhante como o sol, formidável como um exército e suas bandeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu fui ver as castanheiras e também fui ao vale para ver os renovos; fui admirar a primavera chegando aos campos. Fui ver se as parreiras já estavam brotando e se os pés de romã já estavam florindo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes que eu percebesse, minha imaginação me colocou entre os carros do meu pobre povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Volte, volte para junto de nós, sulamita. Volte, volte, para podermos vê-la de novo. Por que vocês querem ver a sulamita, como na dança de Maanaim?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como são bonitos os seus pés! O seu andar é belo; você tem o porte de uma rainha. As curvas das suas pernas benfeitas são como joias feitas pelo artista mais inspirado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O seu umbigo é como uma taça cheia de vinho. A sua cintura é como um feixe de trigo cercado de lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus dois seios são como os filhotes gêmeos da gazela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu pescoço é imponente como uma torre de marfim; os seus olhos são claros como os açudes de Hesbom, perto do portão de Bate-Rabim. O seu nariz é como a torre do Líbano, voltada para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua cabeça eleva-se como o monte Carmelo, a coroa dos montes; o seu cabelo é como púrpura. As suas tranças prenderam o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como você é linda! Como você é agradável, meu amor! Que prazer você me dá!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você é alta e elegante como uma palmeira, e os seus seios são os cachos de tâmara.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu disse para mim mesmo: Vou subir naquela palmeira e me apossar dos seus frutos. Que os seus seios sejam como cachos de uvas, e o aroma da sua respiração tenha o perfume das maçãs.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que os seus beijos sejam como o melhor vinho, vinho suave e doce, o vinho que vai escorrendo suavemente sobre os lábios de quem já vai adormecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou do meu amado, e ele sente saudades de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Venha, meu amado! Vamos sair pelo campo, vamos passar a noite nas pequenas vilas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vamos acordar cedo e ver se as plantações de uvas já estão brotando. Vamos ver se as flores já abriram, e se os pés de romã já estão floridos. Lá eu darei a você o meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lá no campo, as mandrágoras deixam o ar perfumado e no quintal há todo tipo de frutas, frescas ou secas, porque as ajuntei para você, meu amado.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem dera você fosse meu irmão, amamentado nos seios de minha mãe! Então eu poderia beijá-lo na frente de qualquer pessoa, e ninguém me desprezaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o levaria à casa de minha mãe, aquela que me ensinou. Eu lhe daria vinho de romãs, o néctar das minhas romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então me abraçaria com a mão direita e com a esquerda afagaria minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moças de Jerusalém, prometam e jurem, pelas gazelas e corças do campo, que vocês não vão acordar o meu amado, nem despertar o meu amor enquanto ele não quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é que vem do deserto, apoiada no seu amado? Foi debaixo da macieira, onde sua mãe sofreu as dores de parto, foi ali que eu acordei o seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guarde-me em seu coração, como uma prova de amor eterno. Porque o amor é forte como a morte, e o ciúme é cruel como a sepultura. O amor é como um fogo, como labaredas do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não há água que apague a chama do amor; nenhum rio é capaz de levá-lo na correnteza. Se alguém oferecesse toda a fortuna da sua casa para comprar o amor, seria totalmente desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós temos uma irmãzinha que ainda é muito pequena para ter seios. O que faremos com a nossa irmã no dia em que alguém a pedir em casamento?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ela for um muro, construiremos sobre ela uma torre de prata. Se ela for uma porta, nós a forraremos com tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou um muro, e os meus seios são como suas torres. Por isso o meu amado se agradou de mim, como alguém que inspira paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão possui uma plantação de uvas em Baal-Hamom. Ele arrendou essa plantação a alguns lavradores, recebendo de cada um doze quilos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quanto à minha própria vinha, essa está em meu poder; os doze quilos de prata são para você, ó Salomão, e ainda darei dois quilos e meio para quem tomar conta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você que mora nos jardins, os amigos desejam ouvir a sua voz. Fale, eu também quero ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Venha depressa, meu amado; venha como a gazela ou como o gamo que salta sobre os montes perfumados.</para>
</usx>
