<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="TIT" style="id">Tito (NBV)</book>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">TT</para>
  <para style="mt1">Tito</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, escravo de Deus e apóstolo de Jesus Cristo. Fui enviado para levar a fé àqueles que Deus escolheu e ensinar-lhes a conhecer a verdade de Deus — a verdade que transforma vidas  —</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a fim de que tenham a vida eterna, que Deus lhes prometeu antes do princípio do mundo; e ele não pode mentir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E agora, em seu próprio e devido tempo, ele revelou essa palavra para que eu a anuncie a todo mundo. Por ordem de Deus, nosso Salvador, eu fui encarregado de fazer essa obra para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Tito, que é verdadeiramente meu filho na fé, sua e minha. Graça e paz de Deus, o Pai, e de Cristo Jesus, o nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deixei-o aí, na ilha de Creta, a fim de que você pudesse fazer tudo quanto fosse necessário e pusesse em ordem o que ainda faltava e que nomeasse, em cada cidade, líderes que seguissem as instruções que eu lhe dei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os líderes que você escolher devem ser bem conceituados, e que ninguém possa culpá-los de nada; devem ser maridos de uma só mulher, e seus filhos devem amar ao Senhor e não ter fama de desordeiros ou ser desobedientes a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os bispos devem ser homens de vida irrepreensível, porque são ministros de Deus. Não devem ser orgulhosos, nem briguentos; não devem ter o vício da bebida, nem ser violentos, nem ser gananciosos por dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Devem gostar de ter hóspedes em casa e amar o bem. Devem ser homens sensatos e justos. Devem ter a mente pura e ser dotados de domínio próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sua crença na verdade que lhes foi ensinada deve ser forte e firme, a fim de que possam ensiná-la aos outros e mostrar aos que discordam deles onde é que estão errados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois há muitos que se recusam a obedecer. Isto é verdade especialmente entre aqueles que dizem que todos os fiéis devem ser circuncidados. Eles não passam de faladores e enganadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E é preciso fazê-los calar. Famílias inteiras já foram desviadas da graça de Deus. Esses mestres estão apenas atrás do dinheiro de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um deles, um profeta nascido em Creta, disse a respeito deles: “Estes homens de Creta são todos mentirosos; são como animais preguiçosos e só vivem para encher a barriga”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E isso é uma verdade. Portanto, fale aos fiéis daí tão severamente quanto necessário para fazê-los fortes na fé,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que deixem de dar ouvidos às lendas judaicas e às exigências de homens que se tornaram surdos à verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma pessoa pura de coração vê virtude e pureza em tudo; mas uma pessoa cujo coração é maligno e descrente acha maldade em tudo, pois sua mente impura e sua consciência rebelde estão corrompidas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tais pessoas alegam que conhecem a Deus, mas seus atos o negam. São corruptas e desobedientes, imprestáveis para fazer qualquer coisa boa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas quanto a você, defenda a vida decente que acompanha o verdadeiro cristianismo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ensine os homens mais velhos a serem moderados e dignos de respeito; eles devem ser sensatos, devem conhecer e crer na verdade e fazer todas as coisas com amor e perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ensine as mulheres mais idosas a serem calmas e atenciosas em tudo quanto fizerem. Não devem andar de um lado para o outro falando mal dos outros e não devem estar escravizadas ao vinho, e sim ser mestras do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas mulheres mais idosas devem instruir as mulheres mais jovens a amarem seus maridos e seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a serem sensatas e terem a mente pura, a estarem ocupadas em seus próprios lares, serem bondosas e obedientes ao marido, de maneira tal que a fé cristã não possa ser difamada por aqueles que as conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do mesmo modo exorte os jovens a que se conduzam com todo o cuidado, levando a vida a sério.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E nisto você mesmo deve ser para eles um exemplo nas boas obras. Que tudo o que você fizer revele o seu amor pela verdade, e no ensino seja íntegro e sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sua linguagem deve ser tão sensata e equilibrada que alguém que quiser questionar sinta vergonha de si mesmo, porque não haverá nada a censurar em tudo o que você diz!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Exorte os escravos a que obedeçam aos seus senhores e façam o melhor possível para deixá-los satisfeitos. Não devem ser respondões,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem roubar, mas devem mostrar-se dignos de inteira confiança. Dessa maneira levarão as pessoas a desejarem crer no ensino de Deus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o dom gratuito da salvação eterna agora está sendo oferecido a todos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e junto com esse dom vem a compreensão de que Deus quer que nos voltemos da vida ímpia e dos prazeres pecaminosos para uma vida correta no temor de Deus, na era presente,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>aguardando esperançosamente aquele tempo quando se verá a sua glória — a glória do nosso grande Deus e Salvador, Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que se deu a si mesmo por nós, a fim de livrar-nos dos nossos pecados e nos purificar, para fazer de nós o seu próprio povo, dedicado a fazer boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você deve ensinar essas coisas e estimular o seu povo a fazê-las, corrigindo-o quando for necessário, com toda a autoridade. Não permita que ninguém pense que o que você diz não tem importância.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembre ao seu povo o dever de obedecer ao governo e às suas autoridades, que estejam sempre submissos e prontos para qualquer trabalho honesto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não devem falar mal de ninguém, nem contender, mas sim ser bondosos e verdadeiramente atenciosos para com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Antigamente nós mesmos também éramos insensatos e desobedientes; éramos enganados pelos outros e nos tornamos escravos de muitos prazeres malignos e desejos ruins. Nossas vidas estavam cheias de rancor e inveja, sendo detestáveis e odiando uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, quando chegou o tempo de se manifestarem a bondade e o amor de Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então ele nos salvou — não porque fôssemos suficientemente bons para sermos salvos, mas por causa da sua bondade e compaixão, pelo lavar regenerador e renovador dos nossos pecados por meio do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que ele derramou sobre nós com maravilhosa abundância — e tudo por causa daquilo que Jesus Cristo, nosso Salvador, fez,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a fim de que ele nos pudesse declarar justos aos olhos de Deus — tudo por causa da sua grande graça, tornando-nos seus herdeiros. E agora podemos participar da esperança da vida eterna que ele nos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse ensinamento que eu lhes compartilhei é verdadeiro; insista nele, a fim de que os fiéis não deixem de praticar boas obras o tempo todo, pois isso é bom e útil para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se envolva em discussões sobre questões tolas e ideias controvertidas; afaste-se de disputas e contendas a respeito da obediência às leis judaicas, pois esse tipo de assunto não tem nenhum valor; só prejudica.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém está provocando divisões entre vocês, devem ser-lhe feitas uma primeira e uma segunda advertência. Depois disso, cortem as relações com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois tal pessoa tem um senso de valores errado. Está pecando e por si mesma está condenada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estou planejando enviar-lhe Ártemas ou, então, Tíquico. Logo que algum deles chegar aí, por favor procure vir encontrar-se comigo em Nicópolis o mais depressa possível, pois decidi ficar lá durante o inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça tudo o que puder para ajudar Zenas, o advogado, e Apolo na viagem deles; veja que eles tenham tudo de que precisam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nosso povo deve aprender a dedicar-se à prática das boas obras e a ajudar os outros em caso de necessidade, para que assim as suas vidas sejam frutíferas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que estão comigo mandam lembranças. Peço-lhe que apresente a minha saudação a todos os amigos na fé. Que a graça seja com todos vocês.</para>
</usx>
