<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEP" style="id">Sofonias (NBV)</book>
  <para style="h">Sofonias</para>
  <para style="toc1">Sofonias</para>
  <para style="toc2">Sofonias</para>
  <para style="toc3">SF</para>
  <para style="mt1">Sofonias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem do SENHOR, entregue a Sofonias, filho de Cuchi, neto de Gedalias, bisneto de Amarias, trineto de Ezequias, durante o reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu vou arrasar tudo o que existe na terra”, diz o SENHOR. “Vou destruí-la completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vou destruir os homens e os animais. Até mesmo as aves nos ares e os peixes nas águas serão mortos. Os perversos terão apenas montões de ruínas quando eu exterminar os homens da face da terra, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, com meu próprio punho, esmagarei Judá e Jerusalém e destruirei o restante das pessoas que adoram Baal. Eliminarei os sacerdotes idólatras a ponto de ninguém mais se lembrar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acabarei com todos os que sobem aos seus terraços e se inclinam diante do sol, da lua e das estrelas. Eliminarei aqueles que adoram a mim, o SENHOR, juram em meu nome, mas fazem o mesmo pelo nome do deus Moloque!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu vou destruir também aqueles que antes adoravam ao SENHOR mas já se desviaram dele, que não o buscam nem perguntam por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fiquem calados na presença do Soberano, o SENHOR, porque o terrível dia de seu julgamento chegou. Ele preparou a derrota de seu povo e escolheu os carrascos de sua gente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse dia de julgamento, castigarei os líderes e os príncipes de Judá e todos os que usam roupas estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, castigarei os que adotam costumes estrangeiros quando me adoram, que roubam e enchem as casas de seus senhores com lucros desonestos, conseguidos com violência e engano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “um grito de alarme vai se ouvir da porta dos Peixes. Haverá gente gritando no bairro novo da cidade e um grande lamento nos altos dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chorem e lamentem de tristeza, moradores da cidade baixa de Jerusalém. Todos os seus comerciantes gananciosos serão completamente destruídos e os que negociam com prata serão arruinados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu irei procurar, com lanternas, nos becos mais escuros de Jerusalém os que vivem acomodados em seus pecados, indiferentes, pensando assim: ‘O SENHOR não nos incomodará’. Quando achar esses homens, vou castigá-los terrivelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As propriedades que eles compraram serão roubadas e suas casas reviradas em busca de riquezas. Eles nem chegarão a morar nas novas mansões que construíram. Jamais beberão vinho das vinhas que plantaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Esse grande dia do SENHOR está muito perto! Vai chegar muito depressa. O dia do SENHOR será terrível; até os homens fortes e valentes chorarão amargamente!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será um dia em que a ira do SENHOR vai ser derramada. Um dia de terrível angústia e sofrimento, um dia de ruína e desolação, de escuridão e de nuvens sombrias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É um dia de trombetas de guerra soando e gritos de batalha. Caem as cidades cercadas de muros e as fortalezas mais poderosas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu farei com que os homens fiquem tão indefesos como um cego que procura achar o seu caminho, porque eles pecaram contra o SENHOR. Por causa disso, o sangue deles será derramado no pó, e seus corpos apodrecerão no solo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sua prata e o seu ouro não terão nenhum valor no dia da ira do SENHOR para comprarem a sua liberdade. Toda a terra será devorada pelo fogo do zelo do SENHOR. Ele acabará rapidamente com todos os moradores da terra”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ajunte os seus habitantes e ore, nação sem vergonha,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>enquanto ainda há tempo, antes que comece o julgamento e a sua oportunidade seja levada embora como palha ao vento. Antes que a ira violenta do SENHOR seja despejada e o terrível dia do SENHOR a alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Supliquem ao SENHOR que os salve, todos vocês que são humildes, todos os que obedeceram às suas leis. Vivam humildemente e façam o que é certo. Talvez vocês escapem do castigo no dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A cidade de Gaza ficará deserta, Ascalom ficará abandonada, Asdode será exilada ao meio-dia, e Ecrom será esvaziada de seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai de vocês, filisteus, que vivem no litoral da terra de Canaã, porque esse julgamento também é para vocês. O SENHOR destruirá todos os seus moradores!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O litoral vai virar pastagem, um lugar de pastores e currais de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali será alimentado e protegido o remanescente da tribo de Judá. Eles se deitarão para descansar nas casas abandonadas de Ascalom, pois o SENHOR, o seu Deus, cuidará de seu povo com amor e lhes devolverá o que tinham perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu ouvi as zombarias dos habitantes de Moabe e Amom, rindo de meu povo e ameaçando conquistar a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso, tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, “Moabe e Amom serão destruídos como Sodoma e Gomorra e se tornarão um lugar de urtigas e poços de sal, em completo abandono. O remanescente do meu povo saqueará essas nações e as possuirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elas receberão o justo castigo por seu orgulho, porque zombaram e insultaram o povo do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR fará coisas terríveis com elas. Ele destruirá todos os deuses das outras nações, e todos os homens o adorarão, cada um em sua própria terra, em todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês também, etíopes, serão mortos pela espada do SENHOR”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele estenderá a mão contra as terras do Norte. Ele destruirá a Assíria e fará da grande capital daquela nação, Nínive, um campo seco e vazio como um deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aquela cidade, antes tão orgulhosa, será transformada num pasto de ovelhas. Todos os animais selvagens farão ali as suas tocas. Os ouriços e as corujas morarão nas ruínas de seus palácios; haverá aves piando nas janelas. Os corvos gritarão em suas portas. Todas as lindas paredes cobertas de cedro ficarão expostas ao tempo e ao vento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este é o destino daquela grande e orgulhosa cidade, que vivia em completa segurança e dizia para si mesma: “Em todo o mundo não há cidade tão poderosa!” Mas agora, vejam como ela se tornou um lugar de completa ruína, um lugar onde os animais selvagens se escondem! Todos os que por lá passarem zombarão e sacudirão a cabeça, com desprezo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de Jerusalém, cidade impura e pecaminosa, cidade violenta e opressora!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela é tão orgulhosa que nem sequer ouve a voz do SENHOR. Ela não aceita conselhos de ninguém, não aceita correções. Ela não confia no SENHOR nem procura o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seus líderes são como leões que rugem, caçando suas vítimas e destruindo tudo o que podem. Seus juízes são como lobos famintos ao cair da noite que ao chegar a madrugada já devoraram suas vítimas completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus profetas são mentirosos e enganadores. Seus sacerdotes profanam o templo, desobedecendo às leis de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Apesar disso, o SENHOR permanece na cidade e sempre faz o que é justo e jamais comete uma injustiça. A cada dia a sua justiça se torna mais visível, mas ninguém dá importância. Os perversos não se sentem envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu destruí muitas nações, deixando-as arrasadas até as fronteiras mais distantes. Fiz suas ruas ficarem destruídas e desertas e deixei as cidades vazias, sem um sobrevivente sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E pensei: ‘Com certeza, agora eles me ouvirão; com certeza darão atenção aos meus avisos, e não vou precisar destruir sua terra’. Mas isso não aconteceu. Por mais que eu os castigue, eles continuam a andar em seus maus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o SENHOR diz: “Sejam pacientes. Logo chegará o tempo em que eu me levantarei e acusarei essas nações perversas. Meu plano é reunir todos os reinos da terra e derramar todo o meu furor e toda a minha ira sobre eles. Toda a terra será devorada pelo fogo do meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então eu mudarei a língua dos povos para que todos invoquem o nome do SENHOR e para que todos possam adorar juntos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu povo que vive espalhado além dos rios da Etiópia virá trazendo suas ofertas, pedindo para ser novamente o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando chegar aquele dia, vocês não precisarão se envergonhar de si mesmos, porque já não serão mais rebeldes contra mim. Eu vou eliminar do seu meio todos os homens orgulhosos e arrogantes. Não haverá orgulho ou atrevimento no meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Só ficarão os mansos e humildes, e eles confiarão no nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O remanescente do povo de Israel não cometerá injustiças, nem estará cheio de mentira e engano. Viverá tranquilamente, em paz, e se deitará em segurança. Ninguém o assustará”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cante, ó filha de Sião. Grite de alegria, ó Israel. Alegre-se e vibre de felicidade de todo o coração, ó filha de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o SENHOR removeu as suas acusações contra vocês e fez debandar os exércitos de seu inimigo. O SENHOR mesmo, o Rei de Israel, está no meio de vocês! Todas as suas tristezas acabarão — vocês não precisarão mais ter medo de coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, o aviso que se dará a Jerusalém será: “Não tenha medo, ó Sião. Não fiquem fracos nem desanimados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o SENHOR, o seu Deus, está no meio de vocês. Ele é um Salvador poderoso. Ele lhes dará a vitória. Ele se alegrará em vocês com imensa alegria! Ele vai amar vocês e não os acusará. Ele se alegra em vocês com gritos de alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu ajuntarei os seus feridos e acabarei com tudo aquilo que os envergonhava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Castigarei duramente todos os que maltrataram vocês. Salvarei os fracos e indefesos e reunirei os que foram expulsos da terra onde viviam. Darei glória aos que, quando foram levados presos, receberam ofensas e zombarias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo, vou reunir todos vocês e os trarei de volta à sua terra. Darei a vocês um nome respeitado e honrado por todos os povos da terra. As nações os louvarão, quando eu mudar sua sorte diante de seus próprios olhos”, diz o SENHOR.</para>
</usx>
