<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CO" style="id">1 Coríntios (NAA)</book>
  <para style="h">1 Coríntios</para>
  <para style="toc1">1 Coríntios</para>
  <para style="toc2">1 Coríntios</para>
  <para style="toc3">1CO</para>
  <para style="mt1">1 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, chamado pela vontade de Deus para ser apóstolo de Cristo Jesus, e o irmão Sóstenes,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à igreja de Deus que está em Corinto, aos santificados em Cristo Jesus, chamados para ser santos, com todos os que em todos os lugares invocam o nome de nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor deles e nosso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que a graça e a paz de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo estejam com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças ao meu Deus por vocês, por causa da graça de Deus que foi dada a vocês em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque em tudo vocês foram enriquecidos nele, em toda a palavra e em todo o conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>assim como o testemunho de Cristo tem sido confirmado em vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de maneira que não lhes falta nenhum dom, enquanto aguardam a revelação de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele também os confirmará até o fim, para que vocês sejam irrepreensíveis no Dia de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiel é Deus, pelo qual vocês foram chamados à comunhão de seu Filho Jesus Cristo, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Irmãos, pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo, peço-lhes que todos estejam de acordo naquilo que falam e que não haja divisões entre vocês; pelo contrário, que vocês sejam unidos no mesmo modo de pensar e num mesmo propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, meus irmãos, fui informado a respeito de vocês por alguns membros da casa de Cloe de que há brigas entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Refiro-me ao fato de cada um de vocês dizer: “Eu sou de Paulo”, “Eu sou de Apolo”, “Eu sou de Cefas”, “Eu sou de Cristo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Será que Cristo está dividido? Será que Paulo foi crucificado por vocês ou será que vocês foram batizados em nome de Paulo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dou graças a Deus por não ter batizado nenhum de vocês, exceto Crispo e Gaio,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que ninguém diga que vocês foram batizados em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Batizei também a casa de Estéfanas. Além destes, não me lembro se batizei algum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afinal, Cristo não me enviou para batizar, mas para pregar o evangelho, não com sabedoria de palavra, para que não se anule a cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certamente a palavra da cruz é loucura para os que se perdem, mas para nós, que somos salvos, ela é poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois está escrito: “Destruirei a sabedoria dos sábios e aniquilarei a inteligência dos inteligentes.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Onde está o sábio? Onde está o escriba? Onde está o questionador deste mundo? Não é fato que Deus tornou louca a sabedoria deste mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que, na sabedoria de Deus, o mundo não o conheceu por sua própria sabedoria, Deus achou por bem salvar os que creem por meio da loucura da pregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque os judeus pedem sinais e os gregos buscam sabedoria,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas nós pregamos o Cristo crucificado, escândalo para os judeus, loucura para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, para os que foram chamados, tanto judeus como gregos, Cristo é o poder de Deus e a sabedoria de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque a loucura de Deus é mais sábia do que a sabedoria humana, e a fraqueza de Deus é mais forte do que a força humana.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irmãos, considerem a vocação de vocês. Não foram chamados muitos sábios segundo a carne, nem muitos poderosos, nem muitos de nobre nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pelo contrário, Deus escolheu as coisas loucas do mundo para envergonhar os sábios e escolheu as coisas fracas do mundo para envergonhar as fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus escolheu as coisas humildes do mundo, e as desprezadas, e aquelas que não são, para reduzir a nada as que são,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a fim de que ninguém se glorie na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas vocês são dele, em Cristo Jesus, o qual se tornou para nós, da parte de Deus, sabedoria, justiça, santificação e redenção,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que, como está escrito, “aquele que se gloria, glorie-se no Senhor”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, quando estive com vocês, anunciando-lhes o mistério de Deus, não o fiz com ostentação de linguagem ou de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque decidi nada saber entre vocês, a não ser Jesus Cristo, e este, crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E foi em fraqueza, temor e grande tremor que eu estive entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A minha palavra e a minha pregação não consistiram em linguagem persuasiva de sabedoria, mas em demonstração do Espírito e de poder,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que a fé que vocês têm não se apoiasse em sabedoria humana, mas no poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, transmitimos sabedoria entre os que são maduros. Não, porém, a sabedoria deste mundo, nem a dos poderosos desta época, que são reduzidos a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo contrário, transmitimos a sabedoria de Deus em mistério, a sabedoria que estava oculta e que Deus predeterminou desde a eternidade para a nossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nenhum dos poderosos deste mundo conheceu essa sabedoria. Porque, se a tivessem conhecido, jamais teriam crucificado o Senhor da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, como está escrito: “Nem olhos viram, nem ouvidos ouviram, nem jamais penetrou em coração humano o que Deus tem preparado para aqueles que o amam.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus, porém, revelou isso a nós por meio do Espírito. Porque o Espírito sonda todas as coisas, até mesmo as profundezas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois quem conhece as coisas do ser humano, a não ser o próprio espírito humano, que nele está? Assim, ninguém conhece as coisas de Deus, a não ser o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E nós não temos recebido o espírito do mundo, e sim o Espírito que vem de Deus, para que conheçamos o que por Deus nos foi dado gratuitamente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disto também falamos, não em palavras ensinadas pela sabedoria humana, mas ensinadas pelo Espírito, conferindo coisas espirituais com espirituais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, a pessoa natural não aceita as coisas do Espírito de Deus, porque lhe são loucura. E ela não pode entendê-las, porque elas se discernem espiritualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém a pessoa espiritual julga todas as coisas, mas ela não é julgada por ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois quem conheceu a mente do Senhor, para que o possa instruir? Nós, porém, temos a mente de Cristo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, porém, irmãos, não pude falar a vocês como a pessoas espirituais, e sim como a pessoas carnais, como a crianças em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu lhes dei leite para beber; não pude alimentá-los com comida sólida, porque vocês ainda não podiam suportar. Nem ainda agora podem, porque vocês ainda são carnais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, se há ciúmes e brigas entre vocês, será que isso não mostra que são carnais e andam segundo os padrões humanos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando alguém diz: “Eu sou de Paulo”, e outro diz: “Eu sou de Apolo”, não é evidente que vocês andam segundo padrões humanos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é Apolo? E quem é Paulo? São servos por meio de quem vocês creram, e isto conforme o Senhor concedeu a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu plantei, Apolo regou, mas o crescimento veio de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De modo que nem o que planta é alguma coisa, nem o que rega, mas Deus, que dá o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o que planta e o que rega são um, e cada um receberá a sua recompensa de acordo com o seu próprio trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos cooperadores de Deus, e vocês são lavoura de Deus e edifício de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Segundo a graça de Deus que me foi dada, lancei o fundamento como sábio construtor, e outro edifica sobre ele. Porém cada um veja como edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ninguém pode lançar outro fundamento, além do que foi posto, o qual é Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se o que alguém edifica sobre o fundamento é ouro, prata, pedras preciosas, madeira, feno ou palha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a obra de cada um se tornará manifesta, pois o Dia a demonstrará. Porque será revelada pelo fogo, e o fogo provará qual é a obra de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se aquilo que alguém edificou sobre o fundamento permanecer, esse receberá recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se a obra de alguém se queimar, esse sofrerá dano. Porém ele mesmo será salvo, mas como que através do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês não sabem que são santuário de Deus e que o Espírito de Deus habita em vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém destruir o santuário de Deus, Deus o destruirá. Porque o santuário de Deus, que são vocês, é sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que ninguém engane a si mesmo! Se algum de vocês pensa que é sábio neste mundo, faça-se louco para se tornar sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque a sabedoria deste mundo é loucura diante de Deus. Pois está escrito: “Ele apanha os sábios na própria astúcia deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E também: “O Senhor conhece os pensamentos dos sábios, e sabe que são pensamentos vãos.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, ninguém se glorie nos homens. Porque tudo é de vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>seja Paulo, seja Apolo, seja Cefas, seja o mundo, seja a vida, seja a morte, sejam as coisas presentes, sejam as futuras, tudo é de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vocês são de Cristo, e Cristo é de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, pois, importa que todos nos considerem como ministros de Cristo e encarregados dos mistérios de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, além disso, o que se requer destes encarregados é que cada um deles seja encontrado fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a mim pouco importa ser julgado por vocês ou por um tribunal humano; nem eu julgo a mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque a consciência não me acusa de nada. Mas nem por isso me dou por justificado, pois quem me julga é o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, não julguem nada antes do tempo, até que venha o Senhor, o qual não somente trará à plena luz as coisas ocultas das trevas, mas também manifestará os desígnios dos corações. E então cada um receberá o seu louvor da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meus irmãos, apliquei estas coisas figuradamente a mim mesmo e a Apolo, por causa de vocês, para que por nosso exemplo vocês aprendam isto: “Não ultrapassem o que está escrito”, para que ninguém se encha de orgulho a favor de um em prejuízo de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois quem é que faz com que você sobressaia? E o que é que você tem que não tenha recebido? E, se o recebeu, por que se gloria, como se não o tivesse recebido?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês já estão fartos! Já são ricos! Chegaram a reinar sem nós! Sim, quem dera que vocês fossem reis, para que também nós viéssemos a reinar com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque me parece que Deus pôs a nós, os apóstolos, em último lugar, como se fôssemos condenados à morte. Porque nos tornamos espetáculo para o mundo, tanto para os anjos como para os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós somos loucos por causa de Cristo, e vocês são sábios em Cristo. Nós somos fracos, e vocês são fortes; vocês são honrados, e nós somos desprezados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a presente hora, sofremos fome, sede e nudez; somos esbofeteados e não temos morada certa;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e nos afadigamos, trabalhando com as nossas próprias mãos. Quando somos insultados, bendizemos; quando somos perseguidos, suportamos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando somos caluniados, procuramos conciliação. Até agora, temos chegado a ser considerados lixo do mundo, escória de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não escrevo estas coisas para que vocês fiquem envergonhados; pelo contrário, para admoestá-los como a meus filhos amados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque, ainda que vocês tivessem milhares de instrutores em Cristo, não teriam muitos pais, pois eu gerei vocês em Cristo Jesus, pelo evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, eu peço a vocês que sejam meus imitadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por esta causa, eu enviei até vocês Timóteo, que é meu filho amado e fiel no Senhor, o qual fará com que vocês se lembrem dos meus caminhos em Cristo Jesus, como, por toda parte, ensino em cada igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alguns de vocês se encheram de orgulho, como se eu não fosse mais visitá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, em breve, se o Senhor quiser, irei visitá-los, e então conhecerei não a palavra, mas o poder desses orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o Reino de Deus consiste não em palavra, mas em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que vocês preferem? Que eu vá até aí com um chicote ou com amor e espírito de mansidão?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouve-se por aí que entre vocês existe imoralidade, e imoralidade tal como não existe nem mesmo entre os gentios, isto é, que alguém se atreva a possuir a mulher de seu próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vocês andam cheios de orgulho, quando deveriam ter lamentado e tirado do meio de vocês quem fez uma coisa dessas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, na verdade, ainda que fisicamente ausente, mas presente em espírito, já sentenciei, como se estivesse presente, o autor de tal infâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em nome de nosso Senhor Jesus, reunidos vocês e o meu espírito, com o poder de Jesus, nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que esse tal seja entregue a Satanás para a destruição da carne, a fim de que o espírito seja salvo no Dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não é bom esse orgulho que vocês têm. Por acaso vocês não sabem que um pouco de fermento leveda a massa toda?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Joguem fora o velho fermento, para que vocês sejam nova massa, como, de fato, já são, sem fermento. Pois também Cristo, nosso Cordeiro pascal, foi sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, celebremos a festa não com o velho fermento, nem com o fermento do mal e da maldade, mas com o pão sem fermento, o pão da sinceridade e da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na outra carta, já escrevi a vocês que não se associassem com os impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Refiro-me, com isto, não propriamente aos impuros deste mundo, aos avarentos, ladrões ou idólatras, pois, neste caso, vocês teriam de sair do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, agora, escrevo a vocês que não se associem com alguém que, dizendo-se irmão, for devasso, avarento, idólatra, maldizente, bêbado ou ladrão; nem mesmo comam com alguém assim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois com que direito haveria eu de julgar os de fora? Mas será que vocês não devem julgar os de dentro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os de fora, esses Deus julgará. Expulsem o malfeitor do meio de vocês.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando algum de vocês tem uma questão contra outro, como se atreve a submeter isso a juízo diante dos injustos e não diante dos santos?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ou vocês não sabem que os santos hão de julgar o mundo? Ora, se o mundo deverá ser julgado por vocês, será que vocês não são competentes para julgar as coisas mínimas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso vocês não sabem que havemos de julgar os próprios anjos? Quanto mais as coisas desta vida!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, quando precisam julgar negócios terrenos, por que vocês constituem como juízes aqueles que não têm nenhuma aceitação na igreja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digo isso para a vergonha de vocês. Será que não existe nem ao menos um sábio entre vocês, que possa julgar entre seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas um irmão vai a juízo contra outro irmão, e isto diante de não crentes!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O simples fato de moverem ações uns contra os outros já é completa derrota para vocês. Por que não preferem sofrer a injustiça? Por que não preferem ficar com o prejuízo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês mesmos cometem injustiça e causam prejuízo, e isto aos próprios irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou vocês não sabem que os injustos não herdarão o Reino de Deus? Não se enganem: nem imorais, nem idólatras, nem adúlteros, nem afeminados, nem homossexuais,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem ladrões, nem avarentos, nem bêbados, nem maldizentes, nem roubadores herdarão o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns de vocês eram assim. Mas vocês foram lavados, foram santificados, foram justificados no nome do Senhor Jesus Cristo e no Espírito do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Todas as coisas me são lícitas”, mas nem todas convêm. “Todas as coisas me são lícitas”, mas eu não me deixarei dominar por nenhuma delas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os alimentos são para o estômago, e o estômago existe para os alimentos. Mas Deus destruirá tanto o estômago quanto os alimentos. Porém o corpo não é para a imoralidade, mas para o Senhor, e o Senhor, para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus ressuscitou o Senhor e também nos ressuscitará pelo seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês não sabem que o corpo de cada um de vocês é membro de Cristo? E será que eu tomaria os membros de Cristo e os faria membros de uma prostituta? De modo nenhum!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou não sabem que o homem que se une à prostituta forma um só corpo com ela? Porque, como se diz, “os dois se tornarão uma só carne”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas aquele que se une ao Senhor é um só espírito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fujam da imoralidade sexual! Qualquer outro pecado que uma pessoa cometer é fora do corpo; mas aquele que pratica imoralidade sexual peca contra o próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será que vocês não sabem que o corpo de vocês é santuário do Espírito Santo, que está em vocês e que vocês receberam de Deus, e que vocês não pertencem a vocês mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque vocês foram comprados por preço. Agora, pois, glorifiquem a Deus no corpo de vocês.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto ao que vocês me escreveram — “é bom que o homem não toque em mulher” —,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>digo que, por causa da imoralidade, cada homem tenha a sua esposa, e cada mulher tenha o seu próprio marido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o marido conceda à esposa o que lhe é devido, e também, de igual modo, a esposa, ao seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A esposa não tem poder sobre o seu próprio corpo, e sim o marido; e também, de igual modo, o marido não tem poder sobre o seu próprio corpo, e sim a esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não se privem um ao outro, a não ser talvez por mútuo consentimento, por algum tempo, para se dedicarem à oração. Depois, retomem a vida conjugal, para que Satanás não tente vocês por não terem domínio próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E digo isto como concessão e não como mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gostaria que todos os homens fossem como eu. No entanto, cada um tem de Deus o seu próprio dom; um, na verdade, de um modo; outro, de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aos solteiros e às viúvas, digo que lhes seria bom se permanecessem no estado em que também eu vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se não conseguem se dominar, que se casem; porque é melhor casar do que arder em desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aos casados, ordeno, não eu, mas o Senhor, que a mulher não se separe do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se ela se separar, que não se case de novo ou que se reconcilie com o seu marido. E que o marido não se divorcie da sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos outros, digo eu, não o Senhor: se algum irmão estiver casado com uma mulher não crente, e esta concorda em morar com ele, não se divorcie dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se uma mulher estiver casada com um homem não crente, e este concorda em viver com ela, que ela não se divorcie do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o marido não crente é santificado no convívio da esposa, e a esposa não crente é santificada no convívio do marido crente. Se não fosse assim, os filhos de vocês seriam impuros; porém, agora, são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o não crente quiser separar-se, que se separe. Em tais casos, não fica sujeito à servidão nem o irmão, nem a irmã; Deus chamou vocês para viverem em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois você, ó mulher, como sabe se salvará o seu marido? Ou você, ó marido, como sabe se salvará a sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No mais, que cada um ande segundo o que o Senhor lhe concedeu, conforme Deus o chamou. É isto que ordeno em todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi alguém chamado, estando circunciso? Não desfaça a circuncisão. Foi alguém chamado, estando incircunciso? Não se faça circuncidar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A circuncisão, em si, não é nada; a incircuncisão também nada é, mas o que vale é guardar os mandamentos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada um permaneça na vocação em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você foi chamado, sendo escravo? Não se preocupe com isso. Mas, se você ainda pode tornar-se livre, aproveite a oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois quem foi chamado no Senhor, sendo escravo, é liberto que pertence ao Senhor. Do mesmo modo, quem foi chamado, sendo livre, é escravo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês foram comprados por preço; não se tornem escravos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Irmãos, cada um permaneça diante de Deus na condição em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com respeito às virgens, não tenho mandamento do Senhor, mas dou a minha opinião, como alguém que recebeu do Senhor a misericórdia de ser fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por causa da angustiosa situação presente, penso ser bom para o homem permanecer assim como está.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Você tem esposa? Não procure separar-se. Você está solteiro? Não procure esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se você casar, não estará pecando. E também, se a virgem se casar, não estará pecando. Ainda assim, tais pessoas sofrerão angústia na carne, e eu gostaria de poupar vocês disso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas isto digo, irmãos: o tempo se abrevia. Por isso, de agora em diante, não só os casados sejam como se não fossem casados,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas também os que choram, como se não chorassem; os que se alegram, como se não se alegrassem; os que compram, como se nada possuíssem;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e os que se utilizam deste mundo, como se não fizessem uso dele. Porque a aparência deste mundo passa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que eu realmente quero é que vocês fiquem livres de preocupações. Quem não é casado cuida das coisas do Senhor, de como agradar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o que se casou cuida das coisas do mundo, de como agradar à esposa,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e assim está dividido. Também a mulher, tanto a viúva como a virgem, cuida das coisas do Senhor, para ser santa, assim no corpo como no espírito. Mas a mulher casada se preocupa com as coisas do mundo, de como agradar ao marido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Digo isto para o próprio bem de vocês, não para impor limitações, mas tendo em vista o que é decente e para que vocês possam se consagrar ao Senhor, sem distração alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, se alguém julga que trata de modo impróprio a sua virgem, se ela tiver passado a flor da idade, e se as circunstâncias o exigem, faça o que quiser; não peca; que casem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Contudo, aquele que está firme em seu coração e não se sente obrigado, mas tem domínio sobre a sua própria vontade e resolveu em seu coração conservar virgem a jovem, fará bem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por isso, quem casa com a sua virgem faz bem; quem não casa faz melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A mulher está ligada ao seu marido enquanto ele viver. Mas, se o marido morrer, ela fica livre para casar com quem quiser, mas somente no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém, ela será mais feliz se permanecer viúva, segundo a minha opinião; e penso que também eu tenho o Espírito de Deus.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No que se refere às coisas sacrificadas a ídolos, sabemos que todos temos conhecimento. O conhecimento leva ao orgulho, mas o amor edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém julga conhecer alguma coisa, ainda não conhece como deveria conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se alguém ama a Deus, esse é conhecido por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a comer alimentos sacrificados a ídolos, sabemos que o ídolo, por si mesmo, nada é no mundo e que não há senão um só Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, ainda que existam alguns que são chamados de deuses, quer no céu ou sobre a terra — como há muitos “deuses” e muitos “senhores” —,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para nós, porém, há um só Deus, o Pai, de quem são todas as coisas e para quem existimos, e um só Senhor, Jesus Cristo, por meio de quem todas as coisas existem e por meio de quem também nós existimos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, nem todos têm esse conhecimento. Alguns, acostumados até agora com o ídolo, ainda comem desses alimentos como se fossem sacrificados a ídolos; e a consciência destes, por ser fraca, vem a contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não é a comida que nos torna agradáveis a Deus, pois nada perderemos, se não comermos, e nada ganharemos, se comermos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas tenham cuidado para que essa liberdade de vocês não venha, de algum modo, a ser tropeço para os fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, se alguém enxergar você, que tem conhecimento, sentado à mesa no templo de um ídolo, será que a consciência do que é fraco não vai ser induzida a participar de comidas sacrificadas a ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, assim, por causa do conhecimento que você tem, perde-se o irmão fraco, pelo qual Cristo morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, deste modo, pecando contra os irmãos, ferindo a consciência fraca que eles têm, é contra Cristo que vocês estão pecando.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, por isso, se a comida serve de escândalo ao meu irmão, nunca mais comerei carne, para que não venha a escandalizá-lo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Será que eu não sou um homem livre? Não sou apóstolo? Não vi Jesus, nosso Senhor? Por acaso vocês não são fruto do meu trabalho no Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se não sou apóstolo para outros, certamente o sou para vocês! Porque vocês são o selo do meu apostolado no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A minha defesa diante dos que me questionam é esta:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>será que nós não temos o direito de comer e beber?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será que não temos o direito de levar conosco uma mulher crente como esposa, como fazem os demais apóstolos, os irmãos do Senhor e Cefas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ou será que somente eu e Barnabé temos de trabalhar para viver?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem é que vai à guerra às suas próprias custas? Quem planta uma vinha e não come do seu fruto? Ou quem apascenta um rebanho e não se alimenta do leite do rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que eu digo isso apenas como homem? Não é verdade que a lei também o diz?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque na Lei de Moisés está escrito: “Não amarre a boca do boi quando ele pisa o trigo.” Por acaso Deus está preocupado com bois?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que não é certamente por nossa causa que ele está dizendo isso? É claro que é por nossa causa que isso está escrito. Pois quem lavra deve fazê-lo com esperança e o que colhe deve fazê-lo na esperança de receber a parte que lhe é devida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se nós semeamos entre vocês as coisas espirituais, será muito recolhermos de vocês bens materiais?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se outros participam desse direito sobre vocês, não o temos nós em maior medida? Entretanto, não fizemos uso desse direito. Pelo contrário, suportamos tudo, para não criarmos qualquer obstáculo ao evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês não sabem que os que prestam serviços sagrados se alimentam do próprio templo e que os que servem ao altar participam do que é oferecido sobre o altar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim também o Senhor ordenou aos que pregam o evangelho que vivam do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, porém, não tenho feito uso de nenhuma destas coisas e não escrevo isto para que assim se faça comigo. Preferiria morrer a deixar que alguém me tire esta glória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se anuncio o evangelho, não tenho de que me gloriar, pois sobre mim pesa essa obrigação; porque ai de mim se não pregar o evangelho!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o faço de livre vontade, tenho recompensa; mas, se o faço por obrigação, é porque uma responsabilidade me foi confiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesse caso, qual é a minha recompensa? É que, anunciando o evangelho, eu o apresente de graça, para não me valer do direito que ele me dá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque, sendo livre de todos, fiz-me escravo de todos, a fim de ganhar o maior número possível.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para com os judeus, fiz-me como judeu, a fim de ganhar os judeus; para os que vivem sob o regime da Lei, como se eu mesmo assim vivesse, para ganhar os que vivem debaixo da Lei, embora eu não esteja debaixo da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aos sem lei, como se eu mesmo o fosse, não estando sem lei para com Deus, mas debaixo da lei de Cristo, para ganhar os que vivem fora do regime da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fiz-me fraco para com os fracos, a fim de ganhar os fracos. Fiz-me tudo para com todos, a fim de, por todos os modos, salvar alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo faço por causa do evangelho, para ser também participante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês não sabem que os que correm no estádio, todos, na verdade, correm, mas um só leva o prêmio? Corram de tal maneira que ganhem o prêmio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todo atleta em tudo se domina; aqueles, para alcançar uma coroa corruptível; nós, porém, a incorruptível.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim corro também eu, não sem meta; assim luto, não como desferindo golpes no ar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas esmurro o meu corpo e o reduzo à escravidão, para que, tendo pregado a outros, não venha eu mesmo a ser desqualificado.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, irmãos, não quero que vocês ignorem que os nossos pais estiveram todos sob a nuvem, e todos passaram pelo mar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todos, em Moisés, foram batizados, tanto na nuvem como no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos eles comeram do mesmo alimento espiritual</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e beberam da mesma bebida espiritual. Porque bebiam de uma pedra espiritual que os seguia; e a pedra era Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Deus não se agradou da maioria deles, razão pela qual ficaram prostrados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, estas coisas se tornaram exemplos para nós, a fim de que não cobicemos as coisas más, como eles cobiçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejam idólatras, como alguns deles foram, conforme está escrito: “O povo assentou-se para comer e beber e levantou-se para se divertir.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não pratiquemos imoralidade, como alguns deles o fizeram e caíram mortos, num só dia, vinte e três mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não ponhamos Cristo à prova, como alguns deles fizeram e foram mortos pelas serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não fiquem murmurando, como alguns deles murmuraram e foram destruídos pelo exterminador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estas coisas aconteceram com eles para servir de exemplo e foram escritas como advertência a nós, para quem o fim dos tempos tem chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, aquele que pensa estar em pé veja que não caia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sobreveio a vocês nenhuma tentação que não fosse humana; mas Deus é fiel e não permitirá que vocês sejam tentados além do que podem suportar; pelo contrário, juntamente com a tentação proverá livramento, para que vocês a possam suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, meus amados, fujam da idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Falo como a pessoas sábias; julguem vocês mesmos o que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não é fato que o cálice da bênção que abençoamos é a comunhão do sangue de Cristo? E não é fato que o pão que partimos é a comunhão do corpo de Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque nós, embora muitos, somos unicamente um pão, um só corpo; porque todos participamos do único pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Considerem o Israel segundo a carne. Não é verdade que aqueles que se alimentam dos sacrifícios são participantes do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que quero dizer com isto? Que o que é sacrificado ao ídolo é alguma coisa? Ou que o próprio ídolo tem algum valor?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não! Digo que as coisas que eles sacrificam são sacrificadas a demônios e não a Deus; e eu não quero que vocês estejam em comunhão com os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês não podem beber o cálice do Senhor e o cálice dos demônios; não podem ser participantes da mesa do Senhor e da mesa dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ou provocaremos ciúmes no Senhor? Somos, por acaso, mais fortes do que ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Todas as coisas são lícitas”, mas nem todas convêm; “todas as coisas são lícitas”, mas nem todas edificam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém busque o seu próprio interesse, e sim o de seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Comam de tudo o que se vende no mercado, sem questionamento algum por motivo de consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque do Senhor é a terra e a sua plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se alguém que não é crente convidá-los para comer, e vocês quiserem ir, comam de tudo o que for posto diante de vocês, sem questionamento algum por motivo de consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém, se alguém disser a vocês: “Isto é coisa sacrificada a ídolo”, não comam, por causa daquele que deu a informação e por motivo de consciência;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>consciência, digo, não a sua propriamente, mas a do outro. “Pois, por que a minha liberdade deve ser julgada pela consciência de outra pessoa?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se eu participo com gratidão, por que sou criticado por causa daquilo por que dou graças?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, se vocês comem, ou bebem ou fazem qualquer outra coisa, façam tudo para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não se tornem motivo de tropeço nem para judeus, nem para gentios, nem para a igreja de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>assim como também eu procuro, em tudo, ser agradável a todos, não buscando o meu próprio interesse, mas o de muitos, para que sejam salvos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sejam meus imitadores, como também eu sou imitador de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu os elogio porque em tudo vocês se lembram de mim e retêm as tradições assim como eu as transmiti a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quero, porém, que saibam que Cristo é o cabeça de todo homem, e o homem é o cabeça da mulher, e Deus é o cabeça de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem que ora ou profetiza com a cabeça coberta desonra a sua própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda mulher, porém, que ora ou profetiza com a cabeça descoberta desonra a sua própria cabeça, porque é como se a tivesse rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, se a mulher não cobre a cabeça, nesse caso, que rape o cabelo. Mas, se é vergonhoso para a mulher tosquiar-se ou rapar o cabelo, que ela cubra a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o homem não deve cobrir a cabeça, por ser ele imagem e glória de Deus, mas a mulher é glória do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o homem não foi feito da mulher, mas a mulher foi feita do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque também o homem não foi criado por causa da mulher, e sim a mulher por causa do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, por causa dos anjos, a mulher deve trazer um sinal de autoridade na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No Senhor, todavia, nem a mulher é independente do homem, nem o homem é independente da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, assim como a mulher foi feita do homem, assim também o homem nasce da mulher; e tudo vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Julguem entre vocês mesmos: é próprio que a mulher ore a Deus com a cabeça descoberta?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ou a própria natureza não lhes ensina que é desonroso para o homem usar cabelo comprido?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E que, tratando-se da mulher, é para ela uma glória? Pois o cabelo lhe foi dado em lugar de véu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se alguém quiser discutir essa questão, saiba que nós não temos tal costume, nem as igrejas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas nisto que agora prescrevo, não posso elogiá-los, porque vocês se reúnem não para melhor, e sim para pior.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, antes de tudo, estou informado de que, quando se reúnem na igreja, existem divisões entre vocês, e eu, em parte, acredito que isso é verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E é até necessário que haja partidos entre vocês, para que também os aprovados se tornem conhecidos entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando, pois, se reúnem no mesmo lugar, não é a ceia do Senhor que vocês comem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, quando comem, cada um toma antecipadamente a sua própria ceia, e enquanto um fica com fome outro fica embriagado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que vocês não têm casas onde podem comer e beber? Ou menosprezam a igreja de Deus e envergonham os que nada têm? Que posso dizer a vocês? Devo elogiá-los? Nisto certamente não posso elogiá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque eu recebi do Senhor o que também lhes entreguei: que o Senhor Jesus, na noite em que foi traído, pegou um pão</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, tendo dado graças, o partiu e disse: “Isto é o meu corpo, que é dado por vocês; façam isto em memória de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do mesmo modo, depois da ceia, pegou também o cálice, dizendo: “Este cálice é a nova aliança no meu sangue; façam isto, todas as vezes que o beberem, em memória de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque, todas as vezes que comerem este pão e beberem o cálice, vocês anunciam a morte do Senhor, até que ele venha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, aquele que comer o pão ou beber o cálice do Senhor indignamente será réu do corpo e do sangue do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que cada um examine a si mesmo e, assim, coma do pão e beba do cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois quem come e bebe sem discernir o corpo, come e bebe juízo para si.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É por isso que há entre vocês muitos fracos e doentes e não poucos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque, se julgássemos a nós mesmos, não seríamos julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, quando julgados, somos disciplinados pelo Senhor, para não sermos condenados com o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, meus irmãos, quando vocês se reúnem para comer, esperem uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se alguém tem fome, que coma em casa, a fim de que vocês não se reúnam para juízo. Quanto às demais coisas, eu as ordenarei quando for aí.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, não quero que vocês estejam desinformados a respeito dos dons espirituais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês sabem que, quando eram gentios, se deixavam conduzir aos ídolos mudos, conforme vocês eram guiados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, quero que entendam que ninguém que fala pelo Espírito de Deus afirma: “Anátema, Jesus!” Por outro lado, ninguém pode dizer: “Senhor Jesus!”, senão pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, os dons são diversos, mas o Espírito é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E também há diversidade nos serviços, mas o Senhor é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E há diversidade nas realizações, mas o mesmo Deus é quem opera tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A manifestação do Espírito é concedida a cada um visando um fim proveitoso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a um é dada, mediante o Espírito, a palavra da sabedoria; a outro, segundo o mesmo Espírito, a palavra do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A um é dada, no mesmo Espírito, a fé; a outro, no mesmo Espírito, dons de curar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a outro, operações de milagres; a outro, profecia; a outro, discernimento de espíritos. A um é dada a variedade de línguas e a outro, capacidade para interpretá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um só e o mesmo Espírito realiza todas essas coisas, distribuindo-as a cada um, individualmente, conforme ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, assim como o corpo é um e tem muitos membros, e todos os membros, mesmo sendo muitos, constituem um só corpo, assim também é com respeito a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois, em um só Espírito, todos nós fomos batizados em um só corpo, quer judeus, quer gregos, quer escravos, quer livres. E a todos nós foi dado beber de um só Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque também o corpo não é um só membro, mas muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o pé disser: “Porque não sou mão, não sou do corpo”, nem por isso deixa de ser do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se o ouvido disser: “Porque não sou olho, não sou do corpo”, nem por isso deixa de ser do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se todo o corpo fosse olho, onde estaria o ouvido? Se todo ele fosse ouvido, onde estaria o olfato?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Deus dispôs os membros, colocando cada um deles no corpo, como ele quis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se todos, porém, fossem um só membro, onde estaria o corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O certo é que há muitos membros, mas um só corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os olhos não podem dizer à mão: “Não precisamos de você.” E a cabeça não pode dizer aos pés: “Não preciso de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo contrário, os membros do corpo que parecem ser mais fracos são necessários,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e os que nos parecem menos dignos no corpo, a estes damos muito maior honra. Também os que em nós não são decorosos revestimos de especial honra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>ao passo que os nossos membros nobres não têm necessidade disso. Contudo, Deus coordenou o corpo, concedendo muito mais honra àquilo que menos tinha,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não haja divisão no corpo, mas para que os membros cooperem, com igual cuidado, em favor uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De maneira que, se um membro sofre, todos sofrem com ele; e, se um deles é honrado, todos os outros se alegram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, vocês são o corpo de Cristo e, individualmente, membros desse corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A uns Deus estabeleceu na igreja, primeiramente, apóstolos; em segundo lugar, profetas; em terceiro lugar, mestres; depois, operadores de milagres; depois, os que têm dons de curar, ou de ajudar, ou de administrar, ou de falar em variedade de línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Será que são todos apóstolos? Será que são todos profetas? Será que são todos mestres? São todos operadores de milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos têm dons de curar? Todos falam em línguas? Todos têm o dom de interpretar essas línguas?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entretanto, procurem, com zelo, os melhores dons. E eu passo a mostrar-lhes um caminho ainda mais excelente.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda que eu fale as línguas dos homens e dos anjos, se não tiver amor, serei como o bronze que soa ou como o címbalo que retine.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda que eu tenha o dom de profetizar e conheça todos os mistérios e toda a ciência; ainda que eu tenha tamanha fé, a ponto de transportar montes, se não tiver amor, nada serei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ainda que eu distribua todos os meus bens entre os pobres e ainda que entregue o meu próprio corpo para ser queimado, se não tiver amor, isso de nada me adiantará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O amor é paciente e bondoso. O amor não arde em ciúmes, não se envaidece, não é orgulhoso,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não se conduz de forma inconveniente, não busca os seus interesses, não se irrita, não se ressente do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O amor não se alegra com a injustiça, mas se alegra com a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O amor tudo sofre, tudo crê, tudo espera, tudo suporta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O amor jamais acaba. Havendo profecias, desaparecerão; havendo línguas, cessarão; havendo ciência, passará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois o nosso conhecimento é incompleto e a nossa profecia é incompleta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando vier o que é completo, então o que é incompleto será aniquilado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando eu era menino, falava como menino, sentia como menino, pensava como menino; quando cheguei a ser homem, desisti das coisas próprias de menino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque agora vemos como num espelho, de forma obscura; depois veremos face a face. Agora meu conhecimento é incompleto; depois conhecerei como também sou conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, pois, permanecem a fé, a esperança e o amor, estes três; porém o maior deles é o amor.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sigam o amor e procurem com zelo os dons espirituais, principalmente o de profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois quem fala em línguas não fala para as pessoas, mas fala para Deus; ninguém o entende, pois, por meio do Espírito, fala mistérios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o que profetiza fala para as pessoas, edificando, exortando e consolando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que fala em línguas a si mesmo edifica, mas o que profetiza edifica a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu quero que vocês todos falem em línguas, mas muito mais que profetizem. Pois quem profetiza é superior ao que fala em línguas, a não ser que as interprete, para que a igreja receba edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, agora, irmãos, se eu for até aí falando em línguas, que proveito vocês terão, se eu não falar por meio de revelação, de conhecimento, de profecia ou de doutrina?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É assim com instrumentos inanimados, como a flauta ou a harpa, quando emitem sons. Se não emitirem sons bem distintos, como se poderá reconhecer o que se toca na flauta ou na harpa?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois também se a trombeta der som incerto, quem se preparará para a batalha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim também vocês, se com a língua não disserem palavra compreensível, como se entenderá o que é dito? Porque vocês estarão como que falando ao vento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há, sem dúvida, muitos tipos de vozes no mundo, e nenhuma delas é sem sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se eu não entender o significado da voz, serei estrangeiro para aquele que fala, e ele será estrangeiro para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, também vocês, visto que desejam dons espirituais, procurem progredir, para a edificação da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, quem fala em línguas, ore para que as possa interpretar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se eu orar em línguas, o meu espírito, de fato, ora, mas a minha mente fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que farei, então? Vou orar com o espírito, mas também vou orar com a mente; vou cantar com o espírito, mas também vou cantar com a mente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se você louvar apenas em espírito, como o não instruído poderá dizer o “amém” depois da oração de agradecimento que você fez? Porque ele não entende o que você diz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua oração de agradecimento pode ser muito boa, mas o outro não é edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dou graças a Deus, porque falo em línguas mais do que todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, na igreja prefiro falar cinco palavras com o meu entendimento, para instruir os outros, do que falar dez mil palavras em línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Irmãos, não sejam meninos no entendimento. Quanto à maldade, sim, sejam crianças; mas, quanto ao entendimento, sejam pessoas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na lei está escrito: “Falarei a este povo por meio de homens de outras línguas e por meio de lábios de outros povos, e nem assim me ouvirão, diz o Senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, as línguas constituem um sinal não para os que creem, mas para os que não creem; a profecia, no entanto, não é para os que não creem, e sim para os que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, se toda a igreja se reunir no mesmo lugar e todos se puserem a falar em línguas, no caso de entrarem pessoas não instruídas ou não crentes, será que não vão dizer que vocês estão loucos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém, se todos profetizarem, e entrar ali um não crente ou não instruído, ele será convencido por todos e julgado por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os segredos que ele tem no coração se tornarão manifestos, e, assim, prostrando-se com o rosto em terra, adorará a Deus, testemunhando que Deus está, de fato, no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que fazer, então, irmãos? Quando vocês se reúnem, um tem um salmo, outro tem um ensino, este traz uma revelação, aquele fala em línguas, e ainda outro faz a interpretação. Que tudo seja feito para edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No caso de alguém falar em línguas, que não sejam mais do que dois ou, quando muito, três, e isto sucessivamente, e haja alguém que interprete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, não havendo quem interprete, fique calado na igreja, falando consigo mesmo e com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tratando-se de profetas, falem apenas dois ou três, e os outros julguem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se, porém, vier uma revelação a alguém que esteja sentado, cale-se o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque todos poderão profetizar, um após outro, para que todos aprendam e sejam consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os espíritos dos profetas estão sujeitos aos próprios profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>porque Deus não é Deus de confusão, e sim de paz. Como em todas as igrejas dos santos,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>que as mulheres se conservem caladas nas igrejas, porque não lhes é permitido falar; mas estejam submissas, como também a lei o determina.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se, porém, querem aprender alguma coisa, perguntem em casa ao seu próprio marido; porque para a mulher é vergonhoso falar na igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por acaso a palavra de Deus se originou no meio de vocês? Ou será que ela veio exclusivamente para vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se alguém se considera profeta ou espiritual, reconheça que é mandamento do Senhor o que estou escrevendo para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, se alguém o ignorar, será ignorado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, meus irmãos, procurem com zelo o dom de profetizar e não proíbam que se fale em línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tudo, porém, seja feito com decência e ordem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, venho lembrar-lhes o evangelho que anunciei a vocês, o qual vocês receberam e no qual continuam firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por meio dele vocês também são salvos, se retiverem a palavra assim tal como a preguei a vocês, a menos que tenham crido em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Antes de tudo, entreguei a vocês o que também recebi: que Cristo morreu pelos nossos pecados, segundo as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e que foi sepultado e ressuscitou ao terceiro dia, segundo as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E apareceu a Cefas e, depois, aos doze.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, foi visto por mais de quinhentos irmãos de uma só vez, dos quais a maioria ainda vive; porém alguns já dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, foi visto por Tiago e, mais tarde, por todos os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por último, depois de todos, foi visto também por mim, como por um nascido fora de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu sou o menor dos apóstolos, e nem mesmo sou digno de ser chamado apóstolo, pois persegui a igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, pela graça de Deus, sou o que sou. E a sua graça, que me foi concedida, não se tornou vã. Pelo contrário, trabalhei muito mais do que todos eles; todavia, não eu, mas a graça de Deus comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, seja eu ou sejam eles, assim pregamos e assim vocês creram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, se o que se prega é que Cristo ressuscitou dentre os mortos, como alguns de vocês afirmam que não há ressurreição de mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se não há ressurreição de mortos, então Cristo não ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, é vã a nossa pregação, e é vã a fé que vocês têm.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, somos tidos por falsas testemunhas de Deus, porque temos testemunhado contra Deus que ele ressuscitou a Cristo, ao qual ele não ressuscitou, se é certo que os mortos não ressuscitam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se os mortos não ressuscitam, também Cristo não ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, é vã a fé que vocês têm, e vocês ainda permanecem nos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ainda mais: os que adormeceram em Cristo estão perdidos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a nossa esperança em Cristo se limita apenas a esta vida, somos as pessoas mais infelizes deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, de fato, Cristo ressuscitou dentre os mortos, sendo ele as primícias dos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que a morte veio por um homem, também por um homem veio a ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, assim como, em Adão, todos morrem, assim também todos serão vivificados em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada um, porém, na sua ordem: Cristo, as primícias; depois, os que são de Cristo, na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E então virá o fim, quando ele entregar o Reino ao Deus e Pai, quando houver destruído todo principado, bem como toda potestade e poder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque é necessário que ele reine até que tenha posto todos os inimigos debaixo dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O último inimigo a ser destruído é a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque “ele sujeitou todas as coisas debaixo dos seus pés”. E, quando diz que todas as coisas lhe estão sujeitas, certamente exclui aquele que tudo lhe sujeitou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando, porém, todas as coisas lhe estiverem sujeitas, então o próprio Filho também se sujeitará àquele que todas as coisas lhe sujeitou, para que Deus seja tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De outra maneira, que farão os que se batizam por causa dos mortos? Se de fato os mortos não ressuscitam, por que se batizam por causa deles?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E por que também nós nos expomos a perigos a toda hora?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dia após dia, morro! Eu afirmo isso, irmãos, pelo orgulho que tenho de vocês, em Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se, como homem, lutei em Éfeso contra feras, qual foi o meu proveito? Se os mortos não ressuscitam, “comamos e bebamos, porque amanhã morreremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se enganem: “As más companhias corrompem os bons costumes.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Voltem à sobriedade, como convém, e não pequem. Porque alguns ainda não têm conhecimento de Deus. Digo isto para vergonha de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas alguém dirá: “Como é que os mortos ressuscitam? E com que corpo virão?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Insensato! O que você semeia não nasce, se primeiro não morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando semeia, você não semeia o corpo que há de ser, mas o simples grão, como de trigo ou de qualquer outra semente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Deus lhe dá corpo como ele quer dar e a cada uma das sementes dá o seu corpo apropriado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nem toda carne é a mesma; porém uma é a carne dos seres humanos; outra, a dos animais; outra, a das aves; e outra, a dos peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Também há corpos celestiais e corpos terrestres; e, sem dúvida, uma é a glória dos celestiais, e outra, a dos terrestres.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Uma é a glória do sol; outra, a glória da lua; e outra, a das estrelas. Porque até entre estrela e estrela há diferenças de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois assim também é a ressurreição dos mortos. Semeia-se o corpo na corrupção, ressuscita na incorrupção. Semeia-se em desonra, ressuscita em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Semeia-se em fraqueza, ressuscita em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Semeia-se corpo natural, ressuscita corpo espiritual. Se há corpo natural, há também corpo espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois assim está escrito: “O primeiro homem, Adão, se tornou um ser vivente.” Mas o último Adão é espírito vivificante.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O que vem primeiro não é o espiritual, e sim o natural; depois vem o espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O primeiro homem, formado do pó da terra, é terreno; o segundo homem é do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Como foi o homem terreno, assim também são os demais que são feitos do pó da terra; e, como é o homem celestial, assim também são os celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, assim como trouxemos a imagem do homem terreno, traremos também a imagem do homem celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Com isto quero dizer, irmãos, que a carne e o sangue não podem herdar o Reino de Deus, nem a corrupção herdar a incorrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis que vou lhes revelar um mistério: nem todos dormiremos, mas todos seremos transformados</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>num momento, num abrir e fechar de olhos, ao ressoar da última trombeta. A trombeta soará, os mortos ressuscitarão incorruptíveis, e nós seremos transformados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Porque é necessário que este corpo corruptível se revista da incorruptibilidade, e que o corpo mortal se revista da imortalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, quando este corpo corruptível se revestir de incorruptibilidade e o que é mortal se revestir de imortalidade, então se cumprirá a palavra que está escrita: “Tragada foi a morte pela vitória.”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>“Onde está, ó morte, a sua vitória? Onde está, ó morte, o seu aguilhão?”</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>O aguilhão da morte é o pecado, e a força do pecado é a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Graças a Deus, que nos dá a vitória por meio de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis e sempre abundantes na obra do Senhor, sabendo que, no Senhor, o trabalho de vocês não é vão.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto à coleta para os santos, façam também vocês como ordenei às igrejas da Galácia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia da semana, cada um de vocês separe uma quantia, conforme a sua prosperidade, e vá juntando, para que não seja necessário fazer coletas quando eu for.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando eu tiver chegado, enviarei, com cartas, aqueles que vocês aprovarem, para que levem a oferta de vocês a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se for conveniente que eu também vá, eles irão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Irei visitar vocês por ocasião da minha passagem pela Macedônia, porque devo passar pela Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E bem pode ser que eu me demore ou mesmo passe o inverno com vocês, para que vocês me encaminhem nas viagens que eu tenha de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque não quero, agora, ver vocês apenas de passagem, pois espero permanecer algum tempo com vocês, se o Senhor o permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ficarei em Éfeso até o Pentecostes,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque uma porta grande e oportuna para o trabalho se abriu para mim; e há muitos adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, se Timóteo for, façam tudo para que não tenha nada a temer enquanto estiver entre vocês, porque trabalha na obra do Senhor, como também eu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, que ninguém o despreze. Ajudem-no a continuar a viagem em paz, para que venha até aqui, visto que o espero com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto ao irmão Apolo, muito lhe tenho recomendado que fosse visitar vocês em companhia dos irmãos, mas ele não quis de jeito nenhum ir agora; irá, porém, quando tiver oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fiquem alertas, permaneçam firmes na fé, mostrem coragem, sejam fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Façam todas as coisas com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E agora, irmãos, eu peço a vocês o seguinte: os membros da casa de Estéfanas são as primícias da Acaia e eles se consagraram ao serviço dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, sujeitem-se a pessoas como eles, bem como a todo aquele que é cooperador e obreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alegro-me com a vinda de Estéfanas, de Fortunato e de Acaico, porque eles supriram o que faltava da parte de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque trouxeram refrigério ao meu espírito e ao de vocês também. Deem o devido reconhecimento a homens como esses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As igrejas da província da Ásia mandam saudações. Também Áquila e Priscila mandam cordiais saudações no Senhor, juntamente com a igreja que se reúne na casa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os irmãos mandam saudações. Saúdem uns aos outros com um beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu, Paulo, escrevo a saudação de próprio punho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém não ama o Senhor, seja anátema. Maranata!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus esteja com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu amor esteja com todos vocês, em Cristo Jesus.</para>
</usx>
