<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (NAA)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Davi já estava bem velho, envolviam-no com roupas, mas ele não se aquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os seus servos lhe disseram: — Que se procure para o rei, nosso senhor, uma jovem donzela, que esteja diante do rei e tenha cuidado dele, e durma nos seus braços, para que o rei, nosso senhor, se aqueça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então procuraram em todo o território de Israel uma jovem formosa. Acharam Abisague, sunamita, e a levaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A jovem era muito bonita. Cuidava do rei e o servia, mas o rei não teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Adonias, filho de Hagite, se exaltou e disse: — Eu serei o rei. Providenciou carros de guerra, cavaleiros e cinquenta homens que corressem na sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu pai jamais o tinha contrariado, dizendo: “Por que você fez isso ou aquilo?” Adonias tinha boa aparência e era mais jovem do que Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele tinha feito um acordo com Joabe, filho de Zeruia, e com Abiatar, o sacerdote, que o seguiam e apoiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Zadoque, o sacerdote, Benaia, filho de Joiada, Natã, o profeta, Simei, Reí e os valentes de Davi não apoiavam Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certo dia Adonias sacrificou ovelhas, bois e bezerros gordos junto à pedra de Zoelete, que está perto de En-Rogel. Convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e todos os homens de Judá que estavam a serviço do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porém não convidou Natã, o profeta, nem Benaia, nem os valentes, nem Salomão, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Natã disse a Bate-Seba, mãe de Salomão: — Você não ouviu que Adonias, filho de Hagite, se proclamou rei e que nosso senhor, Davi, não sabe de nada?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora permita que eu lhe dê um conselho, para que você salve a sua vida e a vida do seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vá, apresente-se ao rei Davi e diga: “Ó rei, meu senhor, não é verdade que você jurou a esta sua serva, dizendo: ‘O seu filho Salomão reinará depois de mim e ele se assentará no meu trono?’ Por que, então, Adonias se tornou rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Eis que, enquanto você ainda estiver falando com o rei, eu também entrarei depois de você e confirmarei as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Bate-Seba entrou no quarto do rei para falar com ele. O rei já era bem velho, e Abisague, a sunamita, o servia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bate-Seba inclinou a cabeça e prostrou-se diante do rei, que perguntou: — O que você quer?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela respondeu: — Meu senhor, você jurou a esta sua serva pelo SENHOR, seu Deus, dizendo: “O seu filho Salomão reinará depois de mim e ele se assentará no meu trono.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas agora Adonias se proclamou rei, e você, ó rei, meu senhor, não sabe disso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele sacrificou bois, bezerros gordos e ovelhas em abundância. Convidou todos os filhos do rei, Abiatar, o sacerdote, e Joabe, comandante do exército, mas não convidou o seu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, ó rei, meu senhor, todo o Israel tem os olhos em você, para que o rei diga quem se assentará no trono do rei, meu senhor, depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do contrário, sucederá que, quando o rei, meu senhor, morrer, eu e o meu filho Salomão seremos tidos por culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto Bate-Seba ainda falava com o rei, eis que o profeta Natã entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E anunciaram isso ao rei, dizendo: — O profeta Natã está aí. Ele se apresentou ao rei e prostrou-se com o rosto em terra diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Natã perguntou: — Rei Davi, por acaso o senhor declarou, dizendo: “Adonias reinará depois de mim e é ele quem se assentará no meu trono”?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque hoje ele foi sacrificar bois, bezerros gordos e ovelhas em abundância. Convidou todos os filhos do rei, os chefes do exército e Abiatar, o sacerdote. E eis que estão comendo e bebendo com ele e gritando: “Viva o rei Adonias!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém não convidou a mim, que sou servo do rei, nem Zadoque, o sacerdote, nem Benaia, filho de Joiada, nem Salomão, que é servo do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Será que isso teria sido feito por ordem do rei, meu senhor? E o senhor não contou nem a este seu servo quem se assentaria no seu trono, depois do senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O rei Davi respondeu: — Chamem Bate-Seba. Ela se apresentou ao rei e se pôs diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei jurou, dizendo: — Tão certo como vive o SENHOR, que remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>farei no dia de hoje como jurei a você pelo SENHOR, Deus de Israel, dizendo: “O seu filho Salomão reinará depois de mim e se assentará no meu trono, em meu lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Bate-Seba se inclinou, prostrou-se com o rosto em terra diante do rei e disse: — Que o rei Davi, meu senhor, viva para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O rei Davi disse: — Chamem Zadoque, o sacerdote, Natã, o profeta, e Benaia, filho de Joiada. E eles se apresentaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o rei disse: — Levem com vocês os meus servos, façam o meu filho Salomão montar na minha mula e levem-no a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ali Zadoque, o sacerdote, com Natã, o profeta, o ungirão rei sobre Israel. Então toquem a trombeta e digam: “Viva o rei Salomão!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois venham subindo com ele, e ele virá e se assentará no meu trono, pois é ele quem reinará em meu lugar. Porque ordenei que ele seja chefe sobre Israel e sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Benaia, filho de Joiada, respondeu ao rei: — Amém! Que o SENHOR, Deus do rei, meu senhor, confirme isso!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Como o SENHOR Deus tem estado com o rei, meu senhor, assim esteja com Salomão e faça com que o trono dele seja maior do que o trono do rei Davi, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Zadoque, o sacerdote, Natã, o profeta, Benaia, filho de Joiada, e a guarda real fizeram Salomão montar na mula que era do rei Davi e o levaram a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zadoque, o sacerdote, levou o chifre do azeite que estava no tabernáculo e ungiu Salomão. Tocaram a trombeta, e todo o povo gritou: — Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todo o povo vinha subindo atrás de Salomão, tocando flautas e gritando de alegria. O barulho era tanto, que parecia que a terra estava se fendendo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Adonias e todos os convidados que estavam com ele ouviram isso, quando acabavam de comer. Também Joabe ouviu o som da trombeta e perguntou: — Que significa esse alvoroço na cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto ele falava, eis que chegou Jônatas, filho de Abiatar, o sacerdote. Adonias disse a Jônatas: — Entre aqui, porque você é um homem valente e deve estar trazendo boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas Jônatas respondeu a Adonias: — Pelo contrário. Nosso senhor, o rei Davi, proclamou Salomão como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Davi enviou com ele Zadoque, o sacerdote, Natã, o profeta, Benaia, filho de Joiada, e os da guarda real; e eles fizeram Salomão montar na mula que era do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, o ungiram rei em Giom. Eles voltaram de lá, cheios de alegria, e a cidade se alvoroçou. É esse o barulho que você ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Também Salomão já está sentado no trono do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Além disso, os oficiais do rei foram cumprimentar Davi e disseram: “Que o seu Deus faça com que o nome de Salomão seja mais célebre do que o seu nome, e faça com que o trono dele seja maior do que o seu trono.” E o rei se inclinou sobre o leito.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O rei também disse o seguinte: “Bendito seja o SENHOR, Deus de Israel, que deu hoje quem se assente no meu trono, e permitiu que eu o visse com os meus próprios olhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então todos os convidados que estavam com Adonias começaram a tremer, se levantaram e foram embora, cada um pelo seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Porém Adonias, temendo Salomão, levantou-se, foi e pegou nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então alguém foi dizer a Salomão: — Eis que Adonias tem medo do rei Salomão, porque pega nas pontas do altar, dizendo: “Que o rei Salomão me jure hoje que não matará este seu servo à espada.”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Salomão respondeu: — Se for homem de bem, nem um de seus cabelos cairá no chão. Mas se fizer alguma maldade, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o rei Salomão enviou mensageiros, e o fizeram descer do altar. Adonias veio e se prostrou diante do rei Salomão, que lhe disse: — Vá para a sua casa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximava o dia da morte de Davi, ele deu ordens a Salomão, seu filho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Eu vou pelo caminho de todos os mortais. Portanto, tenha coragem e seja homem!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarde os preceitos do SENHOR, seu Deus, andando nos seus caminhos, guardando os seus estatutos, os seus mandamentos, os seus juízos e os seus testemunhos, como está escrito na Lei de Moisés. Assim, você será bem-sucedido em tudo o que fizer e por onde quer que você for,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o SENHOR confirmará a promessa que me fez, dizendo: “Se os seus filhos guardarem o seu caminho, andando diante de mim fielmente, de todo o seu coração e de toda a sua alma, nunca lhe faltará sucessor ao trono de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Você também sabe o que me fez Joabe, filho de Zeruia, e o que fez com os dois comandantes do exército de Israel, com Abner, filho de Ner, e com Amasa, filho de Jéter. Ele os matou e, em tempo de paz, vingou o sangue derramado em tempo de guerra, manchando com ele o cinto que trazia nos lombos e as sandálias nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, faça segundo a sabedoria que você tem e não permita que ele morra em paz com idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas seja bondoso com os filhos de Barzilai, o gileadita, e que eles estejam entre os que sentam à sua mesa para comer, porque estiveram ao meu lado quando eu fugia por causa do seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Eis que você também terá de lidar com Simei, filho de Gera, filho de Benjamim, de Baurim, que me lançou uma terrível maldição no dia em que eu ia a Maanaim. Porém ele veio ao meu encontro junto ao Jordão, e eu, pelo SENHOR, lhe jurei, dizendo que não o mataria à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, agora, não o tenha por inocente, pois você é um homem sábio e bem saberá o que deve fazer com ele para que ele seja sepultado com os cabelos brancos manchados de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi morreu e foi sepultado na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi reinou sobre Israel durante quarenta anos: sete anos em Hebrom e trinta e três em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão assentou-se no trono de Davi, seu pai, e o seu reino se fortificou muito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Adonias, filho de Hagite, foi até Bate-Seba, mãe de Salomão. Ela perguntou: — É de paz a sua vinda? E ele respondeu: — Sim, é de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acrescentou: — Tenho uma coisa para lhe dizer. Ela disse: — Fale.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Adonias disse: — A senhora bem sabe que o reino era meu e que todo o Israel esperava que eu reinasse. Mas o reino se transferiu e veio a ser de meu irmão, porque do SENHOR ele o recebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora um só pedido lhe faço e peço que não me seja recusado. Ela lhe disse: — Fale.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Adonias disse: — Peço que a senhora fale com o rei Salomão, que não recusará um pedido seu, para que ele me dê por mulher Abisague, a sunamita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que Bate-Seba respondeu: — Está bem, eu falarei por você ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Bate-Seba foi até o rei Salomão, para falar-lhe em favor de Adonias. O rei se levantou para recebê-la e se inclinou diante dela. Depois se assentou no seu trono e mandou pôr uma cadeira para a sua mãe, e ela se assentou à sua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Bate-Seba disse: — Só um pequeno pedido lhe faço e peço que não me seja recusado. E o rei disse: — Pode pedir, minha mãe, porque não recusarei um pedido seu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bate-Seba disse: — Peço que Abisague, a sunamita, seja dada por mulher a Adonias, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o rei Salomão disse à sua mãe: — Por que a senhora pede Abisague, a sunamita, para Adonias? Peça também para ele o reino, porque é meu irmão mais velho. Sim, para ele, e também para o sacerdote Abiatar e para Joabe, filho de Zeruia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o rei Salomão jurou pelo SENHOR, dizendo: — Que Deus me castigue, se Adonias não falou esta palavra contra a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E agora, tão certo como vive o SENHOR, que me estabeleceu e me fez assentar no trono de Davi, meu pai, e me edificou casa, como tinha dito, Adonias morrerá no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o rei Salomão enviou Benaia, filho de Joiada, para atacar Adonias. Ele o atacou e foi assim que Adonias morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ao sacerdote Abiatar o rei disse: — Vá para Anatote, para os seus campos, porque você é homem digno de morte. Hoje, porém, não o matarei, porque você levou a arca do SENHOR Deus diante de Davi, meu pai, e porque se afligiu com todas as aflições de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Salomão expulsou Abiatar, para que não mais fosse sacerdote do SENHOR, cumprindo, assim, a palavra que o SENHOR tinha dito a respeito da casa de Eli, em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando esta notícia chegou a Joabe — porque Joabe tinha se desviado para seguir Adonias, embora não tivesse se desviado para seguir Absalão —, ele fugiu para o tabernáculo do SENHOR e pegou nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E alguém foi dizer ao rei Salomão que Joabe havia fugido para o tabernáculo do SENHOR e estava junto ao altar. Então Salomão enviou Benaia, filho de Joiada, dizendo: — Vá atacá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia foi ao tabernáculo do SENHOR e disse a Joabe: — Assim diz o rei: “Saia daí.” Ele respondeu: — Não saio! Vou morrer aqui. Então Benaia voltou com a resposta ao rei, dizendo: — Assim falou Joabe e foi isso que ele me respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Salomão ordenou: — Faça o que ele disse. Mate-o e sepulte-o, para que você tire de mim e da casa de meu pai a culpa do sangue que Joabe derramou sem razão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, o SENHOR fará recair a culpa de sangue de Joabe sobre a cabeça dele, porque atacou dois homens mais justos e melhores do que ele e os matou à espada, sem que Davi, meu pai, o soubesse. Ele matou Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, e Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, o sangue destes recairá sobre a cabeça de Joabe e sobre a cabeça da sua descendência para sempre; mas a Davi, à sua descendência, à sua casa e ao seu trono, o SENHOR dará paz para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Benaia, filho de Joiada, atacou Joabe e o matou; e ele foi sepultado em sua casa, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O rei pôs Benaia, filho de Joiada, como comandante do exército em lugar de Joabe, e, como sacerdote, colocou Zadoque em lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois o rei mandou chamar Simei e lhe disse: — Construa uma casa para você em Jerusalém e fique morando aí. Não saia daí, nem para um lugar nem para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Fique sabendo que, no dia em que você sair e passar o ribeiro de Cedrom, certamente será morto; então o seu sangue cairá sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Simei disse ao rei: — Está bem. Este seu servo fará o que o rei, meu senhor, ordenou. E Simei ficou morando em Jerusalém por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, ao final de três anos, dois escravos de Simei fugiram para Aquis, filho de Maaca, rei de Gate. E foram contar isso a Simei, dizendo: — Eis que os seus escravos estão na cidade de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Simei se levantou, preparou o seu jumento e foi até Gate, para junto de Aquis, em busca dos seus escravos. Simei foi e trouxe de Gate os seus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Salomão foi avisado de que Simei tinha ido de Jerusalém a Gate e que já havia voltado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então o rei mandou chamar Simei e lhe disse: — Eu não fiz você jurar pelo SENHOR e não o avisei, dizendo: “No dia em que você sair para um lado ou para outro, saiba que você certamente será morto”? E você me disse: “Está bem; concordo.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que, então, você não guardou o juramento do SENHOR, nem a ordem que lhe dei?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o rei disse mais a Simei: — Você sabe muito bem e o seu coração reconhece todo o mal que fez a Davi, meu pai; por isso o SENHOR fez recair sobre a sua cabeça o mal que você fez.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o rei Salomão será abençoado, e o trono de Davi será mantido diante do SENHOR, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei deu ordem a Benaia, filho de Joiada, e ele saiu, atacou Simei e o matou. E assim se firmou o reino sob o domínio de Salomão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão aliou-se com Faraó, rei do Egito, pois tomou por mulher a filha de Faraó. Ele a trouxe à Cidade de Davi, até que acabasse a construção do seu palácio, da Casa do SENHOR e da muralha em volta de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, o povo oferecia sacrifícios nos lugares altos, porque até aqueles dias ainda não se tinha edificado templo ao nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava o SENHOR, andando nos preceitos de Davi, seu pai; porém oferecia sacrifícios e queimava incenso nos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei foi a Gibeão para lá oferecer sacrifícios, porque era o lugar alto mais importante. Naquele altar, Salomão ofereceu mil holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Gibeão, o SENHOR apareceu a Salomão de noite, em sonhos. E Deus lhe disse: — Peça o que você quer que eu lhe dê.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão respondeu: — Foste muito bondoso com o teu servo Davi, meu pai, porque ele andou contigo em fidelidade, em justiça e em retidão de coração, diante da tua face. Mantiveste para com ele esta grande bondade e lhe deste um filho que se assentasse no seu trono, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E agora, ó SENHOR, meu Deus, tu fizeste reinar teu servo em lugar de Davi, meu pai. Mas eu não passo de uma criança, não sei como devo agir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Teu servo está no meio do teu povo que escolheste, povo grande, tão numeroso que não se pode contar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá, pois, ao teu servo coração compreensivo para governar o teu povo, para que, com prudência, saiba discernir entre o bem e o mal. Pois quem seria capaz de governar este teu grande povo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estas palavras agradaram ao Senhor, por haver Salomão pedido tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus lhe disse: — Já que você pediu isso e não me pediu longevidade, nem riquezas, nem a morte de seus inimigos, mas pediu entendimento, para discernir o que é justo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eis que farei como você pediu. Eu lhe dou um coração sábio e inteligente, de maneira que antes de você nunca houve ninguém igual a você, nem haverá depois de você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe dou o que você não me pediu, tanto riquezas como glória, de modo que, entre os reis, não haverá ninguém semelhante a você durante os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se você andar nos meus caminhos e guardar os meus estatutos e os meus mandamentos, como fez Davi, seu pai, eu prolongarei os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão acordou, e eis que era um sonho. Voltou para Jerusalém, pôs-se diante da arca da aliança do SENHOR, ofereceu holocaustos, apresentou ofertas pacíficas e deu um banquete a todos os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então duas prostitutas foram falar com o rei Salomão. Apresentaram-se diante dele</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e uma das mulheres disse: — Ah! Meu senhor, eu e esta mulher moramos na mesma casa, onde dei à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No terceiro dia, depois do meu parto, também esta mulher teve um filho. Estávamos juntas. Não havia nenhuma outra pessoa conosco na casa; somente nós duas estávamos ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De noite, o filho desta mulher morreu, porque ela se deitou sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela levantou-se no meio da noite e, enquanto esta sua serva dormia, tirou o meu filho, que estava do meu lado, e o pôs na cama dela; depois colocou o filho dela, morto, nos meus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando eu me levantei de madrugada para dar de mamar ao meu filho, eis que ele estava morto. Porém, quando reparei nele pela manhã, eis que não era o filho que eu tinha dado à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a outra mulher disse: — Não! O que está vivo é o meu filho; o seu é o que está morto. Porém a primeira mulher respondeu: — Não! O que está morto é o seu filho; o meu é o que está vivo. E assim elas falaram diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei Salomão disse: — Esta diz: “O que está vivo é o meu filho, e o seu filho é o que está morto”; e a outra responde: “Não, o que está morto é o seu filho, e o meu filho é o que está vivo.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei continuou: — Tragam-me uma espada. E trouxeram uma espada diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei disse: — Cortem o menino que está vivo em duas partes e deem metade a uma e metade a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então se aguçou o amor materno da mulher cujo filho estava vivo e ela disse ao rei: — Ah! Meu senhor, deem a ela o menino vivo! Não o matem de jeito nenhum! Porém a outra dizia: — Ele não será nem meu nem seu. Podem cortá-lo ao meio!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei disse: — Entreguem o menino vivo à primeira mulher. Não o matem. Ela é a mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todo o Israel ouviu a sentença que o rei havia proferido. E todos tiveram profundo respeito ao rei, porque viram que havia nele a sabedoria de Deus, para fazer justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Salomão reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E estes eram os seus altos oficiais: Azarias, filho de Zadoque, era o sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, eram secretários; Josafá, filho de Ailude, era o cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era comandante do exército; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Azarias, filho de Natã, era governador-chefe; Zabude, filho de Natã, era ministro e amigo do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aisar era o responsável pelo palácio; Adonirão, filho de Abda, era superintendente dos que realizavam trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão tinha doze governadores sobre todo o Israel, que forneciam mantimento ao rei e ao seu palácio; cada um tinha de fornecer durante um mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os seus nomes: Ben-Hur, nas montanhas de Efraim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalabim, Bete-Semes, Elom e Bete-Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote, Socó e toda a terra de Héfer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, que era casado com Tafate, filha de Salomão, em toda a cordilheira de Dor;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque, Megido, e toda a Bete-Seã, que fica perto de Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá, até além de Jocmeão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ben-Geber, em Ramote-Gileade, nas aldeias de Jair, filho de Manassés, que estão em Gileade e também na região de Argobe, em Basã, sessenta grandes cidades com muralhas e ferrolhos de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, que era casado com Basemate, outra filha de Salomão, em Naftali;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e Bealote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, na terra de Gileade, a terra de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã; e havia só um governador nesta região.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo de Judá e Israel era tão numeroso como a areia que está na praia do mar; eles comiam, bebiam e se alegravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salomão dominava sobre todos os reinos desde o Eufrates até a terra dos filisteus e até a fronteira do Egito. Esses reinos pagavam tributo e serviram Salomão durante todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As provisões diárias de Salomão eram três mil quilos da melhor farinha e seis mil quilos de farinha;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois gordos, vinte bois de pasto e cem carneiros, além dos veados, as gazelas, os corços e aves bem-tratadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque Salomão dominava sobre toda a região e sobre todos os reis do lado de cá do Eufrates, desde Tifsa até Gaza, e tinha paz em toda a região ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judá e Israel habitavam seguros, cada um debaixo da sua videira e debaixo da sua figueira, desde Dã até Berseba, durante todos os dias de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão tinha também quatro mil cavalos em estrebarias, para os seus carros de guerra, e doze mil cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os governadores forneciam provisões, cada um no seu mês, ao rei Salomão e a todos os que chegavam à sua mesa; coisa nenhuma deixavam faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também levavam a cevada e a palha para os cavalos e os ginetes, para o lugar onde estivesse o rei, segundo lhes havia sido prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus deu a Salomão sabedoria, entendimento fora do comum e uma inteligência tão vasta como a areia que está na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sabedoria de Salomão era maior do que a de todos os homens do Oriente e do que toda a sabedoria dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Era mais sábio do que todos os homens: mais sábio do que Etã, ezraíta, e do que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol. E a sua fama se espalhou por todas as nações ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Compôs três mil provérbios, e os seus cânticos foram mil e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Falou sobre todas as plantas, desde o cedro que está no Líbano até o hissopo que brota dos muros; também falou sobre os animais e as aves, os animais que rastejam e os peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De todos os povos vinha gente para ouvir a sabedoria de Salomão, e também mensageiros de todos os reis da terra que tinham ouvido falar da sua sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também Hirão, rei de Tiro, enviou os seus servos a Salomão, porque ouviu que Salomão havia sido ungido rei em lugar de seu pai. Acontece que Hirão sempre tinha sido amigo de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão enviou mensageiros a Hirão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Você sabe que Davi, meu pai, não pôde edificar um templo ao nome do SENHOR, seu Deus, por causa das guerras em que se viu envolvido, até que o SENHOR pôs os seus inimigos debaixo dos pés dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a mim o SENHOR, meu Deus, tem dado descanso de todos os lados; não há nem inimigo, nem adversidade alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso tenho a intenção de edificar um templo ao nome do SENHOR, meu Deus, como o SENHOR falou a Davi, meu pai, dizendo: “O seu filho, que porei em seu lugar no seu trono, esse edificará uma casa ao meu nome.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora ordene que cortem cedros do Líbano para mim. Os meus servos estarão com os seus servos, e eu lhe pagarei o salário destes segundo o que você determinar. Porque você bem sabe que entre o meu povo não há quem saiba cortar a madeira como os sidônios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Hirão ouviu as palavras de Salomão, ficou muito contente e disse: — Bendito seja hoje o SENHOR, que deu a Davi um filho sábio para reinar sobre este grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Hirão enviou mensageiros a Salomão, dizendo: — Ouvi a mensagem que você me enviou. Farei tudo o que você deseja no que se refere às madeiras de cedro e de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus servos as levarão desde o Líbano até o mar, e eu farei com que sejam conduzidas em jangadas pelo mar até o lugar que você disser. Ali elas serão desamarradas e você as receberá. E você também fará a minha vontade, dando provisões à minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Hirão deu a Salomão madeira de cedro e madeira de cipreste, segundo este queria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão deu a Hirão duas mil toneladas de trigo, para sustento da sua casa, e quatrocentos mil litros de azeite de oliva puro; e o fazia de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR deu sabedoria a Salomão, como lhe havia prometido. Havia paz entre Hirão e Salomão, e eles fizeram uma aliança entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão formou uma leva de trabalhadores forçados dentre todo o Israel, num total de trinta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele os enviava ao Líbano alternadamente, dez mil por mês; um mês estavam no Líbano, e dois meses, cada um em sua casa. E Adonirão dirigia a leva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão tinha também setenta mil que levavam as cargas e oitenta mil que talhavam pedra nas montanhas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>além dos chefes-oficiais de Salomão, em número de três mil e trezentos, que dirigiam a obra e davam ordens ao povo que a executava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei mandou que trouxessem pedras grandes, pedras preciosas e pedras lavradas para os alicerces do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os edificadores de Salomão, e os de Hirão, e os giblitas cortaram as pedras e prepararam a madeira e as pedras para edificar o templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano quatrocentos e oitenta, depois que os filhos de Israel saíram do Egito, Salomão, no quarto ano do seu reinado sobre Israel, no mês de zive, que é o segundo mês, começou a edificar a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O templo que o rei Salomão edificou ao SENHOR tinha vinte e sete metros de comprimento, nove de largura e treze e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pórtico à entrada do templo media nove metros no sentido da largura do Lugar Santo, contra quatro e meio de fundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para o templo, fez janelas de ripas fixas superpostas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contra a parede do templo, tanto do santuário como do Santo dos Santos, edificou andares ao redor e fez câmaras laterais ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O andar de baixo tinha dois metros e vinte e cinco de largura, o do meio, dois metros e setenta, e o terceiro, três metros e dez. Pela parte de fora do templo ele fez reentrâncias para que as vigas não fossem introduzidas nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O templo foi construído com pedras já preparadas nas pedreiras, de maneira que, durante a construção, não se ouviu nenhum barulho de martelo, machado ou qualquer outro instrumento de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A porta da câmara do andar térreo ficava no lado sul do templo, e por uma escada se subia ao segundo andar e, deste, ao terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim Salomão construiu o templo e o rematou, cobrindo-o com um tabuado de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os andares que edificou em volta do templo tinham dois metros e vinte e cinco de altura cada um, e estavam ligados ao templo por meio de vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Salomão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quanto a este templo que você está edificando, se você andar nos meus estatutos, e executar os meus juízos, e guardar todos os meus mandamentos, andando neles, cumprirei para com você a minha palavra, a qual falei a Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E habitarei no meio dos filhos de Israel e não abandonarei o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim Salomão construiu o templo e o rematou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também revestiu as paredes do templo por dentro com tábuas de cedro. Desde o soalho até o teto, cobriu as paredes com madeira por dentro; e cobriu o piso do templo com tábuas de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Revestiu também os nove metros dos fundos do templo com tábuas de cedro, desde o chão até o teto; e esse interior ele constituiu em santuário, a saber, o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Santo Lugar do templo media dezoito metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O cedro do templo por dentro era enfeitado com entalhes de frutos e flores abertas. Tudo era cedro; não se via nenhuma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No mais interior do templo, preparou o Santo dos Santos para nele colocar a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Santo dos Santos tinha nove metros de comprimento, nove de largura e nove de altura; cobriu-o de ouro puro. Cobriu também de ouro o altar de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por dentro, Salomão revestiu o templo de ouro puro; e fez passar correntes de ouro por dentro do Santo dos Santos, que também havia revestido de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim revestiu de ouro todo o interior do templo, e também todo o altar que estava diante do Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No Santo dos Santos, Salomão fez dois querubins de madeira de oliveira, cada um com quatro metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada asa de um querubim media dois metros e vinte e cinco. Portanto, de uma a outra extremidade de suas asas havia quatro metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, o outro querubim também era de quatro metros e meio; ambos os querubins tinham a mesma medida e a mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A altura de um querubim era de quatro metros e meio; e essa era também a altura do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele pôs os querubins no mais interior do templo. Os querubins estavam de asas estendidas, de maneira que a asa de um tocava numa parede, e a asa do outro tocava na outra parede; e as suas asas no meio da sala tocavam uma na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E cobriu de ouro os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em todas as paredes ao redor do templo, tanto na parte mais interior como na parte exterior, Salomão mandou esculpir entalhes de querubins, palmeiras e flores abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também revestiu de ouro o soalho, tanto na parte mais interior do templo como na parte exterior.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Para a entrada do Santo dos Santos, fez uma porta dupla de madeira de oliveira; a verga com as ombreiras formavam uma porta pentagonal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, fabricou de madeira de oliveira duas portas e mandou esculpir nelas entalhes de querubins, de palmeiras e de flores abertas; a estas, como as palmeiras e os querubins, revestiu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para a entrada do Santo Lugar, fez batentes de madeira de oliveira; entrada quadrilateral,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>cujas duas portas eram de madeira de cipreste; e as duas tábuas de cada porta eram dobradiças.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E mandou esculpir nelas entalhes de querubins, de palmeiras e de flores abertas e revestiu esses entalhes de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também edificou o átrio interior de três ordens de pedras cortadas e de uma ordem de vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No quarto ano, no mês de zive, foi lançado o fundamento da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, no décimo primeiro ano, no mês de bul, que é o oitavo mês, o templo foi concluído com todas as suas dependências, tal como devia ser. Salomão levou sete anos para edificá-lo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão construiu o seu palácio e levou treze anos para concluí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele construiu a Casa do Bosque do Líbano, de quarenta e quatro metros de comprimento, vinte e dois de largura e treze e meio de altura, sobre quatro fileiras de colunas de cedro e vigas de cedro sobre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A cobertura era de cedro, abrangendo as câmaras laterais em número de quarenta e cinco, apoiadas em colunas, distribuídas em três fileiras de quinze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia janelas em três fileiras, uma em frente das outras, agrupadas de três em três.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas e janelas eram quadradas, ficando umas em frente das outras em três fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, fez o Salão das Colunas, de vinte e dois metros de comprimento e treze e meio de largura. Havia um pórtico de colunas diante dele, e uma área coberta na frente do pórtico.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fez a Sala do Trono, a saber, a Sala do Julgamento, onde Salomão julgava. Ela era revestida de cedro desde o chão até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A casa, em que haveria de morar, ele fez em outro pátio, atrás da Sala do Trono, e era uma obra semelhante à anterior. Salomão também fez uma casa semelhante à Sala do Trono para a filha de Faraó, que havia tomado por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas estas construções eram de pedras valiosas, cortadas sob medida, serradas para o lado de dentro e para o lado de fora; e isto desde os alicerces até as beiras do teto, e por fora até o átrio maior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os alicerces eram de pedras valiosas, pedras grandes; pedras de quatro metros e meio e pedras de três metros e meio;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>por cima delas, pedras valiosas, cortadas sob medida, e cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao redor do grande átrio, havia três fileiras de pedras cortadas e uma fileira de vigas de cedro; assim era também o átrio interior da Casa do SENHOR e o pórtico daquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão enviou mensageiros que trouxessem de Tiro um homem chamado Hirão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele era filho de uma viúva, da tribo de Naftali, e o pai dele, já falecido, era um homem de Tiro que trabalhava em bronze. Hirão era cheio de sabedoria, de entendimento e de ciência para fazer todo tipo de trabalho em bronze. Ele se apresentou ao rei Salomão e fez toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hirão fundiu duas colunas de bronze. A altura de cada uma era de oito metros, e um fio de cinco metros e quarenta era a medida de sua circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez dois capitéis de bronze para pôr sobre o alto das colunas. A altura de cada um deles era de dois metros e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havia obra de rede e ornamentos torcidos em forma de corrente, para os capitéis que estavam sobre o alto das colunas; sete para um capitel e sete para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez também romãs em duas fileiras por cima de uma das obras de rede, para cobrir o capitel no alto da coluna; o mesmo fez com o outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os capitéis que estavam no alto das colunas tinham o formato de lírios, como na Sala do Trono, e tinham um metro e oitenta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Perto do bojo, próximo à obra de rede, os capitéis que estavam no alto das duas colunas tinham duzentas romãs, dispostas em fileiras ao redor, sobre um e outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, levantou as colunas no pórtico do templo. Tendo levantado a coluna da direita, deu-lhe o nome de Jaquim; e, tendo levantado a coluna da esquerda, deu-lhe o nome de Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No alto das colunas estava a obra na forma de lírios. E, assim, foi terminado o trabalho das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Hirão fez também o mar de fundição, redondo, de quatro metros e meio de uma borda até a outra, e de dois metros e vinte de altura; e um fio de treze metros e meio era a medida de sua circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por baixo da sua borda, ao redor, havia ornamentos em forma de cabaças, dez a cada meio metro; estavam em duas fileiras, fundidas quando se fundiu o mar de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O mar de fundição se apoiava sobre doze touros de bronze. Três olhavam para o norte; três, para o oeste; três, para o sul; e três, para o leste. O mar de fundição se apoiava sobre eles, cujas partes posteriores convergiam para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A grossura das paredes desse mar era de quatro dedos, e a sua borda, como borda de copo, era como uma flor de lírio. Nele cabiam cerca de quarenta mil litros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hirão fez também dez suportes de bronze. Cada um media um metro e oitenta de comprimento, um metro e oitenta de largura e um metro e trinta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os suportes eram do seguinte modo: tinham painéis, que estavam entre molduras,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>nos quais havia leões, bois e querubins. Nas molduras de cima e de baixo dos leões e dos bois, pendiam grinaldas decorativas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada suporte tinha quatro rodas de bronze e eixos de bronze; os seus quatro pés tinham apoios debaixo da pia, apoios fundidos, e ao lado de cada um havia grinaldas decorativas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca dos suportes estava dentro de uma guarnição que media quarenta e cinco centímetros de altura; a boca era redonda como a obra de um pedestal e tinha sessenta e sete centímetros de diâmetro. Também nela havia entalhes, e os seus painéis eram quadrados, não redondos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As quatro rodas estavam debaixo dos painéis, e os eixos das rodas formavam uma peça com o suporte; cada roda tinha sessenta e sete centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As rodas eram como as de um carro: os seus eixos, aros, raios e cubos eram todos fundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia quatro apoios aos quatro cantos de cada suporte, que com este formavam uma peça.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No alto de cada suporte havia um cilindro de vinte e dois centímetros de altura; também, no alto de cada suporte, os apoios e painéis formavam uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na superfície dos seus apoios e dos seus painéis, gravou querubins, leões e palmeiras, segundo o espaço de cada um, com grinaldas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deste modo, fez os dez suportes; todos tinham a mesma fundição, o mesmo tamanho e o mesmo entalhe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Hirão também fez dez pias de bronze. Em cada uma cabiam cerca de oitocentos litros, e cada uma tinha um metro e oitenta de diâmetro. Sobre cada um dos dez suportes estava uma pia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pôs cinco suportes à direita do templo e cinco, à esquerda; porém o mar ele pôs ao lado direito do templo, para o lado sudeste.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois Hirão fez os caldeirões, as pás e as bacias. E assim ele terminou de fazer toda a obra para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as duas colunas; os dois capitéis redondos que estavam no alto das duas colunas; as duas redes, para cobrirem os dois capitéis redondos que estavam no alto das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>as quatrocentas romãs para as duas redes, isto é, duas fileiras de romãs para cada rede, para cobrirem os dois capitéis redondos que estavam no alto das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>os dez suportes e as dez pias sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o mar de fundição com os doze touros por baixo;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>os caldeirões, as pás e as bacias. Todos estes utensílios que Hirão fez para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR, eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei os fez fundir em terra barrenta, na planície do Jordão, entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Salomão deixou de pesar todos os utensílios devido ao seu excessivo número, não se verificando, portanto, o peso do bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Salomão também mandou fazer todos os utensílios do Santo Lugar do SENHOR: o altar de ouro e a mesa de ouro, sobre a qual estavam os pães da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os candelabros de ouro finíssimo, cinco à direita e cinco à esquerda, diante do Santo dos Santos; as flores, as lâmpadas e as tesouras de cortar pavios, também de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>também as taças, os apagadores, as bacias, os recipientes para incenso e os braseiros, de ouro finíssimo; as dobradiças para as portas da casa interior, que é o Santo dos Santos, e as das portas do Santo Lugar do templo, também de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando o rei Salomão terminou toda a obra que fez para a Casa do SENHOR, trouxe as coisas que Davi, seu pai, havia dedicado: a prata, o ouro e os utensílios. Salomão pôs tudo isso entre os tesouros da Casa do SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão congregou os anciãos de Israel, todos os chefes das tribos, os príncipes das famílias dos israelitas, diante de si em Jerusalém, para levarem a arca da aliança do SENHOR da Cidade de Davi, que é Sião, para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os homens de Israel se congregaram junto ao rei Salomão na ocasião da festa, no mês de etanim, que é o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os anciãos de Israel chegaram, os sacerdotes pegaram a arca do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a levaram para cima, com a tenda do encontro e com os utensílios sagrados que nela havia; os sacerdotes e levitas é que levaram tudo isso para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão e toda a congregação de Israel, que se havia reunido diante dele, estavam todos diante da arca, sacrificando ovelhas e bois, que, de tão numerosos, não se podiam contar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes puseram a arca da aliança do SENHOR no seu lugar, no santuário mais interior do templo, que é o Santo dos Santos, debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os querubins estendiam as asas sobre o lugar da arca e, do alto, cobriam a arca e os seus cabos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cabos sobressaíam tanto, que suas pontas eram vistas do Santo Lugar, diante do Santo dos Santos; porém de fora não podiam ser vistos. E ali estão até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nada havia na arca a não ser as duas tábuas de pedra que Moisés havia colocado ali em Horebe, quando o SENHOR fez aliança com os filhos de Israel, ao saírem da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os sacerdotes saíram do santuário, uma nuvem encheu a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de maneira que os sacerdotes não puderam permanecer ali para ministrar, por causa da nuvem, porque a glória do SENHOR encheu a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Salomão disse: — O SENHOR declarou que habitaria em trevas espessas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade, edifiquei uma casa para tua morada, lugar para a tua eterna habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois o rei voltou o rosto e abençoou toda a congregação de Israel, que se mantinha toda em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão disse: — Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que falou pessoalmente com Davi, meu pai, e pelo seu poder cumpriu o que prometeu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Desde o dia em que tirei o meu povo de Israel do Egito, não escolhi cidade alguma de todas as tribos de Israel para edificar um templo a fim de ali estabelecer o meu nome. Porém escolhi Davi para governar o meu povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Também Davi, meu pai, havia proposto em seu coração edificar um templo ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Davi, meu pai: “Você fez bem quando resolveu em seu coração edificar um templo ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, não será você quem edificará esse templo; o seu filho, que descenderá de você, ele o edificará ao meu nome.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, o SENHOR cumpriu a palavra que tinha dito, pois me levantei em lugar de Davi, meu pai, e me assentei no trono de Israel, como o SENHOR havia prometido, e edifiquei o templo ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E nele preparei um lugar para a arca, em que estão as tábuas da aliança que o SENHOR fez com os nossos pais, quando os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Salomão se pôs diante do altar do SENHOR, na presença de toda a congregação de Israel, estendeu as mãos para os céus</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disse: — Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu, em cima nos céus nem embaixo na terra! Tu guardas a aliança e a misericórdia aos teus servos que de todo o coração andam diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumpriste para com o teu servo Davi, meu pai, o que lhe prometeste; pessoalmente o disseste e pelo teu poder o cumpriste, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, Deus de Israel, cumpre a outra promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai, quando declaraste, dizendo: “Nunca lhe faltará sucessor diante de mim, que se assente no trono de Israel, contanto que os seus filhos guardem o seu caminho, para andarem diante de mim como você andou.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora também, ó Deus de Israel, que se cumpra a palavra que disseste a teu servo Davi, meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Mas será que, de fato, Deus poderia habitar na terra? Eis que os céus e até o céu dos céus não te podem conter, muito menos este templo que eu edifiquei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Atenta, pois, para a oração de teu servo e para a sua súplica, ó SENHOR, meu Deus, ouvindo o clamor e a oração que faz hoje o teu servo diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que os teus olhos estejam abertos noite e dia sobre este templo, sobre este lugar do qual disseste: “O meu nome estará ali”, para ouvires a oração que o teu servo fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouve, pois, a súplica do teu servo e do teu povo de Israel, quando orarem neste lugar. Ouve no céu, lugar da tua habitação; ouve e perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Se alguém pecar contra o seu próximo, e lhe for exigido que jure, e ele vier jurar diante do teu altar, neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouve tu nos céus, age e julga os teus servos, condenando o ímpio, fazendo com que pague por seus atos, e justificando o justo, para lhe retribuíres segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Quando o teu povo de Israel, por ter pecado contra ti, for derrotado por um inimigo, e se converter a ti, confessar o teu nome, orar e suplicar a ti, neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ouve tu nos céus, perdoa o pecado do teu povo de Israel e faze-o voltar à terra que deste aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Quando o céu se fechar, e não houver chuva, por ter o povo pecado contra ti, e ele orar neste lugar, confessar o teu nome e se converter dos seus pecados, depois de o haveres castigado,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>ouve tu nos céus, perdoa o pecado de teus servos e do teu povo de Israel, ensinando-lhes o bom caminho em que devem andar, e envia chuva sobre esta tua terra, que deste em herança ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Quando houver fome na terra ou peste, quando houver crestamento ou ferrugem, gafanhotos e larvas, quando inimigos cercarem as cidades do país ou houver alguma praga ou doença,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>toda oração e súplica que qualquer homem ou todo o teu povo de Israel fizer, conhecendo cada um a ferida do seu coração e estendendo as mãos na direção deste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve tu nos céus, lugar da tua habitação, perdoa, age e dá a cada um segundo todos os seus caminhos, visto que lhe conheces o coração, porque tu, só tu, és conhecedor do coração de todos os filhos dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para que te temam todos os dias que viverem na terra que deste aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>— Também ao estrangeiro, que não for do teu povo de Israel, porém vier de uma terra distante, por amor do teu nome</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— porque ouvirão do teu grande nome, e da tua mão poderosa, e do teu braço estendido —, e orar, voltado para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouve tu nos céus, lugar da tua habitação, e faze tudo o que o estrangeiro te pedir, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome, para te temerem como o teu povo de Israel e para saberem que este templo, que eu edifiquei, é chamado pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— Quando o teu povo sair à guerra contra o seu inimigo, pelo caminho por onde os enviares, e orarem ao SENHOR, voltados para esta cidade, que tu escolheste, e para este templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>ouve tu nos céus a sua oração e a sua súplica e faze-lhes justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Quando pecarem contra ti — pois não há ninguém que não peque —, e tu te indignares contra eles e os entregares às mãos do inimigo, a fim de que os leve cativos à terra inimiga, longe ou perto daqui;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e se, na terra aonde forem levados cativos, caírem em si e se converterem, e, na terra do seu cativeiro, te suplicarem, dizendo: “Pecamos, procedemos mal e cometemos iniquidade”;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e se eles se converterem a ti de todo o seu coração e de toda a sua alma, na terra de seus inimigos que os levarem cativos, e orarem a ti, voltados para a sua terra, que deste aos seus pais, para esta cidade que escolheste e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ouve tu nos céus, lugar da tua habitação, a sua prece e a sua súplica e faze-lhes justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>perdoa ao teu povo, que houver pecado contra ti, todas as suas transgressões que houverem cometido contra ti; e move tu à compaixão os que os levaram cativos, para que se compadeçam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porque é o teu povo e a tua herança, que tiraste da terra do Egito, do meio da fornalha de ferro;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>para que os teus olhos estejam abertos à súplica do teu servo e à súplica do teu povo de Israel, a fim de os ouvires em tudo o que clamarem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois tu, ó SENHOR Deus, os separaste dentre todos os povos da terra para serem a tua herança, como falaste por meio do teu servo Moisés, quando tiraste do Egito os nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando Salomão acabou de fazer ao SENHOR toda esta oração e súplica, ele se levantou de diante do altar do SENHOR, onde tinha se ajoelhado com as mãos estendidas para os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ele se pôs em pé e abençoou toda a congregação de Israel em alta voz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>— Bendito seja o SENHOR, que deu repouso ao seu povo de Israel, segundo tudo o que havia prometido! Nem uma só palavra falhou de todas as boas promessas que fez por meio de Moisés, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Que o SENHOR, nosso Deus, esteja conosco, assim como esteve com os nossos pais. Que ele não nos deixe nem nos abandone!</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Que ele faça com que o nosso coração se incline para ele, a fim de andarmos em todos os seus caminhos e guardarmos os seus mandamentos, e os seus estatutos, e os seus juízos, que ordenou aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Que estas minhas palavras, com que supliquei diante do SENHOR, estejam presentes, diante do SENHOR, nosso Deus, de dia e de noite, para que ele faça justiça ao seu servo e ao seu povo de Israel, segundo cada dia o exigir,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>para que todos os povos da terra saibam que o SENHOR é Deus e que não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Que o coração de vocês seja fiel para com o SENHOR, nosso Deus, para andarem nos seus estatutos e guardarem os seus mandamentos, como vocês estão fazendo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o rei e todo o Israel com ele ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Salomão ofereceu em sacrifício pacífico ao SENHOR vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Assim, o rei e todos os filhos de Israel consagraram a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo dia, o rei consagrou o meio do átrio que estava diante da Casa do SENHOR, pois ali ofereceu os holocaustos e as ofertas com a gordura dos sacrifícios pacíficos. Ele fez isso porque o altar de bronze que estava diante do SENHOR era muito pequeno para nele caberem os holocaustos, as ofertas de cereais e a gordura dos sacrifícios pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Nesse tempo, Salomão celebrou a festa, e todo o Israel com ele, uma grande congregação, desde a entrada de Hamate até o rio do Egito, diante do SENHOR, nosso Deus. Celebraram durante sete dias além dos primeiros sete, a saber, catorze dias.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No oitavo dia desta festa, Salomão despediu o povo, e eles abençoaram o rei. Então voltaram para as suas tendas, alegres e de coração contente por causa de todo o bem que o SENHOR tinha feito a Davi, seu servo, e a Israel, seu povo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, quando Salomão acabou de edificar a Casa do SENHOR, o palácio real e tudo o que tinha desejado e decidido fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR tornou a aparecer-lhe, como tinha aparecido em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR lhe disse: — Ouvi a sua oração e a súplica que você fez diante de mim. Santifiquei o templo que você edificou, a fim de pôr ali o meu nome para sempre; os meus olhos e o meu coração estarão ali todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você andar diante de mim como fez o seu pai Davi, com integridade de coração e com sinceridade, fazendo segundo tudo o que lhe ordenei e guardando os meus estatutos e os meus juízos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>também confirmarei o trono de seu reino sobre Israel para sempre, como prometi a Davi, seu pai, dizendo: “Nunca lhe faltará sucessor ao trono de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, se vocês ou os seus filhos se afastarem de mim e não guardarem os meus mandamentos e os meus estatutos, que eu lhes prescrevi, e se servirem outros deuses e os adorarem,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então eliminarei Israel da terra que lhe dei, e lançarei para longe da minha presença este templo, que santifiquei ao meu nome. E Israel virá a ser motivo de provérbio e de escárnio entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todo aquele que passar por este templo, agora tão exaltado, ficará espantado e zombará. E perguntarão: “Por que o SENHOR fez isto com esta terra e este templo?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a resposta será: “Porque deixaram o SENHOR, seu Deus, que tirou da terra do Egito os seus pais, e se apegaram a outros deuses, os adoraram e os serviram. Por isso o SENHOR trouxe sobre eles todo este mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao fim de vinte anos, Salomão havia terminado as duas casas, a Casa do SENHOR e o palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como Hirão, rei de Tiro, havia trazido a Salomão madeira de cedro e de cipreste e ouro, tanto quanto ele precisava, este lhe deu vinte cidades na terra da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hirão de Tiro foi ver as cidades que Salomão lhe tinha dado, mas elas não lhe agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso disse a Salomão: — Que cidades são essas que você me deu, meu irmão? E lhes deram o nome de Terra de Cabul, que é usado até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hirão tinha enviado ao rei quatro toneladas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A razão por que Salomão impôs o trabalho forçado é esta: construir a Casa do SENHOR, o seu próprio palácio, a fortaleza de Milo e a muralha de Jerusalém, bem como Hazor, Megido e Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Faraó, rei do Egito, havia atacado e conquistado Gezer, queimando a cidade e matando os cananeus que moravam nela, entregando-a como dote à sua filha, mulher de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Salomão reconstruiu Gezer, Bete-Horom-de-Baixo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate, Tadmor, no deserto daquela terra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>todas as cidades-armazéns que Salomão tinha, as cidades para os carros de guerra, as cidades para os cavaleiros e o que desejou enfim construir em Jerusalém, no Líbano e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a todo o povo que restou dos amorreus, heteus, ferezeus, heveus e jebuseus e que não eram dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e aos seus filhos, que restaram depois deles na terra, os quais os filhos de Israel não puderam destruir totalmente, esses Salomão reduziu à condição de trabalhadores forçados, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Salomão não obrigou nenhum israelita a trabalhar como escravo. Os israelitas eram homens de guerra, seus oficiais, seus comandantes, seus capitães, chefes dos seus carros de guerra e dos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os principais oficiais que estavam encarregados da obra de Salomão eram quinhentos e cinquenta, que tinham a seu encargo o povo que trabalhava na obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando a filha de Faraó se mudou da Cidade de Davi para o palácio que Salomão havia construído para ela, então ele construiu Milo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes por ano Salomão oferecia holocaustos e sacrifícios pacíficos sobre o altar que havia edificado ao SENHOR e queimava incenso sobre o altar diante do SENHOR. Assim ele terminou a construção do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei Salomão também construiu uma frota de navios em Eziom-Geber, que fica perto de Elate, na praia do mar Vermelho, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hirão enviou, com aquela frota, os seus servos, marinheiros conhecedores do mar, para acompanharem os servos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegaram a Ofir e de lá trouxeram para o rei Salomão mais de catorze toneladas de ouro.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão, com respeito ao nome do SENHOR, veio prová-lo com perguntas difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegou a Jerusalém com uma enorme comitiva, com camelos carregados de especiarias, grande quantidade de ouro e pedras preciosas. Ela se apresentou diante de Salomão e lhe expôs tudo o que trazia em sua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão respondeu todas as perguntas que ela fez, e não houve nada profundo demais que o rei não pudesse explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando a rainha de Sabá viu toda a sabedoria de Salomão, o palácio que ele havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a comida que era servida na mesa dele, o lugar dos seus oficiais, o serviço dos seus criados e os trajes deles, seus copeiros, e o holocausto que oferecia na Casa do SENHOR, ficou como fora de si</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse ao rei: — É verdade o que ouvi na minha terra a respeito de você e a respeito da sua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu, porém, não acreditava naquelas palavras, até que vim e vi com os meus próprios olhos. Eis que não me contaram nem a metade: você supera em sabedoria e prosperidade a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Felizes os homens à sua volta, felizes estes seus servos que estão sempre diante de você e que ouvem a sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, seu Deus, que se agradou de você e o colocou no trono de Israel. O SENHOR ama Israel para sempre e, por isso, ele o constituiu rei, para que você execute o juízo e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela entregou ao rei quatro toneladas de ouro, grande quantidade de especiarias e pedras preciosas. Nunca mais veio especiaria em tanta abundância, como a que a rainha de Sabá ofereceu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também os navios de Hirão, que transportavam ouro de Ofir, traziam de lá grande quantidade de madeira de sândalo e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desta madeira de sândalo o rei mandou fazer corrimões para a Casa do SENHOR e para o palácio real, bem como harpas e liras para os cantores. Tal madeira nunca se havia trazido para ali, nem se viu mais semelhante madeira até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo o que ela quis e pediu, além de tudo o que lhe deu por sua generosidade real. Então ela voltou e foi para a sua terra, ela e os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O peso do ouro que se trazia a Salomão a cada ano era de cerca de vinte e três toneladas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além do que entrava dos vendedores e dos negociantes, de todos os reis da Arábia e dos governadores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Salomão fez duzentos grandes escudos de ouro batido, empregando sete quilos e duzentos gramas de ouro em cada escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez também trezentos escudos menores de ouro batido, empregando um quilo e oitocentos gramas de ouro em cada escudo. E o rei os pôs na Casa do Bosque do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei fez também um grande trono de marfim e o cobriu de ouro puríssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O trono tinha seis degraus, e o encosto do trono, ao alto, era redondo. De ambos os lados do assento havia um braço, e a figura de um leão junto a cada um dos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Doze leões estavam ali sobre os seis degraus, um em cada extremo destes. Nunca se havia feito obra semelhante em nenhum outro reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as taças que o rei Salomão usava para beber eram de ouro, e também de ouro puro eram todos os objetos da Casa do Bosque do Líbano. Não havia nada de prata, porque nos dias de Salomão não se dava nenhum valor a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o rei tinha no mar uma frota de Társis, junto com os navios de Hirão. De três em três anos, a frota voltava de Társis, trazendo ouro, prata, marfim, bugios e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o rei Salomão excedeu a todos os reis do mundo, tanto em riqueza como em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o mundo queria ver Salomão para ouvir a sabedoria que Deus tinha posto no coração dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cada um trazia o seu presente: objetos de prata e de ouro, roupas, armaduras, especiarias, cavalos e mulas. E foi assim ano após ano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão ajuntou carros de guerra e cavaleiros. Tinha mil e quatrocentos carros de guerra e doze mil cavaleiros, que espalhou pelas cidades onde mantinha os carros, deixando uma parte junto ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei fez com que, em Jerusalém, a prata fosse tão comum como as pedras e os cedros fossem tão numerosos como os sicômoros que estão na Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão vinham do Egito e da Cilícia, e comerciantes do rei os importavam da Cilícia por certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Importava-se do Egito um carro de guerra por seiscentas moedas de prata e um cavalo por cento e cinquenta. Nas mesmas condições, as caravanas os traziam e os exportavam para todos os reis dos heteus e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além da filha de Faraó, Salomão amou muitas mulheres estrangeiras: moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e heteias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mulheres das nações de que o SENHOR tinha dito aos filhos de Israel: “Não casem com elas, nem casem elas com vocês, pois perverteriam o coração de vocês, para seguirem os seus deuses.” A estas Salomão se apegou pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinha setecentas mulheres que eram princesas e trezentas concubinas; e suas mulheres lhe perverteram o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sendo já velho, suas mulheres lhe perverteram o coração para seguir outros deuses, e o coração dele não era fiel ao SENHOR, seu Deus, como havia sido fiel o coração de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salomão seguiu Astarote, deusa dos sidônios, e Milcom, abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Salomão fez o que era mau aos olhos do SENHOR e não perseverou em seguir o SENHOR, como Davi, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse tempo, sobre o monte que fica diante de Jerusalém, Salomão construiu um santuário a Quemos, abominação de Moabe, e a Moloque, abominação dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim fez para todas as suas mulheres estrangeiras, as quais queimavam incenso e ofereciam sacrifícios aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR se indignou contra Salomão, por ter desviado o seu coração do SENHOR, Deus de Israel, que lhe havia aparecido duas vezes</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e ordenado que não seguisse outros deuses. Ele, porém, não guardou o que o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso o SENHOR disse a Salomão: — Já que você procedeu assim e não guardou a minha aliança, nem os meus estatutos que lhe ordenei, vou tirar o reino de você e dá-lo a um dos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, por amor a Davi, seu pai, não farei isso enquanto você estiver vivo, mas durante o reinado do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, não tirarei o reino todo; darei uma tribo a seu filho, por amor a Davi, meu servo, e por amor a Jerusalém, que escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR levantou um adversário contra Salomão, a saber, Hadade, o edomita, que era da linhagem real de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque, quando Davi esteve em Edom, Joabe, o comandante do exército, que tinha ido sepultar os mortos, matou todos os homens em Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Joabe ficou ali seis meses com todo o Israel, até que eliminou todos os homens em Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Hadade fugiu para o Egito na companhia de alguns homens edomitas, dos servos de seu pai. Na ocasião, Hadade era ainda muito jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partiram de Midiã e foram até Parã, de onde levaram consigo alguns homens e chegaram ao Egito, a Faraó, rei do Egito, que deu a Hadade uma casa, e lhe prometeu sustento, e lhe deu terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hadade encontrou favor aos olhos de Faraó, tanto que este lhe deu por mulher a irmã de sua própria mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a irmã de Tafnes, a rainha. A irmã de Tafnes deu-lhe à luz seu filho Genubate, que foi criado por Tafnes na casa de Faraó, onde Genubate ficou entre os filhos de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Hadade soube no Egito que Davi tinha morrido e que Joabe, comandante do exército, estava morto, disse a Faraó: — Deixe-me voltar para a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Faraó lhe perguntou: — Mas o que lhe falta comigo, para que você queira voltar para a sua terra? Hadade respondeu: — Não me falta nada; mas deixe-me ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus levantou mais um adversário contra Salomão, a saber, Rezom, filho de Eliada, que havia fugido de seu senhor Hadadezer, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele ajuntou homens e se fez chefe de um bando. Depois do morticínio feito por Davi, eles se foram para Damasco, onde habitaram e fizeram de Rezom o seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Este foi adversário de Israel durante toda a vida de Salomão, e lhe fez mal, como Hadade havia feito. Rezom detestava Israel e reinava sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, efraimita de Zereda, servo de Salomão, e cuja mãe era uma viúva chamada Zerua, revoltou-se contra o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta foi a causa por que levantou a sua mão contra o rei: Salomão estava edificando Milo e reparando as brechas da cidade de seu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeroboão era um homem valente e capaz. Quando Salomão viu que ele era um jovem que fazia bem o seu trabalho, ele o encarregou de todos os trabalhadores forçados da casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aconteceu que, nesse tempo, quando Jeroboão estava saindo de Jerusalém, o profeta Aías, de Siló, o encontrou no caminho. O profeta estava usando uma capa nova, e os dois estavam sozinhos no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aías pegou a capa nova que estava usando, rasgou-a em doze pedaços</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse a Jeroboão: — Pegue dez pedaços, porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: “Eis que rasgarei o reino das mãos de Salomão, e a você darei dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém ele terá uma tribo, por amor a Davi, meu servo, e por amor a Jerusalém, a cidade que escolhi de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque Salomão me abandonou e se inclinou diante de Astarote, deusa dos sidônios, diante de Quemos, deus de Moabe, e diante de Milcom, deus dos filhos de Amom. Ele não andou nos meus caminhos para fazer o que é reto aos meus olhos, a saber, para guardar os meus estatutos e os meus juízos, como fez Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém não vou tirar de Salomão o reino todo; pelo contrário, farei com que ele governe durante todos os dias da sua vida, por amor a Davi, meu servo, que escolhi e que guardou os meus mandamentos e os meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas da mão do filho de Salomão tomarei o reino, a saber, as dez tribos, e as darei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ao filho dele darei uma tribo, para que Davi, meu servo, tenha sempre uma lâmpada diante de mim em Jerusalém, a cidade que escolhi para pôr ali o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quanto a você, eu o tomarei e você reinará sobre tudo o que desejar a sua alma; e você será rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se você ouvir tudo o que eu lhe ordenar, e andar nos meus caminhos, e fizer o que é reto aos meus olhos, guardando os meus estatutos e os meus mandamentos, como fez Davi, meu servo, eu estarei com você, e lhe edificarei uma casa estável, como edifiquei para Davi, e darei Israel a você.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por causa disso, afligirei a descendência de Davi, mas não para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Salomão tentou matar Jeroboão, mas este se levantou e fugiu para o Egito, para junto de Sisaque, rei do Egito; e ali permaneceu até a morte de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto aos demais atos de Salomão, a tudo o que fez e à sua sabedoria, não está tudo escrito no Livro da História de Salomão?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O tempo que Salomão reinou sobre todo o Israel, em Jerusalém, foi de quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Salomão morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai, e Roboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi a Siquém, porque todo o Israel se havia reunido ali, para o fazer rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, que ainda estava no Egito, para onde havia fugido da presença do rei Salomão, ouviu isso e voltou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mandaram chamá-lo, e ele veio com toda a congregação de Israel a Roboão, para lhe dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— O seu pai nos impôs um pesado jugo; alivie a dura servidão de seu pai e o pesado jugo que ele nos impôs, e nós o serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão respondeu: — Vão embora e voltem daqui a três dias. E o povo se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão foi pedir conselho aos anciãos que haviam estado na presença de Salomão, seu pai, quando este ainda vivia, dizendo: — Como vocês me aconselham a responder a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram: — Se hoje o senhor se tornar servo deste povo e o servir, e, em resposta, falar boas palavras, eles se farão seus servos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Roboão desprezou o conselho que os anciãos lhe tinham dado e foi pedir conselho aos jovens que haviam crescido com ele e o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele perguntou: — O que vocês me aconselham? O que devo responder a este povo que me pediu para aliviar o jugo que o meu pai lhes impôs?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os jovens que haviam crescido com ele responderam: — Diga o seguinte a este povo que se queixa do pesado jugo que o seu pai lhe impôs e que pede para que ele seja aliviado. Diga-lhe o seguinte: “O meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim que, se o meu pai lhes impôs um jugo pesado, eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai castigou vocês com açoites; eu vou castigá-los com escorpiões.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No terceiro dia, Jeroboão e todo o povo foram falar com Roboão, como o rei lhes havia ordenado, dizendo que voltassem em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei deu uma resposta dura ao povo, porque havia desprezado o conselho dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Preferiu seguir o conselho dos jovens, dizendo: — Meu pai lhes impôs um pesado jugo, mas eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai castigou vocês com açoites; eu vou castigá-los com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o rei não deu ouvidos ao povo, porque esta reviravolta vinha do SENHOR, para confirmar a palavra que o SENHOR tinha dito a Jeroboão, filho de Nebate, por meio de Aías, o silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei não lhe dava ouvidos, reagiu, dizendo: — Que parte temos nós em Davi? Não temos herança no filho de Jessé! Às suas tendas, ó Israel! Cuide, agora, de sua casa, ó Davi! Então Israel se foi às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto aos filhos de Israel, porém, que moravam nas cidades de Judá, sobre eles reinou Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Roboão enviou Adonirão, superintendente dos que realizavam trabalhos forçados, porém todo o Israel o apedrejou, e ele morreu. Mas o rei Roboão conseguiu subir no seu carro e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Israel se mantém rebelado contra a casa de Davi até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando todo o Israel soube que Jeroboão tinha voltado, mandaram chamá-lo para a congregação e o fizeram rei sobre todo o Israel. Ninguém seguiu a casa de Davi, a não ser a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Roboão chegou a Jerusalém, reuniu toda a casa de Judá e a tribo de Benjamim, cento e oitenta mil homens escolhidos, treinados para a guerra, para lutar contra a casa de Israel, a fim de restituir o reino a Roboão, filho de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém a palavra de Deus veio a Semaías, homem de Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a toda a casa de Judá, e a Benjamim, e ao resto do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não subam, nem lutem contra os seus irmãos, os filhos de Israel. Que cada um volte para a sua casa, porque eu é que fiz isto.” E eles obedeceram à palavra do SENHOR e voltaram, como o SENHOR lhes havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeroboão edificou Siquém, na região montanhosa de Efraim, e passou a residir ali; dali edificou Penuel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ele pensou: “Agora o reino voltará para a casa de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se este povo subir para fazer sacrifícios na Casa do SENHOR, em Jerusalém, o coração deles se voltará para o senhor deles, para Roboão, rei de Judá. Eles me matarão e voltarão para ele, para o rei de Judá.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, depois de se aconselhar, o rei fez dois bezerros de ouro e disse ao povo: — Basta de subir a Jerusalém! Eis aqui os seus deuses, ó Israel, que tiraram vocês da terra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pôs um em Betel e o outro em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E isso se tornou em pecado, pois o povo ia até Dã, cada um para adorar o bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeroboão fez também santuários nos lugares altos e, dentre o povo, constituiu sacerdotes que não eram dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Instituiu uma festa no oitavo mês, no dia décimo quinto do mês, igual à festa que se realizava em Judá, e ofereceu sacrifícios no altar. Fez o mesmo em Betel e ofereceu sacrifícios aos bezerros que havia feito. Também em Betel estabeleceu sacerdotes que serviam nos lugares altos que havia construído.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No décimo quinto dia do oitavo mês, escolhido a seu bel-prazer, ele subiu ao altar que havia construído em Betel e ordenou uma festa para os filhos de Israel; subiu para queimar incenso.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que, por ordem do SENHOR, um homem de Deus foi de Judá a Betel; e Jeroboão estava junto ao altar, para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por ordem do SENHOR, o profeta clamou contra o altar e disse: — Altar, altar! Assim diz o SENHOR: “Eis que um filho nascerá à casa de Davi, cujo nome será Josias. Em cima de você ele sacrificará os sacerdotes dos lugares altos que queimam incenso em cima de você. Ossos humanos serão queimados em cima de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo dia o profeta deu um sinal, dizendo: — Este é o sinal de que foi o SENHOR quem falou: Eis que o altar se fenderá, e as cinzas que estão sobre ele se espalharão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o rei ouviu as palavras que o homem de Deus proferiu contra o altar de Betel, Jeroboão estendeu a mão de sobre o altar, dizendo: — Prendam esse homem! Mas a mão que ele tinha estendido contra o homem de Deus secou, e ele não a podia recolher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O altar se fendeu, e as cinzas se espalharam pelo chão, conforme o sinal que o homem de Deus tinha dado por ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei disse ao homem de Deus: — Implore o favor do SENHOR, seu Deus, e ore por mim, para que eu possa recolher a mão. O homem de Deus implorou o favor do SENHOR, e a mão do rei se recolheu e ficou como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei disse ao homem de Deus: — Venha comigo até a minha casa e coma alguma coisa; e eu o recompensarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o homem de Deus disse ao rei: — Ainda que me desse a metade da sua casa, eu não o acompanharia e não comeria nem beberia nada neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque assim me ordenou o SENHOR Deus pela sua palavra, dizendo: “Não coma nem beba nada naquele lugar; e não volte pelo caminho por onde você foi.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele se foi por outro caminho, e não voltou pelo caminho por onde tinha ido a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em Betel morava um velho profeta. Os seus filhos vieram e lhe contaram tudo o que o homem de Deus havia feito naquele dia em Betel. Também lhe contaram as palavras que ele tinha dito ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o pai perguntou aos seus filhos: — Por que caminho ele se foi? E eles lhe mostraram o caminho que havia sido tomado pelo homem de Deus que tinha vindo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele disse aos seus filhos: — Ponham a sela no meu jumento. Eles puseram a sela no jumento, e o profeta montou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele foi atrás do homem de Deus e, achando-o sentado debaixo de um carvalho, perguntou-lhe: — Você é o homem de Deus que veio de Judá? Ele respondeu: — Sou eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o velho profeta lhe disse: — Venha comigo até a minha casa e coma alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o profeta de Judá respondeu: — Não posso voltar com você, nem entrar em sua casa. Não posso comer nem beber nada com você neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me foi dito pela palavra do SENHOR: “Ali, você não deve comer nem beber nada; também não deve voltar pelo caminho por onde foi.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O velho profeta respondeu: — Também eu sou profeta como você, e um anjo me falou por ordem do SENHOR, dizendo: “Faça-o voltar com você à sua casa, para que coma e beba alguma coisa.” Mas isso era mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele voltou com o velho profeta e comeu e bebeu na casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estando eles à mesa, a palavra do SENHOR veio ao profeta que o tinha feito voltar,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele gritou para o homem de Deus que tinha vindo de Judá, dizendo: — Assim diz o SENHOR: “Você foi rebelde à palavra do SENHOR e não guardou o mandamento que o SENHOR, seu Deus, lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você voltou, comeu e bebeu no lugar onde ele havia ordenado que você não deveria comer nem beber. Por isso, o seu cadáver não será sepultado no sepulcro dos seus pais.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que ele tinha comido e bebido, o velho profeta pôs a sela no jumento para o homem de Deus a quem ele tinha feito voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele foi embora e, no caminho, um leão o encontrou e o matou. O cadáver dele ficou estendido no caminho, e o jumento e o leão ficaram parados junto ao cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que alguns homens passaram e viram o corpo jogado no caminho, bem como o leão parado junto ao corpo. Então foram e o disseram na cidade onde o velho profeta morava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o profeta que o tinha feito voltar do caminho ouviu isso, disse: — É o homem de Deus que foi rebelde à palavra do SENHOR. Por isso, o SENHOR o entregou ao leão, que o despedaçou e matou, segundo a palavra que o SENHOR lhe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então disse aos seus filhos: — Ponham a sela no meu jumento. E eles fizeram o que o pai pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele foi e encontrou o cadáver estendido no caminho, e o jumento e o leão parados junto ao cadáver. O leão não tinha devorado o corpo, nem despedaçado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o profeta levantou o cadáver do homem de Deus, pôs sobre o jumento e o levou de volta. Assim, o velho profeta entrou na cidade, para o chorar e sepultar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depositou o cadáver no seu próprio sepulcro. E o prantearam, dizendo: — Ah, meu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de o haver sepultado, disse aos seus filhos: — Quando eu morrer, sepultem-me no túmulo em que o homem de Deus está sepultado; ponham os meus ossos junto aos ossos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque certamente se cumprirá o que por ordem do SENHOR ele clamou contra o altar que está em Betel e contra todos os templos que existem nos lugares altos das cidades de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois destas coisas, Jeroboão ainda persistiu em seu mau caminho; e continuou a constituir pessoas tiradas do meio do povo como sacerdotes para os lugares altos; a quem o desejasse, ele consagrava para sacerdote dos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Isso se tornou em pecado à casa de Jeroboão, para destruí-la e extingui-la da face da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Abias, filho de Jeroboão, adoeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jeroboão disse à sua mulher: — Levante-se, ponha um disfarce para que não saibam que você é a mulher de Jeroboão e vá até Siló. Eis que lá está o profeta Aías, que disse a meu respeito que eu seria rei sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve com você dez pães, alguns bolos e um pote de mel e vá falar com ele. Ele lhe dirá o que vai acontecer com este menino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher de Jeroboão fez o que lhe foi pedido: levantou-se, foi até Siló e entrou na casa de Aías. Este já não podia ver, porque os seus olhos já não se moviam, por causa da velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Aías: — Eis que a mulher de Jeroboão está vindo para lhe perguntar a respeito do filho dela, que está doente. Assim e assim você deve falar com ela. Ao chegar, ela vai estar disfarçada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando ela estava entrando pela porta, Aías ouviu o ruído de seus pés e disse: — Entre, mulher de Jeroboão. Por que você veio disfarçada? Estou encarregado de lhe dar más notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vá e diga a Jeroboão: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: “Eu tirei você do meio do povo e fiz com que você se tornasse chefe sobre o meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tirei o reino da casa de Davi e o entreguei a você. Mas você não foi como o meu servo Davi, que guardou os meus mandamentos e me seguiu de todo o coração, fazendo somente o que é reto aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo contrário, você fez o mal, pior do que todos os reis que vieram antes de você. Fez outros deuses e imagens de fundição, para provocar-me à ira, e me virou as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, eis que trarei o mal sobre a casa de Jeroboão, e eliminarei de Jeroboão todo e qualquer indivíduo do sexo masculino, tanto o escravo como o livre, e lançarei fora os descendentes da casa de Jeroboão como se lança fora o esterco, até que, de todo, ela se acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se alguém da casa de Jeroboão morrer na cidade, os cães o comerão; e se alguém morrer no campo, as aves do céu o comerão, porque o SENHOR o disse.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quanto a você, mulher de Jeroboão, levante-se e volte para casa. Quando você puser os pés na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Israel o pranteará e o sepultará. Ele será o único da casa de Jeroboão que será sepultado, porque nele se achou alguma coisa boa para com o SENHOR, Deus de Israel, na casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR, porém, levantará para si um rei sobre Israel, que eliminará, no seu dia, a casa de Jeroboão. Quando será? Já está acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR ferirá Israel para que se agite como a cana se agita nas águas. Vai arrancar Israel desta boa terra que ele deu aos seus pais e o espalhará para além do Eufrates, porque fizeram postes da deusa Aserá, provocando o SENHOR à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entregará Israel por causa dos pecados que Jeroboão cometeu e pelos que fez Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a mulher de Jeroboão se levantou, foi e chegou a Tirza. Quando ela chegou na soleira da porta, o menino morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sepultaram-no, e todo o Israel o pranteou, segundo a palavra do SENHOR, anunciada por meio do profeta Aías, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeroboão, como guerreou e como reinou, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi de vinte e dois anos o tempo que Jeroboão reinou. Ele morreu, e Nadabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão, filho de Salomão, reinou em Judá. Ele tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar e reinou dezessete anos em Jerusalém, na cidade que o SENHOR havia escolhido de todas as tribos de Israel, para estabelecer ali o seu nome. A mãe de Roboão se chamava Naamá, e era amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Judá fez o que era mau aos olhos do SENHOR, e, com os pecados que cometeu, despertou o seu ciúme, mais do que os seus pais haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque também os de Judá edificaram altos, estátuas, colunas e postes da deusa Aserá sobre todas as colinas e debaixo de todas as árvores frondosas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia também na terra prostitutos cultuais. Fizeram segundo todas as coisas abomináveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do reinado de Roboão, Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levou embora os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros do palácio real. Levou tudo, inclusive todos os escudos de ouro que Salomão tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em lugar destes, o rei Roboão fez escudos de bronze e os entregou nas mãos dos capitães da guarda, que guardavam o portão do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Toda vez que o rei entrava na Casa do SENHOR, os da guarda usavam os escudos e depois os devolviam à câmara da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto aos demais atos de Roboão e a tudo o que ele fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Roboão e Jeroboão estiveram sempre em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Roboão morreu e foi sepultado nos túmulos de seus pais, na Cidade de Davi. A mãe dele se chamava Naamá, e era amonita. E Abias, filho de Roboão, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reinou três anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Maaca e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abias andou em todos os pecados que seu pai havia cometido antes dele, e o seu coração não foi fiel ao SENHOR, seu Deus, como havia sido fiel o coração de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por amor a Davi, o SENHOR, seu Deus, lhe deu uma lâmpada em Jerusalém, levantando seu filho depois dele e dando estabilidade a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Davi fez o que era reto aos olhos do SENHOR e não se desviou em nada daquilo que o SENHOR lhe havia ordenado, em todos os dias da sua vida, a não ser no caso de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Roboão e Jeroboão estiveram sempre em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto aos demais atos de Abias e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá? Também houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abias morreu, e eles o sepultaram na Cidade de Davi. E Asa, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No vigésimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel, Asa começou a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele reinou quarenta e um anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Maaca, e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa fez o que era reto aos olhos do SENHOR, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tirou da terra os prostitutos cultuais e removeu todos os ídolos que seus pais fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele depôs também Maaca, sua mãe, da dignidade de rainha-mãe, porque ela havia feito uma abominável imagem para servir de poste da deusa Aserá. O rei Asa destruiu essa imagem e a queimou no vale do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os lugares altos, porém, não foram destruídos. No entanto, o coração de Asa foi fiel ao SENHOR durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele trouxe à Casa do SENHOR as coisas consagradas por seu pai e as coisas que ele mesmo havia consagrado: prata, ouro e utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Asa e Baasa, rei de Israel, estiveram sempre em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e começou a edificar a cidade de Ramá, para impedir a entrada e a saída do território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Asa pegou toda a prata e ouro restantes nos tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros do palácio real e os entregou aos seus servos. E o rei Asa os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabrimom, filho de Heziom, rei da Síria, que morava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Que haja uma aliança entre mim e você, como houve entre o meu pai e o seu pai. Eis que estou lhe enviando um presente, prata e ouro. Vá e anule a sua aliança com Baasa, rei de Israel, para que ele se retire do meu território.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ben-Hadade deu ouvidos ao rei Asa e enviou os capitães dos seus exércitos contra as cidades de Israel. Eles conquistaram Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca e toda a região de Quinerete, com toda a terra de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Baasa soube disso, deixou de edificar Ramá e ficou em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o rei Asa fez apregoar por toda a região de Judá que todos, sem exceção, deviam ajudar a trazer de Ramá as pedras e a madeira que Baasa havia usado para edificá-la. Com elas o rei Asa edificou Geba de Benjamim e Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto aos demais atos de Asa, a todo o seu poder, a tudo o que fez e às cidades que edificou, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá? Porém, no tempo da sua velhice, foi atacado por uma doença nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asa morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. E Josafá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar sobre Israel no segundo ano do reinado de Asa, rei de Judá, e reinou sobre Israel dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR e andou nos caminhos de seu pai e no pecado que seu pai levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Baasa, filho de Aías, da casa de Issacar, conspirou contra ele e o matou em Gibetom, que era dos filisteus, quando Nadabe e todo o Israel cercavam Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Baasa matou Nadabe e passou a reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo que começou a reinar, matou toda a descendência de Jeroboão. Não deixou ninguém com vida; exterminou todos, segundo a palavra do SENHOR, anunciada por meio do seu servo Aías, de Siló,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>por causa dos pecados que Jeroboão havia cometido e pelos que havia levado Israel a cometer, por causa da provocação com que havia irritado o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto aos demais atos de Nadabe e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Asa e Baasa, rei de Israel, estiveram sempre em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Baasa, filho de Aías, começou a reinar sobre todo o Israel, em Tirza, e reinou vinte e quatro anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR e andou no caminho de Jeroboão e no seu pecado, o qual havia feito Israel cometer.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeú, filho de Hanani, contra Baasa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Eu o levantei do pó e fiz com que você se tornasse chefe sobre o meu povo de Israel, mas você tem andado no caminho de Jeroboão e tem feito o meu povo de Israel pecar, irritando-me com os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, Baasa, vou exterminar você e os seus descendentes e vou fazer com a sua casa o que fiz com a casa de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se alguém da casa de Baasa morrer na cidade, os cães o comerão; e se alguém morrer no campo, as aves do céu o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto aos demais atos de Baasa, ao que fez e ao seu poder, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Baasa morreu e foi sepultado em Tirza. E Elá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, por meio do profeta Jeú, filho de Hanani, a palavra do SENHOR veio contra Baasa e contra a sua descendência, por todo o mal que ele havia feito aos olhos do SENHOR, irritando-o com as suas obras e fazendo-se igual à casa de Jeroboão, e também porque matou a casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No vigésimo sexto ano do reinado de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, começou a reinar sobre Israel em Tirza; e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Zinri, seu servo, comandante da metade dos carros de guerra, conspirou contra ele. Elá estava em Tirza, bebendo e embriagando-se na casa de Arsa, seu encarregado em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zinri entrou na casa, atacou Elá e o matou, no vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá. E Zinri reinou em lugar de Elá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Logo que começou a reinar e se assentou no trono, Zinri matou todos os descendentes de Baasa; não lhe deixou nenhum do sexo masculino, nem dos parentes, nem dos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Zinri exterminou todos os descendentes de Baasa, segundo a palavra do SENHOR, anunciada por meio do profeta Jeú, contra Baasa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por todos os pecados que Baasa e o seu filho Elá cometeram, e pelos pecados que fizeram Israel cometer, irritando o SENHOR, Deus de Israel, com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto aos demais atos de Elá e a tudo o que ele fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá, Zinri reinou sete dias em Tirza. O povo estava acampado contra Gibetom, cidade que pertencia aos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que estava acampado ouviu dizer: “Zinri conspirou contra o rei e o matou.” Por isso, naquele mesmo dia, no arraial, todo o Israel constituiu rei sobre Israel a Onri, comandante do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onri saiu de Gibetom, estando todo o Israel com ele, e sitiou Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Zinri viu que a cidade havia sido tomada, foi para a fortaleza do palácio real, pôs fogo no palácio real e morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>por causa dos pecados que havia cometido, fazendo o que era mau aos olhos do SENHOR, andando no caminho de Jeroboão e no pecado que havia cometido, e fazendo Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos demais atos de Zinri e à conspiração que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o povo de Israel se dividiu em dois partidos: metade do povo seguia Tibni, filho de Ginate, para o fazer rei, e a outra metade seguia Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o povo que seguia Onri prevaleceu contra o que seguia Tibni, filho de Ginate. Tibni morreu, e Onri passou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No trigésimo primeiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Onri começou a reinar sobre Israel e reinou doze anos. Em Tirza, reinou seis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De Semer ele comprou o monte de Samaria por sessenta e oito quilos de prata e o fortificou. E à cidade que edificou sobre o monte chamou de Samaria, nome oriundo de Semer, dono do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Onri fez o que era mau aos olhos do SENHOR; fez pior do que todos os reis que vieram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Andou em todos os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, bem como nos pecados que este levou Israel a cometer, irritando o SENHOR, Deus de Israel, com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto aos demais atos de Onri, ao que fez e ao poder que manifestou, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onri morreu e foi sepultado em Samaria. E Acabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acabe, filho de Onri, começou a reinar sobre Israel no trigésimo oitavo ano do reinado de Asa, rei de Judá. E Acabe, filho de Onri, reinou sobre Israel, em Samaria, vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acabe, filho de Onri, fez o que era mau aos olhos do SENHOR, mais do que todos os reis que vieram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como se fosse pouca coisa andar nos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, Acabe foi mais longe e tomou por mulher Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios; e foi, serviu Baal e o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levantou um altar a Baal, no templo de Baal que tinha edificado em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Acabe fez também um poste da deusa Aserá, de maneira que cometeu mais abominações para irritar o SENHOR, Deus de Israel, do que todos os reis de Israel que vieram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seus dias, Hiel, o betelita, edificou Jericó. Quando ele lançou os alicerces da cidade, morreu Abirão, seu filho primogênito; e, quando colocou os portões, morreu Segube, seu filho mais novo, segundo a palavra do SENHOR, anunciada por meio de Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elias, o tesbita, dos moradores de Gileade, disse a Acabe: — Tão certo como vive o SENHOR, Deus de Israel, a quem eu sirvo, não haverá orvalho nem chuva nos próximos anos, a não ser quando eu disser.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Elias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Saia daqui, vá para o leste e esconda-se junto ao ribeiro de Querite, nas imediações do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você beberá a água do ribeiro; e eu ordenei aos corvos que sustentem você naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elias foi e fez segundo a palavra do SENHOR. Retirou-se e ficou morando junto ao ribeiro de Querite, nas imediações do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os corvos lhe traziam pão e carne pela manhã, bem como pão e carne ao anoitecer; e ele bebia a água do ribeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, passados alguns dias, o ribeiro secou, porque não chovia sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Elias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Levante-se e vá a Sarepta, que pertence a Sidom, e fique por lá. Ali ordenei a uma viúva que dê comida para você.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ele se levantou e foi a Sarepta. Chegando ao portão da cidade, encontrou uma viúva que estava apanhando lenha. Ele a chamou e lhe disse: — Por favor, traga-me um pouco de água numa vasilha para que eu possa beber.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela já estava indo buscar a água, Elias a chamou e lhe disse: — Traga-me também um bocado de pão, por favor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela respondeu: — Tão certo como vive o SENHOR, seu Deus, não tenho nenhum pão assado. Tenho apenas um punhado de farinha numa panela e um pouco de azeite num jarro. E, como você pode ver, apanhei dois pedaços de lenha e vou preparar esse resto de comida para mim e para o meu filho. Vamos comer e depois morreremos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Elias disse a ela: — Não tenha medo. Vá e faça o que você disse. Mas primeiro faça um pãozinho com o que você tem e traga-o para mim. Depois, prepare o resto para você e para o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: “A farinha da panela não acabará, e o azeite do jarro não faltará, até o dia em que o SENHOR fizer chover sobre a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A viúva foi e fez segundo a palavra de Elias. Assim, comeram ele, ela e a sua casa durante muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A farinha da panela não acabou, e o azeite do jarro não faltou, segundo a palavra do SENHOR, anunciada por meio de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disto, o filho da mulher, dona da casa, adoeceu. E a doença dele se agravou tanto, que ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então a mulher disse a Elias: — O que foi que eu fiz a você, homem de Deus? Você veio aqui para trazer à memória a minha iniquidade e matar o meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias respondeu: — Dê-me o seu filho. Ele o tomou dos braços dela e o levou para cima, ao quarto, onde ele mesmo se hospedava, e o deitou em sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então clamou ao SENHOR e disse: — Ó SENHOR, meu Deus, por que afligiste também esta viúva, com quem me hospedo, matando o filho dela?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, estendendo-se três vezes sobre o menino, clamou ao SENHOR e disse: — Ó SENHOR, meu Deus, peço-te que restituas a vida a este menino!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR atendeu à voz de Elias, a vida foi restituída ao menino, e ele reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elias tomou o menino e o levou do quarto até a casa; entregou-o à mãe dele e disse: — Veja! O seu filho está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então a mulher disse a Elias: — Agora eu sei que você é um homem de Deus e que a palavra do SENHOR na sua boca é verdade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muito tempo depois, no terceiro ano da seca, a palavra do SENHOR veio a Elias, dizendo: — Vá apresentar-se a Acabe, porque farei cair chuva sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Elias foi se apresentar a Acabe. E a fome era extrema em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe chamou Obadias, o responsável pelo palácio. Este Obadias era um homem que temia muito o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, quando Jezabel exterminava os profetas do SENHOR, Obadias tomou cem profetas e, em grupos de cinquenta, os escondeu em cavernas, e os sustentou com pão e água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Acabe disse a Obadias: — Vá pela terra a todas as fontes de água e a todos os vales; pode ser que achemos capim, para que salvemos a vida dos cavalos e das mulas e não percamos todos os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Repartiram entre si a terra que iam percorrer; Acabe foi sozinho por um caminho, e Obadias foi sozinho por outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Obadias já estava a caminho, eis que Elias se encontrou com ele. Obadias, reconhecendo-o, prostrou-se com o rosto em terra e disse: — É você mesmo? É o meu senhor Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele respondeu: — Sim, sou eu. Vá e diga a seu senhor: “Eis que Elias está aqui.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Obadias disse: — Em que pequei, para que você queira entregar este seu servo nas mãos de Acabe, e ele me mate?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como vive o SENHOR, seu Deus, não houve nação nem reino aonde meu senhor, o rei, não mandasse homens à sua procura. E, quando diziam: “Ele não está aqui”, fazia aquele reino ou aquela nação jurar que não o haviam encontrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora você quer que eu vá dizer ao meu senhor, o rei, que Elias está aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode ser que, tão logo eu me afaste de você, o Espírito do SENHOR Deus o leve não sei para onde, e, se eu der a notícia a Acabe e ele não o encontrar, ele matará a mim, este seu servo, que temo o SENHOR desde a minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por acaso não contaram a meu senhor o que fiz, quando Jezabel matava os profetas do SENHOR, como escondi cem dos profetas do SENHOR em cavernas, de cinquenta em cinquenta, e os sustentei com pão e água?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E agora você quer que eu vá e diga ao meu senhor que Elias está aqui? Ele vai me matar!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Elias respondeu: — Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, a quem eu sirvo, hoje mesmo me apresentarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Obadias foi se encontrar com Acabe e lhe deu a notícia. E Acabe foi se encontrar com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Acabe viu Elias, disse: — Então é você, o perturbador de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Elias respondeu: — Eu não tenho perturbado Israel. Quem tem perturbado Israel é você e a casa de seu pai, porque vocês abandonaram os mandamentos do SENHOR e seguiram os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora ordene que todo o Israel venha se encontrar comigo no monte Carmelo. Convoque também os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal e os quatrocentos profetas da deusa Aserá que são sustentados por Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Acabe enviou mensageiros a todos os filhos de Israel e ajuntou os profetas no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, Elias se aproximou de todo o povo e disse: — Até quando vocês ficarão pulando de um lado para outro? Se o SENHOR é Deus, sigam-no; se é Baal, sigam-no. Porém o povo não disse uma só palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Elias disse ao povo: — Eu sou o único que restou dos profetas do SENHOR, e os profetas de Baal são quatrocentos e cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tragam, agora, dois novilhos. Eles que escolham para si um dos novilhos e, cortando-o em pedaços, o ponham sobre a lenha, porém não ponham fogo. Eu prepararei o outro novilho e o porei sobre a lenha, mas não porei fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então eles invocarão o nome de seu deus, e eu invocarei o nome do SENHOR. E há de ser que o deus que responder com fogo esse é que é Deus. E todo o povo respondeu: — É uma boa proposta!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Elias disse aos profetas de Baal: — Escolham um dos novilhos e preparem-no primeiro, porque vocês são muitos. Depois, invoquem o nome do deus de vocês, mas não ponham fogo na lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pegaram o novilho que lhes foi trazido, prepararam-no e invocaram o nome de Baal, desde a manhã até o meio-dia, dizendo: — Ó Baal, responde-nos! Porém não se ouviu nenhuma voz e não houve quem respondesse. E ficaram pulando ao redor do altar que tinham feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao meio-dia, Elias começou a zombar deles, dizendo: — Gritem mais alto, porque ele é deus! Pode ser que esteja meditando, atendendo a necessidades ou viajando. Talvez esteja dormindo e necessite que o acordem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles clamavam em altas vozes e se cortavam com facas e com lanças, segundo o seu costume, até ficarem cobertos de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passado o meio-dia, eles profetizaram, até a hora do sacrifício da tarde; porém não houve voz, nem resposta, nem atenção alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Elias disse a todo o povo: — Aproximem-se de mim. E todo o povo se aproximou dele. Elias restaurou o altar do SENHOR, que estava em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pegou doze pedras, segundo o número das tribos dos filhos de Jacó, a quem tinha vindo a palavra do SENHOR, dizendo: “O seu nome será Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com aquelas pedras edificou o altar em nome do SENHOR. Ao redor dele fez uma vala capaz de conter duas medidas de sementes</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e então armou a lenha, cortou o novilho em pedaços e os pôs sobre a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então disse: — Encham quatro cântaros com água e derramem sobre o holocausto e sobre a lenha. Disse ainda: — Façam isso outra vez. E eles o fizeram. Disse mais: — Façam isso pela terceira vez. E eles o fizeram pela terceira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A água escorria do altar e enchia também a vala aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando chegou a hora do sacrifício da tarde, o profeta Elias se aproximou do altar e disse: — Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, que hoje se fique sabendo que tu és Deus em Israel, e que eu sou o teu servo e que, segundo a tua palavra, fiz todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Responde-me, SENHOR, responde-me, para que este povo saiba que tu, SENHOR, és Deus e que fizeste o coração deles voltar para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então caiu fogo do SENHOR e consumiu o holocausto, a lenha, as pedras e a terra, e ainda lambeu a água que estava na vala.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o povo viu isso, todos se prostraram com o rosto em terra e disseram: — O SENHOR é Deus! Só o SENHOR é Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Elias disse: — Prendam os profetas de Baal! Que nem um deles escape! Eles os prenderam, e Elias os fez descer até o ribeiro de Quisom e ali os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Elias disse a Acabe: — Suba, vá comer e beber, porque já se ouve o barulho de abundante chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acabe subiu para comer e beber, mas Elias subiu até o alto do Carmelo. Ali, encurvado para a terra, pôs o rosto entre os joelhos</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e disse ao seu servo: — Vá e olhe para o lado do mar. Ele foi, olhou e disse: — Não vi nada. Então Elias disse: — Volte. E assim por sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Na sétima vez o servo disse: — Eis que se levanta do mar uma nuvem pequena como a palma da mão de um homem. Então Elias disse: — Suba e diga a Acabe: “Apronte o seu carro e desça, para que a chuva não o detenha.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em pouco tempo o céu escureceu, com nuvens e vento, e caiu grande chuva. Acabe subiu ao carro e foi para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A mão do SENHOR veio sobre Elias, que cingiu os lombos e correu na frente de Acabe, até a entrada de Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabe contou a Jezabel tudo o que Elias havia feito e como havia matado todos os profetas à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jezabel mandou um mensageiro a Elias para dizer-lhe: — Que os deuses me castiguem se amanhã a estas horas eu não tiver feito com a sua vida o mesmo que você fez com a vida de cada um deles!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elias ficou com medo, levantou-se e, para salvar a vida, se foi e chegou a Berseba, que pertence a Judá. E ali ele deixou o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele mesmo, porém, foi para o deserto, caminhando um dia inteiro. Por fim, sentou-se debaixo de um zimbro. Sentiu vontade de morrer e orou: — Basta, SENHOR! Tira a minha vida, porque eu não sou melhor do que os meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deitou-se e dormiu debaixo de um zimbro. E eis que um anjo tocou nele e lhe disse: — Levante-se e coma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elias olhou e viu, perto da sua cabeça, um pão assado sobre pedras em brasa e um jarro de água. Comeu, bebeu e tornou a dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo do SENHOR voltou, tocou nele e lhe disse: — Levante-se e coma, porque a viagem será longa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Elias se levantou, comeu e bebeu. E, com a força daquela comida, caminhou quarenta dias e quarenta noites até Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali entrou numa caverna, onde passou a noite. E eis que a palavra do SENHOR veio a ele e lhe disse: — O que você está fazendo aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: — Tenho sido muito zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os filhos de Israel deixaram a tua aliança, derrubaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada. Só fiquei eu, e eles estão querendo tirar-me a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então foi-lhe dito: — Saia daí e fique diante do SENHOR no monte. Eis que o SENHOR estava passando. E um grande e forte vento fendia os montes e quebrava as rochas diante do SENHOR. Mas o SENHOR não estava no vento. Depois do vento, houve um terremoto. Mas o SENHOR não estava no terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do terremoto, veio um fogo. Mas o SENHOR não estava no fogo. E, depois do fogo, veio o som de um suave sussurro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Elias ouviu isso, cobriu o rosto com o manto e, saindo, pôs-se à entrada da caverna. Eis que veio uma voz e lhe disse: — O que você está fazendo aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu: — Tenho sido muito zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os filhos de Israel deixaram a tua aliança, derrubaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada. Só fiquei eu, e eles estão querendo tirar-me a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR disse a Elias: — Vá, volte ao seu caminho para o deserto de Damasco. Chegando lá, unja Hazael como rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Unja também Jeú, filho de Ninsi, como rei de Israel e Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, como profeta em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem escapar à espada de Hazael, Jeú o matará; quem escapar à espada de Jeú, Eliseu o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também conservei em Israel sete mil, todos os joelhos que não se dobraram a Baal, e toda boca que não o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias saiu dali e encontrou Eliseu, filho de Safate, que estava lavrando com doze juntas de bois adiante dele; ele estava com a décima segunda junta. Elias passou por ele e lançou o seu manto sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Eliseu deixou os bois, correu atrás de Elias e disse: — Deixe-me beijar o meu pai e a minha mãe e, então, eu o seguirei. Elias respondeu: — Vá e volte, pois você já sabe o que fiz com você.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eliseu voltou para trás, pegou a junta de bois e os sacrificou. E, com os equipamentos dos bois, cozinhou a carne e a deu ao povo, e eles comeram. Então se levantou, seguiu Elias, e o servia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ben-Hadade, rei da Síria, reuniu todo o seu exército. Estavam com ele trinta e dois reis com seus cavalos e carros de guerra. Ele subiu, cercou Samaria e lutou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou mensageiros à cidade, a Acabe, rei de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que lhe disseram: — Assim diz Ben-Hadade: “A sua prata e o seu ouro são meus; as suas mulheres e os seus melhores filhos também são meus.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei de Israel respondeu: — Seja conforme a sua palavra, ó rei, meu senhor; eu sou seu, e tudo o que tenho é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros voltaram a Acabe e disseram: — Assim diz Ben-Hadade: “Quando enviei mensageiros que dissessem: ‘A sua prata, o seu ouro, as suas mulheres e os seus filhos são meus’, era para que você os entregasse para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se amanhã a estas horas eu tiver de enviar os meus servos até você, eles vasculharão o seu palácio e as casas dos seus oficiais e meterão as mãos em tudo o que você tem de precioso e o levarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei de Israel chamou todos os anciãos da sua terra e lhes disse: — Como vocês podem notar e ver, este homem procura o mal. Mandou exigir as minhas mulheres, os meus filhos, a minha prata e o meu ouro, e não os neguei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os anciãos e todo o povo lhe disseram: — Não lhe dê ouvidos e não consinta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Acabe disse aos mensageiros de Ben-Hadade: — Digam ao rei, meu senhor: “Farei tudo o que você pediu a este seu servo na primeira vez, porém não posso fazer o que você está pedindo agora.” E os mensageiros se foram e deram esta resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hadade tornou a enviar mensageiros, dizendo: — Que os deuses me castiguem, se o pó de Samaria bastar para encher as mãos de todo o povo que me segue.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o rei de Israel respondeu: — Digam ao rei Ben-Hadade: “Quem se veste para a batalha não deve se gabar como aquele que está se despindo depois da vitória.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ben-Hadade ouviu esta resposta quando ele e os outros reis estavam bebendo nas tendas. Então ele disse aos seus servos: — Preparem-se para atacar. E eles se prepararam para atacar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que um profeta foi até Acabe, rei de Israel, e lhe disse: — Assim diz o SENHOR: “Você viu toda esta grande multidão? Eis que hoje a entregarei nas suas mãos, e você saberá que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acabe perguntou: — Por meio de quem se dará isto? Ele respondeu: — Assim diz o SENHOR: “Pelos servos dos chefes das províncias.” Acabe perguntou: — Quem começará a batalha? E o profeta respondeu: — Você!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Acabe contou os servos dos chefes das províncias, e eram duzentos e trinta e dois. Depois, contou todo o povo, todos os filhos de Israel, e eram sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saíram ao meio-dia. Ben-Hadade, porém, estava bebendo e embriagando-se nas tendas, ele e os reis, os trinta e dois reis que o ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saíram primeiro os servos dos chefes das províncias. Ben-Hadade mandou observadores que lhe deram avisos, dizendo: — Uns homens estão saindo de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele disse: — Se vieram tratar de paz, prendam-nos vivos; se vieram lutar, prendam-nos vivos também.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os servos dos chefes das províncias e o exército que os seguia saíram da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e cada um matou o homem contra quem lutava. Os sírios fugiram, e Israel os perseguiu. Porém Ben-Hadade, rei da Síria, escapou a cavalo, com alguns cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Israel saiu e destroçou os cavalos e os carros de guerra dos sírios, impondo-lhes grande derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o profeta foi até o rei de Israel e lhe disse: — Vá, seja forte, considere e veja o que vai fazer, porque daqui a um ano o rei da Síria voltará a atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os servos do rei da Síria lhe disseram: — Os deuses deles são deuses dos montes, e por isso eles foram mais fortes do que nós. Mas vamos lutar contra eles na planície, e, por certo, seremos mais fortes do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, faça o seguinte: tire os reis, cada um do seu lugar, e substitua-os por capitães,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e forme outro exército igual em número ao que você perdeu, com outros tantos cavalos e outros tantos carros de guerra. E vamos lutar contra eles na planície e, por certo, seremos mais fortes do que eles. O rei deu ouvidos ao que disseram e assim o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Decorrido um ano, Ben-Hadade convocou os sírios e subiu a Afeca para lutar contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também os filhos de Israel foram reunidos para a batalha. Eles foram providos de mantimentos e marcharam contra os sírios. Os filhos de Israel acamparam de frente para eles, como dois pequenos rebanhos de cabras, mas os sírios enchiam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um homem de Deus se aproximou e foi falar com o rei de Israel, dizendo: — Assim diz o SENHOR: “Porque os sírios disseram que o SENHOR é deus dos montes e não dos vales, entregarei toda esta grande multidão nas suas mãos, e assim vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sete dias estiveram acampados uns em frente dos outros. No sétimo dia, travou-se a batalha, e os filhos de Israel, num só dia, mataram dos sírios cem mil soldados da infantaria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os restantes fugiram para Afeca e entraram na cidade, mas a muralha da cidade caiu sobre os vinte e sete mil homens que restaram. Ben-Hadade fugiu, veio à cidade e se escondia de câmara em câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os seus servos lhe disseram: — Eis que temos ouvido que os reis da casa de Israel são reis clementes. Por isso, ponhamos panos de saco sobre os lombos e cordas ao redor da cabeça e vamos até o rei de Israel; pode ser que ele lhe poupe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então se cingiram com pano de saco pelos lombos, puseram cordas ao redor da cabeça e foram falar com o rei de Israel. Disseram: — O seu servo Ben-Hadade manda dizer: “Poupe-me a vida.” Acabe respondeu: — Então ele ainda está vivo? Ele é meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles homens tomaram isto como um bom sinal, logo se aproveitaram dessa palavra e disseram: — Sim, o seu irmão Ben-Hadade! O rei disse: — Vão e tragam-no aqui. Então Ben-Hadade saiu para se encontrar com Acabe, e este o fez subir na sua carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ben-Hadade lhe disse: — Vou restituir as cidades que o meu pai tomou do seu pai. Você poderá vender os seus produtos em Damasco, como o meu pai fez em Samaria. E Acabe respondeu: — Com esta aliança, deixarei que você fique livre. Então Acabe fez uma aliança com ele e o deixou ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, por ordem do SENHOR, um dos discípulos dos profetas disse ao seu companheiro: — Por favor, me esmurre. Mas o homem se recusou a fazê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e por isso o discípulo dos profetas lhe disse: — Visto que você não obedeceu à voz do SENHOR, eis que, tão logo você se afastar de mim, um leão o matará. Quando ele se afastou, um leão o encontrou e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então o profeta encontrou outro homem e lhe disse: — Por favor, me esmurre. Ele o esmurrou e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o profeta partiu e ficou esperando o rei no caminho, disfarçado com uma venda sobre os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o rei ia passando, o profeta gritou: — Este seu servo estava saindo do meio da batalha, quando um companheiro se voltou e me trouxe um homem, dizendo: “Vigie este homem. Se ele escapar, será a sua vida pela vida dele ou você pagará trinta e quatro quilos de prata.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Enquanto este seu servo estava ocupado daqui e dali, o homem se foi. O rei de Israel respondeu: — Esta é a sua sentença. Você mesmo a pronunciou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então ele se apressou e tirou a venda dos olhos, e o rei de Israel reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o profeta disse ao rei: — Assim diz o SENHOR: “Porque você soltou o homem que eu havia condenado, será a sua vida pela vida dele e o seu povo pelo povo dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então o rei de Israel se dirigiu à sua casa, aborrecido e indignado, e chegou a Samaria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, aconteceu o seguinte: Nabote, o jezreelita, possuía uma vinha ao lado do palácio que Acabe, rei de Samaria, tinha em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acabe disse a Nabote: — Dê-me a sua vinha, para que me sirva de horta, pois está perto, ao lado do meu palácio. Em troca eu lhe darei outra, melhor. Ou, se for do seu agrado, darei em dinheiro o que ela vale.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Nabote disse a Acabe: — Que o SENHOR Deus me livre de lhe dar a herança de meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Acabe voltou para casa aborrecido e indignado com o que Nabote, o jezreelita, lhe havia falado, quando disse: “Não lhe darei a herança de meus pais.” E se deitou na cama, voltou o rosto para a parede e não quis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém Jezabel, a esposa, foi falar com ele e perguntou: — Que é isso que você tem? Por que está assim aborrecido e não quer comer nada?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acabe respondeu: — É porque falei com Nabote, o jezreelita, e lhe disse: “Dê-me a sua vinha por dinheiro; ou, se preferir, lhe darei outra em troca.” Porém ele disse: “Não lhe darei a minha vinha.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jezabel, sua esposa, lhe disse: — Você está governando Israel ou não? Levante-se, venha comer e alegre o seu coração; eu lhe darei a vinha de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jezabel escreveu cartas em nome de Acabe, selou-as com o sinete dele e as enviou aos anciãos e aos nobres que moravam com Nabote na cidade dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E nas cartas ela escreveu o seguinte: “Anunciem um dia de jejum e tragam Nabote para a frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ponham sentados na frente dele dois homens malignos, que testemunhem contra ele, dizendo: ‘Você blasfemou contra Deus e contra o rei.’ Depois, levem-no para fora e o apedrejem, para que morra.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os homens daquela cidade, os anciãos e os nobres que moravam com Nabote fizeram o que Jezabel lhes ordenou, segundo estava escrito nas cartas que lhes havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Anunciaram um dia de jejum e deram a Nabote um lugar de destaque na frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então vieram dois homens malignos, sentaram-se na frente dele e testemunharam contra ele, contra Nabote, diante do povo, dizendo: — Nabote blasfemou contra Deus e contra o rei. E o levaram para fora da cidade e o apedrejaram, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então mandaram dizer a Jezabel: — Nabote foi apedrejado e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jezabel ouviu que Nabote tinha sido apedrejado e estava morto, disse a Acabe: — Levante-se e tome posse da vinha que Nabote, o jezreelita, não quis dar a você por dinheiro. Porque Nabote não está mais vivo; morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Acabe ouviu que Nabote estava morto, levantou-se para ir até a vinha de Nabote, o jezreelita, para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Elias, o tesbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Levante-se, vá encontrar-se com Acabe, rei de Israel, que mora em Samaria. Eis que ele está na vinha de Nabote, aonde foi para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fale com ele, dizendo: Assim diz o SENHOR: “Você matou e, ainda por cima, tomou a herança?” Fale também o seguinte: Assim diz o SENHOR: “No mesmo lugar onde os cães lamberam o sangue de Nabote, cães lamberão o seu sangue — sim, o seu sangue.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acabe perguntou a Elias: — Então, meu inimigo, você já me achou? Elias respondeu: — Achei, sim, porque você já se vendeu para fazer o que é mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que trarei o mal sobre você, arrancarei a sua posteridade e exterminarei de Acabe todos do sexo masculino, quer escravo quer livre, em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei com a sua casa o mesmo que fiz com a casa de Jeroboão, filho de Nebate, e com a casa de Baasa, filho de Aías, por causa da provocação com que você me irritou e levou Israel a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Também de Jezabel o SENHOR falou: “Os cães devorarão Jezabel dentro das muralhas de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se alguém da casa de Acabe morrer na cidade, os cães o comerão; e se alguém morrer no campo, as aves do céu o comerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nunca houve ninguém igual a Acabe, que se vendeu para fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, porque Jezabel, sua esposa, o instigava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele fez grandes abominações, seguindo os ídolos, conforme tudo o que fizeram os amorreus, que o SENHOR expulsou de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Acabe ouviu estas palavras, rasgou as suas roupas, cobriu-se de pano de saco e jejuou; dormia vestido de pano de saco e andava cabisbaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Elias, o tesbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Você viu como Acabe se humilhou diante de mim? Portanto, visto que ele se humilha diante de mim, não trarei este mal nos seus dias, mas nos dias de seu filho o trarei sobre a sua casa.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três anos se passaram sem haver guerra entre Síria e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, no terceiro ano, Josafá, rei de Judá, foi visitar o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este perguntou aos seus servos: — Vocês não sabem que Ramote-Gileade é nossa, e nós ficamos quietos e não a tiramos das mãos do rei da Síria?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então perguntou a Josafá: — Você vai comigo à batalha contra Ramote-Gileade? Josafá respondeu ao rei de Israel: — Sou como você é, o meu povo é como o seu povo, e os meus cavalos são como os seus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá disse mais ao rei de Israel: — Consulte primeiro a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei de Israel reuniu os profetas, cerca de quatrocentos homens, e lhes perguntou: — Devo ir e lutar contra Ramote-Gileade ou devo me conter? Eles responderam: — Vá, porque o Senhor a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Josafá perguntou: — Não há aqui ainda algum profeta do SENHOR, para o consultarmos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: — Há um ainda, por meio de quem podemos consultar o SENHOR. Mas eu o odeio, porque nunca profetiza de mim o que é bom, mas somente o que é mau. É Micaías, filho de Inlá. Josafá disse: — O rei não deveria falar assim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei de Israel chamou um oficial e disse: — Traga-me depressa Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam assentados, cada um no seu trono, vestidos de trajes reais, numa eira à entrada do portão da cidade de Samaria; e todos os profetas profetizavam diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias, filho de Quenaana, fez para si uns chifres de ferro e disse: — Assim diz o SENHOR: “Com estes você dará chifradas nos sírios até que estejam destruídos.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os profetas profetizaram assim, dizendo: — Suba a Ramote-Gileade! Você triunfará! O SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mensageiro que tinha ido chamar Micaías falou-lhe, dizendo: — Eis que as palavras dos profetas a uma voz predizem coisas boas para o rei. Portanto, que a sua palavra seja como a palavra de um deles; fale o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Micaías respondeu: — Tão certo como vive o SENHOR, o que o SENHOR me disser, isso falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele chegou à presença do rei, este lhe perguntou: — Micaías, devemos ir a Ramote-Gileade para a batalha ou devemos nos conter? Ele respondeu: — Vá! Você triunfará! O SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei lhe disse: — Quantas vezes devo fazer você jurar que não me fale a não ser a verdade em nome do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Micaías disse: — Vi todo o Israel disperso pelos montes, como ovelhas que não têm pastor. E o SENHOR Deus disse: “Estes não têm dono; que cada um volte em paz para a sua casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei de Israel disse a Josafá: — Eu não disse a você que a meu respeito ele não profetiza o que é bom, mas somente o que é mau?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Micaías prosseguiu: — Portanto, ouça a palavra do SENHOR: Vi o SENHOR assentado no seu trono, e todo o exército do céu estava junto dele, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o SENHOR perguntou: “Quem enganará Acabe, para que vá e seja morto em Ramote-Gileade?” E um dizia uma coisa, e outro dizia outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então um espírito saiu, se apresentou diante do SENHOR e disse: “Eu o enganarei.” O SENHOR perguntou: “Como?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: “Sairei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei.” Então o SENHOR disse: “Você conseguirá enganá-lo. Vá e faça assim.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E agora eis que o SENHOR pôs esse espírito mentiroso na boca de todos estes seus profetas e o SENHOR declarou que um mal vai lhe acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaana, chegou, deu uma bofetada em Micaías e perguntou: — Por onde é que passou o Espírito do SENHOR ao sair de mim para falar com você?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Micaías respondeu: — Eis que você o verá no dia em que estiver correndo de quarto em quarto, tentando se esconder!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o rei de Israel disse: — Prenda Micaías e leve-o de volta a Amom, governador da cidade, e a Joás, filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E diga: “Assim diz o rei: Metam este homem na cadeia e o ponham a pão e água, até que eu volte em paz.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Micaías disse: — Se o rei de fato voltar em paz, é porque o SENHOR não falou por meio de mim. E acrescentou: — Que todos os povos ouçam isto!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, foram atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: — Eu vou me disfarçar e entrar no combate, mas você use os seus trajes reais. E assim o rei de Israel se disfarçou e entrou no combate.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ora, o rei da Síria havia ordenado aos trinta e dois capitães dos seus carros de guerra que não lutassem nem contra pequeno nem contra grande, mas somente contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os capitães dos carros viram Josafá, disseram: — Aquele certamente é o rei de Israel. E se dirigiram até ele para o atacar. Porém Josafá gritou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando os capitães dos carros de guerra viram que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então um homem entesou o arco e, atirando ao acaso, atingiu o rei de Israel por entre as juntas da sua armadura. Então o rei Acabe disse ao condutor do seu carro: — Dê a volta e leve-me para fora do combate, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A batalha se intensificou naquele dia. Quanto ao rei, seguraram-no em pé no seu carro de guerra de frente para os sírios, mas à tarde ele morreu. O sangue corria da ferida para o fundo do carro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao pôr do sol, fez-se ouvir um grito pelo acampamento, que dizia: — Cada um para a sua cidade, e cada um para a sua terra!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Morto o rei, levaram-no a Samaria, onde o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando lavaram o carro de guerra junto à cisterna de Samaria, os cães lamberam o sangue do rei, segundo a palavra que o SENHOR tinha dito; as prostitutas banharam-se naquelas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quanto aos demais atos de Acabe, a tudo o que fez, ao palácio de marfim que construiu e a todas as cidades que edificou, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, Acabe morreu, e Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josafá, filho de Asa, começou a reinar sobre Judá no quarto ano do reinado de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Josafá tinha trinta e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Azuba e era filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Josafá andou em todos os caminhos de Asa, seu pai; não se desviou deles e fez o que era reto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os lugares altos, porém, não foram destruídos; neles, o povo ainda oferecia sacrifícios e queimava incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Josafá viveu em paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quanto aos demais atos de Josafá, ao poder que mostrou e como guerreou, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também exterminou da terra os restantes dos prostitutos cultuais que ficaram nos dias de Asa, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Nessa época não havia rei em Edom, porém somente um governador.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Josafá fez grandes navios, para irem a Ofir em busca de ouro; porém não foram, porque os navios se quebraram em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Acazias, filho de Acabe, disse a Josafá: — Deixe que os meus servos naveguem com os seus. Porém Josafá não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Josafá morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai; e Jeorão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Acazias, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel em Samaria, no décimo sétimo ano do reinado de Josafá, rei de Judá; e reinou dois anos sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, pois andou nos caminhos de seu pai, bem como nos caminhos de sua mãe e nos caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, que levou Israel a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ele serviu a Baal, e o adorou, como o seu pai havia feito antes dele, provocando o SENHOR, Deus de Israel, à ira.</para>
</usx>
