<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Crônicas (NAA)</book>
  <para style="h">2 Crônicas</para>
  <para style="toc1">2 Crônicas</para>
  <para style="toc2">2 Crônicas</para>
  <para style="toc3">2CR</para>
  <para style="mt1">2 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão, filho de Davi, fortaleceu-se no seu reino, e o SENHOR, seu Deus, estava com ele e muito o engrandeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão falou a todo o Israel, aos capitães de mil e aos de cem, aos juízes e a todos os chefes em todo o Israel, cabeças de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E foi com toda a congregação ao lugar alto que estava em Gibeão, porque ali estava a tenda do encontro de Deus, que Moisés, servo do SENHOR, tinha feito no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto à arca de Deus, Davi a tinha trazido de Quiriate-Jearim para o lugar que lhe havia preparado, porque tinha armado uma tenda para a arca em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o altar de bronze que havia sido feito por Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, estava ali diante do tabernáculo do SENHOR; e Salomão e a congregação consultaram o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão ofereceu ali sacrifícios diante do SENHOR, sobre o altar de bronze que estava na tenda do encontro; e ofereceu sobre ele mil holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela mesma noite, Deus apareceu a Salomão e lhe disse: — Peça o que você quer que eu lhe dê.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão respondeu: — Foste muito bondoso com Davi, meu pai, e me fizeste reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E agora, ó SENHOR Deus, cumpra-se a tua promessa feita a Davi, meu pai; porque tu me constituíste rei sobre um povo numeroso como o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dá-me, agora, sabedoria e conhecimento, para que eu saiba conduzir-me à frente deste povo; pois quem seria capaz de governar este grande povo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus disse a Salomão: — Visto que foi este o desejo do seu coração, e você não pediu riquezas, bens ou honras, nem a morte dos seus inimigos, nem tampouco pediu longevidade, mas sabedoria e conhecimento para poder governar o meu povo, sobre o qual o constituí rei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>sabedoria e conhecimento lhe serão dados. E lhe darei também riquezas, bens e honras, como nenhum rei antes de você teve, nem nenhum rei depois de você terá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salomão voltou para Jerusalém, da sua ida ao lugar alto que ficava em Gibeão, de diante da tenda do encontro; e reinou sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salomão ajuntou carros de guerra e cavaleiros. Tinha mil e quatrocentos carros de guerra e doze mil cavaleiros, que colocou nas cidades onde mantinha os carros, deixando uma parte junto ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei fez com que, em Jerusalém, a prata e o ouro fossem tão comuns como as pedras, e os cedros fossem tão numerosos como os sicômoros que estão na Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os cavalos de Salomão vinham do Egito e da Cilícia, e comerciantes do rei os importavam da Cilícia por certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Importava-se do Egito um carro de guerra por seiscentas moedas de prata e um cavalo, por cento e cinquenta; nas mesmas condições, as caravanas os traziam e os exportavam para todos os reis dos heteus e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão resolveu edificar o templo ao nome do SENHOR, bem como um palácio para o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão designou setenta mil homens para levarem as cargas, oitenta mil para talharem pedras nas montanhas e três mil e seiscentos para dirigirem a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão mandou dizer a Hirão, rei de Tiro: — Como você fez com Davi, meu pai, e lhe mandou cedros, para edificar o palácio em que morasse, assim também faça comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que estou para edificar um templo ao nome do SENHOR, meu Deus, para consagrá-lo a ele, queimar diante dele incenso aromático e lhe apresentar o pão contínuo da proposição e os holocaustos da manhã e da tarde, nos sábados, nas Festas da Lua Nova e nas festividades do SENHOR, nosso Deus. Esta é uma obrigação perpétua para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O templo que edificarei será grande, porque o nosso Deus é maior do que todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, quem seria capaz de lhe edificar um templo, visto que os céus e até o céu dos céus não o podem conter? E quem sou eu para lhe edificar um templo, a não ser para queimar incenso diante dele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, mande-me, agora, um homem que saiba trabalhar em ouro, em prata, em bronze, em ferro, em obras de púrpura, de carmesim e de pano azul; que saiba fazer obras de entalhe juntamente com os peritos que estão comigo em Judá e em Jerusalém, os quais Davi, meu pai, contratou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mande-me também madeira de cedros, ciprestes e sândalo do Líbano; porque bem sei que os seus servos sabem cortar madeira no Líbano. Eis que os meus servos estarão com os seus servos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para me prepararem muita madeira, porque o templo que edificarei será grande e maravilhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aos seus servos, cortadores da madeira, darei duas mil toneladas de trigo batido, duas mil toneladas de cevada, quatrocentos mil litros de vinho e quatrocentos mil litros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, respondeu por uma carta que enviou a Salomão, dizendo: — O SENHOR Deus ama o seu povo e, por isso, ele o constituiu rei sobre esse povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hirão também disse: — Bendito seja o SENHOR, Deus de Israel, que fez os céus e a terra, que deu ao rei Davi um filho sábio, dotado de prudência e entendimento, que edifique um templo ao SENHOR e um palácio para o seu próprio reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E agora vou enviar um homem sábio de grande entendimento, a saber, Hirão-Abi,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>filho de uma mulher das filhas de Dã e cujo pai era da cidade de Tiro. Ele sabe trabalhar em ouro, em prata, em bronze, em ferro, em pedras e em madeira, em obras de púrpura, de pano azul e de linho fino e em obras de carmesim. É hábil para toda obra de entalhe e para elaborar qualquer plano que lhe for apresentado, juntamente com os seus peritos e os peritos de Davi, meu senhor, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, que o meu senhor mande para os seus servos o trigo, a cevada, o azeite e o vinho de que falou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E nós cortaremos tanta madeira no Líbano quanta você precisar e a faremos chegar em jangadas, pelo mar, a Jope, e dali você a levará para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão levantou o censo de todos os homens estrangeiros que havia na terra de Israel, segundo o censo que Davi, o seu pai, havia feito; e acharam-se cento e cinquenta e três mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Destes, Salomão designou setenta mil para levarem as cargas, oitenta mil para talharem pedras nas montanhas e três mil e seiscentos para dirigirem o trabalho do povo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão começou a edificar a Casa do SENHOR em Jerusalém, no monte Moriá, onde o SENHOR havia aparecido a Davi, seu pai, lugar que Davi tinha designado na eira de Ornã, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Começou a edificar no segundo dia do segundo mês, no quarto ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foram estas as medidas dos alicerces que Salomão lançou para edificar a Casa de Deus: vinte e sete metros de comprimento por nove de largura, segundo o padrão antigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O pórtico diante da casa tinha nove metros no sentido da largura do Lugar Santo, e a altura era de cinquenta e quatro metros. Salomão revestiu o interior do pórtico de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também fez forrar de madeira de cipreste a sala grande, revestiu-a de ouro puro e gravou nela palmeiras e correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também enfeitou a sala com pedras preciosas; e o ouro era de Parvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Revestiu de ouro a sala, as vigas, os umbrais, as paredes e as portas; e esculpiu querubins nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez o Santo dos Santos, cujo comprimento era de nove metros, segundo a largura da sala grande, e a largura também era de nove metros. Revestiu o seu interior com vinte toneladas de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O peso dos pregos era de seiscentos gramas de ouro. Também revestiu de ouro os cenáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No Santo dos Santos, Salomão fez dois querubins de madeira e os revestiu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As asas estendidas dos querubins mediam, juntas, quatro metros e meio; a asa de um deles, de dois metros e vinte e cinco, tocava na parede do templo; e a outra asa, igualmente de dois metros e vinte e cinco, tocava na asa do outro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também a asa do outro querubim era de dois metros e vinte e cinco e tocava na outra parede; e a outra asa, igualmente de dois metros e vinte e cinco, estava unida à asa do outro querubim. As asas destes querubins se estendiam por nove metros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles estavam em pé, com o rosto voltado para o Santo Lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salomão também fez o véu de pano azul, púrpura, carmesim e linho fino; e mandou bordar nele figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão fez também diante da sala duas colunas de quinze metros e meio de altura, com um capitel de dois metros e vinte sobre cada uma delas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez correntes, como as do Santo dos Santos, e as pôs no alto das colunas; fez também cem romãs, as quais pôs nas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantou as colunas diante do templo, uma à direita e outra à esquerda. À coluna da direita deu o nome de Jaquim, e à coluna da esquerda deu o nome de Boaz.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão também fez um altar de bronze de nove metros de comprimento, nove metros de largura e quatro metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez também o mar de fundição, redondo, de quatro metros e meio de uma borda até a outra borda, e de dois metros e vinte de altura; e a medida da circunferência correspondia a um fio de treze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por baixo da sua borda, ao redor, havia figuras de touros, dez a cada meio metro; estavam em duas fileiras e foram fundidas quando se fundiu o mar de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O mar de fundição se apoiava sobre doze touros de bronze. Três olhavam para o norte, três, para o oeste, três, para o sul, e três, para o leste. O mar de fundição se apoiava sobre eles, cujas partes posteriores convergiam para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A grossura das paredes desse mar era de quatro dedos, e a sua borda, como borda de copo, era como uma flor de lírio. Nele cabiam cerca de sessenta mil litros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também fez dez pias e pôs cinco à direita e cinco à esquerda. Nelas era lavado tudo o que se usava nos holocaustos; o mar de fundição, porém, era para que os sacerdotes se lavassem nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez também dez candelabros de ouro, segundo havia sido ordenado, e os pôs no templo, cinco à direita e cinco à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também fez dez mesas e as pôs no templo, cinco à direita e cinco à esquerda; também fez cem bacias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez mais o pátio dos sacerdotes e o pátio grande, bem como as portas deles, as quais revestiu de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E pôs o mar de fundição ao lado direito, para o lado sudeste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois Hirão fez as panelas, as pás e as bacias. E assim ele terminou de fazer a obra para o rei Salomão, para a Casa de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>as duas colunas, os dois capitéis redondos que estavam no alto das duas colunas; as duas redes, para cobrirem os dois capitéis redondos que estavam no alto das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>as quatrocentas romãs para as duas redes, isto é, duas fileiras de romãs para cada rede, para cobrirem os dois capitéis redondos que estavam no alto das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fez também os suportes e as pias sobre eles,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o mar de fundição com os doze touros por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também as panelas, as pás, os garfos e todos os utensílios que Hirão-Abi fez para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR, eram de bronze purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei os fez fundir em terra barrenta, na planície do Jordão, entre Sucote e Zereda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Salomão fez todos estes objetos em grande abundância, não se verificando o peso do seu bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salomão também mandou fazer todos os utensílios do Santo Lugar de Deus: o altar de ouro e as mesas, sobre as quais estavam os pães da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e os candelabros com as suas lâmpadas de ouro puro, para as acenderem diante do Santo dos Santos, conforme havia sido ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As flores, as lâmpadas e as pinças eram do mais fino ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também os apagadores, as bacias, as taças e os incensários eram de ouro finíssimo. Quanto à entrada da casa, as portas de dentro do Santo dos Santos e as portas do Santo Lugar do templo eram de ouro.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Salomão terminou toda a obra que fez para a Casa do SENHOR, trouxe as coisas que Davi, seu pai, havia dedicado: a prata, o ouro e todos os utensílios. Salomão pôs tudo isso entre os tesouros da Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão congregou os anciãos de Israel e todos os chefes das tribos, os chefes das famílias dos israelitas, em Jerusalém, para levarem a arca da aliança do SENHOR, da Cidade de Davi, que é Sião, para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os homens de Israel se congregaram junto ao rei na ocasião da festa, que foi no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando todos os anciãos de Israel chegaram, os levitas pegaram a arca do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a levaram para cima, com a tenda do encontro e com os utensílios sagrados que nela havia; os levitas sacerdotes é que levaram tudo isso para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Salomão e toda a congregação de Israel, que se havia reunido diante dele, estavam todos diante da arca, sacrificando ovelhas e bois, que, de tão numerosos, não se podiam contar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes puseram a arca da aliança do SENHOR no seu lugar, no santuário mais interior do templo, que é o Santo dos Santos, debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os querubins estendiam as asas sobre o lugar da arca e, do alto, cobriam a arca e os seus cabos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os cabos sobressaíam tanto, que suas pontas eram vistas do Santo Lugar, diante do Santo dos Santos; porém de fora não podiam ser vistos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ali estão até o dia de hoje. Nada havia na arca a não ser as duas tábuas que Moisés havia colocado ali em Horebe, quando o SENHOR fez aliança com os filhos de Israel, ao saírem do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os sacerdotes saíram do santuário — porque todos os sacerdotes, que estavam presentes, se santificaram, sem respeitarem os seus turnos —;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e quando todos os levitas que eram cantores, isto é, Asafe, Hemã, Jedutum e os filhos e irmãos deles, vestidos de linho fino, estavam em pé no lado leste do altar, com címbalos, harpas e liras, e com eles até cento e vinte sacerdotes, que tocavam as trombetas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e quando em uníssono, ao mesmo tempo, tocaram as trombetas e cantaram para se fazerem ouvir, para louvar e dar graças ao SENHOR; e quando levantaram eles a voz com trombetas, címbalos e outros instrumentos musicais para louvarem o SENHOR, porque ele é bom, porque a sua misericórdia dura para sempre, então o templo, a saber, a Casa do SENHOR, se encheu de uma nuvem,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de maneira que os sacerdotes não puderam permanecer ali para ministrar, por causa da nuvem, porque a glória do SENHOR encheu a Casa de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão disse: — O SENHOR declarou que habitaria em trevas espessas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu edifiquei uma casa para tua morada, lugar para a tua eterna habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois o rei voltou o rosto, e abençoou toda a congregação de Israel, que se mantinha toda em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Salomão disse: — Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que falou pessoalmente com Davi, meu pai, e pelo seu poder cumpriu o que prometeu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Desde o dia em que tirei o meu povo da terra do Egito, não escolhi cidade alguma de todas as tribos de Israel, para edificar um templo a fim de ali estabelecer o meu nome, nem escolhi homem algum para chefe do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas escolhi Jerusalém para que ali seja estabelecido o meu nome e escolhi Davi para governar o meu povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Também Davi, meu pai, havia proposto em seu coração edificar um templo ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Davi, meu pai: “Você fez bem quando resolveu em seu coração edificar um templo ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, não será você quem edificará esse templo; o seu filho, que descenderá de você, ele o edificará ao meu nome.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, o SENHOR cumpriu a palavra que tinha dito, pois me levantei em lugar de Davi, meu pai, e me assentei no trono de Israel, como o SENHOR havia prometido, e edifiquei o templo ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele pus a arca em que estão as tábuas da aliança que o SENHOR fez com os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão se pôs diante do altar do SENHOR, na presença de toda a congregação de Israel, e estendeu as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque Salomão tinha feito uma plataforma de bronze, de dois metros e vinte de comprimento, dois metros e vinte de largura e um metro e trinta de altura, que tinha colocado no meio do pátio. Ele se pôs em pé sobre ela. Depois, ajoelhou-se na presença de toda a congregação de Israel, estendeu as mãos para o céu</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e disse: — Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu, nos céus e na terra! Tu guardas a aliança e a misericórdia aos teus servos que de todo o coração andam diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cumpriste para com o teu servo Davi, meu pai, o que lhe prometeste; pessoalmente o disseste e pelo teu poder o cumpriste, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, Deus de Israel, cumpre a outra promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai, quando declaraste, dizendo: “Nunca lhe faltará sucessor diante de mim, que se assente no trono de Israel, contanto que os seus filhos guardem o seu caminho, para andarem na lei como você andou.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora também, ó SENHOR, Deus de Israel, que se cumpra a palavra que disseste a teu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Mas será que, de fato, Deus poderia habitar com os homens na terra? Eis que os céus e até o céu dos céus não te podem conter, muito menos este templo que eu edifiquei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atenta, pois, para a oração de teu servo e para a sua súplica, ó SENHOR, meu Deus, ouvindo o clamor e a oração que o teu servo faz diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que os teus olhos estejam abertos dia e noite sobre este templo, sobre este lugar, do qual disseste que o teu nome estaria ali, para ouvires a oração que o teu servo fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouve, pois, as súplicas do teu servo e do teu povo de Israel, quando orarem neste lugar. Ouve do lugar da tua habitação, dos céus; ouve e perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Se alguém pecar contra o seu próximo, e lhe for exigido que jure, e ele vier jurar diante do teu altar, neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ouve tu desde os céus, age e julga os teus servos, dando a paga ao ímpio, fazendo com que pague por seus atos, e justificando o justo, para lhe retribuíres segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Quando o teu povo de Israel for derrotado por um inimigo por ter pecado contra ti, e se converter, confessar o teu nome, orar e suplicar diante de ti neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ouve tu desde os céus, perdoa o pecado do teu povo de Israel e faze-o voltar à terra que deste a eles e aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Quando o céu se fechar e não houver chuva, por ter o povo pecado contra ti, e ele orar neste lugar, confessar o teu nome e se converter dos seus pecados, depois de o haveres castigado,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ouve tu nos céus, perdoa o pecado de teus servos e do teu povo de Israel, ensinando-lhes o bom caminho em que devem andar, e envia chuva sobre esta tua terra, que deste em herança ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Quando houver fome na terra ou peste, quando houver crestamento ou ferrugem, gafanhotos e larvas, quando inimigos cercarem as cidades do país ou houver alguma praga ou doença,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>toda oração e súplica que qualquer homem ou todo o teu povo de Israel fizer, conhecendo cada um a sua própria ferida e a sua dor, e estendendo as mãos na direção deste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ouve tu desde os céus, lugar da tua habitação, perdoa e dá a cada um segundo todos os seus caminhos, visto que lhe conheces o coração, porque tu, só tu, és conhecedor do coração dos filhos dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que te temam e andem nos teus caminhos todos os dias que viverem na terra que deste aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Também ao estrangeiro, que não for do teu povo de Israel, porém vier de uma terra distante, por amor do teu grande nome e por causa da tua mão poderosa e do teu braço estendido, e orar, voltado para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ouve tu desde os céus, do lugar da tua habitação, e faze tudo o que o estrangeiro te pedir, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome, para te temerem como o teu povo de Israel e para saberem que este templo, que eu edifiquei, é chamado pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Quando o teu povo sair à guerra contra o seu inimigo, pelo caminho por onde os enviares, e orarem a ti, voltados para esta cidade, que tu escolheste, e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>ouve tu desde os céus a sua oração e a sua súplica e faze-lhes justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando pecarem contra ti — pois não há homem que não peque —, e tu te indignares contra eles e os entregares às mãos do inimigo, a fim de que os leve cativos a uma terra, longe ou perto daqui;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e se, na terra aonde forem levados cativos, caírem em si e se converterem, e, na terra do seu cativeiro, te suplicarem, dizendo: “Pecamos, procedemos mal e cometemos iniquidade”;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e se eles se converterem a ti de todo o seu coração e de toda a sua alma, na terra do seu cativeiro, para onde foram levados cativos, e orarem, voltados para a sua terra, que deste aos seus pais, para esta cidade que escolheste e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve tu desde os céus, do lugar da tua habitação, a sua prece e a sua súplica e faze-lhes justiça; perdoa o teu povo que houver pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Agora, ó meu Deus, que os teus olhos estejam abertos e os teus ouvidos atentos à oração que se fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E agora, SENHOR Deus, levanta-te e entra para o teu repouso, tu e a arca do teu poder. Que os teus sacerdotes, ó SENHOR Deus, se revistam de salvação, e os teus santos se alegrem com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ó SENHOR Deus, não rejeites o teu ungido. Lembra-te das misericórdias que usaste para com Davi, teu servo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Salomão acabou de orar, desceu fogo do céu e consumiu o holocausto e os sacrifícios; e a glória do SENHOR encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os sacerdotes não podiam entrar na Casa do SENHOR, porque a glória do SENHOR tinha enchido a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os filhos de Israel, vendo descer o fogo e a glória do SENHOR sobre o templo, se inclinaram com o rosto em terra sobre o pavimento, adoraram, e louvaram o SENHOR, porque ele é bom, porque a sua misericórdia dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei e todo o povo ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão ofereceu em sacrifício vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Assim, o rei e todo o povo consagraram a Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes estavam nos seus devidos lugares, bem como os levitas com os instrumentos musicais do SENHOR, que o rei Davi tinha feito para com eles louvar o SENHOR — porque a sua misericórdia dura para sempre — quando Davi o louvava pelo ministério deles. Os sacerdotes que tocavam as trombetas estavam diante deles, e todo o Israel se mantinha em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão consagrou também o meio do átrio que estava diante da Casa do SENHOR, pois ali ofereceu os holocaustos e a gordura dos sacrifícios pacíficos. Ele fez isso porque no altar de bronze que Salomão tinha construído não cabiam os holocaustos, as ofertas de cereais e a gordura dos sacrifícios pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse tempo, Salomão celebrou a festa durante sete dias, e todo o Israel com ele, uma grande congregação, desde a entrada de Hamate até o rio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No oitavo dia, tiveram uma reunião solene. Porque por sete dias haviam celebrado a consagração do altar, e a festa durou mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No vigésimo terceiro dia do sétimo mês, o rei despediu o povo para as suas tendas; e todos voltaram alegres e de coração contente por causa do bem que o SENHOR tinha feito a Davi, a Salomão e a Israel, seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Salomão acabou de construir a Casa do SENHOR e o palácio real. Tudo o que Salomão tinha planejado fazer na Casa do SENHOR e no seu palácio ele efetuou com sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De noite, o SENHOR apareceu a Salomão e lhe disse: — Ouvi a sua oração e escolhi para mim este lugar para casa do sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu fechar o céu de modo que não haja chuva, ou se ordenar aos gafanhotos que consumam a terra, ou se enviar a peste entre o meu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se o meu povo, que se chama pelo meu nome, se humilhar, orar, me buscar e se converter dos seus maus caminhos, eu ouvirei dos céus, perdoarei os seus pecados e sararei a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os meus olhos estarão abertos e os meus ouvidos estarão atentos à oração que se fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque escolhi e santifiquei este templo, para que nele esteja o meu nome para sempre; os meus olhos e o meu coração estarão ali todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se você andar diante de mim como fez o seu pai Davi, fazendo segundo tudo o que lhe ordenei e guardando os meus estatutos e os meus juízos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>também confirmarei o trono de seu reino, segundo a aliança que fiz com Davi, seu pai, dizendo: “Nunca lhe faltará sucessor que governe em Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Porém, se vocês se afastarem de mim e abandonarem os meus estatutos e os meus mandamentos, que eu lhes prescrevi, e se servirem outros deuses e os adorarem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então os arrancarei da minha terra que lhes dei, e lançarei para longe da minha presença este templo, que santifiquei ao meu nome. E tornarei o templo em motivo de provérbio e de escárnio entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo aquele que passar por este templo, agora tão exaltado, ficará espantado e perguntará: “Por que o SENHOR fez isto com esta terra e este templo?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a resposta será: “Porque deixaram o SENHOR, o Deus de seus pais, que os tirou da terra do Egito, e se apegaram a outros deuses, os adoraram e os serviram. Por isso ele trouxe sobre eles todo este mal.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao fim de vinte anos, Salomão havia terminado a Casa do SENHOR e o seu próprio palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele também reconstruiu as cidades que Hirão lhe tinha dado e fez habitar nelas os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Salomão foi a Hamate-Zobá e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também reconstruiu Tadmor, no deserto, e todas as cidades-armazéns em Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reconstruiu também Bete-Horom-de-Cima e Bete-Horom-de-Baixo, cidades fortificadas com muralhas, portões e ferrolhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e também Baalate, e todas as cidades-armazéns que Salomão tinha, todas as cidades para os carros de guerra, as cidades para os cavaleiros e tudo o que desejou enfim construir em Jerusalém, no Líbano e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a todo o povo que restou dos heteus, amorreus, ferezeus, heveus e jebuseus e que não eram de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e aos seus filhos, que restaram depois deles na terra, os quais os filhos de Israel não puderam destruir totalmente, esses Salomão reduziu à condição de trabalhadores forçados, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Salomão não obrigou nenhum israelita a trabalhar para ele como escravo. Os israelitas eram homens de guerra, seus comandantes, chefes dos seus carros de guerra e dos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes eram os principais oficiais que o rei Salomão tinha, em número de duzentos e cinquenta, que presidiam sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão trouxe a filha de Faraó da Cidade de Davi para o palácio que ele havia construído para ela, pois disse: — Minha esposa não morará no palácio de Davi, rei de Israel, porque os lugares em que entrou a arca do SENHOR são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Salomão ofereceu holocaustos ao SENHOR, sobre o altar que havia edificado ao SENHOR diante do pórtico,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e isto segundo o dever de cada dia, conforme o preceito de Moisés, nos sábados, nas Festas da Lua Nova, e nas festas fixas, três vezes por ano: na Festa dos Pães sem Fermento, na Festa das Semanas e na Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também, conforme a ordem de Davi, seu pai, dispôs os turnos dos sacerdotes nos seus ministérios. Também dispôs os turnos dos levitas para os seus cargos, para louvarem a Deus e servirem diante dos sacerdotes, segundo o dever de cada dia, e os porteiros pelos seus turnos a cada porta. Porque esta era a ordem de Davi, o homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se desviaram do que o rei havia ordenado aos sacerdotes e levitas, em coisa nenhuma, nem no que se refere aos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim foi executada toda a obra de Salomão, desde o dia em que foram lançados os alicerces da Casa do SENHOR até o término da construção. E assim foi concluída a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois Salomão foi a Eziom-Geber e a Elate, à praia do mar, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por meio de seus servos, Hirão enviou navios e marinheiros conhecedores do mar. Eles foram com os servos de Salomão a Ofir e de lá trouxeram mais de quinze toneladas de ouro, que entregaram ao rei Salomão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão, veio a Jerusalém prová-lo com perguntas difíceis. Chegou com uma enorme comitiva, com camelos carregados de especiarias, de ouro em abundância e pedras preciosas. Ela se apresentou diante de Salomão e lhe expôs tudo o que trazia em sua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão respondeu todas as perguntas que ela fez, e não houve nada profundo demais que Salomão não pudesse explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando a rainha de Sabá viu a sabedoria de Salomão, o palácio que ele havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a comida que era servida na mesa dele, o lugar dos seus oficiais, o serviço dos seus criados e os trajes deles, seus copeiros e os trajes deles, e o holocausto que oferecia na Casa do SENHOR, ficou como fora de si</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse ao rei: — É verdade o que ouvi na minha terra a respeito de você e a respeito da sua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, porém, não acreditava no que se falava, até que vim e vi com os meus próprios olhos. Eis que não me contaram nem a metade da grandeza da sua sabedoria; você supera a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Felizes os homens à sua volta e felizes estes seus servos que estão sempre diante de você e que ouvem a sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, seu Deus, que se agradou de você e o colocou no seu trono como rei para o SENHOR, seu Deus. É porque o seu Deus ama Israel e quer estabelecê-lo para sempre que ele o constituiu rei sobre este povo, para que você execute o juízo e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela entregou ao rei quatro toneladas de ouro, grande abundância de especiarias e pedras preciosas. Nunca mais houve especiarias como as que a rainha de Sabá ofereceu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também os servos de Hirão e os servos de Salomão, que tinham trazido ouro de Ofir, trouxeram madeira de sândalo e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desta madeira de sândalo o rei mandou fazer corrimões para a Casa do SENHOR e para o palácio real, bem como harpas e liras para os cantores. Nunca antes se tinha visto madeira como esta na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo o que ela quis e pediu, além do equivalente ao que ela lhe havia trazido. Então ela voltou e foi para a sua terra, ela e os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O peso do ouro que se trazia a Salomão a cada ano era de cerca de vinte e três toneladas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>além do que entrava dos vendedores e dos negociantes. Também todos os reis da Arábia e os governadores dessa mesma terra traziam a Salomão ouro e prata.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão fez duzentos grandes escudos de ouro batido, empregando sete quilos e duzentos gramas de ouro batido em cada escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez também trezentos escudos menores de ouro batido, empregando três quilos e seiscentos gramas de ouro em cada escudo. E o rei os pôs na Casa do Bosque do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei fez também um grande trono de marfim e o cobriu de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O trono tinha seis degraus e um estrado de ouro ligado a ele. De ambos os lados do assento havia um braço, e a figura de um leão junto a cada um dos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Doze leões estavam ali sobre os seis degraus, um em cada extremo destes. Nunca se havia feito obra semelhante em nenhum outro reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as taças que o rei Salomão usava para beber eram de ouro, e também de ouro puro eram todos os objetos da Casa do Bosque do Líbano. Nos dias de Salomão não se dava nenhum valor à prata.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o rei tinha navios que iam a Társis, com os servos de Hirão. De três em três anos, os navios voltavam de Társis, trazendo ouro, prata, marfim, bugios e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, o rei Salomão excedeu a todos os reis do mundo, tanto em riqueza como em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os reis do mundo queriam ver Salomão para ouvir a sabedoria que Deus tinha posto no coração dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada um trazia o seu presente: objetos de prata e de ouro, roupas, armaduras, especiarias, cavalos e mulas. E foi assim ano após ano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Salomão tinha quatro mil cavalos em estrebarias, para os seus carros de guerra, e doze mil cavaleiros, que colocou nas cidades onde mantinha os carros, deixando uma parte junto ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão dominava sobre todos os reis desde o Eufrates até a terra dos filisteus e até a fronteira do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei fez com que, em Jerusalém, a prata fosse tão comum como as pedras e os cedros fossem tão numerosos como os sicômoros que estão na Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Importavam-se cavalos para Salomão, do Egito e de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto aos demais atos de Salomão, tanto os primeiros como os últimos, não está tudo escrito no Livro da História de Natã, o profeta, e na Profecia de Aías, o silonita, e nas Visões de Ido, o vidente, a respeito de Jeroboão, filho de Nebate?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão reinou sobre todo o Israel, em Jerusalém, durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Salomão morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai, e Roboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi a Siquém, porque todo o Israel se havia reunido ali, para o fazer rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, que ainda estava no Egito, para onde havia fugido da presença do rei Salomão, ouviu isso e voltou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mandaram chamá-lo, e ele veio com todo o Israel a Roboão, para lhe dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— O seu pai nos impôs um pesado jugo; alivie a dura servidão de seu pai e o pesado jugo que ele nos impôs, e nós o serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão respondeu: — Voltem daqui a três dias. E o povo se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão foi pedir conselho aos anciãos que haviam estado na presença de Salomão, seu pai, quando este ainda vivia, dizendo: — Como vocês me aconselham a responder a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram: — Se o senhor for bom com este povo, e lhes agradar, e lhes falar boas palavras, eles se farão seus servos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Roboão desprezou o conselho que os anciãos lhe tinham dado e foi pedir conselho aos jovens que haviam crescido com ele e o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele perguntou: — O que vocês me aconselham? O que devo responder a este povo que me pediu para aliviar o jugo que o meu pai lhes impôs?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os jovens que haviam crescido com ele responderam: — Diga o seguinte ao povo que se queixa do pesado jugo que o seu pai lhe impôs e que pede para que ele seja aliviado. Diga-lhe o seguinte: “O meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim que, se o meu pai lhes impôs um jugo pesado, eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai castigou vocês com açoites; eu vou castigá-los com escorpiões.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No terceiro dia, Jeroboão e todo o povo foram falar com Roboão, como o rei lhes havia ordenado, dizendo que voltassem em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei lhes deu uma resposta dura, porque o rei Roboão havia desprezado o conselho dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Preferiu seguir o conselho dos jovens, dizendo: — Meu pai lhes impôs um pesado jugo, mas eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai castigou vocês com açoites; eu vou castigá-los com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o rei não deu ouvidos ao povo, porque esta reviravolta vinha de Deus, para que o SENHOR confirmasse a palavra que tinha dito a Jeroboão, filho de Nebate, por meio de Aías, o silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei não lhe dava ouvidos, reagiu, dizendo: — Que parte temos nós em Davi? Não temos herança no filho de Jessé! Às suas tendas, ó Israel! Cuide, agora, de sua casa, ó Davi! Então todo o Israel se foi às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto aos filhos de Israel, porém, que moravam nas cidades de Judá, sobre eles reinou Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Roboão enviou Adonirão, superintendente dos que realizavam trabalhos forçados, porém os filhos de Israel o apedrejaram, e ele morreu. Mas o rei Roboão conseguiu subir no seu carro e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Israel se mantém rebelado contra a casa de Davi até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Roboão chegou a Jerusalém, reuniu a casa de Judá e de Benjamim, cento e oitenta mil homens escolhidos, treinados para a guerra, para lutar contra Israel, a fim de restituir o reino a Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém a palavra do SENHOR veio a Semaías, homem de Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a todo o Israel em Judá e Benjamim:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não subam, nem lutem contra os seus irmãos. Que cada um volte para a sua casa, porque eu é que fiz isto.” E eles obedeceram à palavra do SENHOR e desistiram de atacar Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão morou em Jerusalém e, para defesa, fortificou várias cidades em Judá, a saber,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Belém, Etã, Tecoa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bete-Zur, Socó, Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gate, Maressa, Zife,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adoraim, Laquis, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zorá, Aijalom e Hebrom. Todas estas cidades fortificadas estão em Judá e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Roboão as tornou em fortalezas, pôs nelas comandantes e nelas armazenou mantimentos, azeite e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E pôs em cada cidade um arsenal de escudos e lanças, tornando-as muito fortes. Judá e Benjamim ficaram sob o domínio de Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas de todos os lugares de Israel apoiaram Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os levitas abandonaram os arredores das suas cidades e as suas propriedades e vieram para Judá e para Jerusalém, porque Jeroboão e seus filhos os expulsaram, para que não ministrassem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeroboão constituiu os seus próprios sacerdotes, para os lugares altos, para os ídolos em forma de bodes e de bezerros que tinha mandado fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além destes, também de todas as tribos de Israel os que de coração resolveram buscar o SENHOR, Deus de Israel, foram a Jerusalém, para oferecer sacrifícios ao SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, fortaleceram o reino de Judá e firmaram o poder de Roboão, filho de Salomão, durante três anos. Porque durante três anos andaram no caminho de Davi e de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Roboão tomou por esposa Maalate, filha de Jerimote, filho de Davi, e filha de Abiail, filha de Eliabe, filho de Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maalate lhe deu três filhos: Jeús, Semarias e Zaão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois dela, Roboão casou com Maaca, filha de Absalão, que lhe deu quatro filhos: Abias, Atai, Ziza e Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão amava Maaca, filha de Absalão, mais do que todas as suas outras mulheres e concubinas. Porque ele havia tomado dezoito mulheres e sessenta concubinas; e gerou vinte e oito filhos e sessenta filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Roboão designou Abias, filho de Maaca, para ser chefe, príncipe entre os seus irmãos, porque queria fazê-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procedeu com sabedoria e distribuiu todos os seus filhos por todas as terras de Judá e Benjamim, por todas as cidades fortificadas. Deu-lhes mantimentos em abundância e lhes arranjou muitas mulheres.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Roboão confirmado o reino e havendo-se fortalecido, abandonou a Lei do SENHOR, e todo o Israel fez o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém no quinto ano do reinado de Roboão. Isso aconteceu porque tinham transgredido contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei do Egito atacou a cidade com mil e duzentos carros de guerra e sessenta mil cavaleiros; era inumerável a gente que vinha com ele do Egito, a saber, um exército de líbios, suquitas e etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sisaque tomou as cidades fortificadas que pertenciam a Judá e veio a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Semaías foi falar com Roboão e com os príncipes de Judá, que, por causa de Sisaque, se haviam ajuntado em Jerusalém, e lhes disse: — Assim diz o SENHOR: “Vocês me abandonaram, e por isso eu os abandonei, entregando-os nas mãos de Sisaque.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os príncipes de Israel e o rei se humilharam e disseram: — O SENHOR é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o SENHOR viu que eles se humilharam, a palavra do SENHOR veio a Semaías, dizendo: — Eles se humilharam. Não os destruirei, mas em breve lhes darei socorro, para que o meu furor não se derrame sobre Jerusalém por meio de Sisaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém serão servos dele, para que conheçam a diferença entre o que é servir a mim e servir os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém e levou embora os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros do palácio real. Levou tudo, inclusive os escudos de ouro que Salomão tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em lugar destes, o rei Roboão fez escudos de bronze e os entregou nas mãos dos capitães da guarda, que guardavam o portão do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toda vez que o rei entrava na Casa do SENHOR, os da guarda vinham, usavam os escudos, e depois os devolviam à câmara da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo fato de Roboão ter se humilhado, a ira do SENHOR se afastou dele, e não houve destruição total. Porque em Judá ainda havia boas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Roboão fortificou-se em Jerusalém e continuou reinando. Roboão tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar e reinou dezessete anos em Jerusalém, cidade que o SENHOR escolheu dentre todas as tribos de Israel para ali estabelecer o seu nome. A mãe dele se chamava Naamá e era amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Roboão fez o que era mau, porque não dispôs o coração para buscar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto aos demais atos de Roboão, tanto os primeiros como os últimos, não está tudo escrito no Livro da História de Semaías, o profeta, e no Livro da História de Ido, o vidente, no registro das genealogias? Roboão e Jeroboão estiveram sempre em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Roboão morreu e foi sepultado na Cidade de Davi. E Abias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, Abias começou a reinar sobre Judá. Ele reinou três anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mãe dele se chamava Micaía e era filha de Uriel, de Gibeá. Também houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abias começou a guerra com um exército de valentes guerreiros, de quatrocentos mil homens escolhidos, e Jeroboão pôs em ordem de batalha contra ele um exército de oitocentos mil homens escolhidos, todos valentes guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abias pôs-se em pé no alto do monte Zemaraim, que está na região montanhosa de Efraim, e gritou: — Jeroboão e todo o Israel, escutem o que vou dizer!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será que vocês não sabem que o SENHOR, o Deus de Israel, deu para sempre a Davi a soberania de Israel, a ele e aos seus filhos, por uma aliança perpétua?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, Jeroboão, filho de Nebate, servo de Salomão, filho de Davi, se levantou e se rebelou contra o seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Juntaram-se a ele uns homens vadios e malignos, que desafiaram Roboão, filho de Salomão. Como Roboão era ainda jovem e indeciso, não lhes pôde resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora vocês pensam que podem resistir ao reino do SENHOR, que está nas mãos dos filhos de Davi. Vocês são uma grande multidão e estão trazendo com vocês os bezerros de ouro que Jeroboão fez para serem os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é verdade que vocês expulsaram os sacerdotes do SENHOR, os filhos de Arão e os levitas, e escolheram para si outros sacerdotes, como fazem os povos das outras terras? Qualquer um que vem para consagrar-se com um novilho e sete carneiros logo se torna sacerdote daqueles que não são deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Quanto a nós, o SENHOR é o nosso Deus, e nunca o abandonamos. Temos sacerdotes, que ministram ao SENHOR, a saber, os filhos de Arão e os levitas na sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cada dia, de manhã e à tarde, oferecem holocaustos e queimam incenso aromático, colocando em ordem os pães da proposição sobre a mesa puríssima e o candelabro de ouro e as suas lâmpadas para se acenderem cada tarde, porque nós guardamos o preceito do SENHOR, nosso Deus, ao passo que vocês o abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que Deus está conosco, à nossa frente, e também os seus sacerdotes, tocando com as trombetas, para darem o grito de guerra contra vocês, ó filhos de Israel. Não lutem contra o SENHOR, o Deus de seus pais, porque vocês não serão bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Jeroboão ordenou aos que estavam de emboscada que fizessem uma volta e atacassem o exército de Abias pela retaguarda, de maneira que o seu exército estava em frente dos homens de Judá, e a emboscada vinha por detrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os homens de Judá olharam, viram que a batalha estava por diante e por detrás. Então clamaram ao SENHOR, e os sacerdotes tocaram as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens de Judá gritaram. Quando gritavam, Deus derrotou Jeroboão e todo o Israel diante de Abias e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Israel fugiram de diante de Judá, e Deus os entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abias e o seu povo fizeram grande matança entre eles, de maneira que morreram quinhentos mil homens escolhidos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, os filhos de Israel foram humilhados naquele tempo, e os filhos de Judá prevaleceram, porque confiaram no SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abias perseguiu Jeroboão e lhe tomou as cidades de Betel, Jesana e Efrom, com as suas respectivas vilas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão não restaurou mais o seu poder no tempo de Abias. O SENHOR feriu Jeroboão, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abias, porém, se fortificou. Tomou para si catorze mulheres, e gerou vinte e dois filhos e dezesseis filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto aos demais atos de Abias, tanto o que fez como o que disse, está tudo escrito no Livro da História do Profeta Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abias morreu, e eles o sepultaram na Cidade de Davi. E Asa, seu filho, reinou em seu lugar. Nos dias dele, a terra esteve em paz durante dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Asa fez o que era bom e reto aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque aboliu os altares dos deuses estranhos e o culto nos lugares altos, quebrou as colunas e cortou os postes da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordenou a Judá que buscasse o SENHOR, Deus de seus pais, e que observasse a lei e o mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também aboliu de todas as cidades de Judá o culto nos lugares altos e os altares do incenso. E houve paz no seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Asa construiu cidades fortificadas em Judá, pois havia paz na terra, e não houve guerra contra ele naqueles anos, porque o SENHOR lhe tinha dado repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele disse a Judá: — Vamos construir estas cidades, cercá-las de muralhas e torres, portões e ferrolhos, enquanto a terra ainda está em paz diante de nós, pois temos buscado o SENHOR, nosso Deus. Nós o temos buscado, e ele nos deu repouso por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então eles construíram e prosperaram. O rei Asa tinha um exército de trezentos mil homens de Judá, que traziam grandes escudos e lança, e duzentos e oitenta mil homens de Benjamim, que traziam escudo e atiravam com arco; todos eram homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Zerá, o etíope, saiu contra eles com um exército de um milhão de homens e trezentos carros de guerra, e chegou até Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Asa saiu contra ele, e eles se prepararam para a batalha no vale de Zefatá, perto de Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa clamou ao SENHOR, seu Deus, e disse: — SENHOR, além de ti não há quem possa socorrer numa batalha entre o poderoso e o fraco. Ajuda-nos, SENHOR, nosso Deus, porque em ti confiamos e no teu nome viemos contra esta multidão. SENHOR, tu és o nosso Deus; que não prevaleça contra ti o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR derrotou os etíopes diante de Asa e diante de Judá; e eles fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Asa e o povo que estava com ele os perseguiram até Gerar, e os etíopes foram mortos, sem restar nem um sequer, porque foram destroçados diante do SENHOR e diante do seu exército; e eles levaram dali muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atacaram todas as cidades ao redor de Gerar, porque o terror do SENHOR as havia invadido; e saquearam todas as cidades, porque nelas havia muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também atacaram as tendas dos donos do gado, levaram ovelhas em abundância e camelos e voltaram para Jerusalém.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito de Deus veio sobre Azarias, filho de Odede,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que saiu ao encontro de Asa e lhe disse: — Asa e todo o Judá e Benjamim, escutem! O SENHOR está com vocês, enquanto vocês estão com ele. Se o buscarem, ele se deixará achar; mas, se o deixarem, ele também os deixará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel esteve por muito tempo sem o verdadeiro Deus, sem sacerdote que o ensinasse e sem Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas quando, na sua angústia, eles voltaram ao SENHOR, Deus de Israel, e o buscaram, foi por eles achado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naqueles tempos, não havia paz nem para os que saíam nem para os que entravam, mas muitas perturbações sobre todos os moradores daquelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque nação contra nação e cidade contra cidade se despedaçavam, porque Deus os afligiu com todo tipo de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas sejam fortes e não deixem que as suas mãos desfaleçam, porque a obra de vocês será recompensada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvir estas palavras e a profecia do profeta, filho de Odede, Asa se animou e tirou as abominações de toda a terra de Judá e de Benjamim, bem como das cidades que havia conquistado na região montanhosa de Efraim. Ele renovou o altar do SENHOR, que estava diante do pórtico do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Congregou todo o Judá e Benjamim e também os de Efraim, Manassés e Simeão que estavam morando entre eles, porque muitos de Israel passaram para o lado de Asa, vendo que o SENHOR, seu Deus, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles se reuniram em Jerusalém no terceiro mês do décimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, ofereceram em sacrifício ao SENHOR, do despojo que trouxeram, setecentos bois e sete mil ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entraram em aliança de buscar o SENHOR, Deus de seus pais, de todo o coração e de toda a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e de condenar à morte todos aqueles que não buscassem o SENHOR, Deus de Israel, tanto os pequenos como os grandes, tanto homens como mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Juraram ao SENHOR, em alta voz, com júbilo e ao som de clarins e trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o Judá se alegrou por causa deste juramento, porque eles juraram de todo o coração e, de toda a boa vontade, buscaram o SENHOR, e por eles foi achado. O SENHOR lhes deu paz por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Asa depôs também Maaca, sua mãe, da dignidade de rainha-mãe, porque ela havia feito uma abominável imagem para servir de poste da deusa Aserá. O rei Asa destruiu essa imagem, que ele reduziu a pó e queimou no vale do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os lugares altos, porém, não foram tirados de Israel. No entanto, o coração de Asa foi fiel ao SENHOR durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele trouxe à Casa de Deus as coisas consagradas por seu pai e as coisas que ele mesmo havia consagrado: prata, ouro e utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não houve guerra até o trigésimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo sexto ano do reinado de Asa, Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e começou a edificar a cidade de Ramá, para impedir a entrada e a saída do território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Asa tirou prata e ouro dos tesouros da Casa do SENHOR e dos tesouros do palácio real e enviou servos a Ben-Hadade, rei da Síria, que morava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Que haja uma aliança entre mim e você, como houve entre o meu pai e o seu pai. Eis que estou lhe enviando prata e ouro. Vá e anule a sua aliança com Baasa, rei de Israel, para que ele se retire do meu território.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ben-Hadade deu ouvidos ao rei Asa e enviou os capitães dos seus exércitos contra as cidades de Israel. Eles conquistaram Ijom, Dã, Abel-Maim e todas as cidades-armazéns de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Baasa soube disso, deixou de edificar Ramá e não continuou a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Asa reuniu todo o povo de Judá, e trouxeram de Ramá as pedras e a madeira que Baasa havia usado para edificá-la. Com elas Asa edificou Geba e Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, o vidente Hanani foi falar com Asa, rei de Judá, e lhe disse: — Você confiou no rei da Síria e não confiou no SENHOR, seu Deus, e por isso o exército do rei da Síria escapou das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não é verdade que os etíopes e os líbios formavam um grande exército, com muitos carros de guerra e cavaleiros? Mas, porque você confiou no SENHOR, ele os entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, quanto ao SENHOR, os seus olhos passam por toda a terra, para dar força àqueles cujo coração é totalmente dele. Nisto você cometeu uma loucura. Por isso, de agora em diante haverá guerras contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém Asa se indignou contra o profeta e o lançou na prisão, porque estava enfurecido contra ele por causa disso. Na mesma ocasião, Asa oprimiu alguns do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que os demais atos de Asa, tanto os primeiros como os últimos, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No trigésimo nono ano do seu reinado, Asa contraiu uma doença nos pés, e essa doença era muito grave. Porém, na sua enfermidade ele não recorreu ao SENHOR, mas confiou nos médicos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Asa morreu no quadragésimo primeiro ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi sepultado no túmulo que ele tinha mandado abrir para si na Cidade de Davi. Puseram-no sobre um leito cheio de perfumes e de várias especiarias, preparados segundo a arte dos perfumistas. Depois fizeram uma grande fogueira em honra dele.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em lugar de Asa, reinou o seu filho Josafá, que se fortificou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele pôs tropas em todas as cidades fortificadas de Judá e estabeleceu guarnições na terra de Judá e nas cidades de Efraim, que Asa, seu pai, havia conquistado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR esteve com Josafá, porque ele andou nos primeiros caminhos de Davi, seu pai, e não buscou os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo contrário, buscou o Deus de seu pai e andou nos seus mandamentos, e não segundo as obras de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR confirmou o reino nas suas mãos, e todo o Judá deu presentes a Josafá, de modo que ele teve riquezas e glória em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O coração dele se tornou ousado em seguir os caminhos do SENHOR, e ainda tirou os lugares altos e os postes da deusa Aserá que havia em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro ano do seu reinado, Josafá enviou os seus oficiais Ben-Hail, Obadias, Zacarias, Natanael e Micaías, para ensinarem nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com eles enviou os levitas Semaías, Netanias, Zebadias, Asael, Semiramote, Jônatas, Adonias, Tobias e Tobe-Adonias. E, com estes levitas, enviou os sacerdotes Elisama e Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles ensinaram em Judá, tendo consigo o Livro da Lei do SENHOR; percorriam todas as cidades de Judá e ensinavam o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O terror do SENHOR veio sobre todos os reinos das terras que estavam ao redor de Judá, de maneira que não fizeram guerra contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns dos filisteus trouxeram presentes a Josafá e prata como tributo. Também os árabes lhe trouxeram sete mil e setecentos carneiros e sete mil e setecentos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josafá se tornou cada vez mais poderoso, e construiu fortalezas e cidades-armazéns em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Empreendeu muitas obras nas cidades de Judá e tinha, em Jerusalém, gente de guerra e homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Este é o número deles segundo as suas famílias: em Judá, eram capitães de mil: o chefe Adna e, com ele, trezentos mil homens valentes;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>depois dele, o capitão Joanã e, com ele, duzentos e oitenta mil homens;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e, depois, Amasias, filho de Zicri, que voluntariamente se ofereceu ao serviço do SENHOR, e, às suas ordens, duzentos mil homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Benjamim, Eliada, homem valente, e, com ele, duzentos mil homens, armados de arco e de escudo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>depois dele, Jozabade, com cento e oitenta mil homens armados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes estavam a serviço do rei, além dos que o rei tinha posto nas cidades fortificadas por todo o Judá.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá tinha riquezas e glória em abundância, e tornou-se genro de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Passados alguns anos, Josafá foi visitar Acabe, em Samaria. Acabe matou ovelhas e bois em abundância, para Josafá e para o povo que o acompanhava; e o persuadiu a ir com ele atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe, rei de Israel, perguntou a Josafá, rei de Judá: — Você vai comigo a Ramote-Gileade? Josafá respondeu: — Sou como você é, e o meu povo é como o seu povo. Iremos com você à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josafá disse mais ao rei de Israel: — Consulte primeiro a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei de Israel reuniu os profetas, quatrocentos homens, e lhes perguntou: — Devemos ir e lutar contra Ramote-Gileade ou devo me conter? Eles responderam: — Vá, porque Deus a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Josafá perguntou: — Não há aqui ainda algum profeta do SENHOR, para o consultarmos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: — Há um ainda, por meio de quem podemos consultar o SENHOR. Mas eu o odeio, porque nunca profetiza de mim o que é bom, mas somente o que é mau.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O nome dele é Micaías, filho de Inlá. Josafá disse: — O rei não deveria falar assim. Então o rei de Israel chamou um oficial e disse: — Traga-me depressa Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam assentados, cada um no seu trono, vestidos de trajes reais, numa eira à entrada do portão da cidade de Samaria; e todos os profetas profetizavam diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zedequias, filho de Quenaana, fez para si uns chifres de ferro e disse: — Assim diz o SENHOR: “Com estes você dará chifradas nos sírios até que estejam destruídos.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os profetas profetizaram assim, dizendo: — Suba a Ramote-Gileade! Você triunfará! O SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mensageiro que tinha ido chamar Micaías falou-lhe, dizendo: — Eis que as palavras dos profetas a uma voz predizem coisas boas para o rei. Portanto, que a sua palavra seja como a de um deles; fale o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Micaías respondeu: — Tão certo como vive o SENHOR, o que o meu Deus me disser, isso falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ele chegou à presença do rei, este lhe perguntou: — Micaías, devemos ir a Ramote-Gileade para a batalha ou devo me conter? Ele respondeu: — Vá! Você triunfará! Eles serão entregues nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei lhe disse: — Quantas vezes devo fazer você jurar que não me fale a não ser a verdade em nome do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Micaías disse: — Vi todo o Israel disperso pelos montes, como ovelhas que não têm pastor. E o SENHOR Deus disse: “Estes não têm dono; que cada um volte em paz para a sua casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o rei de Israel disse a Josafá: — Eu não disse a você que a meu respeito ele não profetiza o que é bom, mas somente o que é mau?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Micaías prosseguiu: — Portanto, ouçam a palavra do SENHOR: Vi o SENHOR assentado no seu trono, e todo o exército do céu estava à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o SENHOR perguntou: “Quem enganará Acabe, o rei de Israel, para que vá e seja morto em Ramote-Gileade?” E um dizia uma coisa, e outro dizia outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então um espírito saiu, se apresentou diante do SENHOR e disse: “Eu o enganarei.” O SENHOR perguntou: “Como?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele respondeu: “Sairei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei.” Então o SENHOR disse: “Você conseguirá enganá-lo. Vá e faça assim.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E agora eis que o SENHOR pôs esse espírito mentiroso na boca destes seus profetas e o SENHOR declarou que um mal vai lhe acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaana, chegou, deu uma bofetada em Micaías e perguntou: — Por qual caminho passou o Espírito do SENHOR ao sair de mim para falar com você?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Micaías respondeu: — Eis que você o verá no dia em que estiver correndo de quarto em quarto, tentando se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei de Israel disse: — Prendam Micaías e levem-no de volta a Amom, governador da cidade, e a Joás, filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E digam: “Assim diz o rei: Metam este homem na cadeia e o ponham a pão e água, até que eu volte em paz.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Micaías disse: — Se o rei de fato voltar em paz, é porque o SENHOR não falou por meio de mim. E acrescentou: — Que todos os povos ouçam isto!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, foram atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: — Eu vou me disfarçar e entrar no combate, mas você use os seus trajes reais. E assim o rei de Israel se disfarçou, e eles entraram no combate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, o rei da Síria havia ordenado aos capitães dos seus carros de guerra que não lutassem nem contra pequeno nem contra grande, mas somente contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os capitães dos carros viram Josafá, disseram: — Aquele é o rei de Israel. E se dirigiram até ele para o atacar. Porém Josafá gritou, e o SENHOR o socorreu; Deus os desviou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os capitães dos carros de guerra viram que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então um homem entesou o arco e, atirando ao acaso, atingiu o rei de Israel por entre as juntas da sua armadura. Então o rei Acabe disse ao condutor do seu carro: — Dê a volta e leve-me para fora do combate, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A batalha se intensificou naquele dia. Quanto ao rei de Israel, segurou-se em pé no carro de frente para os sírios, até a tarde. Mas, ao pôr do sol, morreu.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá, rei de Judá, voltou em paz para a sua casa, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O vidente Jeú, filho de Hanani, saiu ao encontro do rei Josafá e lhe disse: — Será que você devia ajudar o perverso e amar aqueles que odeiam o SENHOR Deus? Por isso, a ira do SENHOR caiu sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, boas coisas foram encontradas em você, porque tirou os postes da deusa Aserá da terra e pôs no coração o propósito de buscar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josafá morou em Jerusalém. Ele tornou a passar pelo povo desde Berseba até a região montanhosa de Efraim e fez com que o povo voltasse ao SENHOR, o Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nomeou juízes no país, em todas as cidades fortificadas de Judá, de cidade em cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse aos juízes: — Vejam bem o que vão fazer, porque vocês não estão julgando em nome de homens, e sim em nome do SENHOR. E, ao julgarem, ele estará com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E agora, que o temor do SENHOR esteja com vocês. Tenham cuidado com o que vão fazer, porque o SENHOR, nosso Deus, não admite injustiça nem parcialidade, e também não aceita suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, em Jerusalém Josafá nomeou alguns dos levitas, dos sacerdotes e dos chefes das famílias de Israel para julgarem em nome do SENHOR e decidirem as questões de litígio. Por isso, moravam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deu-lhes a seguinte ordem: — Façam tudo isto no temor do SENHOR, com fidelidade e coração íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sempre que os seus irmãos que moram nas cidades trouxerem uma questão relacionada com homicídio ou referente a lei e mandamento, estatutos e juízos, vocês devem admoestá-los, para que não se façam culpados diante do SENHOR e para que não venha grande ira sobre vocês e sobre os seus irmãos. Façam assim e vocês não serão culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que Amarias, o sumo sacerdote, presidirá nas coisas que dizem respeito ao SENHOR, e Zebadias, filho de Ismael, chefe da casa de Judá, nas que dizem respeito ao rei. Também os levitas serão oficiais à disposição de vocês. Sejam fortes no cumprimento disso, e que o SENHOR esteja com os bons.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, os filhos de Moabe e os filhos de Amom, com alguns dos meunitas, vieram para fazer guerra contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então vieram alguns que avisaram Josafá, dizendo: — Uma grande multidão está vindo contra Judá, do outro lado do mar Morto, da Síria. Eis que eles já estão em Hazazom-Tamar, que é En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josafá teve medo e decidiu buscar o SENHOR; e proclamou um jejum em todo o Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Judá se congregou para pedir socorro ao SENHOR. Também de todas as cidades de Judá veio gente para buscar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá pôs-se em pé, na congregação de Judá e de Jerusalém, na Casa do SENHOR, diante do pátio novo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: — Ó SENHOR, Deus de nossos pais, não és tu Deus nos céus? Não és tu que dominas sobre todos os reinos dos povos? Na tua mão está a força e o poder, e não há quem te possa resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó nosso Deus, acaso não expulsaste os moradores desta terra de diante do teu povo de Israel e não a deste para sempre à posteridade de Abraão, teu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles têm morado nela e nela edificaram um santuário ao teu nome, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se algum mal nos sobrevier, espada, juízo, peste ou fome, nós nos apresentaremos diante deste templo e diante de ti, pois o teu nome está neste templo; e clamaremos a ti na nossa angústia, tu nos ouvirás e livrarás.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora eis que os filhos de Amom e de Moabe e os do monte Seir, cujas terras não permitiste a Israel invadir, quando vinham da terra do Egito, mas deles se desviaram e não os destruíram,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eis que eles estão nos recompensando assim: estão vindo para nos expulsar da tua propriedade, que nos deste em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó nosso Deus, acaso não executarás o teu juízo contra eles? Porque em nós não há força para resistirmos a essa grande multidão que vem contra nós. Não sabemos o que fazer, mas os nossos olhos estão postos em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os homens de Judá estavam em pé diante do SENHOR, com as suas crianças, as suas mulheres e os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, no meio da congregação, o Espírito do SENHOR veio sobre Jaaziel, filho de Zacarias, filho de Benaia, filho de Jeiel, filho de Matanias, levita, dos filhos de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jaaziel disse: — Escutem com atenção, todo o Judá, moradores de Jerusalém e rei Josafá! Assim diz o SENHOR: “Não tenham medo nem se assustem por causa desta grande multidão, pois esta batalha não é de vocês, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã vocês irão ao encontro deles. Eis que eles virão pela ladeira de Ziz, e vocês os encontrarão no fim do vale, em frente do deserto de Jeruel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Neste encontro, vocês não precisarão lutar. Tomem posição, fiquem parados e vejam a salvação que o SENHOR lhes dará, ó Judá e Jerusalém. Não tenham medo nem se assustem. Amanhã, saiam ao encontro deles, porque o SENHOR está com vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Josafá se prostrou com o rosto em terra, e todo o Judá e os moradores de Jerusalém também se prostraram diante do SENHOR e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os levitas dos filhos dos coatitas e dos coraítas se levantaram para louvar o SENHOR, Deus de Israel, em voz bem alta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na manhã seguinte, levantaram cedo e foram para o deserto de Tecoa. Ao saírem, Josafá se pôs em pé e disse: — Escutem, povo de Judá e moradores de Jerusalém! Creiam no SENHOR, seu Deus, e vocês estarão seguros; creiam nos profetas do SENHOR e vocês serão bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de se aconselhar com o povo, Josafá designou os que deveriam cantar ao SENHOR. Vestidos de ornamentos sagrados e marchando à frente do exército, deveriam louvar a Deus, dizendo: “Deem graças ao SENHOR, porque a sua misericórdia dura para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No momento em que eles começaram a cantar e a dar louvores, o SENHOR pôs emboscadas contra os filhos de Amom e de Moabe e os do monte Seir que vieram contra Judá, e foram derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque os filhos de Amom e de Moabe se levantaram contra os moradores do monte Seir, para os destruir e exterminar. E, quando eles tinham acabado com os moradores de Seir, atacaram e destruíram-se uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os homens de Judá chegaram a um lugar alto de onde se pode olhar para o deserto, procuraram ver a multidão, e eis que somente avistaram cadáveres estendidos no chão; não havia nenhum sobrevivente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Josafá e o seu povo foram saquear os despojos e acharam entre os cadáveres riquezas em abundância e objetos preciosos. Pegaram para si mais do que podiam levar e gastaram três dias para saquear o despojo, de tanto que havia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quarto dia eles se reuniram no vale de Beraca, onde louvaram o SENHOR. Por isso, aquele lugar é chamado de vale de Beraca até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então todos os homens de Judá e de Jerusalém voltaram, com Josafá à frente deles. Voltaram para Jerusalém com alegria, porque o SENHOR lhes tinha dado uma grande alegria com a vitória sobre os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entraram em Jerusalém ao som de liras, harpas e trombetas, e foram para a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O terror da parte de Deus veio sobre todos os reinos daquelas terras, quando ouviram que o SENHOR havia lutado contra os inimigos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, o reino de Josafá teve paz, porque Deus lhe deu repouso por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Josafá reinou sobre Judá. Ele tinha trinta e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Azuba e era filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele andou no caminho de Asa, seu pai; não se desviou dele e fez o que era reto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os lugares altos, porém, não foram destruídos; porque o povo ainda não tinha disposto o coração para com o Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quanto aos demais atos de Josafá, tanto os primeiros como os últimos, está tudo escrito nas Crônicas de Jeú, filho de Hanani, que as inseriu na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois disto, Josafá, rei de Judá, se aliou com Acazias, rei de Israel, cuja conduta era ímpia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aliou-se com ele, para construir navios que fossem a Társis; os navios foram construídos em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Eliézer, filho de Dodavá, de Maressa, profetizou contra Josafá, dizendo: — Porque você se aliou com Acazias, o SENHOR destruirá o que você construiu. E os navios se quebraram e não puderam ir a Társis.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá morreu e foi sepultado no túmulo de seus pais, na Cidade de Davi; e Jeorão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeorão tinha irmãos, filhos de Josafá. Eles se chamavam Azarias, Jeiel, Zacarias, Azarias, Micael e Sefatias, e eram todos filhos de Josafá, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pai deles lhes deu muitos presentes de prata, de ouro e de coisas preciosas, além de cidades fortificadas em Judá; porém deu o reino a Jeorão, por ser o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo Jeorão assumido o reino de seu pai e havendo-se fortalecido, matou à espada todos os seus irmãos e também alguns dos chefes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeorão tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Andou nos caminhos dos reis de Israel, como também fizeram os da casa de Acabe, porque era casado com uma filha dele. E Jeorão fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o SENHOR não quis destruir a casa de Davi por causa da aliança que havia feito com ele e segundo a promessa que lhe havia feito de dar uma lâmpada a ele e aos seus filhos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nos dias de Jeorão, os edomitas se revoltaram contra o poder de Judá e constituíram o seu próprio rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso Jeorão foi até lá com todos os seus chefes e com todos os seus carros de guerra. Ele se levantou de noite e atacou os edomitas que o cercavam e os capitães dos carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Edom se rebelou para se livrar do poder de Judá até o dia de hoje. Na mesma época a cidade de Libna também se rebelou contra Jeorão, porque este havia abandonado o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeorão também construiu lugares altos nos montes de Judá, seduziu os moradores de Jerusalém à idolatria, e fez com que Judá se afastasse do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então lhe chegou às mãos uma carta do profeta Elias, em que estava escrito: “Assim diz o SENHOR, Deus de Davi, seu pai: ‘Você não andou nos caminhos de seu pai Josafá, nem nos caminhos de Asa, rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas andou nos caminhos dos reis de Israel e seduziu o povo de Judá e os moradores de Jerusalém à idolatria, segundo a idolatria da casa de Acabe. Além disso, você matou os seus próprios irmãos, da casa de seu pai, que eram melhores do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso o SENHOR castigará com um grande flagelo este povo do qual você é rei, bem como os seus filhos, as mulheres que você tem e todas as suas posses.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você terá uma doença grave nos seus intestinos, doença esta que aumentará dia após dia, até que os seus intestinos saiam do corpo.’”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR despertou contra Jeorão o ânimo dos filisteus e dos árabes que moravam perto dos etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes subiram contra o reino de Judá e o invadiram. Levaram embora todos os bens que encontraram no palácio real, inclusive os filhos e as mulheres dele, assim que não lhe deixaram filho algum, a não ser Jeoacaz, o mais moço deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de tudo isto, o SENHOR feriu Jeorão com uma doença incurável nos intestinos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A doença ia aumentando dia após dia e, ao final de dois anos, os intestinos saíram por causa da doença, e ele morreu com dores horríveis. O seu povo não fez nenhuma fogueira em honra dele, como havia feito para os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeorão tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém. E se foi sem deixar saudades. Foi sepultado na Cidade de Davi, mas não nos túmulos dos reis.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em lugar de Jeorão, os moradores de Jerusalém fizeram rei a Acazias, o filho mais moço de Jeorão. Isso porque a tropa que tinha vindo com os árabes e invadido o arraial tinha matado todos os filhos mais velhos do rei. Assim Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, se tornou rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acazias tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou um ano em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A mãe dele, que era filha de Onri, se chamava Atalia. Acazias também andou nos caminhos da casa de Acabe, porque a mãe dele o aconselhava a cometer iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como os da casa de Acabe, porque eles foram os seus conselheiros depois da morte de seu pai, para a sua perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também andou nos conselhos deles e foi com Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, a Ramote-Gileade, para guerrear contra Hazael, rei da Síria; e os sírios feriram Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele voltou para Jezreel, para curar-se das feridas que lhe fizeram em Ramá, quando lutou contra Hazael, rei da Síria. E Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, foi a Jezreel visitar Jorão, filho de Acabe, que estava doente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi da vontade de Deus que Acazias, para a sua ruína, fosse visitar Jorão. Porque, quando chegou, saiu com Jorão para encontrar-se com Jeú, filho de Ninsi, a quem o SENHOR tinha ungido para exterminar a casa de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jeú estava executando juízo contra a casa de Acabe, encontrou os príncipes de Judá e os filhos dos irmãos de Acazias, que estavam ao serviço do rei, e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, mandou procurar Acazias e o encontrou em Samaria, onde se havia escondido. Eles o levaram a Jeú e o mataram. Então o sepultaram, porque disseram: — Ele é neto de Josafá, que buscou o SENHOR de todo o coração. E não havia mais ninguém na casa de Acazias que pudesse ser rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, viu que seu filho era morto, levantou-se e destruiu toda a descendência real da casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jeosabeate, filha do rei, raptou Joás, filho de Acazias, do meio dos filhos do rei que seriam mortos e o escondeu, juntamente com a sua babá, numa câmara interior. Assim Jeosabeate, a filha do rei Jeorão, mulher do sacerdote Joiada e irmã de Acazias, o escondeu de Atalia, e ele não foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joás esteve com eles, escondido na Casa de Deus, durante seis anos; e Atalia reinava no país.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano, o sacerdote Joiada se animou e entrou em aliança com os capitães de cem: Azarias, filho de Jeroão, Ismael, filho de Joanã, Azarias, filho de Obede, Maaseias, filho de Adaías, e Elisafate, filho de Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes percorreram Judá, congregaram os levitas de todas as cidades de Judá e os chefes das famílias de Israel e vieram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toda essa congregação fez aliança com o rei na Casa de Deus. Então Joiada lhes disse: — Eis que o filho do rei deve reinar, como o SENHOR Deus falou a respeito dos filhos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isto é o que vocês devem fazer: uma terça parte de vocês, sacerdotes e levitas, que entram de serviço no sábado, servirá de guarda dos portões do templo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>outra terça parte estará no palácio real; e a outra terça parte, no Portão do Fundamento; e todo o povo estará nos pátios da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que ninguém entre na Casa do SENHOR, a não ser os sacerdotes e os levitas que ministram. Estes poderão entrar, porque são santos, mas todo o povo guardará o preceito do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas devem rodear o rei, cada um de armas na mão. E, se alguém quiser entrar no templo, que seja morto. Vocês devem acompanhar o rei aonde quer que ele for.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os levitas e todo o Judá fizeram tudo o que o sacerdote Joiada lhes havia ordenado. Cada um reuniu os seus soldados, tanto os que entravam de serviço no sábado como os que saíam de serviço no sábado, porque o sacerdote Joiada não havia dispensado nenhuma das turmas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote Joiada entregou aos capitães de cem as lanças, os escudos e os escudos menores que haviam sido do rei Davi e que estavam na Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dispôs todo o povo, cada um de armas na mão, desde o lado direito do templo até o seu lado esquerdo, e até o altar, e até o templo, para rodear o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então trouxeram para fora o filho do rei, puseram a coroa na cabeça dele, entregaram-lhe o Livro do Testemunho e o constituíram rei. Joiada e seus filhos o ungiram e gritaram: — Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a rainha Atalia ouviu o barulho do povo que corria e louvava o rei, veio para onde o povo estava, na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Olhou, e eis que o rei estava junto à coluna, à entrada. Os capitães e os tocadores de trombetas estavam ao lado do rei, e todo o povo da terra se alegrava e tocava trombetas. Também os cantores com os instrumentos musicais dirigiam o canto de louvores. Então Atalia rasgou as suas roupas e gritou: — Traição! Traição!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém o sacerdote Joiada trouxe para fora os capitães que comandavam as tropas e disse-lhes: — Façam-na sair por entre as fileiras e, se alguém a seguir, matem-no à espada. Porque o sacerdote tinha dito: “Não a matem na Casa do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles a prenderam; e ela, pelo caminho da entrada dos cavalos, foi para o palácio real, onde a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joiada fez uma aliança entre si mesmo, todo o povo e o rei, para serem eles o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então todo o povo entrou no templo de Baal e o derrubaram, despedaçando os altares e as imagens de Baal. Matã, o sacerdote de Baal, foi morto diante dos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joiada entregou a superintendência da Casa do SENHOR nas mãos dos sacerdotes levitas, que Davi tinha organizado em grupos para cuidarem da Casa do SENHOR, para oferecerem os holocaustos do SENHOR, como está escrito na Lei de Moisés, com alegria e com canto, segundo a instituição de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Colocou porteiros junto aos portões da Casa do SENHOR, para que nela não entrasse ninguém que de alguma forma fosse impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Reuniu os capitães de cem, os nobres, os governadores do povo e todo o povo da terra, e todos estes conduziram o rei da Casa do SENHOR até o palácio real, passando pelo portão superior. E assentaram Joás no trono do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo da terra se alegrou, e a cidade ficou tranquila, depois que mataram Atalia à espada.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joás tinha sete anos de idade quando começou a reinar e reinou quarenta anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mãe dele se chamava Zíbia e era de Berseba. Joás fez o que era reto aos olhos do SENHOR todos os dias do sacerdote Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joiada lhe deu duas mulheres, e ele gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disto, Joás decidiu restaurar a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reuniu os sacerdotes e os levitas e lhes disse: — Vão pelas cidades de Judá e levantem de todo o Israel dinheiro para que todos os anos sejam feitos reparos no templo de seu Deus; e façam isso depressa. Porém os levitas não se apressaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei mandou chamar o sumo sacerdote Joiada e lhe perguntou: — Por que você não exigiu que os levitas trouxessem de Judá e de Jerusalém o imposto que Moisés, servo do SENHOR, pôs sobre a congregação de Israel, para a tenda do testemunho?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a perversa Atalia e os seus filhos tinham arruinado a Casa de Deus; e usaram todas as coisas sagradas da Casa do SENHOR no culto aos baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei deu ordem e fizeram um cofre e o puseram do lado de fora, junto ao portão da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Publicou-se, em Judá e em Jerusalém, que trouxessem ao SENHOR o imposto que Moisés, servo de Deus, havia colocado sobre Israel, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então todos os chefes e todo o povo se alegraram, trouxeram o imposto e o lançaram no cofre, até ficar cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o cofre era levado pelos levitas a uma comissão real, vendo-se que havia muito dinheiro, o escrivão do rei e o comissário do sumo sacerdote esvaziavam o cofre e o levavam de novo ao seu lugar. Assim faziam dia após dia e ajuntaram dinheiro em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei e Joiada entregavam esse dinheiro aos que dirigiam a obra e tinham a seu encargo a Casa do SENHOR, que contrataram pedreiros e carpinteiros, para restaurarem a Casa do SENHOR, e também os que trabalhavam em ferro e em bronze, para repararem a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que estavam encarregados da obra trabalhavam, e a reparação tinha bom êxito com eles; restauraram a Casa de Deus no seu próprio estado e a consolidaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando acabaram a obra, trouxeram ao rei e a Joiada o resto do dinheiro, de que se fizeram utensílios para a Casa do SENHOR, objetos para o culto e para os holocaustos, taças e outros objetos de ouro e de prata. E continuamente ofereceram holocaustos na Casa do SENHOR, todos os dias de Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joiada morreu após uma longa velhice; tinha cento e trinta anos de idade quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sepultaram-no na Cidade de Davi com os reis, porque ele tinha feito o bem em Israel e servido a Deus e ao seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois da morte de Joiada, os chefes de Judá foram e se prostraram diante do rei, e o rei os ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então abandonaram a Casa do SENHOR, Deus de seus pais, e serviram os postes da deusa Aserá e aos ídolos. E, por esta sua culpa, veio grande ira sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o SENHOR lhes enviou profetas para os reconduzir a si; estes profetas testemunharam contra eles, mas eles não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o Espírito de Deus se apoderou de Zacarias, filho do sacerdote Joiada. Ele ficou em pé diante do povo e lhes disse: — Assim diz Deus: “Por que vocês estão transgredindo os mandamentos do SENHOR? Vocês não vão prosperar! Por terem abandonado o SENHOR, também ele os abandonará.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Conspiraram contra ele e o apedrejaram, por ordem do rei, no pátio da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, o rei Joás não se lembrou de como Joiada, pai de Zacarias, tinha sido bondoso com ele, e acabou matando o filho dele. Ao morrer, Zacarias disse: — O SENHOR verá isto e o retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Antes de se findar o ano, o exército dos sírios atacou Joás. Invadiram Judá e Jerusalém, mataram todos os chefes do povo, e levaram os despojos ao rei de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Embora o exército dos sírios não fosse grande, o SENHOR permitiu que eles vencessem um exército que era muito maior, porque eles tinham abandonado o SENHOR, Deus de seus pais. Assim os sírios executaram o juízo de Deus contra Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando os sírios foram embora, deixando Joás gravemente ferido, os servos de Joás conspiraram contra ele, por causa do sangue do filho do sacerdote Joiada, e o mataram em sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele foi sepultado na Cidade de Davi, mas não nos túmulos dos reis. Os que conspiraram contra Joás foram Zabade, filho de Simeate, a amonita, e Jeozabade, filho de Sinrite, a moabita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto aos filhos de Joás, às numerosas sentenças proferidas contra ele e à restauração da Casa de Deus, está tudo escrito no Livro da História dos Reis. E Amazias, filho de Joás, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amazias tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jeoadã e era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amazias fez o que era reto aos olhos do SENHOR, mas não com coração íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo que o reino foi confirmado nas suas mãos, matou os servos que tinham assassinado o rei, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No entanto, não matou os filhos deles, mas fez segundo está escrito na Lei, no Livro de Moisés, no qual o SENHOR deu ordem, dizendo: “Os pais não serão mortos por causa dos filhos, nem os filhos serão mortos por causa dos pais; cada qual será morto pelo seu próprio pecado.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amazias congregou os homens de Judá e os pôs, segundo as suas famílias, sob chefes de mil e chefes de cem, por todo o Judá e Benjamim. Contou os que tinham vinte anos de idade para cima e descobriu que havia trezentos mil homens escolhidos capazes de sair à guerra e manejar lança e escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também contratou cem mil homens valentes de Israel por três mil e quatrocentos quilos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém certo homem de Deus foi falar com Amazias e disse: — Ó rei, não deixe que o exército de Israel o acompanhe, porque o SENHOR não está com Israel, isto é, com nenhum dos filhos de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém vá sozinho, entre em ação e seja corajoso. Do contrário, Deus faria com que você caísse diante do inimigo, porque Deus tem poder para dar a vitória ou a derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amazias perguntou ao homem de Deus: — E o que será dos três mil e quatrocentos quilos de prata que paguei às tropas de Israel? Ao que o homem de Deus respondeu: — O SENHOR pode lhe dar muito mais do que isso!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amazias dispensou as tropas que tinham vindo de Efraim, dizendo que voltassem para casa. Eles ficaram muito irritados com o povo de Judá e voltaram para casa enfurecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amazias tomou coragem e, conduzindo o seu povo, foi até o vale do Sal, onde matou dez mil dos filhos de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também os filhos de Judá prenderam vivos dez mil e os levaram até o alto de um penhasco, de onde os precipitaram, de modo que todos foram esmigalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém os homens das tropas que Amazias tinha mandado embora, para que não fossem com ele à guerra, atacaram as cidades de Judá, desde Samaria até Bete-Horom. Mataram três mil e levaram muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Amazias voltou da matança dos edomitas, trouxe consigo os deuses dos filhos de Seir, tomou-os por seus deuses, adorou-os e lhes queimou incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR ficou irado com Amazias e enviou-lhe um profeta que lhe disse: — Por que você está buscando deuses que não puderam livrar do seu ataque o povo deles?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto o profeta ainda falava, o rei lhe disse: — Por acaso pusemos você por conselheiro do rei? Pare com isso! Por que teríamos de matar você? Então o profeta parou, mas disse: — Sei que Deus resolveu destruí-lo, porque você fez isso e não deu ouvidos ao meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Amazias, rei de Judá, tomou conselho e enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: — Venha me enfrentar no campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Jeoás, rei de Israel, respondeu a Amazias, rei de Judá: — O espinheiro que está no Líbano mandou dizer ao cedro que lá está: “Dê a sua filha por mulher ao meu filho.” Mas um animal selvagem, que estava no Líbano, passou e pisoteou o espinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você diz: “Eis que derrotei os edomitas”, e o seu coração se encheu de orgulho, para você se gloriar. Agora fique em casa. Por que provocar um mal que trará somente desgraça para você e para Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Amazias não quis atendê-lo, porque isto vinha de Deus, para entregá-los nas mãos dos inimigos, porque buscaram os deuses dos edomitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jeoás, rei de Israel, avançou contra Amazias, rei de Judá, e eles se enfrentaram em Bete-Semes, que está em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Judá foi derrotado por Israel, e os soldados tiveram de fugir para as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, prendeu Amazias, rei de Judá, filho de Joás, filho de Jeoacaz, em Bete-Semes. Levou-o a Jerusalém, onde derrubou uma parte da muralha da cidade, desde o Portão de Efraim até o Portão da Esquina, numa extensão de mais ou menos duzentos metros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pegou todo o ouro e a prata, e todos os utensílios que havia na Casa de Deus, com Obede-Edom, e os tesouros do palácio real, bem como alguns reféns; e voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos demais atos de Amazias, tanto os primeiros como os últimos, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que Amazias deixou de seguir o SENHOR, conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis; porém enviaram homens atrás dele até Laquis e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Trouxeram-no sobre cavalos e o sepultaram junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo o povo de Judá tomou Uzias, que tinha dezesseis anos de idade, e o constituiu rei em lugar de Amazias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois da morte de seu pai, Uzias reconstruiu Elate e a restituiu a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uzias tinha dezesseis anos de idade quando começou a reinar e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jecolias e era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez o que era reto aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Amazias, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Propôs-se buscar a Deus nos dias de Zacarias, que era sábio nas visões de Deus. Enquanto Uzias buscou o SENHOR, Deus o fez prosperar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele foi e guerreou contra os filisteus. Destruiu as muralhas de Gate, de Jabné e de Asdode. Construiu cidades no território de Asdode e entre os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus o ajudou contra os filisteus, contra os árabes que moravam em Gur-Baal e contra os meunitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas pagavam tributo a Uzias, que chegou a ser tão poderoso que a sua fama se espalhou até a entrada do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias construiu torres em Jerusalém, junto ao Portão da Esquina, junto ao Portão do Vale e junto ao Portão do Ângulo e as fortificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também construiu torres no deserto e cavou muitas cisternas, porque tinha muito gado, tanto na Sefelá como nas campinas. Tinha lavradores e vinhateiros, nos montes e nos campos férteis, porque era amigo da agricultura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uzias tinha um exército de homens preparados para a guerra, que saíam para a batalha em tropas, segundo a lista feita pelo escrivão Jeiel e pelo oficial Maaseias, sob a direção de Hananias, um dos oficiais do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O número total dos chefes das famílias, homens valentes, era de dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Debaixo das suas ordens, havia um exército guerreiro de trezentos e sete mil e quinhentos homens, que faziam a guerra com grande poder, para ajudar o rei contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uzias preparou para todo o exército escudos, lanças, capacetes, couraças e arcos e até fundas para atirar pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em Jerusalém ele fabricou máquinas, inventadas por homens peritos, que foram colocadas nas torres e nos cantos das muralhas, para atirarem flechas e grandes pedras. A fama de Uzias se espalhou até muito longe, porque ele foi maravilhosamente ajudado, até se tornar muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, depois que Uzias se tornou poderoso, o coração dele se exaltou para a sua própria ruína. Ele cometeu uma transgressão contra o SENHOR, seu Deus, pois entrou no templo do SENHOR para queimar incenso no altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém o sacerdote Azarias entrou atrás dele, acompanhado de oitenta sacerdotes do SENHOR, homens da maior firmeza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles enfrentaram o rei Uzias e lhe disseram: — Não compete a você, Uzias, queimar incenso diante do SENHOR, mas aos sacerdotes, filhos de Arão, que são consagrados para esse serviço. Saia do santuário, porque você cometeu uma transgressão e isso não lhe trará honra da parte do SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Uzias se indignou. Ele tinha o incensário na mão para queimar incenso. No momento em que ele se indignou contra os sacerdotes, a lepra lhe saiu na testa, ali mesmo, na presença dos sacerdotes, na Casa do SENHOR, junto ao altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o sumo sacerdote Azarias e todos os sacerdotes se voltaram para ele, eis que ele estava leproso na testa. Então apressadamente o tiraram dali, e até ele mesmo se apressou em sair, visto que o SENHOR o havia ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, o rei Uzias ficou leproso até o dia da sua morte. E, por ser leproso, morou numa casa separada, porque foi excluído da Casa do SENHOR. E Jotão, seu filho, tinha a seu encargo o palácio real, governando o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto aos demais atos de Uzias, tanto os primeiros como os últimos, o profeta Isaías, filho de Amoz, os escreveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Uzias morreu e foi sepultado no túmulo de seus pais, num cemitério que pertencia aos reis. Porque disseram: “Ele era leproso.” E Jotão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jotão tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jerusa e era filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era reto aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Uzias, seu pai, havia feito, exceto que não entrou no templo do SENHOR. E o povo continuava na prática do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele edificou o Portão de Cima da Casa do SENHOR e também edificou muitas obras sobre a Muralha de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também construiu cidades na região montanhosa de Judá e castelos e torres nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele também guerreou contra o rei dos filhos de Amom e o derrotou, de modo que os filhos de Amom, naquele ano, lhe deram três mil e quatrocentos quilos de prata, mil toneladas de trigo e mil toneladas de cevada. E eles lhe trouxeram isto também no segundo e no terceiro ano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jotão se tornou cada vez mais poderoso, porque dirigia os seus caminhos segundo a vontade do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jotão, todas as suas guerras e empreendimentos, eis que está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jotão morreu e foi sepultado na Cidade de Davi. E Acaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaz tinha vinte anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Não fez o que era reto aos olhos do SENHOR, ao contrário de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Andou nos caminhos dos reis de Israel e até fez imagens fundidas aos baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também queimou incenso no vale de Ben-Hinom e queimou os seus próprios filhos, segundo as abominações dos gentios, que o SENHOR havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também sacrificou e queimou incenso nos lugares altos, nas colinas e debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso o SENHOR, seu Deus, o entregou nas mãos do rei dos sírios, os quais o derrotaram e fizeram uma grande multidão de prisioneiros, que foram levados para Damasco. Acaz também foi entregue nas mãos do rei de Israel, que lhe impôs grande derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Num só dia, Peca, filho de Remalias, matou em Judá cento e vinte mil, todos homens poderosos, por terem abandonado o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Zicri, homem valente de Efraim, matou Maaseias, filho do rei, Azricão, alto oficial do palácio, e Elcana, o segundo depois do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel levaram presos de Judá, seu povo irmão, duzentos mil: mulheres, filhos e filhas. Saquearam também muitos despojos, que levaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia em Samaria um profeta do SENHOR, cujo nome era Odede. Ele saiu ao encontro do exército que voltava para Samaria e lhe disse: — Eis que o SENHOR, o Deus dos seus pais, ficou irado com Judá e os entregou nas mãos de vocês, e vocês os mataram com tamanha raiva, que chegou até os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora vocês estão querendo fazer dos filhos de Judá e de Jerusalém os seus escravos e as suas escravas. Será que vocês não são culpados diante do SENHOR, seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora escutem o que vou dizer e mandem de volta os prisioneiros que vocês fizeram entre os seus irmãos, porque o furor da ira do SENHOR está sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então alguns dos chefes dos filhos de Efraim, a saber, Azarias, filho de Joanã, Berequias, filho de Mesilemote, Jeizquias, filho de Salum, e Amasa, filho de Hadlai, se levantaram contra os que voltavam da guerra</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e lhes disseram: — Não tragam esses prisioneiros para cá, porque vocês estão querendo aumentar ainda mais os nossos pecados e a nossa culpa diante do SENHOR. A nossa culpa já é grande, e o furor da ira do SENHOR está sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os homens armados deixaram os prisioneiros e o despojo diante dos chefes e de toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens que foram citados nominalmente se levantaram, cuidaram dos prisioneiros e, com as roupas que estavam no meio dos despojos, vestiram todos os que estavam nus. Deram-lhes roupas, sandálias, comida, bebida, e os ungiram. Fizeram montar em jumentos todos os que estavam fracos, e os levaram até Jericó, a cidade das palmeiras, a seus irmãos. Então voltaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, o rei Acaz mandou pedir aos reis da Assíria que o ajudassem,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque, de novo, os edomitas tinham vindo e derrotado Judá, levando alguns prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também os filisteus atacaram as cidades da Sefelá e do sul de Judá. Tomaram Bete-Semes, Aijalom, Gederote, Socó e suas aldeias, Timna e suas aldeias e Ginzo e suas aldeias; e ficaram morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o SENHOR humilhou Judá por causa do rei Acaz, porque este havia permitido que Judá caísse em imoralidade e foi completamente infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei Tiglate-Pileser, da Assíria, atendeu o pedido de Acaz. Porém, em vez de ajudá-lo, deixou-o num aperto ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque Acaz pegou objetos da Casa do SENHOR, do palácio real e das casas dos príncipes e os deu ao rei da Assíria; porém isso não lhe serviu de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No tempo da sua angústia, foi ainda mais infiel ao SENHOR; ele mesmo, o rei Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofereceu sacrifícios aos deuses de Damasco, que o derrotaram, pois pensava: “Visto que os deuses dos reis da Síria os ajudam, eu lhes oferecerei sacrifícios para que ajudem a mim também.” Porém eles foram a sua ruína e a de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaz ajuntou os utensílios da Casa de Deus, os quebrou em pedaços e fechou os portões da Casa do SENHOR; e fez para si altares em todos os cantos de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em cada cidade de Judá construiu lugares altos para queimar incenso a outros deuses e assim provocou à ira o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos demais atos de Acaz e a todos os seus caminhos, tanto os primeiros como os últimos, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acaz morreu e foi sepultado na cidade de Jerusalém, mas não nos túmulos dos reis de Israel. E Ezequias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Abia e era filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias fez o que era reto aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Davi, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No primeiro ano do seu reinado, no primeiro mês, abriu os portões da Casa do SENHOR e os reparou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trouxe os sacerdotes e os levitas, reuniu-os na praça leste</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: — Escutem, levitas! Santifiquem agora a si mesmos e santifiquem a Casa do SENHOR, Deus de seus pais. Tirem do santuário tudo o que é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque nossos pais foram infiéis e fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR, nosso Deus, e o abandonaram. Desviaram o seu rosto do tabernáculo do SENHOR e lhe viraram as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fecharam os portões do pórtico, apagaram as lâmpadas, não queimaram incenso, nem ofereceram holocaustos no santuário ao Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR veio sobre Judá e Jerusalém, e ele os transformou em objeto de espanto, de horror e de vaias, como vocês estão vendo com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis que os nossos pais caíram à espada, e, por isso, os nossos filhos, as nossas filhas e as nossas mulheres foram para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Agora estou resolvido a fazer uma aliança com o SENHOR, Deus de Israel, para que o furor da sua ira se afaste de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus filhos, não sejam negligentes, pois o SENHOR os escolheu para estarem diante dele para o servirem, para serem os seus ministros e queimarem incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então se levantaram os seguintes levitas: Maate, filho de Amasai, e Joel, filho de Azarias, dos filhos dos coatitas; Quis, filho de Abdi, e Azarias, filho de Jealelel, dos filhos de Merari; Joá, filho de Zima, e Éden, filho de Joá, dos filhos de Gérson;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sinri e Jeuel, dos filhos de Elisafã; Zacarias e Matanias, dos filhos de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeuel e Simei, dos filhos de Hemã; Semaías e Uziel, dos filhos de Jedutum.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Congregaram os seus irmãos, santificaram-se e vieram, cumprindo a ordem do rei, segundo as palavras do SENHOR, para purificar a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sacerdotes entraram na Casa do SENHOR, para a purificar, e tiraram para fora, ao pátio da Casa do SENHOR, todas as coisas impuras que encontraram no templo do SENHOR. E os levitas pegaram essas coisas e as levaram para fora, ao vale do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Começaram a santificar no primeiro dia do primeiro mês e no oitavo dia do mês chegaram ao pórtico do SENHOR. Em oito dias santificaram a Casa do SENHOR e no décimo sexto dia do mês terminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então foram falar com o rei Ezequias no palácio e disseram: — Já purificamos toda a Casa do SENHOR, bem como o altar do holocausto com todos os seus utensílios e a mesa da proposição com todos os seus objetos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também todos os objetos que o rei Acaz, em sua infidelidade, jogou fora durante o seu reinado, nós já preparamos e santificamos; e eis que estão diante do altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei Ezequias se levantou de madrugada, reuniu os chefes da cidade e subiu à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mandou trazer sete novilhos, sete carneiros, sete cordeiros e sete bodes, como oferta pelo pecado a favor do reino, do santuário e de Judá; e ordenou aos filhos de Arão, os sacerdotes, que os oferecessem sobre o altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mortos os novilhos, os sacerdotes pegaram o sangue e o aspergiram sobre o altar; mataram os carneiros e aspergiram o sangue sobre o altar; também mataram os cordeiros e aspergiram o sangue sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para oferta pelo pecado, trouxeram os bodes diante do rei e da congregação, e estes puseram as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os sacerdotes os mataram e, com o sangue, fizeram uma oferta pelo pecado, ao pé do altar, para expiação de todo o Israel, porque o rei havia ordenado que se fizesse aquele holocausto e oferta pelo pecado, por todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também pôs os levitas na Casa do SENHOR com címbalos, liras e harpas, segundo o mandado de Davi e de Gade, o vidente do rei, e do profeta Natã. Porque este mandado veio do SENHOR, por meio de seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os levitas estavam em pé com os instrumentos musicais de Davi, e os sacerdotes tinham as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias ordenou que oferecessem o holocausto sobre o altar. No momento em que começou o holocausto, começou também o cântico ao SENHOR com as trombetas, ao som dos instrumentos musicais de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Toda a congregação se prostrou, quando se entoava o cântico, e as trombetas soavam; tudo isto até findar-se o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois que eles terminaram de oferecer o sacrifício, o rei e todos os que estavam com ele se prostraram e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei Ezequias e os chefes ordenaram aos levitas que louvassem o SENHOR com as palavras de Davi e de Asafe, o vidente. Eles o fizeram com alegria, e se inclinaram, e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ezequias tomou a palavra e disse: — Agora vocês se consagraram ao SENHOR. Venham e tragam sacrifícios e ofertas de ação de graças à Casa do SENHOR. A congregação trouxe sacrifícios e ofertas de ação de graças, e todos os que estavam de coração disposto trouxeram holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O número dos holocaustos que a congregação trouxe foi de setenta bois, cem carneiros e duzentos cordeiros; tudo isto em holocausto para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também foram consagrados seiscentos bois e três mil ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os sacerdotes, porém, eram muito poucos e não conseguiam tirar a pele de todos os holocaustos. Por isso os seus irmãos, os levitas, os ajudaram, até findar-se a obra e até que os outros sacerdotes se santificaram. Porque os levitas foram mais retos de coração, para se santificarem, do que os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Além dos holocaustos em abundância, houve também a gordura das ofertas pacíficas e as libações para os holocaustos. Assim se restabeleceu o ministério da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ezequias e todo o povo se alegraram com o que Deus tinha feito pelo povo, porque esta obra foi feita em pouco tempo.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, Ezequias enviou mensageiros por todo o Israel e Judá. Escreveu também cartas para as tribos de Efraim e de Manassés para que viessem à Casa do SENHOR, em Jerusalém, para celebrarem a Páscoa ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o rei, os seus príncipes e toda a congregação em Jerusalém tinham concordado em celebrar a Páscoa no segundo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não puderam celebrá-la no devido tempo, porque não se tinham santificado sacerdotes em número suficiente, e o povo ainda não se havia reunido em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E isto foi aprovado pelo rei e por toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Resolveram que se fizesse uma proclamação por todo o Israel, desde Berseba até Dã, para que viessem celebrar a Páscoa ao SENHOR, Deus de Israel, em Jerusalém; porque não a celebravam mais com grande número de participantes, conforme estava prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mensageiros levaram as cartas do rei e dos seus príncipes por todo o Israel e Judá, segundo a ordem do rei, dizendo: “Filhos de Israel, voltem para o SENHOR, o Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, para que ele se volte para o restante que escapou do poder dos reis da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejam como os seus pais e como os seus irmãos, que foram infiéis ao SENHOR, Deus de seus pais. Foi por isso que ele os entregou à desolação, como vocês estão vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam teimosos como os seus pais. Entreguem-se ao SENHOR e venham ao seu santuário, que ele santificou para sempre. Sirvam ao SENHOR, o Deus de vocês, para que o furor da sua ira se afaste de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, se vocês se voltarem ao SENHOR, os irmãos e os filhos de vocês acharão misericórdia diante dos que os levaram cativos, e eles voltarão a esta terra. Porque o SENHOR, o Deus de vocês, é bondoso e compassivo e não desviará de vocês o seu rosto, se vocês se voltarem para ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os mensageiros foram passando de cidade em cidade, pela terra de Efraim e Manassés até Zebulom; mas as pessoas riram e zombaram deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém alguns de Aser, de Manassés e de Zebulom se humilharam e foram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também em Judá se fez sentir a mão de Deus, dando-lhes um só coração, para cumprirem a ordem do rei e dos príncipes, segundo a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma grande multidão se reuniu em Jerusalém para celebrar a Festa dos Pães sem Fermento, no segundo mês. Era uma congregação enorme.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantaram-se e tiraram os altares que havia em Jerusalém. Também tiraram todos os altares do incenso e os jogaram no vale do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então mataram os cordeiros da Páscoa no décimo quarto dia do segundo mês. Os sacerdotes e os levitas se envergonharam, se santificaram e trouxeram holocaustos à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomaram os seus devidos lugares, segundo a Lei de Moisés, o homem de Deus. Os sacerdotes aspergiam o sangue que recebiam das mãos dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque havia muitos na congregação que não se tinham santificado, e por isso os levitas estavam encarregados de matar os cordeiros da Páscoa por todos aqueles que não estavam puros, para santificá-los ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque uma multidão do povo, muitos de Efraim, de Manassés, de Issacar e de Zebulom não se tinham purificado e, mesmo assim, comeram a Páscoa, não levando em conta o que está escrito na Lei. Porém Ezequias orou por eles, dizendo: — Que o SENHOR, que é bom, perdoe todo aquele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>que dispôs o coração para buscar o SENHOR Deus, o Deus de seus pais, ainda que não segundo a purificação exigida pelo santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR ouviu a oração de Ezequias e sarou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Israel que estavam em Jerusalém celebraram a Festa dos Pães sem Fermento durante sete dias, com muita alegria. Diariamente os levitas e os sacerdotes louvaram o SENHOR, com instrumentos que tocaram bem alto em honra ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias falou ao coração de todos os levitas que revelavam bom entendimento no serviço do SENHOR. Durante sete dias, eles comeram as ofertas da festa, trouxeram ofertas pacíficas e deram graças ao SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a congregação concordou em celebrar outros sete dias, e de fato o fizeram com muita alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque Ezequias, rei de Judá, deu à congregação mil novilhos e sete mil ovelhas, e os príncipes deram à congregação mil novilhos e dez mil ovelhas. E os sacerdotes se santificaram em grande número.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alegraram-se toda a congregação de Judá, os sacerdotes, os levitas e toda a congregação dos que vieram de Israel, bem como os estrangeiros que vieram da terra de Israel e os que moravam em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Houve grande alegria em Jerusalém, porque desde os dias de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, não havia acontecido coisa semelhante em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas se levantaram para abençoar o povo. A voz deles foi ouvida, e a oração que eles fizeram chegou até a santa habitação de Deus, até os céus.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabando tudo isto, todos os israelitas que estavam ali saíram às cidades de Judá, quebraram as estátuas, cortaram os postes da deusa Aserá e derrubaram os lugares altos e os altares em todo o território de Judá, de Benjamim, de Efraim e de Manassés, até que tudo estivesse destruído. Depois, todos os filhos de Israel voltaram para as suas cidades, cada um para a sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias estabeleceu os turnos dos sacerdotes e dos levitas, turno após turno, segundo o seu serviço: para os holocaustos e as ofertas pacíficas, para ministrarem e cantarem junto às portas dos arraiais do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A contribuição que o rei fazia dos seus bens era destinada para os holocaustos, para os holocaustos da manhã e os da tarde e para os holocaustos dos sábados, das Festas da Lua Nova e das festas fixas, como está escrito na Lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, ordenou ao povo que morava em Jerusalém que contribuísse com sua parte devida aos sacerdotes e aos levitas, para que estes pudessem dedicar-se à Lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que se divulgou esta ordem, os filhos de Israel trouxeram em abundância as primícias do cereal, do vinho, do azeite, do mel e de todo produto do campo; trouxeram também em abundância os dízimos de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Israel e de Judá que moravam nas cidades de Judá também trouxeram dízimos das vacas e das ovelhas e dízimos das coisas que foram consagradas ao SENHOR, seu Deus; e fizeram montões e montões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro mês, começaram a fazer os primeiros montões; e, no sétimo mês, acabaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Ezequias e os príncipes chegaram e viram aqueles montões, bendisseram o SENHOR e o seu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ezequias fez perguntas aos sacerdotes e aos levitas a respeito daqueles montões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o sumo sacerdote Azarias, da casa de Zadoque, respondeu: — Desde que o povo começou a trazer estas ofertas à Casa do SENHOR, temos comido e nos temos fartado delas, e ainda tem sobrado muita coisa, porque o SENHOR abençoou o seu povo, e esta grande quantidade é o que sobra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ezequias ordenou que preparassem depósitos na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma vez preparados, recolheram neles fielmente as ofertas, os dízimos e as coisas consagradas. Quem estava encarregado disto era Conanias, o levita, e Simei, seu irmão, era o seu auxiliar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeiel, Azarias, Naate, Asael, Jerimote, Jozabade, Eliel, Ismaquias, Maate e Benaia eram supervisores sob a direção de Conanias e Simei, seu irmão, nomeados pelo rei Ezequias e por Azarias, chefe da Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O levita Coré, filho de Imna e guarda do Portão Leste, estava encarregado das ofertas voluntárias trazidas para Deus, para distribuir as ofertas do SENHOR e as coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Debaixo das suas ordens estavam Éden, Miniamim, Jesua, Semaías, Amarias e Secanias, nas cidades dos sacerdotes, para com fidelidade distribuírem as porções aos seus irmãos, segundo os seus turnos, tanto aos pequenos como aos grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faziam a distribuição aos que estavam registrados nas genealogias dos homens, de três anos para cima, e que entravam na Casa do SENHOR, para a obra de cada dia pelo seu ministério nos seus cargos, segundo os seus turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O registro dos sacerdotes foi feito segundo as suas famílias, e o dos levitas de vinte anos para cima foi feito segundo os seus cargos nos seus turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deles, foram registrados as crianças, as mulheres, os filhos e as filhas, uma grande multidão, porque com fidelidade se santificavam nas coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentre os sacerdotes, filhos de Arão, que moravam nos campos ao redor das suas cidades, havia, em cada cidade, homens que foram designados nominalmente para distribuir as porções a todo homem entre os sacerdotes e a todos os levitas que foram registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi isso o que Ezequias fez em todo o Judá; fez o que era bom, reto e verdadeiro aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em toda a obra que Ezequias realizou no serviço da Casa de Deus, na lei e nos mandamentos, para buscar o seu Deus, ele o fez de todo o coração e foi bem-sucedido.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois destas coisas e desta fidelidade, Senaqueribe, rei da Assíria, invadiu Judá e sitiou as cidades fortificadas, com a intenção de conquistá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Ezequias viu que Senaqueribe tinha vindo e estava resolvido a atacar Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>decidiu, em consulta com os seus oficiais e os seus homens valentes, tapar as fontes das águas que havia fora da cidade; e eles o ajudaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, muito povo se ajuntou, e taparam todas as fontes, bem como o ribeiro que corria pelo meio da terra, pois diziam: “Por que viriam os reis da Assíria e achariam tanta água por aqui?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ezequias se animou, restaurou a muralha da cidade e construiu torres sobre ela. Levantou também outra muralha por fora, fortificou Milo na Cidade de Davi e fez armas e escudos em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pôs oficiais de guerra à frente do povo, reuniu-os na praça junto ao portão da cidade e lhes falou ao coração, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Sejam fortes e corajosos, não tenham medo, nem se assustem por causa do rei da Assíria, nem por causa de toda a multidão que está com ele, porque conosco está alguém que é maior do que o que está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com ele está o braço de carne, mas conosco está o SENHOR, nosso Deus, para nos ajudar e para guerrear as nossas guerras. O povo se animou com as palavras de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disto, quando Senaqueribe, rei da Assíria, com todo o seu exército sitiava Laquis, ele enviou os seus servos a Ezequias, rei de Judá, e a todo o povo de Judá que estava em Jerusalém, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Assim diz Senaqueribe, rei da Assíria: “Em que vocês confiam, vocês que estão aí em Jerusalém, que está sitiada?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso, não é Ezequias quem está incitando vocês, para que morram de fome e de sede, dizendo: ‘O SENHOR, nosso Deus, nos livrará das mãos do rei da Assíria?’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não é Ezequias o mesmo que removeu os lugares altos e os altares do SENHOR, dizendo a Judá e a Jerusalém: ‘Diante de um só altar vocês devem se prostrar e apenas sobre ele devem queimar incenso?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês não sabem o que eu e os meus pais fizemos com todos os povos das outras terras? Será que os deuses das nações daquelas terras puderam de alguma forma livrar o seu país das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De todos os deuses daquelas nações que os meus pais destruíram, qual deles foi capaz de livrar o seu povo das minhas mãos? Então como o Deus de vocês será capaz de livrá-los das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não deixem agora que Ezequias os engane, nem que os incite assim. Não acreditem nele! Porque nenhum deus de nação alguma nem de reino algum foi capaz de livrar o seu povo das minhas mãos, nem das mãos de meus pais. Muito menos o Deus de vocês será capaz de livrá-los das minhas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os servos de Senaqueribe falaram ainda mais contra o SENHOR Deus e contra Ezequias, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Senaqueribe escreveu também cartas para blasfemar do SENHOR, Deus de Israel, e para falar contra ele, dizendo: “Assim como os deuses das nações de outras terras não livraram o seu povo das minhas mãos, assim também o Deus de Ezequias não livrará o seu povo das minhas mãos.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os servos gritaram bem alto, em hebraico, ao povo de Jerusalém, que estava sobre a muralha, para os atemorizar e os perturbar, para tomarem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falaram do Deus de Jerusalém como falavam dos deuses dos povos da terra, que são obras das mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, oraram por causa disso e clamaram ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR enviou um anjo que destruiu todos os homens valentes, os chefes e os príncipes no arraial do rei da Assíria; e este, com o rosto coberto de vergonha, voltou para a sua terra. Quando ele entrou no templo de seu deus, os seus próprios filhos ali o mataram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim o SENHOR livrou Ezequias e os moradores de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e das mãos de todos os inimigos; e lhes deu paz por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Muitos traziam presentes a Jerusalém ao SENHOR e coisas preciosíssimas a Ezequias, rei de Judá, de modo que, depois disto, foi exaltado à vista de todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por esse tempo, Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal. Então orou ao SENHOR, que lhe falou e lhe deu um sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Ezequias não correspondeu aos benefícios que lhe foram feitos, pois o seu coração se exaltou. Por isso veio grande ira sobre ele e sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém Ezequias se humilhou por se ter exaltado o seu coração, ele e os moradores de Jerusalém; e a ira do SENHOR não veio sobre eles nos dias de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias teve riquezas e glória em grande abundância. Construiu depósitos para guardar a prata, o ouro, as pedras preciosas, as especiarias, os escudos e todos os objetos de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também construiu armazéns para a colheita do cereal, do vinho e do azeite, estrebarias para toda espécie de animais e currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Edificou cidades e teve ovelhas e vacas em abundância, porque Deus lhe tinha dado muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também o mesmo Ezequias tapou o manancial superior das águas de Giom e as canalizou para o oeste da Cidade de Davi. Ezequias prosperou em toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, quando os embaixadores dos príncipes da Babilônia lhe foram enviados para se informarem a respeito do prodígio que tinha acontecido na terra, Deus o desamparou, para prová-lo e para saber tudo o que havia no coração dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto aos demais atos de Ezequias e às suas obras de misericórdia, está tudo escrito na Visão do Profeta Isaías, filho de Amoz, e no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ezequias morreu e foi sepultado na subida para os túmulos dos filhos de Davi. Todo o povo de Judá e os moradores de Jerusalém lhe prestaram honras na sua morte. E Manassés, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, segundo as coisas abomináveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois reconstruiu os lugares altos que Ezequias, seu pai, havia derrubado, levantou altares aos baalins, fez postes da deusa Aserá, prostrou-se diante de todo o exército dos céus e o serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Edificou altares na Casa do SENHOR, a respeito da qual o SENHOR tinha dito: “Em Jerusalém porei o meu nome para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também edificou altares a todo o exército dos céus nos dois átrios da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele queimou os seus filhos em sacrifício no vale de Ben-Hinom, adivinhava pelas nuvens, era agoureiro, praticava feitiçarias e tratava com médiuns e feiticeiros. Fazia continuamente o que era mau aos olhos do SENHOR, para o provocar à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também pôs a imagem de escultura do ídolo que tinha feito na Casa de Deus, a respeito da qual Deus tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: “Neste templo e em Jerusalém, que escolhi de todas as tribos de Israel, porei o meu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não removerei mais o pé de Israel da terra que destinei aos seus pais, desde que eles tenham o cuidado de fazer tudo o que lhes tenho mandado, conforme toda a lei, os estatutos e os juízos dados por meio de Moisés.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Manassés de tal modo levou o povo de Judá e os moradores de Jerusalém a andarem errantes, que fizeram pior do que as nações que o SENHOR tinha destruído de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR falou a Manassés e ao seu povo, porém não lhe deram ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso o SENHOR trouxe sobre eles os comandantes do exército do rei da Assíria, que prenderam Manassés com ganchos, amarraram-no com correntes e o levaram para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele, angustiado, suplicou ao SENHOR, seu Deus, e muito se humilhou diante do Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Orou ao SENHOR, e o SENHOR se tornou favorável para com ele, atendeu-lhe a súplica e o fez voltar para Jerusalém, ao seu reino. Então Manassés reconheceu que o SENHOR é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disto, Manassés construiu a muralha de fora da Cidade de Davi, a oeste de Giom, no vale, e à entrada do Portão dos Peixes, abrangendo Ofel; ele fez uma muralha bem alta. Também pôs chefes militares em todas as cidades fortificadas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tirou da Casa do SENHOR os deuses estranhos e o ídolo, bem como todos os altares que havia construído no monte da Casa do SENHOR e em Jerusalém, e os lançou fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Restaurou o altar do SENHOR, sacrificou sobre ele ofertas pacíficas e de ação de graças e ordenou a Judá que servisse o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém o povo ainda sacrificava nos lugares altos, mas somente ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto aos demais atos de Manassés, à sua oração ao seu Deus e às palavras dos videntes que lhe falaram em nome do SENHOR, Deus de Israel, está tudo escrito na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua oração e como Deus se tornou favorável para com ele, todo o seu pecado, a sua transgressão e os locais onde edificou lugares altos e colocou postes da deusa Aserá e imagens de escultura, antes que se humilhasse, eis que está tudo escrito na História dos Videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Manassés morreu e foi sepultado na sua própria casa. E Amom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou dois anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como Manassés, seu pai, havia feito. Ofereceu sacrifícios a todas as imagens de escultura que Manassés, seu pai, tinha feito e as serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas não se humilhou diante do SENHOR, como Manassés, seu pai, tinha se humilhado; pelo contrário, Amom se tornou mais e mais culpável.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os seus servos conspiraram contra ele e o mataram em sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém o povo daquela terra matou todos os que conspiraram contra o rei Amom e proclamou Josias, filho de Amom, rei em seu lugar.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar e reinou trinta e um anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josias fez o que era reto aos olhos do SENHOR, andou nos caminhos de Davi, seu pai, e não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No oitavo ano de seu reinado, sendo ainda moço, Josias começou a buscar o Deus de Davi, seu pai. E, no décimo segundo ano, começou a purificar Judá e Jerusalém dos lugares altos, dos postes da deusa Aserá e das imagens de escultura e de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na presença dele, derrubaram os altares dos baalins. Ele despedaçou os altares do incenso que estavam acima deles. Quebrou os postes da deusa Aserá e as imagens de escultura e de fundição, reduziu-os a pó e o espalhou sobre as sepulturas dos que tinham oferecido sacrifícios a esses ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Queimou os ossos dos sacerdotes pagãos sobre os altares deles e purificou Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez o mesmo nas cidades de Manassés, de Efraim e de Simeão, até Naftali, por todos os lados no meio das suas ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de derrubar os altares, os postes da deusa Aserá e as imagens de escultura, até reduzi-los a pó, e depois de despedaçar todos os altares de incenso em toda a terra de Israel, Josias voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No décimo oitavo ano do seu reinado, havendo já purificado a terra e o templo, Josias ordenou que Safã, filho de Azalias, Maaseias, governador da cidade, e Joá, filho de Joacaz, cronista, reparassem a Casa do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foram até o sumo sacerdote Hilquias e entregaram o dinheiro que tinha sido trazido à Casa de Deus e que os levitas, guardas da porta, tinham ajuntado, dinheiro provindo das mãos de Manassés, de Efraim e de todo o resto de Israel, bem como de todo o Judá e Benjamim e dos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles o entregaram aos que dirigiam a obra e tinham a seu encargo a Casa do SENHOR, para que pagassem àqueles que faziam a obra, trabalhadores na Casa do SENHOR, para repararem e restaurarem o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deram o dinheiro aos carpinteiros e aos construtores, para comprarem pedras lavradas e madeiras para as junções e para servirem de vigas para as casas que os reis de Judá deixaram cair em ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esses homens trabalharam fielmente na obra. Os superintendentes deles eram Jaate e Obadias, levitas, dos filhos de Merari, bem como Zacarias e Mesulão, dos filhos dos coatitas, para supervisionar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os levitas peritos em instrumentos musicais eram superintendentes dos carregadores e dirigiam todos os que faziam a obra, em qualquer tipo de trabalho. Outros levitas eram escrivães, oficiais e porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto se tirava o dinheiro que havia sido trazido à Casa do SENHOR, Hilquias, o sacerdote, achou o Livro da Lei do SENHOR, dada por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Hilquias disse ao escrivão Safã: — Achei o Livro da Lei na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hilquias entregou o livro a Safã. Então Safã levou o livro ao rei e lhe deu relatório, dizendo: — Tudo o que o senhor, ó rei, encomendou aos seus servos, eles estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contaram o dinheiro que estava na Casa do SENHOR e o entregaram nas mãos dos que dirigem a obra e dos que a executam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o escrivão Safã acrescentou: — O sacerdote Hilquias me entregou um livro. E Safã leu o livro em voz alta diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o rei Josias ouviu as palavras da Lei, rasgou as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então deu ordens a Hilquias, a Aicão, filho de Safã, a Abdom, filho de Mica, a Safã, o escrivão, e a Asaías, servo do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Vão consultar o SENHOR por mim e pelos que restaram em Israel e Judá, a respeito das palavras deste livro que foi encontrado. Porque é grande o furor do SENHOR, que se derramou sobre nós, porque os nossos pais não guardaram a palavra do SENHOR, para fazerem segundo tudo o que está escrito neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Hilquias e os enviados pelo rei foram falar com a profetisa Hulda, esposa de Salum, encarregado das vestimentas da Casa do Senhor, filho de Tocate, filho de Harás. Hulda morava na parte nova da cidade, em Jerusalém. Eles lhe contaram o que havia acontecido,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e ela lhes disse: — Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Digam ao homem que os enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Assim diz o SENHOR: Eis que trarei desgraça sobre este lugar e sobre os seus moradores, a saber, todas as maldições escritas no livro que leram diante do rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por terem me abandonado e queimado incenso a outros deuses, para me provocarem à ira com todas as obras das suas mãos, o meu furor se derramou sobre este lugar e não se apagará.’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas ao rei de Judá, que os enviou para consultar o SENHOR, digam o seguinte: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito das palavras que você ouviu:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Visto que o seu coração se enterneceu e você se humilhou diante de Deus, quando ouviu as ameaças que ele fez contra este lugar e contra os seus moradores, e se humilhou diante de mim, rasgou as suas roupas e chorou diante de mim, também eu ouvi a sua oração, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deixarei que você morra e seja sepultado em paz, e os seus olhos não verão todo o mal que trarei sobre este lugar e sobre os seus moradores.’” Então eles levaram esta resposta ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei deu ordem, e todos os anciãos de Judá e de Jerusalém se ajuntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei subiu à Casa do SENHOR, e com ele foram todos os homens de Judá, os moradores de Jerusalém, os sacerdotes, os levitas e todo o povo, desde o maior até o menor. E o rei leu diante deles todas as palavras do Livro da Aliança que havia sido encontrado na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei se pôs em pé no seu lugar e fez aliança diante do SENHOR, para o seguir, guardar os seus mandamentos, os seus testemunhos e os seus estatutos, de todo o seu coração e de toda a sua alma, cumprindo as palavras da aliança, que estavam escritas naquele livro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todos os que se encontravam em Jerusalém e em Benjamim concordaram com esta aliança; e os moradores de Jerusalém fizeram segundo a aliança de Deus, o Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Josias tirou todas as abominações de todas as terras que eram dos filhos de Israel e obrigou todos os que estavam em Israel a servir o SENHOR, seu Deus. Enquanto Josias viveu, não deixaram de seguir o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias celebrou a Páscoa ao SENHOR, em Jerusalém, e eles mataram os cordeiros da Páscoa no décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josias estabeleceu os sacerdotes nos seus cargos e os animou a servirem na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse aos levitas que ensinavam a todo o Israel e estavam consagrados ao SENHOR: — Ponham a arca sagrada no templo que Salomão, filho de Davi, rei de Israel, construiu. Vocês não precisam mais carregá-la nos ombros. Agora sirvam ao SENHOR, o Deus de vocês, e ao seu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Preparem-se segundo as suas famílias, segundo os turnos de vocês, segundo a prescrição de Davi, rei de Israel, e a de Salomão, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ministrem no santuário segundo os grupos das famílias de seus irmãos, os filhos do povo; e que haja, para cada grupo, uma parte das famílias dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matem os cordeiros da Páscoa, santifiquem-se e façam preparativos para que os seus irmãos comemorem a Páscoa segundo a palavra do SENHOR, dada por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josias deu ao povo, para todos os que ali estavam, trinta mil cordeiros e cabritos do rebanho, todos para os sacrifícios da Páscoa, além de três mil bois. Tudo isto foi tirado dos bens do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também os seus príncipes fizeram ofertas voluntárias ao povo, aos sacerdotes e aos levitas. Hilquias, Zacarias e Jeiel, chefes da Casa de Deus, deram aos sacerdotes, para os sacrifícios da Páscoa, dois mil e seiscentos cordeiros e cabritos e trezentos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Conanias, os seus irmãos Semaías e Natanael, e também Hasabias, Jeiel e Jozabade, chefes dos levitas, apresentaram aos levitas, para os sacrifícios da Páscoa, cinco mil cordeiros e cabritos e quinhentos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim se preparou o serviço, e os sacerdotes se puseram nos seus lugares com os levitas, pelos seus turnos, segundo a ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então mataram os cordeiros da Páscoa, e os sacerdotes aspergiam o sangue recebido das mãos dos levitas que tiravam a pele dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Puseram de parte o que era para os holocaustos e o deram ao povo, segundo os grupos das famílias, para que estes o oferecessem ao SENHOR, como está escrito no Livro de Moisés; e assim fizeram com os bois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assaram o cordeiro da Páscoa no fogo, segundo o rito. Cozinharam as ofertas sagradas em panelas, em caldeirões e em frigideiras, e as repartiram entre todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois os levitas prepararam o que era deles e dos sacerdotes, porque os sacerdotes, filhos de Arão, se ocuparam, até a noite, com o sacrifício dos holocaustos e da gordura. Foi por isso que os levitas prepararam o que era deles e dos sacerdotes, filhos de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os cantores, filhos de Asafe, estavam nos seus lugares, segundo o mandado de Davi, de Asafe, de Hemã e de Jedutum, vidente do rei. Também os porteiros estavam junto aos portões; não necessitaram abandonar o seu serviço, porque os seus irmãos, os levitas, preparavam o necessário para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim se estabeleceu todo o serviço do SENHOR, naquele dia, para celebrar a Páscoa e oferecer holocaustos sobre o altar do SENHOR, segundo o mandado do rei Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Israel que estavam presentes celebraram a Páscoa naquele tempo e a Festa dos Pães sem Fermento, durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nunca se celebrou uma Páscoa como esta em Israel desde os dias do profeta Samuel. E nenhum dos reis de Israel celebrou uma Páscoa como esta que Josias celebrou com os sacerdotes e levitas, e com todo o Judá e Israel, que estavam ali, e com os moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Foi no décimo oitavo ano do reinado de Josias que foi celebrada esta Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de tudo isto, quando Josias já tinha restaurado o templo, o rei Neco, do Egito, subiu para guerrear em Carquemis, junto ao rio Eufrates. E Josias saiu para lutar contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Neco mandou mensageiros a ele, dizendo: — O que você tem contra mim, rei de Judá? Não venho contra você desta vez, mas contra o reino com o qual estou em guerra. E Deus disse que me apressasse. Pare de se opor a Deus, que está comigo, para que ele não o destrua.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Josias não voltou atrás. Pelo contrário, se disfarçou para lutar contra ele. Não deu ouvidos às palavras que Neco lhe havia falado da parte de Deus e foi lutar no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flecheiros atiraram contra o rei Josias. Então o rei disse aos seus servos: — Tirem-me daqui, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seus servos o tiraram do carro de guerra, levaram-no para o segundo carro que ele tinha e o transportaram para Jerusalém. Ele morreu e foi sepultado nos túmulos de seus pais. Todo o Judá e Jerusalém prantearam Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeremias compôs uma lamentação sobre Josias, e até o dia de hoje todos os cantores e cantoras, nas suas lamentações, se têm referido a Josias. Isto se tornou um costume em Israel, e essas lamentações estão escritas no Livro das Lamentações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos demais atos de Josias e às suas obras de misericórdia, segundo está escrito na Lei do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e aos seus atos, tanto os primeiros como os últimos, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo da terra tomou Joacaz, filho de Josias, e o fez rei em lugar de seu pai, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém o rei do Egito o depôs em Jerusalém e impôs à terra um tributo de três mil e quatrocentos quilos de prata e trinta e quatro quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei do Egito colocou Eliaquim, irmão de Joacaz, como rei sobre Judá e Jerusalém e mudou o nome dele para Jeoaquim. Mas Neco levou Joacaz, irmão de Eliaquim, para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém. Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio contra ele, amarrou-o com correntes de bronze, para levá-lo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nabucodonosor levou também alguns dos utensílios da Casa do SENHOR para a Babilônia, onde os colocou no seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeoaquim, às abominações que cometeu e ao mais que se achou nele, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá. E Joaquim, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses e dez dias em Jerusalém. Joaquim fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na primavera do ano, o rei Nabucodonosor mandou levá-lo para a Babilônia, com os mais preciosos utensílios da Casa do SENHOR. E constituiu Zedequias, irmão de Joaquim, rei sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zedequias fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seu Deus, e não se humilhou diante do profeta Jeremias, que falava da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também se rebelou contra o rei Nabucodonosor, que o tinha obrigado a jurar fidelidade em nome de Deus. Foi teimoso e tanto endureceu o seu coração, que não voltou ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também todos os chefes dos sacerdotes e o povo aumentavam mais e mais as suas transgressões, segundo todas as abominações dos gentios. E contaminaram o templo que o SENHOR tinha santificado em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, Deus de seus pais, sempre de novo falou-lhes por meio dos seus mensageiros, porque teve compaixão do seu povo e da sua própria morada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eles zombaram dos mensageiros de Deus, desprezaram as palavras dele e debocharam dos seus profetas, até que a ira do SENHOR veio sobre o seu povo, e não houve mais remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, o SENHOR trouxe contra eles o rei dos caldeus, que matou os seus jovens à espada, na casa do santuário deles. Não teve piedade nem dos jovens nem das moças, nem dos adultos nem dos velhos; entregou todos nas mãos do rei dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os utensílios da Casa de Deus, grandes e pequenos, os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros do rei e dos seus príncipes, tudo ele levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os caldeus queimaram a Casa de Deus e derrubaram a muralha de Jerusalém. Queimaram todos os seus palácios, destruindo também todos os seus objetos de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os que escaparam da espada, a esses ele levou para a Babilônia, onde se tornaram escravos dele e de seus filhos, até o tempo do reino da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isto aconteceu para que se cumprisse a palavra do SENHOR, por boca de Jeremias, até que a terra desfrutasse dos seus sábados. Durante todos os dias da sua desolação a terra repousou, até que os setenta anos se cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No primeiro ano do reinado de Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a palavra do SENHOR, por boca de Jeremias, o SENHOR despertou o espírito de Ciro, rei da Pérsia, que ordenou que se proclamasse em todo o seu reino e que se pusesse por escrito o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Assim diz Ciro, rei da Pérsia: O SENHOR, Deus dos céus, me deu todos os reinos da terra e me encarregou de lhe edificar um templo em Jerusalém, que fica em Judá. Aquele dentre vocês que for do seu povo, que suba a Jerusalém, e o SENHOR, seu Deus, esteja com ele.”</para>
</usx>
