<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (NAA)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Saul, quando Davi tinha voltado de derrotar os amalequitas e já estava dois dias em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aconteceu que, no terceiro dia, veio do arraial de Saul um homem com as roupas rasgadas e terra sobre a cabeça. Ao chegar diante de Davi, ele se inclinou, prostrando-se em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi lhe perguntou: — De onde você vem? Ele respondeu: — Fugi do arraial de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi disse: — Como foi isso? Conte-me o que aconteceu. O moço respondeu: — O povo fugiu da batalha, e muitos foram mortos. Saul e seu filho Jônatas também morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi perguntou ao moço que lhe trazia as notícias: — Como você sabe que Saul e Jônatas, seu filho, estão mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o moço portador das notícias disse: — Cheguei, por acaso, ao monte Gilboa, e eis que Saul estava apoiado sobre a sua lança. E os carros de guerra e a cavalaria se aproximavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Olhando ele para trás, me viu e me chamou. Eu disse: “Eis-me aqui.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele me perguntou: “Quem é você?” Eu respondi: “Eu sou amalequita.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: “Venha aqui e me mate, pois me sinto vencido de cãibra, embora ainda esteja bem lúcido.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então me aproximei dele e o matei, porque eu sabia que ele não viveria depois de ter caído. Peguei a coroa que ele tinha na cabeça e o bracelete e os trouxe aqui ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi rasgou as suas próprias roupas, e todos os homens que estavam com ele fizeram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prantearam, choraram e jejuaram até a tarde por Saul, por Jônatas, seu filho, pelo povo do SENHOR e pela casa de Israel, porque tinham caído à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi perguntou ao moço portador das notícias: — De onde você é? Ele respondeu: — Sou filho de um homem estrangeiro, amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi lhe disse: — Como você não temeu estender a mão para matar o ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Davi chamou um dos moços e lhe disse: — Vá até lá e mate-o. Ele foi e o matou,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>enquanto Davi dizia: — O seu sangue caia sobre a sua cabeça, porque a sua própria boca testificou contra você, dizendo: “Matei o ungido do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi pranteou Saul e seu filho Jônatas com esta lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele ordenou que se ensinasse aos filhos de Judá o Hino ao Arco, que está escrito no Livro dos Justos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua glória, ó Israel, foi morta sobre os seus montes! Como caíram os valentes!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não anunciem isso em Gate, nem o publiquem nas ruas de Asquelom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus, nem saltem de contentamento as filhas dos incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Montes de Gilboa, que sobre vocês não caia nem orvalho, nem chuva, nem haja aí campos que produzam ofertas, pois neles foi profanado o escudo dos valentes, o escudo de Saul, que nunca mais será ungido com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sem sangue dos feridos, sem gordura dos valentes, nunca se recolheu o arco de Jônatas, nem voltou vazia a espada de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saul e Jônatas, queridos e amáveis, nem na vida nem na morte se separaram! Eram mais ligeiros do que as águias, mais fortes do que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filhas de Israel, chorem por Saul! Ele as vestia de rico escarlate, e enfeitava com ouro as roupas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os valentes no meio da batalha! Jônatas sobre os montes foi morto!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estou angustiado por sua causa, meu irmão Jônatas; você era amabilíssimo para comigo! Excepcional era o seu amor, ultrapassando o amor de mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como caíram os valentes, e pereceram as armas de guerra!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, Davi consultou o SENHOR, dizendo: — Devo ir a alguma das cidades de Judá? E o SENHOR respondeu: — Vá, sim. Davi perguntou: — Para onde devo ir? O SENHOR respondeu: — Para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi foi para lá, levando consigo as suas duas mulheres, Ainoã, a jezreelita, e Abigail, a viúva de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi levou também os homens que estavam com ele, cada um com a sua família, e eles ficaram morando nas aldeias de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então vieram os homens de Judá e ali ungiram Davi rei sobre a casa de Judá. E informaram a Davi que os homens de Jabes-Gileade tinham sepultado Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi enviou mensageiros aos homens de Jabes-Gileade para dizer-lhes: — Benditos do SENHOR sejam vocês, por este ato de bondade para com o seu senhor, para com Saul, pois vocês o sepultaram!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora que o SENHOR use de misericórdia e fidelidade para com vocês. E eu também os tratarei bem por causa do que vocês fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E agora sejam fortes e valentes, porque Saul, o senhor de vocês, está morto, e os da casa de Judá me ungiram para ser o seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner, filho de Ner, capitão do exército de Saul, levou Isbosete, filho de Saul, para Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o constituiu rei sobre Gileade, sobre os assuritas, sobre Jezreel, Efraim, Benjamim e sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isbosete, filho de Saul, tinha quarenta anos de idade quando começou a reinar sobre Israel, e reinou dois anos. Somente a casa de Judá seguia Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tempo que Davi reinou em Hebrom sobre a casa de Judá foram sete anos e seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abner, filho de Ner, e os homens de Isbosete, filho de Saul, saíram de Maanaim e foram para Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, e os servos de Davi também saíram, e os dois grupos se encontraram perto da cisterna de Gibeão. Um grupo parou do lado de cá da cisterna, e o outro, do lado de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abner disse a Joabe: — Que os moços se levantem e lutem diante de nós. Joabe respondeu: — Está bem!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então se levantaram e avançaram em igual número: doze de Benjamim, da parte de Isbosete, filho de Saul, e doze dos homens de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada um pegou o seu adversário pela cabeça, meteu-lhe a espada no lado, e caíram mortos juntos. Por isso aquele lugar foi chamado de Campo das Espadas. Fica perto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Houve um combate intenso naquele dia, e Abner e os homens de Israel foram derrotados pelos homens de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estavam ali os três filhos de Zeruia: Joabe, Abisai e Asael. Asael, que era ligeiro como uma gazela selvagem,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>perseguiu Abner e, na sua perseguição, não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Abner olhou para trás e perguntou: — É você, Asael? Ele respondeu: — Sou eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner disse: — Desvie-se para a direita ou para a esquerda, agarre um dos soldados e pegue a armadura dele. Porém Asael não desistiu de perseguir Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Abner disse mais uma vez: — Pare de me perseguir! Do contrário, vou ter de matá-lo. E, depois, como poderia eu olhar no rosto de seu irmão Joabe?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como Asael não quis deixar de persegui-lo, Abner o feriu na barriga com a extremidade inferior da lança, que lhe saiu pelas costas. Asael caiu e morreu ali mesmo. Todos os que chegavam ao lugar em que Asael tinha caído morto paravam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Joabe e Abisai perseguiram Abner. O sol se pôs quando eles chegaram à colina de Amá, que está em frente de Giá, no caminho do deserto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Benjamim se reuniram em volta de Abner, formando uma só tropa, e se puseram no alto de uma colina.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Abner gritou para Joabe: — Será que a espada vai consumir para sempre? Você não sabe que serão amargas as suas consequências? Até quando você vai esperar para ordenar ao povo que deixe de perseguir os seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joabe respondeu: — Tão certo como vive Deus, se você não tivesse falado, só amanhã cedo o povo cessaria de perseguir cada um o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta, e todo o povo parou, e eles não perseguiram mais Israel e a luta acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abner e seus homens marcharam toda aquela noite pela planície. Passaram o Jordão e, caminhando toda a manhã, chegaram a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe deixou de perseguir Abner. E, tendo reunido todo o povo, verificou que faltavam dezenove dos homens de Davi, além de Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém os servos de Davi tinham matado, dentre os de Benjamim e dentre os soldados de Abner, trezentos e sessenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levaram Asael e o sepultaram no túmulo de seu pai, em Belém. Joabe e seus homens caminharam toda aquela noite, e, ao amanhecer, chegaram a Hebrom.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durou muito tempo a guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi. Davi se fortalecia cada vez mais, enquanto a casa de Saul se enfraquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em Hebrom, nasceram filhos a Davi. O primogênito foi Amnom, de Ainoã, a jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O segundo foi Quileabe, de Abigail, viúva de Nabal, o carmelita. O terceiro foi Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O quarto foi Adonias, filho de Hagite. O quinto foi Sefatias, filho de Abital.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sexto foi Itreão, de Eglá, mulher de Davi. Estes filhos de Davi nasceram em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto durou a guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi, Abner se tornava cada vez mais poderoso na casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul teve uma concubina chamada Rispa, filha de Aiá. Isbosete perguntou a Abner: — Por que você teve relações com a concubina de meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner ficou indignado com as palavras de Isbosete e disse: — Sou eu um cão a serviço de Judá? Ainda hoje sou fiel à casa de Saul, seu pai, e aos irmãos e amigos dele e não entreguei você nas mãos de Davi. No entanto, hoje você quer me culpar por causa dessa mulher!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que Deus me castigue se eu não fizer por Davi o que o SENHOR lhe prometeu,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>transferindo o reino da casa de Saul e estabelecendo o trono de Davi sobre Israel e sobre Judá, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Isbosete não pôde dizer nada a Abner, porque tinha medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Abner enviou mensageiros a Davi, dizendo: — De quem é a terra? Faça uma aliança comigo, e eu o ajudarei a fazer com que todo o Israel se junte a você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi respondeu: — Muito bem. Farei uma aliança com você, porém uma coisa exijo: quando vier falar comigo, você não verá a minha face, se primeiro não me trouxer Mical, filha de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi também enviou mensageiros a Isbosete, filho de Saul, dizendo: — Dê-me de volta a minha mulher Mical. Para poder casar com ela dei como pagamento cem prepúcios de filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Isbosete mandou tirá-la do seu marido Paltiel, filho de Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seu marido a acompanhou, caminhando e chorando atrás dela, até Baurim. Então Abner disse a ele: — Agora vá e volte para casa. E ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abner falou com os anciãos de Israel, dizendo: — No passado, vocês queriam que Davi reinasse sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Façam isto agora, porque o SENHOR falou a Davi, dizendo: “Por meio de Davi, meu servo, livrarei o meu povo das mãos dos filisteus e das mãos de todos os seus inimigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abner falou também com a tribo de Benjamim. E então ele foi dizer a Davi, em Hebrom, tudo o que agradava a Israel e a toda a casa de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abner foi falar com Davi, em Hebrom, e vinte homens estavam com ele. Davi ofereceu um banquete a Abner e aos homens que tinham vindo com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner disse a Davi: — Eu me levantarei e irei para ajuntar todo o Israel ao rei, meu senhor, para fazerem aliança com o rei. E meu senhor reinará sobre tudo o que quiser. Então Davi deixou que Abner partisse, e ele se foi em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que os servos de Davi e Joabe vieram de uma investida e traziam consigo grande despojo. Mas Abner já não estava com Davi, em Hebrom, porque este o havia deixado ir embora, e ele tinha ido em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Joabe chegou com toda a tropa que estava com ele, disseram-lhe: — Abner, filho de Ner, veio falar com o rei, que deixou que ele fosse embora em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Joabe foi falar com o rei e lhe disse: — O que foi que o senhor fez? Eis que Abner esteve aqui e o senhor o deixou ir embora. Agora ele se foi!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O senhor bem conhece Abner, filho de Ner. Veio para enganá-lo, para observar os seus movimentos e sondar todos os seus planos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao sair da presença de Davi, Joabe enviou mensageiros atrás de Abner, e eles o trouxeram de volta desde a cisterna de Sirá, sem que Davi o soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Abner voltou a Hebrom, Joabe o levou para um lado, no interior do portão da cidade, para lhe falar em segredo, e ali o feriu na barriga. E assim Abner morreu, por ter derramado o sangue de Asael, irmão de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, quando Davi ficou sabendo, disse: — Eu e o meu reino somos inocentes diante do SENHOR, para sempre, do sangue de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que este sangue caia sobre a cabeça de Joabe e sobre toda a casa de seu pai! Que nunca falte na casa de Joabe quem tenha corrimento, quem seja leproso, quem se apoie em muleta, quem caia à espada, quem necessite de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, Joabe e seu irmão Abisai mataram Abner, porque este tinha matado Asael, o irmão deles, na batalha de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Davi disse a Joabe e a todo o povo que estava com ele: — Rasguem as suas roupas, vistam-se de panos de saco e façam lamentação por Abner. E o próprio rei Davi ia seguindo o caixão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sepultaram Abner em Hebrom. O rei levantou a voz e chorou junto à sepultura de Abner. E todo o povo também chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o rei fez a seguinte lamentação por Abner: Por que Abner teve de morrer como se fosse um tolo?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As suas mãos não estavam atadas, nem estavam acorrentados os seus pés. Você caiu como quem cai diante dos filhos da maldade! E todo o povo chorou muito mais por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então todo o povo veio fazer com que Davi comesse pão, sendo ainda dia. Mas Davi fez este juramento: — Que Deus me castigue severamente se eu provar pão ou qualquer outra coisa antes que o sol se ponha.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todo o povo notou isso e aprovou essa atitude, assim como aprovava tudo o que o rei fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naquele dia, todo o povo e todo o Israel ficaram sabendo que o rei não tinha nada a ver com a morte de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o rei disse aos seus servos: — Saibam que hoje caiu em Israel um príncipe e um grande homem.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hoje sou fraco, embora ungido rei. Esses homens, os filhos de Zeruia, são mais fortes do que eu. Que o SENHOR retribua ao que fez esse mal como ele merece.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Isbosete, o filho de Saul, soube que Abner tinha sido morto em Hebrom, as suas mãos desfaleceram; e todo o Israel ficou consternado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse filho de Saul tinha a seu serviço dois homens, capitães de tropas. Um se chamava Baaná e o outro, Recabe. Eram filhos de Rimom, o beerotita, dos filhos de Benjamim, porque também a cidade de Beerote era considerada como pertencente a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os beerotitas tinham fugido para Gitaim e ali vivem como estrangeiros até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jônatas, filho de Saul, tinha um filho aleijado dos pés. Ele tinha cinco anos de idade quando de Jezreel chegaram as notícias da morte de Saul e de Jônatas. Então sua ama o pegou e fugiu. Aconteceu que, apressando-se ela a fugir, ele caiu e ficou manco. Seu nome era Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recabe e Baaná, filhos de Rimom, beerotita, chegaram à casa de Isbosete, no maior calor do dia, estando este a dormir, ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali, entraram para o interior da casa, como que vindo buscar trigo, e o feriram na barriga. Depois, Recabe e Baaná, seu irmão, fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles tinham entrado na casa enquanto Isbosete estava deitado em sua cama, no quarto de dormir, feriram-no e o mataram. Depois cortaram a cabeça dele e a levaram, andando toda a noite pelo caminho da planície.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levaram a cabeça de Isbosete ao rei Davi, em Hebrom, e lhe disseram: — Aqui está a cabeça de Isbosete, filho de seu inimigo Saul, que queria matá-lo. Assim, hoje o SENHOR Deus vingou o rei, meu senhor, de Saul e da sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Davi respondeu a Recabe e a Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, o beerotita, dizendo: — Tão certo como vive o SENHOR, que remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando alguém me trouxe a notícia de que Saul estava morto, pensando que me trazia uma boa notícia, como recompensa eu o agarrei e matei em Ziclague.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Muito mais agora que homens perversos mataram um homem justo em sua casa, deitado no seu leito, será que eu não requereria o sangue dele das mãos de vocês e não os exterminaria da face da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi deu ordem aos seus moços e eles mataram Recabe e Baaná. Depois, cortaram as mãos e os pés deles, e os penduraram junto à cisterna em Hebrom. Porém pegaram a cabeça de Isbosete e a sepultaram no túmulo de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todas as tribos de Israel vieram a Davi, em Hebrom, e disseram: — Veja, somos do mesmo povo que o senhor, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No passado, quando Saul ainda era rei sobre nós, era o senhor quem fazia entradas e saídas militares com Israel. Também o SENHOR Deus lhe disse: “Você apascentará o meu povo de Israel e será príncipe sobre Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim todos os anciãos de Israel foram falar com o rei, em Hebrom. E o rei Davi fez com eles uma aliança em Hebrom, diante do SENHOR. E eles ungiram Davi rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tinha trinta anos de idade quando começou a reinar; e reinou durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom, reinou sobre Judá sete anos e seis meses; em Jerusalém, reinou trinta e três anos sobre todo o Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Davi partiu com os seus homens para Jerusalém, para atacar os jebuseus que moravam naquela terra. Os jebuseus disseram a Davi: — Você não entrará aqui. Até os cegos e os coxos poderão impedi-lo de entrar. Com isto queriam dizer: “Davi não entrará neste lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém Davi tomou a fortaleza de Sião, isto é, a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi, naquele dia, mandou dizer: — Todo o que está disposto a atacar os jebuseus suba pelo canal subterrâneo e ataque os cegos e os coxos, a quem a alma de Davi odeia. Por isso se diz: “Nem cego nem coxo entrará na casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Davi morou na fortaleza e a chamou de Cidade de Davi. Ele foi edificando ao redor, desde Milo e para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi ia crescendo em poder cada vez mais, porque o SENHOR, o Deus dos Exércitos, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou a Davi mensageiros, madeira de cedro, carpinteiros e pedreiros; estes construíram um palácio para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi reconheceu que o SENHOR o havia confirmado como rei sobre Israel e que tinha exaltado o seu reino por amor do seu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi tomou mais concubinas e mulheres de Jerusalém, depois que tinha vindo de Hebrom, e nasceram-lhe mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Davi que nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os filisteus ouviram que Davi tinha sido ungido rei sobre Israel, subiram todos para prendê-lo. Quando soube disso, Davi desceu para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os filisteus vieram e se espalharam pelo vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi consultou o SENHOR, dizendo: — Devo atacar os filisteus? Tu os entregarás nas minhas mãos? O SENHOR respondeu: — Vá, porque certamente entregarei os filisteus nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi foi até Baal-Perazim e os derrotou ali. E disse: — O SENHOR rompeu as fileiras inimigas diante de mim, como as águas rompem barreiras. Por isso, chamou aquele lugar de Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus deixaram lá os seus ídolos, e Davi e os seus homens os levaram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filisteus tornaram a subir e se espalharam pelo vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Davi consultou o SENHOR, e este lhe respondeu: — Não os ataque de frente, mas rodeie por detrás deles e ataque-os por diante das amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, quando você ouvir um barulho de marcha pelas copas das amoreiras, entre logo em ação: é o SENHOR que saiu à sua frente, para atacar o exército dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi fez como o SENHOR lhe havia ordenado, e atacou os filisteus desde Geba até Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez Davi reuniu todos os escolhidos de Israel, em número de trinta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi se levantou e, com todo o povo que tinha consigo, partiu para Baalá de Judá, para de lá trazer a arca de Deus, diante da qual se invoca o Nome, o nome do SENHOR dos Exércitos, que se assenta acima dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Puseram a arca de Deus numa carroça nova e a levaram da casa de Abinadabe, que ficava numa colina. Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, conduziam aquela carroça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levaram a carroça com a arca de Deus da casa de Abinadabe, que ficava na colina; e Aiô ia adiante da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi e toda a casa de Israel se alegravam diante do SENHOR, com todo tipo de instrumentos de madeira de faia, com harpas, liras, tamborins, pandeiros e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram à eira de Nacom, Uzá estendeu a mão para segurar a arca de Deus, porque os bois tropeçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu ali por esta irreverência. E Uzá morreu ali, ao lado da arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi ficou irado, porque o SENHOR havia irrompido contra Uzá, e chamou aquele lugar de Perez-Uzá, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, Davi teve medo do SENHOR e disse: — Como poderei levar comigo a arca do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi não quis levar a arca do SENHOR para junto de si, na Cidade de Davi, mas fez com que fosse levada para a casa de Obede-Edom, o geteu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, a arca do SENHOR ficou na casa de Obede-Edom, o geteu, durante três meses, e o SENHOR o abençoou e a toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Avisaram o rei Davi, dizendo: — O SENHOR abençoou a casa de Obede-Edom e tudo o que ele tem, por causa da arca de Deus. Então Davi foi e, com alegria, trouxe a arca de Deus da casa de Obede-Edom à Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os que levavam a arca do SENHOR tinham dado seis passos, Davi sacrificava um boi e um animal gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi dançava com todas as suas forças diante do SENHOR; ele estava cingido de uma estola sacerdotal de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Davi, com todo o Israel, levou a arca do SENHOR, com júbilo e ao som de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando a arca do SENHOR estava entrando na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, olhou pela janela. E, ao ver o rei Davi, que ia saltando e dançando diante do SENHOR, ela o desprezou em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levaram a arca do SENHOR e a puseram no seu lugar, no meio da tenda que Davi tinha preparado para ela. Então Davi trouxe holocaustos e ofertas pacíficas diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de trazer os holocaustos e as ofertas pacíficas, Davi abençoou o povo em nome do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E repartiu a todo o povo e a toda a multidão de Israel, tanto homens como mulheres, a cada um, um bolo de pão, um bom pedaço de carne e passas. Então todo o povo se retirou, cada um para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Davi regressou para abençoar a sua casa, Mical, filha de Saul, saiu ao seu encontro e lhe disse: — Que bela figura fez o rei de Israel no dia de hoje, descobrindo-se diante das servas de seus servos, como se descobre um sem-vergonha qualquer!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Davi disse a Mical: — Eu fiz isso diante do SENHOR, que me escolheu em lugar de seu pai e de toda a casa dele, ordenando que eu fosse príncipe sobre o povo do SENHOR, sobre Israel. Foi diante do SENHOR que me alegrei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E me farei ainda mais desprezível e me humilharei aos meus próprios olhos. Quanto às servas, de quem você falou, serei honrado por elas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mical, filha de Saul, não teve filhos, até o dia da sua morte.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, quando o rei Davi já morava em seu palácio, pois o SENHOR lhe tinha dado descanso de todos os seus inimigos ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o rei disse ao profeta Natã: — Veja! Estou morando num palácio feito de cedro, mas a arca de Deus se encontra numa tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Natã disse ao rei: — Vá e faça tudo o que estiver em seu coração, porque o SENHOR está com você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, naquela mesma noite, a palavra do SENHOR veio a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Vá e diga ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR: “Você quer edificar um templo para minha habitação?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde o dia em que tirei os filhos de Israel do Egito até o dia de hoje, não habitei em nenhum templo, mas tenho andado em tenda, em tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em todos os lugares em que andei com todos os filhos de Israel, por acaso falei alguma palavra com qualquer das suas tribos, a quem mandei apascentar o meu povo de Israel, dizendo: ‘Por que vocês não construíram um templo de cedro para mim?’”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Agora diga ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eu tirei você das pastagens e do trabalho de andar atrás das ovelhas, para que você fosse príncipe sobre o meu povo, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estive com você por onde quer que você andou e eliminei todos os seus inimigos diante de você. Engrandecerei o seu nome, como só os grandes têm na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prepararei um lugar para o meu povo, para Israel, e o plantarei para que habite no seu lugar e não seja mais perturbado. E jamais os filhos da perversidade o afligirão, como no passado,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desde o dia em que mandei que houvesse juízes sobre o meu povo de Israel. Eu lhe darei descanso de todos os seus inimigos. O SENHOR também lhe faz saber que ele, o SENHOR, fará uma casa para você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os seus dias se completarem e você descansar com os seus pais, então farei surgir depois de você o seu descendente, que procederá de você, e estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este edificará um templo ao meu nome, e eu estabelecerei para sempre o trono do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhe serei por pai, e ele me será por filho. Se vier a transgredir, eu o castigarei com varas de homens e com açoites de filhos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a minha misericórdia não se afastará dele, como a retirei de Saul, a quem tirei de diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto a você, a sua casa e o seu reino serão firmados para sempre diante de mim; o seu trono será estabelecido para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Segundo todas estas palavras e conforme toda esta visão, assim Natã falou com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Davi se pôs diante do SENHOR e disse: — Quem sou eu, SENHOR Deus, e qual é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E como se isto ainda fosse pouco aos teus olhos, SENHOR Deus, também falaste a respeito da casa de teu servo para tempos distantes; e isto é instrução para toda a humanidade, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que mais ainda te poderá dizer Davi? Pois tu conheces bem o teu servo, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa da tua palavra e segundo o teu coração, fizeste toda esta grandeza, dando-a a conhecer a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, grandioso és tu, ó SENHOR Deus, porque não há ninguém semelhante a ti, e não há outro Deus além de ti, segundo tudo o que nós mesmos temos ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem há como o teu povo, como Israel, gente única na terra, a quem Deus foi resgatar para ser o seu povo? Fizeste para ti mesmo um nome e fizeste por teu povo estas grandes e tremendas coisas, para a tua terra, diante do teu povo, que resgataste do Egito, desterrando as nações e os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estabeleceste o teu povo de Israel por teu povo para sempre e tu, ó SENHOR, te fizeste o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— E agora, SENHOR Deus, quanto a esta palavra que disseste a respeito de teu servo e a respeito da sua casa, confirma-a para sempre; e faze como falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seja para sempre engrandecido o teu nome, e que se diga: “O SENHOR dos Exércitos é Deus sobre Israel!” E a casa de Davi, teu servo, será estabelecida diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois tu, ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, fizeste ao teu servo esta revelação, dizendo: “Edificarei uma casa para você.” Por isso, o teu servo se animou para fazer-te esta oração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Agora, pois, ó SENHOR Deus, tu mesmo és Deus, e as tuas palavras são verdade, e tens prometido ao teu servo este bem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Queiras, agora, abençoar a casa do teu servo, a fim de permanecer para sempre diante de ti, pois tu, ó SENHOR Deus, o disseste; e, com a tua bênção, a casa do teu servo será abençoada para sempre.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi atacou os filisteus, derrotou-os e tomou das mãos deles o controle daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também derrotou os moabitas. Fez com que se deitassem no chão e os mediu com uma corda: os que ficaram dentro de duas medidas foram mortos, e os que ficaram dentro da terceira medida foram deixados com vida. Assim, os moabitas se tornaram servos de Davi e lhe pagavam tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi também derrotou Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando aquele foi restabelecer o seu domínio sobre o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou-lhe mil e setecentos cavaleiros e vinte mil soldados de infantaria. Mutilou todos os cavalos dos carros de guerra, com exceção dos que puxavam cem deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os sírios de Damasco foram socorrer Hadadezer, rei de Zobá, mas Davi matou vinte e dois mil deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi pôs guarnições na Síria de Damasco, e os sírios se tornaram servos de Davi e lhe pagavam tributo. E o SENHOR dava vitórias a Davi por onde quer que ele ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi tomou os escudos de ouro que eram usados pelos oficiais de Hadadezer e os trouxe a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Betá e Berotai, cidades de Hadadezer, o rei Davi tomou grande quantidade de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toí, rei de Hamate, soube que Davi tinha derrotado todo o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mandou seu filho Jorão ao rei Davi, para o saudar e cumprimentá-lo por ter lutado contra Hadadezer e por havê-lo vencido. Acontece que Hadadezer de contínuo fazia guerra a Toí. Jorão trouxe consigo objetos de prata, de ouro e de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que o rei Davi consagrou ao SENHOR, juntamente com a prata e o ouro que já havia consagrado de todas as nações que havia subjugado:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da Síria, de Moabe, dos filhos de Amom, dos filisteus, de Amaleque e dos despojos de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi ficou ainda mais famoso quando, ao voltar do ataque aos sírios, matou dezoito mil homens no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pôs guarnições em todo o Edom, e todos os edomitas se tornaram servos de Davi. E o SENHOR dava vitórias a Davi por onde quer que ele ia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel; julgava e fazia justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes, e Seraías, escrivão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era o comandante da guarda real. Os filhos de Davi, porém, eram seus ministros.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia Davi perguntou: — Será que resta ainda alguém da família de Saul, para que eu use de bondade para com ele, por causa de Jônatas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um servo na casa de Saul cujo nome era Ziba. Chamaram-no, pedindo que viesse falar com Davi. O rei perguntou: — Você é Ziba? Ele respondeu: — Sou eu mesmo, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Davi perguntou: — Existe mais alguém da família de Saul para que eu use da bondade de Deus para com ele? Ziba respondeu: — Ainda existe um filho de Jônatas, aleijado de ambos os pés. Então o rei perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— E onde está ele? Ziba respondeu: — Ele está na casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei Davi mandou trazê-lo de Lo-Debar, da casa de Maquir, filho de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, chegou diante de Davi, inclinou-se, prostrando-se com o rosto em terra. Davi disse: — Mefibosete! Ele respondeu: — Aqui estou. Às suas ordens!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Davi lhe disse: — Não tenha medo, porque serei bondoso com você por causa de Jônatas, seu pai. Vou restituir a você todas as terras de Saul, seu pai, e você sentará sempre à minha mesa para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Mefibosete se inclinou e disse: — Quem é este seu servo, para que o meu senhor tenha olhado para um cão morto como eu?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Davi chamou Ziba, servo de Saul, e lhe disse: — Tudo o que pertencia a Saul e a toda a casa dele eu dei ao neto de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você, os seus filhos e os seus servos cultivarão a terra para ele e recolherão os frutos, para que a casa de seu senhor tenha o que comer. Porém Mefibosete, neto de seu senhor, sentará sempre à minha mesa para comer. Ziba tinha quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ziba disse ao rei: — Farei tudo o que o rei, meu senhor, ordena a este seu servo. E assim Mefibosete passou a fazer as refeições à mesa de Davi, como um dos filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mefibosete tinha um filho pequeno chamado Mica. Todos os que moravam na casa de Ziba eram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mefibosete morava em Jerusalém, porque fazia as refeições sempre à mesa do rei. Ele era coxo de ambos os pés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, morreu o rei dos filhos de Amom, e em seu lugar reinou Hanum, o filho dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi disse: — Serei bondoso com Hanum, filho de Naás, assim como o pai dele foi bondoso comigo. E Davi enviou alguns servos para consolar Hanum por causa da morte de seu pai. E os servos de Davi chegaram à terra dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os príncipes dos filhos de Amom disseram a seu senhor, Hanum: — O senhor pensa que foi para honrar o seu pai que Davi mandou esses consoladores? Não teria sido mais para que esses servos enviados por ele conheçam e espionem a cidade, para poderem destruí-la?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Hanum pegou os servos de Davi, rapou metade da barba de cada um deles, cortou metade das roupas até a altura das nádegas, e os mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube disso, enviou mensageiros ao encontro deles, porque estavam muito envergonhados. O rei mandou dizer-lhes: — Fiquem em Jericó, até que a barba de vocês cresça de novo; depois, venham para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando viram que haviam despertado o ódio de Davi, os filhos de Amom mandaram mensageiros e contrataram vinte mil soldados dos sírios de Bete-Reobe e dos sírios de Zobá, mil soldados do rei de Maaca e doze mil de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi soube disso e enviou contra eles Joabe com todo o exército dos valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Amom saíram e se prepararam para a batalha à entrada do portão da cidade, e os sírios de Zobá e Reobe e os homens de Tobe e Maaca estavam à parte no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Joabe viu que a batalha estava preparada contra ele tanto pela frente como pela retaguarda, escolheu os melhores soldados de Israel e os formou em linha contra os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O resto do exército ele entregou a Abisai, seu irmão, o qual o formou em linha contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Joabe disse a Abisai: — Se os sírios forem mais fortes do que eu, você virá em meu socorro; e, se os filhos de Amom forem mais fortes do que você, eu irei em seu socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seja forte! Vamos lutar com coragem pelo nosso povo e pelas cidades de nosso Deus. E que o SENHOR Deus faça o que achar melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Joabe avançou com o povo que estava com ele, e travaram batalha contra os sírios, que fugiram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os filhos de Amom viram que os sírios fugiam, também eles fugiram de Abisai e entraram na cidade. Então Joabe parou de lutar contra os filhos de Amom e voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os sírios viram que tinham sido derrotados por Israel, tornaram a reunir as suas tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hadadezer mandou chamar os sírios que estavam do outro lado do rio Eufrates, e eles foram até Helã. Sobaque, comandante do exército de Hadadezer, marchava adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ficou sabendo disso, Davi reuniu todo o Israel, passou o Jordão e foi a Helã. Os sírios se puseram em ordem de batalha contra Davi e lutaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém os sírios fugiram de Israel, e Davi matou os condutores de setecentos carros de guerra e quarenta mil cavaleiros sírios. Também feriu Sobaque, o comandante do exército, que morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando todos os reis, servos de Hadadezer, viram que tinham sido vencidos por Israel, fizeram paz com Israel e o serviram. E os sírios ficaram com medo de voltar a socorrer os filhos de Amom.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Decorrido um ano, no tempo em que os reis costumam sair para a guerra, Davi enviou Joabe, seus oficiais e todo o Israel. Eles destruíram os filhos de Amom e sitiaram a cidade de Rabá. Mas Davi ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma tarde, Davi se levantou do seu leito e andava passeando no terraço do palácio real. Dali viu uma mulher que estava tomando banho; ela era muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi mandou perguntar quem era. Disseram-lhe: — É Bate-Seba, filha de Eliã e mulher de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi mandou mensageiros que a trouxessem; ela veio, e ele se deitou com ela. Ora, Bate-Seba tinha acabado de se purificar da impureza da menstruação. Depois, ela voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher concebeu e mandou dizer a Davi: — Estou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi enviou mensageiros a Joabe, dizendo: — Mande-me Urias, o heteu. E Joabe mandou Urias a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Urias chegou, Davi perguntou como estava Joabe, como se achava o povo e como ia a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, Davi disse a Urias: — Vá para casa e descanse. Urias saiu do palácio real, e logo saiu atrás dele um presente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Urias dormiu junto ao portão do palácio, com todos os servos do seu senhor, e não foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Relataram isso a Davi, dizendo: — Urias não foi para casa. Então Davi disse a Urias: — Você não vem de uma viagem? Por que não foi para casa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Urias respondeu: — A arca, Israel e Judá ficam em tendas. Joabe, meu senhor, e os servos de meu senhor estão acampados ao ar livre. Como poderia eu ir para casa, comer e beber e me deitar com a minha mulher? Juro pela vida do rei que não faria tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi disse a Urias: — Fique aqui ainda hoje. Amanhã eu o mandarei de volta. E Urias ficou em Jerusalém aquele dia e o seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi o convidou para comer e beber com ele, e o embebedou. À tarde, Urias saiu e foi deitar-se no seu leito, na companhia dos servos de seu senhor. Ele não foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela manhã, Davi escreveu uma carta a Joabe e a mandou por Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na carta escreveu o seguinte: “Ponham Urias na linha de frente, onde o combate for mais intenso. Depois deixem-no sozinho, para que seja ferido e morra.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo sitiado a cidade, Joabe pôs Urias no lugar onde sabia que estavam homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os homens da cidade saíram e lutaram contra Joabe. Alguns dos oficiais de Davi foram mortos; e morreu também Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Joabe enviou notícias a Davi, informando tudo o que havia acontecido na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deu ordem ao mensageiro, dizendo: — Quando você terminar de contar ao rei os acontecimentos desta batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>é possível que ele fique indignado e pergunte: “Por que vocês chegaram assim perto da cidade para lutar? Não sabiam que eles iriam atirar da muralha?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matou Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que, do alto da muralha, lançou sobre ele uma pedra de moinho e o matou, em Tebes? Por que vocês chegaram tão perto da muralha?” Então você dirá: — Também morreu o seu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mensageiro partiu e, chegando, contou a Davi tudo o que Joabe lhe havia mandado dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O mensageiro disse a Davi: — Na verdade, aqueles homens eram mais fortes do que nós e saíram para lutar contra nós em campo aberto. Mas nós fomos contra eles, até a entrada do portão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os flecheiros, do alto da muralha, atiraram contra os servos do rei, e alguns deles foram mortos. Também morreu o seu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi respondeu ao mensageiro: — Diga a Joabe que não encare isso como um mal, porque a espada devora tanto este como aquele. Que ele intensifique o seu ataque à cidade até conquistá-la. Quanto a você, encoraje Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando a mulher de Urias soube que o seu marido era morto, ela chorou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passado o luto, Davi mandou buscá-la e a trouxe para o palácio. Ela se tornou sua mulher e lhe deu um filho. Porém isto que Davi tinha feito pareceu mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR enviou Natã a Davi. Natã foi falar com Davi e lhe disse: — Havia numa cidade dois homens, um rico e outro pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico tinha ovelhas e gado em grande número,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas o pobre não tinha coisa nenhuma, a não ser uma cordeirinha que havia comprado. Ele a criou, e ela cresceu em sua casa, junto com os seus filhos. Comia da sua comida e bebia do seu copo. Dormia nos seus braços, e ele a tinha como filha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certo dia chegou um viajante à casa do homem rico, e este não quis pegar uma das suas ovelhas ou um dos seus bois para dar de comer ao visitante que havia chegado; em vez disso, pegou a cordeirinha do homem pobre e a preparou para o homem que havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o furor de Davi se acendeu contra aquele homem, e ele disse a Natã: — Tão certo como vive o SENHOR, o homem que fez isso deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E pela cordeirinha restituirá quatro vezes, porque fez uma coisa dessas e porque não se compadeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Natã disse a Davi: — Esse homem é você. Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Eu o ungi rei sobre Israel e eu o livrei das mãos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu lhe dei a casa de seu senhor e as mulheres de seu senhor em seus braços. Também lhe dei a casa de Israel e de Judá. E, se isto fosse pouco, eu teria acrescentado tais e tais coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que, então, você desprezou a palavra do SENHOR, fazendo o que era mau aos olhos dele? Com a espada você matou Urias, o heteu. Você tomou por esposa a mulher dele, depois de o matar com a espada dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, a espada jamais se afastará da sua casa, porque você me desprezou e tomou a mulher de Urias, o heteu, para ser sua mulher.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Eis que farei com que de sua própria casa venha o mal sobre você. Tomarei as suas mulheres à sua própria vista e as darei a outro homem, que se deitará com elas em plena luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque você o fez em segredo, mas eu farei isso diante de todo o Israel e em plena luz do dia.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi disse a Natã: — Pequei contra o SENHOR. E Natã respondeu: — Também o SENHOR perdoou o seu pecado; você não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, porque com isto você deu motivo a que os inimigos do SENHOR blasfemassem, também o filho que lhe nasceu morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Natã foi para a sua casa. E o SENHOR feriu a criança que a mulher de Urias teve com Davi; e a criança adoeceu gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi suplicou a Deus pela criança. Davi jejuava e, entrando em casa, passava a noite deitado no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os anciãos do seu palácio se aproximaram dele, para o levantar do chão; porém ele não quis e não comeu com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No sétimo dia, a criança morreu. E os servos de Davi ficaram com medo de informá-lo de que a criança estava morta, porque diziam: — Quando a criança ainda estava viva, falávamos com ele, mas ele não dava ouvidos à nossa voz. Como, então, vamos dizer a ele que a criança morreu? Poderá fazer alguma loucura!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Davi notou que os seus servos cochichavam uns com os outros e entendeu que a criança havia morrido. Então perguntou: — A criança morreu? Eles responderam: — Morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi se levantou do chão, lavou-se, ungiu-se, trocou de roupa, entrou na Casa do SENHOR e adorou. Depois, voltou para o palácio e pediu comida; puseram-na diante dele, e ele comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seus servos lhe disseram: — Que é isto que o senhor fez? Pela criança viva o senhor jejuou e chorou, mas, depois que ela morreu, se levantou e se pôs a comer!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi respondeu: — Enquanto a criança ainda estava viva, jejuei e chorei, porque dizia: “Talvez o SENHOR se compadeça de mim, e a criança continuará viva.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas agora que ela morreu, por que jejuar? Poderei eu trazê-la de volta? Eu irei até ela, mas ela não voltará para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Davi consolou Bate-Seba, sua mulher. Teve relações com ela, e ela teve um filho, a quem Davi deu o nome de Salomão; e o SENHOR o amou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi o entregou nas mãos do profeta Natã, e este lhe chamou Jedidias, por causa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto isso, Joabe atacou Rabá, dos filhos de Amom, e tomou a cidade real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Joabe mandou mensageiros a Davi, dizendo: — Lutei contra Rabá e tomei a cidade das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Reúna agora o resto do exército e cerque a cidade para tomá-la; do contrário, se eu a tomar, ela poderia ser chamada pelo meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Davi reuniu todo o povo, marchou para Rabá, lutou contra ela, e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tirou a coroa da cabeça do seu rei. O peso da coroa era de trinta e quatro quilos de ouro, e havia nela pedras preciosas. Essa coroa foi posta na cabeça de Davi. E da cidade ele levou muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também trouxe o povo que havia nela, e os fez trabalhar com serras, picaretas, machados de ferro e em fornos de tijolos. Davi fez o mesmo com todas as cidades dos filhos de Amom. Depois voltou com todo o exército para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado algum tempo, aconteceu o seguinte. Absalão, filho de Davi, tinha uma irmã muito bonita, cujo nome era Tamar. Amnom, filho de Davi, apaixonou-se por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amnom ficou angustiado por causa de Tamar, sua irmã, a ponto de adoecer, pois, sendo ela virgem, parecia impossível para ele fazer alguma coisa com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Amnom tinha um amigo que se chamava Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi. Jonadabe era um homem muito esperto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele disse a Amnom: — Por que você está emagrecendo tanto dia após dia, ó filho do rei? Por que não me conta o que está acontecendo? Então Amnom disse: — Estou apaixonado por Tamar, irmã de Absalão, meu irmão por parte de pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jonadabe respondeu: — Deite-se na sua cama e finja que está doente. Quando o seu pai vier visitá-lo, diga-lhe: “Por favor, permita que a minha irmã Tamar venha e me dê de comer. Que ela prepare a comida diante de mim, para que eu coma de sua mão.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E assim Amnom deitou-se e fingiu que estava doente. Quando o rei foi visitá-lo, Amnom lhe disse: — Por favor, permita que a minha irmã Tamar venha e prepare dois bolos diante de mim, para que eu coma de sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Davi mandou dizer a Tamar em seu palácio: — Por favor, vá à casa de seu irmão Amnom e prepare alguma comida para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tamar foi à casa de Amnom, seu irmão, e ele estava deitado. Ela pegou a massa e a amassou, fez bolos diante dele e os assou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegou a assadeira e tirou os bolos diante dele, mas ele não quis comer. Amnom disse: — Mandem que todos saiam da minha presença. E todos saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Amnom disse a Tamar: — Traga a comida ao meu quarto, e comerei da sua mão. Tamar pegou os bolos que havia feito e os levou a Amnom, seu irmão, no quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela oferecia os bolos para que ele comesse, Amnom agarrou-a e lhe disse: — Venha, deite-se comigo, minha irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela respondeu: — Não, meu irmão, não me force, porque não se faz uma coisa dessas em Israel. Não faça essa loucura!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, aonde iria eu com a minha vergonha? E você seria como um dos loucos de Israel. Agora, por favor, fale com o rei; ele não impedirá que eu case com você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Amnom não quis dar ouvidos ao que Tamar dizia; pelo contrário, sendo mais forte do que ela, forçou-a e teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois Amnom sentiu por ela grande aversão, e maior era a aversão que sentiu por ela do que o amor com que a tinha amado. Então disse: — Levante-se e saia daqui!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Tamar respondeu: — Não, meu irmão! Porque mandar-me embora seria um mal maior do que o outro que você me fez. Porém ele não a quis ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chamou o moço que o servia e lhe disse: — Ponha esta mulher para fora e tranque a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tamar vestia uma túnica talar de mangas compridas, porque assim se vestiam as filhas do rei que ainda eram virgens. O servo a pôs para fora e trancou a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Tamar colocou cinza sobre a cabeça, rasgou a túnica talar de mangas compridas que vestia, pôs as mãos sobre a cabeça e saiu, andando e clamando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Absalão, seu irmão, lhe disse: — Foi o seu irmão Amnom que esteve com você? Agora, minha irmã, fique calada; ele é seu irmão. Que o seu coração não fique angustiado por causa disso. E assim Tamar, desolada, ficou na casa de Absalão, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Davi soube de tudo isso, ficou furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Absalão não falou com Amnom nem mal nem bem, porque odiava Amnom, por ter este violentado Tamar, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Passados dois anos, Absalão tosquiava as suas ovelhas em Baal-Hazor, perto de Efraim, e convidou todos os filhos do rei para irem até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Absalão foi falar com o rei e disse: — Eis que este seu servo está fazendo a tosquia das ovelhas. Peço que o rei e os seus servidores acompanhem este seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei, porém, disse a Absalão: — Não, meu filho, não vamos todos juntos, para não sermos pesados a você. Absalão insistiu, mas o rei não quis ir; contudo, o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Absalão disse: — Se o rei não quer ir, pelo menos deixe que meu irmão Amnom nos acompanhe. Porém o rei lhe disse: — Por que ele iria com você?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Absalão insistiu, e o rei deixou que Amnom e todos os filhos do rei fossem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão deu ordem aos seus moços, dizendo: — Fiquem atentos! Quando o coração de Amnom estiver alegre de vinho, e eu der uma ordem para matá-lo, então matem-no. Não tenham medo, pois sou eu quem está ordenando. Sejam fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os moços de Absalão fizeram com Amnom como Absalão lhes havia ordenado. Então todos os filhos do rei se levantaram, cada um montou a sua mula, e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estavam eles ainda a caminho, quando chegou a Davi esta notícia: “Absalão matou todos os filhos do rei, e nenhum deles escapou.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o rei se levantou, rasgou as suas roupas e se lançou por terra. E todos os seus servos que estavam presentes rasgaram também as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, tomou a palavra e disse: — Não pense o meu senhor que mataram todos os jovens, filhos do rei, porque somente Amnom morreu. Absalão tinha resolvido fazer isso, desde o dia em que a sua irmã Tamar foi violentada por Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, que o rei, meu senhor, não ponha na cabeça essa ideia de que todos os filhos do rei morreram, porque só Amnom morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto isso, Absalão fugiu. O moço que estava de guarda, levantando os olhos, viu que vinha muito povo pelo caminho por detrás dele, pelo lado do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Jonadabe disse ao rei: — Eis aí vêm os filhos do rei! Como este seu servo falou, assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mal tinha ele acabado de falar, chegaram os filhos do rei e, levantando a voz, choraram. Também o rei e todos os seus servos choraram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Absalão, porém, fugiu e foi ficar com Talmai, filho de Amiúde, rei de Gesur. E Davi pranteava por seu filho todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, Absalão fugiu, indo para Gesur, onde ficou três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o rei Davi cessou de perseguir Absalão, porque já tinha se consolado a respeito de Amnom, que era morto.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, vendo que o coração do rei começava a inclinar-se para Absalão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mandou trazer de Tecoa uma mulher sábia e lhe disse: — Finja que está muito triste, vista as suas roupas de luto, não se unja com óleo e faça de conta que é uma mulher que há muito tempo está de luto por algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apresente-se ao rei e diga-lhe tais e tais palavras. E Joabe lhe pôs as palavras na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher tecoíta apresentou-se ao rei, e, inclinando-se, prostrou-se com o rosto em terra e disse: — Ajude-me, ó rei!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei perguntou: — Em que posso ajudá-la? Ela respondeu: — Ai de mim! Sou viúva; o meu marido morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta sua serva tinha dois filhos, que brigaram entre si no campo. Como não houve quem os apartasse, um deles matou o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que toda a parentela se levantou contra esta sua serva, e estão dizendo: “Entregue-nos aquele que matou o seu irmão, para que o matemos, em vingança da vida que ele tirou e para que destruamos também o herdeiro.” Assim, querem apagar a última brasa que me restou, não deixando a meu marido nome, nem sobrevivente na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei disse à mulher: — Vá para a sua casa, e eu darei ordens a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a mulher tecoíta disse ao rei: — Ó rei, meu senhor, que a culpa caia sobre mim e sobre a casa de meu pai. O rei e o seu trono sejam inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei disse: — Se alguém falar contra você, traga-o aqui, e ele nunca mais a incomodará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A mulher acrescentou: — Que o rei se lembre do SENHOR, seu Deus, para que os vingadores do sangue não se multipliquem e exterminem o meu filho. Davi respondeu: — Tão certo como vive o SENHOR, não há de cair no chão nem um só dos cabelos de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então a mulher disse: — Permita que esta sua serva fale uma palavra ao rei, meu senhor. Ele disse: — Fale.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a mulher prosseguiu: — Por que o senhor, meu rei, imaginou tal coisa contra o povo de Deus? Pois, ao pronunciar tal juízo, o rei condena a si mesmo, visto que não quer fazer voltar o seu desterrado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque todos temos de morrer; somos como água derramada na terra que já não se pode juntar. Porque Deus não tira a vida, mas encontra meios para que o banido não permaneça afastado de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vim, agora, falar esta palavra ao rei, meu senhor, é porque o povo me atemorizou. Porque esta sua serva dizia: “Vou falar com o rei, porque talvez ele fará segundo a palavra desta sua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o rei atenderá, para livrar a sua serva da mão do homem que quer destruir tanto a mim como a meu filho da herança de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dizia mais esta sua serva: “Seja, agora, a palavra do rei, meu senhor, para a minha tranquilidade, porque, como um anjo de Deus, assim é o rei, meu senhor, para discernir entre o bem e o mal.” Que o SENHOR, seu Deus, esteja com o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei disse à mulher: — Não me encubra nada do que vou lhe perguntar. A mulher respondeu: — Pois fale o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei perguntou: — Não é verdade que a mão de Joabe está com você em tudo isto? Ela respondeu: — Juro pela sua vida, ó rei, meu senhor, que ninguém poderá se desviar, nem para a direita nem para a esquerda, de tudo o que o rei, meu senhor, tem dito. Sim, foi o seu servo Joabe quem me deu ordem e foi ele quem ditou a esta sua serva todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi para mudar o aspecto deste caso que o seu servo Joabe fez isto. Porém o meu senhor é tão sábio como um anjo de Deus, para entender tudo o que se passa na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei disse a Joabe: — Atendi ao seu pedido. Vá e traga o jovem Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joabe se inclinou, prostrou-se em terra, abençoou o rei e disse: — Hoje reconheço que obtive favor aos seus olhos, ó rei, meu senhor, porque o rei fez segundo a palavra do seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Joabe se levantou, foi a Gesur e trouxe Absalão a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o rei disse: — Que ele volte para a sua casa e não veja a minha face. Assim Absalão voltou para a sua casa e não viu a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todo o Israel não havia homem tão celebrado por sua beleza como Absalão. Desde a planta do pé até o alto da cabeça, não havia nele defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando cortava o cabelo — e isto se fazia no fim de cada ano, porque o cabelo lhe ficava pesado demais —, seu peso era de mais de dois quilos, segundo o peso real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também nasceram a Absalão três filhos e uma filha. A filha se chamava Tamar e era uma mulher muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão ficou dois anos em Jerusalém sem ver a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então mandou chamar Joabe, para o enviar ao rei, mas Joabe não quis vir. Mandou chamá-lo segunda vez, mas Joabe ainda não quis vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Absalão disse aos seus servos: — Vejam, Joabe tem um pedaço de campo pegado ao meu, e tem cevada nele. Vão lá e ponham fogo. E os servos de Absalão meteram fogo nesse pedaço de campo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Joabe se levantou, foi à casa de Absalão e lhe disse: — Por que os seus servos meteram fogo no pedaço de campo que é meu?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Absalão respondeu: — Mandei chamá-lo, dizendo: “Venha cá”, para que o envie ao rei, para dizer-lhe o seguinte: “Para que vim de Gesur? Melhor seria ter ficado lá.” Agora quero ver o rei. Se há em mim alguma culpa, que ele me mate.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Joabe foi ao rei e lhe entregou a mensagem de Absalão. O rei chamou Absalão, e este se apresentou diante dele e inclinou-se sobre o rosto em terra. E o rei o beijou.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Absalão arranjou uma carruagem, cavalos e cinquenta homens que corressem na sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele se levantava cedo e ficava à beira do caminho que levava ao portão da cidade. Quando passava um homem que tinha alguma demanda que devia ser submetida ao rei para julgamento, Absalão o chamava a si e lhe dizia: “De que cidade você é?” Quando ele respondia: “Este seu servo é de tal tribo de Israel”,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Absalão lhe dizia: “Olhe, a sua causa é boa e justa, mas você não tem quem o ouça da parte do rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Absalão dizia mais: “Ah! Quem me dera ser juiz na terra, para que viesse a mim todo homem que tivesse demanda ou questão, para que eu lhe fizesse justiça!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também, quando alguém se aproximava para inclinar-se diante dele, ele estendia as mãos, abraçava-o e o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Absalão agia desta maneira com todo o Israel que vinha ao rei para pedir justiça e, assim, conquistava o coração dos homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao fim de quatro anos, Absalão disse ao rei: — Deixe-me ir a Hebrom cumprir o voto que fiz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, quando estava morando em Gesur, na Síria, este seu servo fez um voto, dizendo: “Se o SENHOR me trouxer de volta a Jerusalém, prestarei culto ao SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei disse: — Vá em paz. E Absalão levantou-se e foi para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Absalão enviou emissários secretos por todas as tribos de Israel, dizendo: — Quando ouvirem o som das trombetas, digam: “Absalão é rei em Hebrom!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De Jerusalém foram com Absalão duzentos homens convidados, porém iam na sua simplicidade, porque nada sabiam daquele plano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto oferecia os seus sacrifícios, Absalão também mandou chamar Aitofel, o gilonita, do conselho de Davi, da sua cidade de Gilo. Assim a conspiração tornou-se poderosa, e o povo que tomava o partido de Absalão crescia em número.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então um mensageiro veio a Davi, dizendo: — Todo o povo de Israel está seguindo Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Diante disto, Davi disse a todos os servos que estavam com ele em Jerusalém: — Levantem-se, e vamos fugir, porque não poderemos nos salvar de Absalão. Saiam o mais depressa possível, para que ele não nos alcance, lance sobre nós a ruína e passe a cidade a fio de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os servos do rei lhe disseram: — Eis aqui os seus servos, dispostos a fazer tudo o que o rei, nosso senhor, determinar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei saiu, e todos os de sua casa o seguiram. Deixou, porém, dez concubinas para cuidarem do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o rei e todo o povo estavam saindo da cidade, pararam na última casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os seus servos passaram por ele. Também toda a guarda real e todos os geteus, seiscentos homens que o seguiram de Gate, passaram diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o rei disse a Itai, o geteu: — Por que também você está indo conosco? Volte e fique com quem vier a ser o rei, porque você é estrangeiro e desterrado de sua pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você chegou ontem, e por que hoje eu já o levaria conosco a vaguear, quando eu mesmo não sei para onde vou? Volte e leve consigo os seus companheiros. E que a misericórdia e a fidelidade o acompanhem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém Itai respondeu ao rei: — Tão certo como vive o SENHOR Deus, e como vive o rei, meu senhor, no lugar em que estiver o rei, meu senhor, seja para morte seja para vida, lá estará também este seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi disse a Itai: — Vá e passe adiante. E assim passaram adiante Itai, o geteu, todos os seus homens e todas as crianças que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a terra chorava em alta voz. E todo o povo e também o rei passaram o ribeiro de Cedrom, seguindo o caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que Zadoque também estava ali, e com ele todos os levitas que levavam a arca da aliança de Deus. Puseram ali a arca de Deus, até que todo o povo acabou de sair da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei disse a Zadoque: — Leve a arca de Deus de volta para a cidade. Se eu encontrar favor aos olhos do SENHOR, ele me fará voltar para lá e me deixará ver tanto a arca como a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se ele, porém, disser: “Não tenho prazer em você”, eis-me aqui; faça de mim o que achar melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei disse mais a Zadoque, o sacerdote: — Ó vidente, volte em paz para a cidade com o seu filho Aimaás e com Abiatar e o filho dele, Jônatas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vejam: vou ficar esperando nos vaus do deserto até que me venham notícias de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Zadoque e Abiatar levaram a arca de Deus de volta para Jerusalém e lá ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Davi seguiu pela encosta do monte das Oliveiras, subindo e chorando; tinha a cabeça coberta e caminhava descalço. Todo o povo que ia com ele, de cabeça coberta, subiu chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então contaram a Davi que Aitofel estava entre os que conspiravam com Absalão. Por isso Davi orou, dizendo: — Ó SENHOR, peço-te que transformes em loucura o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Davi chegou ao alto do monte, onde se costuma adorar a Deus, eis que Husai, o arquita, veio encontrar-se com ele, de manto rasgado e com terra sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Davi lhe disse: — Se você for comigo, será um peso para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, se voltar para a cidade e disser a Absalão: “Eu serei, ó rei, seu servo; como no passado fui servo de seu pai, assim agora serei seu servo”, você poderá me ajudar a frustrar o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sacerdotes Zadoque e Abiatar estarão lá com você. Conte a esses sacerdotes tudo o que você ouvir no palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Lá estão também os filhos deles, Aimaás, filho de Zadoque, e Jônatas, filho de Abiatar. Por meio deles vocês podem me mandar notícias de todas as coisas que ouvirem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Husai, amigo de Davi, foi para a cidade, e Absalão entrou em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi tinha acabado de passar o alto do monte das Oliveiras quando Ziba, servo de Mefibosete, veio ao encontro dele com dois jumentos encilhados, trazendo duzentos pães, cem cachos de passas, cem frutas de verão e um odre de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei perguntou a Ziba: — O que você pretende com isto? Ziba respondeu: — Os jumentos são para a casa do rei, para serem montados; o pão e as frutas de verão, para os moços comerem; o vinho, para os cansados no deserto beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei perguntou: — Onde está o neto de seu senhor? Ziba respondeu: — Eis que ficou em Jerusalém, pois disse: “Hoje a casa de Israel me restituirá o reino de meu avô.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei disse a Ziba: — Tudo o que pertence a Mefibosete é seu. Ziba respondeu: — Eu me inclino e que eu encontre favor diante do rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o rei Davi chegou a Baurim, eis que dali saiu um homem da família da casa de Saul, cujo nome era Simei, filho de Gera; saiu e ia amaldiçoando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atirava pedras contra Davi e contra todos os seus servos, embora todo o povo e todos os valentes estivessem à direita e à esquerda do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto amaldiçoava, Simei dizia: — Fora daqui! Fora daqui, assassino! Homem maligno!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR Deus o está castigando por todo o sangue derramado na casa de Saul, cujo reino você usurpou. O SENHOR já entregou o reino nas mãos de seu filho Absalão. Agora você caiu em desgraça, porque é um assassino!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, disse ao rei: — Por que este cão morto amaldiçoaria meu senhor, o rei? Deixe que vá até lá e corte a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o rei disse: — Que tenho eu a ver com vocês, filhos de Zeruia? Deixem que amaldiçoe! Pois, se o SENHOR lhe disse: “Amaldiçoe Davi”, quem poderia perguntar: “Por que você está fazendo isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Davi disse a Abisai e a todos os seus servos: — Se o meu próprio filho quer me matar, que dizer desse benjamita? Deixem-no em paz. Que amaldiçoe, pois o SENHOR lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Talvez o SENHOR olhe para a minha aflição e o SENHOR reverta em bênção a maldição que ele está proferindo no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E assim Davi e os seus homens prosseguiam o seu caminho. Também Simei ia pela encosta do monte, ao lado dele, caminhando e amaldiçoando, e atirava pedras e terra contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e todo o povo que ia com ele chegaram exaustos ao Jordão e ali descansaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Absalão e todo o povo, homens de Israel, entraram em Jerusalém, e Aitofel estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Husai, o arquita, amigo de Davi, se apresentou a Absalão, disse a ele: — Viva o rei! Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Absalão disse a Husai: — É esta a sua fidelidade para com o seu amigo Davi? Por que você não foi com o seu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Husai respondeu a Absalão: — Não! Aquele a quem o SENHOR elegeu e que foi escolhido por todo este povo e todos os homens de Israel, dele serei e com ele ficarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, a quem serviria eu? Será que não seria ao filho do rei? Como servi ao seu pai, assim servirei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Absalão perguntou a Aitofel: — O que vocês aconselham que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aitofel respondeu a Absalão: — Tenha relações com as concubinas de seu pai, que ele deixou para cuidar do palácio. Todo o Israel ficará sabendo que você se fez odioso para com o seu pai, e todos os que estão com você ficarão animados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então armaram uma tenda para Absalão no terraço, e ali, à vista de todo o Israel, ele teve relações com as concubinas de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O conselho que Aitofel dava, naqueles dias, era como resposta de Deus a uma consulta; tanto Davi como Absalão seguiam os conselhos de Aitofel.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Aitofel disse a Absalão: — Deixe-me escolher doze mil homens, e me disporei e perseguirei Davi esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vou surpreendê-lo enquanto está cansado e desanimado. Farei com que entre em pânico e todo o povo que está com ele fugirá. Então matarei apenas o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trarei todo o povo de volta para você, pois a volta de todos depende daquele a quem você procura matar. Assim, todo o povo estará em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este parecer agradou a Absalão e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Absalão disse: — Chamem agora Husai, o arquita, e ouçamos também o que ele tem a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Husai chegou, Absalão lhe falou, dizendo: — O parecer de Aitofel é este. Vamos fazer o que ele falou? Se não, diga você o que devemos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Husai disse a Absalão: — Desta vez o conselho de Aitofel não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Husai continuou: — Você conhece o seu pai e os seus homens e sabe que são valentes e estão enfurecidos como a ursa no campo, roubada dos seus filhotes. Além disso, o seu pai é homem de guerra e não passará a noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que agora deve estar escondido em alguma caverna ou em outro lugar qualquer. E, se acontecer que você tenha algumas baixas no primeiro ataque, cada um que ouvir isso dirá que houve matança no povo que segue Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então até o homem valente, cujo coração é como o coração de leão, com certeza irá desanimar, porque todo o Israel sabe que o seu pai é um herói e que os que estão com ele são homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu aconselho que, a toda pressa, se reúna em torno de você todo o Israel, desde Dã até Berseba, em multidão como a areia do mar, e que você mesmo os guie na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o atacaremos onde quer que se encontre e facilmente cairemos sobre ele, como o orvalho cai sobre a terra. E não ficará ele nem nenhum dos homens que estão com ele — nem um só!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se ele se retirar para alguma cidade, todo o Israel levará cordas àquela cidade e nós a arrastaremos até o ribeiro, até que lá não fique nem uma só pedrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Absalão e todos os homens de Israel disseram: — O conselho de Husai, o arquita, é melhor do que o conselho de Aitofel. Acontece que o SENHOR havia decidido frustrar o bom conselho de Aitofel, para que o mal viesse sobre Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Husai disse aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: — Assim e assim Aitofel aconselhou a Absalão e aos anciãos de Israel, mas assim e assim aconselhei eu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, pois, mandem depressa a seguinte mensagem a Davi: “Não passe esta noite nos vaus do deserto, mas atravesse logo o rio, para que não seja destruído o rei e todo o povo que com ele está.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jônatas e Aimaás estavam em En-Rogel. Uma criada ia até lá e lhes passava informações, que eles depois transmitiam ao rei Davi. Eles não podiam ser vistos entrar na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas um moço os viu e contou a Absalão. Então os dois partiram às pressas e entraram na casa de um homem, em Baurim, que tinha um poço no seu pátio, ao qual desceram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mulher desse homem pegou uma coberta, e a estendeu sobre a boca do poço, e espalhou grãos de cereais sobre ela. E assim ninguém suspeitou de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os servos de Absalão chegaram àquela casa, perguntaram à mulher: — Onde estão Aimaás e Jônatas? A mulher respondeu: — Já passaram o ribeiro. Eles saíram a procurá-los, mas não conseguiram achar. Então voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois que eles foram embora, os dois logo saíram do poço e foram avisar o rei Davi. Disseram: — Levantem-se e passem depressa as águas, porque assim e assim aconselhou Aitofel contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi e todo o povo que estava com ele se levantaram e passaram o Jordão. Quando amanheceu, não havia um só que não tivesse passado o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Aitofel viu que o seu conselho não tinha sido seguido, preparou o jumento e foi para casa, na cidade em que morava. Pôs em ordem os seus negócios e se enforcou; morreu e foi sepultado na sepultura do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi chegou a Maanaim. Absalão, tendo passado o Jordão com todos os homens de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>colocou Amasa no comando do exército, em lugar de Joabe. Amasa era filho de certo homem chamado Itra, o ismaelita, que era casado com Abigail, filha de Naás e irmã de Zeruia, a mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E assim o povo de Israel e Absalão acamparam na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Davi chegou a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá, dos filhos de Amom, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e Barzilai, o gileadita, de Rogelim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>trouxeram camas, bacias e vasilhas de barro, além de trigo, cevada, farinha, grãos torrados, favas e lentilhas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>também mel, coalhada, ovelhas e queijos de leite de vaca. Levaram isso a Davi e ao povo que estava com ele, para que comessem, porque disseram: “Este povo no deserto está faminto, cansado e sedento.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi contou os soldados que tinha consigo e pôs sobre eles capitães de mil e capitães de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi enviou o povo: uma terça parte sob o comando de Joabe, outra sob o comando de Abisai, filho de Zeruia e irmão de Joabe, e a outra sob o comando de Itai, o geteu. E o rei disse ao povo: — Eu também irei com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eles disseram: — O senhor não deveria ir, porque, se formos obrigados a fugir, não se importarão conosco, nem ainda que metade de nós morra; mas o senhor vale por dez mil de nós. Será melhor que da cidade o senhor nos preste socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi respondeu: — O que vocês acharem melhor, isso farei. O rei se pôs ao lado do portão da cidade, e todo o povo saiu a centenas e a milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei deu ordem a Joabe, a Abisai e a Itai, dizendo: — Por amor a mim, tratem com brandura o jovem Absalão. Todo o povo ouviu quando o rei dava a ordem a todos os capitães a respeito de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, o povo saiu ao campo, a encontrar-se com Israel, e a batalha teve lugar na floresta de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, o povo de Israel foi batido diante dos servos de Davi; e, naquele mesmo dia, houve ali grande derrota, com a perda de vinte mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A batalha se estendeu por toda aquela região, e, naquele dia, a floresta consumiu mais gente do que a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Absalão, montado em sua mula, encontrou-se com os homens de Davi. Quando a mula passou debaixo dos ramos de um grande carvalho, a cabeça de Absalão ficou presa nos ramos. Ele ficou pendurado entre o céu e a terra, enquanto a mula, que ele montava, passou adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um homem viu isso e foi dizer a Joabe: — Eu vi Absalão pendurado num carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Joabe disse ao homem que lhe trouxe a notícia: — O quê?! Você o viu? E por que não o abateu ali mesmo, derrubando-o por terra? Eu teria dado a você dez moedas de prata e um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem disse a Joabe: — Ainda que me pusessem nas mãos mil moedas de prata, não estenderia a mão contra o filho do rei, pois ouvimos muito bem que o rei deu uma ordem ao senhor, a Abisai e a Itai, dizendo: “Poupem o jovem Absalão”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse agido traiçoeiramente contra a vida dele, nada disso poderia ser escondido do rei, e nem mesmo o senhor me defenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Joabe disse: — Não vou perder mais tempo com você. Joabe pegou três dardos e com eles traspassou o coração de Absalão, enquanto ele ainda estava vivo, pendurado no carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dez jovens, que levavam as armas de Joabe, cercaram Absalão e acabaram de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta, e o povo voltou de perseguir Israel, porque Joabe deteve o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levaram Absalão e o jogaram numa grande cova na floresta. E levantaram sobre ele um enorme monte de pedras. E todo o Israel fugiu, cada um para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, quando ainda vivia, Absalão tinha levantado para si uma coluna, que está no vale do Rei, porque dizia: “Não tenho nenhum filho para conservar a memória do meu nome.” E deu o seu próprio nome à coluna, que até hoje se chama o Monumento de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Aimaás, filho de Zadoque, disse a Joabe: — Deixe que eu vá correndo dar ao rei a notícia de que o SENHOR Deus já o livrou das mãos de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Joabe lhe disse: — Hoje você não será o portador de boas notícias. Você poderá fazer isso outro dia, mas hoje não, porque está morto o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Joabe disse a um etíope: — Vá e diga ao rei o que você viu. Ele inclinou-se diante de Joabe e saiu correndo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Aimaás, filho de Zadoque, tornou a falar com Joabe: — Aconteça o que acontecer, deixe-me também correr atrás do etíope. Joabe perguntou: — Por que você quer correr, meu filho, se não terá recompensa pela notícia?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aimaás respondeu: — Aconteça o que acontecer, vou correr. Então Joabe lhe disse: — Corra. Aimaás correu pelo caminho da planície e passou o etíope.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi estava sentado entre os dois portões da entrada da cidade. A sentinela subiu ao terraço do portão sobre a muralha e, levantando os olhos, viu que um homem vinha correndo sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A sentinela gritou e avisou o rei. O rei disse: — Se vem sozinho, traz boas notícias. E vinha andando e chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então a sentinela viu outro homem que corria e gritou para o porteiro: — Eis que vem outro homem correndo sozinho. Então o rei disse: — Também este traz boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A sentinela continuou: — Vejo o jeito de correr do primeiro. Parece ser o jeito de correr de Aimaás, filho de Zadoque. Então o rei disse: — Este homem é de bem e trará boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aimaás gritou e disse ao rei: — Paz! Inclinou-se diante do rei com o rosto em terra e disse: — Bendito seja o SENHOR, seu Deus, que nos entregou os homens que levantaram a mão contra o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei perguntou: — Vai bem o jovem Absalão? Aimaás respondeu: — Vi um grande alvoroço, quando Joabe enviou este seu servo, ó rei, porém não sei o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei disse: — Fique ali ao lado e espere. Ele ficou ao lado e esperou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o etíope chegou e disse: — Boas notícias para o rei, meu senhor! Hoje o SENHOR Deus livrou o rei das mãos de todos os que se levantaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o rei perguntou ao etíope: — Vai bem o jovem Absalão? O etíope respondeu: — Que aquilo que aconteceu com aquele jovem aconteça com os inimigos do rei, meu senhor, e todos os que se levantam contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o rei, profundamente comovido, subiu à sala que estava por cima do portão e chorou. E, andando, dizia: — Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera que eu tivesse morrido em seu lugar, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disseram a Joabe: — Eis que o rei anda chorando e se lamentando por Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, a vitória se tornou, naquele mesmo dia, em luto para todo o povo, porque, naquele dia, o povo tinha ouvido dizer: “O rei está de luto por causa de seu filho.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo dia, o povo entrou às escondidas na cidade, como o faz quando foge envergonhado da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei tinha coberto o rosto e exclamava em alta voz: — Meu filho Absalão! Absalão, meu filho! Meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Joabe entrou na casa do rei e lhe disse: — Hoje o rei envergonhou a face de todos os seus servos, que hoje mesmo livraram a sua vida, a vida de seus filhos e de suas filhas e a vida de suas mulheres e de suas concubinas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você ama os que o odeiam e odeia os que o amam. Hoje dá a entender que os seus comandantes e soldados não têm qualquer valor. Porque agora entendo que, se Absalão estivesse vivo e todos nós hoje estivéssemos mortos, então você estaria contente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, levante-se, saia e diga uma palavra de encorajamento aos seus soldados. Juro pelo SENHOR que, se não sair, nem um só homem ficará com você esta noite. E este mal seria maior do que todos que têm vindo sobre você desde a sua mocidade até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei se levantou e sentou junto ao portão da cidade. E anunciaram isso a todo o povo, dizendo: — Eis que o rei está sentado junto ao portão da cidade. E todo o povo veio apresentar-se diante do rei. Ora, Israel havia fugido, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo, em todas as tribos de Israel, andava discutindo entre si, dizendo: — O rei nos tirou das mãos de nossos inimigos, livrou-nos das mãos dos filisteus e, agora, fugiu da terra por causa de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Absalão, a quem ungimos sobre nós, morreu na batalha. Agora por que vocês estão calados e não fazem com que o rei volte?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o rei Davi mandou dizer aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: — Perguntem aos anciãos de Judá: “Por que vocês seriam os últimos a trazer o rei de volta ao seu palácio, visto que aquilo que todo o Israel dizia já chegou aos ouvidos do rei?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês são meus irmãos. São do mesmo povo que eu. Por que, então, seriam os últimos a trazer o rei de volta?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Digam a Amasa: “Você não é da mesma família que eu? Que Deus me castigue se você não vier a ser para sempre comandante do meu exército, em lugar de Joabe.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com isto o rei moveu o coração de todos os homens de Judá, como se fossem um só homem. E mandaram dizer ao rei: — Volte com todos os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei voltou e chegou ao Jordão. E os homens de Judá foram a Gilgal, para encontrar-se com o rei, a fim de fazê-lo passar o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simei, filho de Gera, benjamita, que era de Baurim, apressou-se e desceu com os homens de Judá a encontrar-se com o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com ele estavam mil homens de Benjamim, bem como Ziba, servo da casa de Saul, acompanhado de seus quinze filhos e seus vinte servos. Entraram no Jordão à vista do rei</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o atravessaram, para fazerem passar a casa real e para fazerem o que lhe era agradável. Então Simei, filho de Gera, prostrou-se diante do rei, quando este ia passar o Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lhe disse: — Que o meu senhor, o rei, não me tenha por culpado nem se lembre do mal que este seu servo cometeu no dia em que o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém. Que o rei não guarde isso em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque este seu servo sabe que pecou. Por isso, de toda a casa de José, sou hoje o primeiro que veio encontrar-se com o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, disse: — Será que Simei não deveria morrer pelo que fez? Ele amaldiçoou o ungido do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Davi disse: — Que tenho eu a ver com vocês, filhos de Zeruia? Querem agora se tornar meus adversários? Morreria alguém hoje em Israel? Será que eu não sei que hoje novamente sou rei sobre Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei disse a Simei: — Você não será morto. E o rei jurou que seria assim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também Mefibosete, neto de Saul, desceu a encontrar-se com o rei. Ele não tinha tratado dos pés, nem aparado a barba, nem lavado as roupas, desde o dia em que o rei tinha saído até o dia em que voltou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele chegou de Jerusalém para encontrar-se com o rei, este lhe perguntou: — Por que você não foi comigo, Mefibosete?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: — Ó rei, meu senhor, o meu criado me enganou. Porque este seu servo dizia: “Vou mandar preparar um jumento e montarei nele para ir com o rei.” Porque este seu servo é coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Além do mais, o meu criado falsamente acusou este seu servo diante do rei, meu senhor. Porém o rei, meu senhor, é como um anjo de Deus; que faça o que achar melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque toda a casa de meu pai era digna de morte diante do rei, meu senhor, mas o rei pôs este seu servo entre os que sentam à sua mesa para comer. Que direito ainda tenho? Que mais posso pedir ao rei?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei disse: — Por que você ainda fala dos seus negócios? Eu decido que você e Ziba repartam as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Mefibosete disse ao rei: — Que ele fique com tudo, uma vez que o rei, meu senhor, já voltou em paz à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também Barzilai, o gileadita, desceu de Rogelim e passou com o rei o Jordão, para o acompanhar até o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Barzilai era bem velho, da idade de oitenta anos. Ele havia sustentado o rei quando este estava em Maanaim, porque era um homem muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei disse a Barzilai: — Venha comigo, e eu o sustentarei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas Barzilai respondeu ao rei: — Quantos serão ainda os dias dos anos da minha vida? Não vale a pena subir com o rei a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hoje tenho oitenta anos. Poderia eu discernir entre o que é bom e o que é mau? Poderia este seu servo perceber o sabor do que come e do que bebe? Poderia eu ainda ouvir a voz dos cantores e cantoras? E por que este seu servo se tornaria ainda um peso ao rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Este seu servo irá com o rei só um pouco além do Jordão. Por que o rei iria me retribuir com tal recompensa?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deixe que este seu servo volte, e morrerei na minha cidade e serei sepultado junto de meu pai e de minha mãe. Mas aqui está o seu servo Quimã. Deixe que ele passe com o rei, meu senhor. Faça por ele o que achar melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O rei respondeu: — Quimã passará comigo, e eu farei por ele o que você achar melhor. E tudo o que você me pedir, isso farei por você.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todo o povo passou o Jordão, e o rei também passou. E o rei beijou Barzilai e o abençoou. E Barzilai voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dali o rei foi para Gilgal, e Quimã foi com ele. Todo o povo de Judá e metade do povo de Israel acompanharam o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eis que todos os homens de Israel vieram falar com o rei e lhe disseram: — Por que os nossos irmãos, os homens de Judá, roubaram o rei e o trouxeram para este lado do Jordão com a casa dele e todos os servos de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então todos os homens de Judá responderam aos homens de Israel: — Porque o rei é nosso parente. E por que estão irados por causa disso? Será que comemos à custa do rei ou ele nos deu algum presente?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E os homens de Israel responderam aos homens de Judá e disseram: — Nós temos dez vezes mais direito sobre o rei do que vocês, e Davi é mais nosso do que de vocês. Por que, então, fizeram pouco caso de nós? Não fomos nós os primeiros a falar em trazer o nosso rei de volta? Porém a palavra dos homens de Judá foi mais dura do que a palavra dos homens de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que estava ali um homem perverso, cujo nome era Seba, filho de Bicri, homem de Benjamim. Ele tocou a trombeta e disse: — Não temos parte em Davi, nem herança no filho de Jessé. Cada um para as suas tendas, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então todos os homens de Israel se separaram de Davi e seguiram Seba, filho de Bicri. Mas os homens de Judá se apegaram ao seu rei, conduzindo-o desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi foi para o seu palácio em Jerusalém. O rei tomou as dez concubinas, que tinha deixado para cuidar do palácio, e as pôs em custódia, e as sustentou, porém não teve relações com elas. Elas ficaram enclausuradas até o dia em que morreram, vivendo como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei disse a Amasa: — Convoque, para dentro de três dias, os homens de Judá e apresente-se aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amasa saiu para convocar os homens de Judá, mas demorou-se além do tempo que lhe havia sido dado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi disse a Abisai: — Agora Seba, o filho de Bicri, nos fará mais mal do que Absalão. Por isso, pegue os servos do seu senhor e vá atrás dele, para que não ache para si cidades fortificadas e nos escape.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então saíram com ele os soldados de Joabe, a guarda real e todos os valentes. Saíram de Jerusalém para perseguir Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando chegaram à pedra grande que está em Gibeão, Amasa veio ao encontro deles. Joabe usava trajes militares e sobre eles um cinto, no qual, presa aos seus lombos, estava uma espada dentro da bainha. Quando Joabe se adiantou, sua espada caiu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joabe disse a Amasa: — Você vai bem, meu irmão? E, com a mão direita, pegou na barba de Amasa, para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amasa não reparou na espada que estava na mão de Joabe. Assim, este o feriu com ela na barriga e lhe derramou por terra os intestinos. Amasa morreu, sem que fosse preciso dar um segundo golpe. Então Joabe e o seu irmão Abisai perseguiram Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um dos moços de Joabe parou junto do corpo de Amasa e disse: — Quem está do lado de Joabe e é por Davi, siga Joabe!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amasa estava envolto no seu sangue no meio do caminho. Quando o moço viu que todo o povo parava, arrastou Amasa do caminho para o campo e lançou um manto sobre ele. Porque ele via que todo aquele que chegava perto dele parava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que o corpo foi afastado do caminho, todos os homens seguiram Joabe, para perseguirem Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seba passou por todas as tribos de Israel até Abel-Bete-Maaca, e apenas os beritas se ajuntaram todos e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joabe e os seus homens vieram e o cercaram em Abel-Bete-Maaca. E levantaram contra a cidade um montão da altura da muralha. E todo o povo que estava com Joabe batia na muralha para a derrubar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então uma mulher sábia gritou de dentro da cidade: — Escutem! Escutem! Digam a Joabe que venha cá, para que eu fale com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ele chegou perto, a mulher perguntou: — Você é Joabe? Ele respondeu: — Eu sou. Ela lhe disse: — Ouça as palavras desta sua serva. Joabe respondeu: — Estou ouvindo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela disse: — Antigamente se costumava dizer: “Peçam conselho na cidade de Abel”; e assim as questões eram resolvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou uma das pacíficas e das fiéis em Israel, e você procura destruir uma cidade que é mãe em Israel. Por que você quer devorar a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Joabe respondeu: — Longe, longe de mim que eu devore e destrua!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A coisa não é assim. Porém um homem da região montanhosa de Efraim, chamado Seba, filho de Bicri, levantou a mão contra o rei, contra Davi. Entreguem-me só este, e eu vou me retirar da cidade. Então a mulher disse a Joabe: — Eis que a cabeça dele será jogada por cima da muralha para você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a mulher, na sua sabedoria, foi falar com todo o povo. E cortaram a cabeça de Seba, filho de Bicri, e a jogaram para Joabe. Então Joabe tocou a trombeta, e eles se retiraram da cidade, cada um para a sua casa. E Joabe voltou a Jerusalém, para junto do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe era comandante de todo o exército de Israel. Benaia, filho de Joiada, era comandante da guarda real.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adorão era chefe dos que estavam sujeitos a trabalhos forçados. Josafá, filho de Ailude, era o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva era o escrivão. Zadoque e Abiatar eram os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E também Ira, o jairita, era ministro de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias do rei Davi houve uma fome de três anos consecutivos. Davi consultou o SENHOR, e o SENHOR lhe disse: — É por causa de Saul e de sua família sanguinária, porque ele matou os gibeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei chamou os gibeonitas e falou com eles. Os gibeonitas não eram dos filhos de Israel, mas do resto dos amorreus. Os filhos de Israel lhes tinham jurado poupá-los, porém Saul procurou destruí-los no seu zelo pelos filhos de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi perguntou aos gibeonitas: — O que vocês querem que eu faça por vocês? E que resgate lhes darei, para que abençoem a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os gibeonitas responderam: — A nossa questão com Saul e com a sua casa não tem nada a ver com prata nem com ouro. Também não pretendemos matar pessoa alguma em Israel. Então Davi disse: — O que vocês disserem, isso farei por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam ao rei: — Quanto ao homem que nos destruiu e procurou que fôssemos exterminados, sem que pudéssemos subsistir dentro das fronteiras de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que nos sejam dados sete homens dos seus descendentes, para que os enforquemos diante do SENHOR, em Gibeá de Saul, o eleito do SENHOR. E o rei disse: — Eu vou dar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o rei poupou Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, por causa do juramento ao SENHOR feito entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o rei pegou os dois filhos que Rispa, filha de Aiá, tinha tido de Saul, a saber, Armoni e Mefibosete. Pegou também os cinco filhos que Merabe, filha de Saul, tinha tido de Adriel, filho de Barzilai, meolatita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi os entregou nas mãos dos gibeonitas, que os enforcaram no monte, diante do SENHOR, e os sete morreram ao mesmo tempo. Foram mortos nos dias da colheita, nos primeiros dias, no princípio da colheita da cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Rispa, filha de Aiá, pegou um pano de saco e o estendeu para si sobre uma rocha, desde o princípio da colheita até que caiu água do céu sobre os corpos. E não deixou que as aves do céu se aproximassem deles de dia, nem os animais do campo, de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contaram a Davi o que Rispa, filha de Aiá e concubina de Saul, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi foi e tomou os ossos de Saul e os ossos de Jônatas, seu filho, dos moradores de Jabes-Gileade, os quais os furtaram da praça de Bete-Seã, onde os filisteus os tinham pendurado, no dia em que mataram Saul em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali, transportou os ossos de Saul e os ossos de Jônatas, seu filho; e ajuntaram também os ossos dos enforcados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sepultaram os ossos de Saul e de Jônatas, seu filho, na terra de Benjamim, em Zela, no túmulo de Quis, seu pai. Fizeram tudo o que o rei havia ordenado. Depois disto, Deus se tornou favorável para com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De novo, os filisteus fizeram guerra contra Israel. Davi foi com os seus soldados, e lutaram contra os filisteus. E Davi ficou muito cansado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isbi-Benobe descendia dos gigantes. O peso do bronze de sua lança era de quase quatro quilos, e estava cingido de uma armadura nova. Este disse que mataria Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Abisai, filho de Zeruia, socorreu Davi, atacou o filisteu e o matou. Então os homens de Davi lhe juraram, dizendo: — Nunca mais o senhor sairá conosco à batalha, para que a lâmpada de Israel não se apague.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disto houve ainda, em Gobe, outra batalha contra os filisteus. Foi então que Sibecai, o husatita, matou Safe, que era descendente dos gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve ainda, em Gobe, outra batalha contra os filisteus, e Elanã, filho de Jaaré-Oregim, o belemita, matou Golias, o geteu, cuja lança tinha a haste como eixo de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Houve ainda outra batalha em Gate. Ali havia um homem de grande estatura, que tinha seis dedos em cada mão e em cada pé, vinte e quatro ao todo; também este descendia dos gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele insultou Israel, Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses quatro eram descendentes dos gigantes em Gate, e foram mortos por Davi e seus soldados.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi falou ao SENHOR as palavras deste cântico, no dia em que o SENHOR o livrou das mãos de todos os seus inimigos e das mãos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: O SENHOR é a minha rocha, a minha fortaleza, o meu libertador;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o meu Deus, o meu rochedo em que me refugio; o meu escudo, a força da minha salvação, o meu alto refúgio. Ó Deus, tu me salvas da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Invoco o SENHOR, digno de ser louvado, e serei salvo dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque ondas de morte me cercaram, torrentes de perdição me impuseram terror.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cadeias infernais me envolveram, e tramas de morte me surpreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na minha angústia, invoquei o SENHOR; gritei por socorro ao meu Deus. Do seu templo ele ouviu a minha voz, e o meu clamor chegou aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a terra se abalou e tremeu; vacilaram também os fundamentos dos céus e se abalaram, porque ele estava irado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das suas narinas subiu fumaça, e fogo devorador saiu da sua boca; dele saíram brasas ardentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele baixou os céus e desceu, e teve sob os pés densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cavalgava um querubim e voou; foi levado sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por abrigo pôs ao redor de si trevas, ajuntamento de águas, nuvens dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do resplendor que diante dele havia, brasas de fogo se acenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR trovejou desde os céus; o Altíssimo levantou a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atirou as suas flechas e espalhou os meus inimigos; multiplicou os seus raios e os dispersou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então se viu o leito do mar, e se descobriram os fundamentos do mundo, pela repreensão do SENHOR, pelo sopro irado das suas narinas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do alto o SENHOR me estendeu a mão e me segurou; ele me tirou das águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me de forte inimigo e dos que me odiavam, pois eram mais poderosos do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles me atacaram no dia da minha calamidade, mas o SENHOR me serviu de amparo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trouxe-me para um lugar espaçoso; livrou-me, porque ele se agradou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR me retribuiu segundo a minha justiça; recompensou-me conforme a pureza das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois tenho guardado os caminhos do SENHOR e não me afastei perversamente do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus juízos estão diante de mim, e não rejeitei os seus preceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também fui íntegro para com ele e me guardei da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, o SENHOR me retribuiu segundo a minha justiça, conforme a minha pureza, na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Para com quem é fiel, fiel te mostras; com o íntegro, também íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com o puro, puro te mostras; com o perverso, inflexível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tu salvas o povo humilde, mas, com um lance de vista, abates os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu, SENHOR, és a minha lâmpada; o SENHOR derrama luz nas minhas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois contigo posso atacar exércitos, com o meu Deus salto muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O caminho de Deus é perfeito; a palavra do SENHOR é confiável; ele é escudo para todos os que nele se refugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quem é Deus além do SENHOR? E quem é rochedo, a não ser o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é a minha fortaleza e a minha força e ele aperfeiçoa o meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele deu aos meus pés a ligeireza das corças e me firmou nas minhas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele treinou as minhas mãos para o combate, tanto que os meus braços vergaram um arco de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também me deste o escudo da tua salvação, e a tua clemência me engrandeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alargaste o caminho sob meus passos, e os meus pés não vacilaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos e os derrotei, e só voltei depois de ter acabado com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Acabei com eles, esmagando-os a tal ponto, que não puderam se levantar; caíram sob os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois me cingiste de força para o combate e me submeteste os que se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também puseste em fuga os meus inimigos, e os que me odiavam, eu os exterminei.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Olharam, mas não houve quem os salvasse; olharam para o SENHOR, mas ele não respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os moí como o pó da terra; esmaguei-os e, como a lama das ruas, os amassei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Dos conflitos do meu povo me livraste e me fizeste cabeça das nações; um povo que eu não conhecia me serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os estrangeiros se mostram submissos a mim; bastou-lhes ouvir a minha voz, logo me obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os estrangeiros fraquejaram e, tremendo, saíram das suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O SENHOR vive! Bendita seja a minha rocha! Exaltado seja o meu Deus, a rocha da minha salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O Deus que por mim tomou vingança e me submeteu povos;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>o Deus que me tirou do meio dos meus inimigos; sim, tu que me exaltaste acima dos meus adversários e me livraste dos homens violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso, eu te glorificarei entre os gentios, ó SENHOR, e cantarei louvores ao teu nome.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as últimas palavras de Davi: Palavra de Davi, filho de Jessé; palavra do homem que foi exaltado, do ungido do Deus de Jacó, do suave salmista de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito do SENHOR fala por meio de mim; e a sua palavra está na minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Deus de Israel falou, a Rocha de Israel me disse: “Aquele que governa o povo com justiça, que domina no temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é como a luz da manhã, quando sai o sol, como manhã sem nuvens, cujo esplendor, depois da chuva, faz brotar da terra a erva.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é assim que a minha casa está para com Deus? Pois estabeleceu comigo uma aliança eterna, em tudo bem-definida e segura. Não me fará ele prosperar toda a minha salvação e toda a minha esperança?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os homens malignos serão todos lançados fora como os espinhos, pois não podem ser tocados com as mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas quem quer tocá-los se arma de ferro e da haste de uma lança; e serão totalmente queimados no fogo ali onde estão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os nomes dos valentes de Davi: Josebe-Bassebete, filho de Taquemoni, o principal de três; este brandiu a sua lança contra oitocentos homens e os matou de uma só vez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dele, Eleazar, filho de Dodô, filho de Aoí, entre os três valentes que estavam com Davi, quando desafiaram os filisteus ali reunidos para a batalha. Quando os filhos de Israel já se haviam retirado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ele se levantou e atacou os filisteus, até lhe cansar a mão e ficar grudada na espada. Naquele dia, o SENHOR efetuou grande livramento, e o povo voltou para onde Eleazar estava somente para pegar os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele vinha Sama, filho de Agé, o hararita, quando os filisteus se juntaram em Leí, onde havia uma plantação de lentilhas; e o povo fugia dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sama pôs-se no meio daquele terreno, e o defendeu, e matou os filisteus; e o SENHOR efetuou grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No tempo da colheita, três dos trinta chefes desceram à caverna de Adulão, onde Davi estava; e uma tropa de filisteus tinha acampado no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nessa época Davi estava na fortaleza, e a guarnição dos filisteus estava em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi suspirou e disse: — Quem me dera beber água do poço que está junto ao portão de Belém!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aqueles três valentes romperam pelo acampamento dos filisteus, tiraram água do poço junto ao portão de Belém e a levaram a Davi. Ele não a quis beber, mas a derramou como libação ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse: — Longe de mim, ó SENHOR, fazer tal coisa! Beberia eu o sangue dos homens que lá foram colocando em risco a sua vida? E assim não a quis beber. São estas as coisas que fizeram os três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, era chefe de trinta. Este, empunhando a sua lança, atacou trezentos homens e os matou. E tinha nome entre os três.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele era mais nobre do que os trinta e se tornou o chefe deles; contudo, não chegou aos primeiros três.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também Benaia, filho de Joiada, era homem valente de Cabzeel e realizou grandes feitos. Ele matou dois heróis de Moabe. Desceu numa cova e nela matou um leão no tempo da neve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matou também um egípcio, homem de grande estatura. O egípcio trazia na mão uma lança, mas Benaia o atacou com um cajado, arrancou a lança da mão dele e o matou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estas coisas fez Benaia, filho de Joiada, pelo que teve nome entre os primeiros três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Era mais nobre do que os trinta, porém não chegou aos primeiros três. Davi o pôs sobre a sua guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entre os trinta figuravam: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sama, harodita; Elica, harodita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Heles, paltita; Ira, filho de Iques, tecoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, anatotita; Mebunai, husatita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, aoíta; Maarai, netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, netofatita; Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, piratonita; Hidai, do ribeiro de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, arbatita; Azmavete, barumita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, saalbonita; os filhos de Jasém; Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sama, hararita; Aião, filho de Sarar, ararita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, filho de um maacatita; Eliã, filho de Aitofel, gilonita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, carmelita; Paarai, arbita;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; Bani, gadita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, amonita; Naarai, beerotita, o que carregava as armas de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira, itrita; Garebe, itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Urias, heteu. Ao todo eram trinta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>É ele quem dá grandes vitórias ao seu rei e usa de misericórdia para com o seu ungido, com Davi e sua posteridade, para sempre.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez a ira do SENHOR se acendeu contra os israelitas, e ele incitou Davi contra eles, dizendo: — Vá e levante o censo de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei disse a Joabe, comandante do seu exército: — Percorra todas as tribos de Israel, desde Dã até Berseba, e levante o censo do povo, para que eu saiba o seu número.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Joabe disse ao rei: — Que o SENHOR, seu Deus, multiplique este povo cem vezes mais, e que o rei, meu senhor, o veja! Mas por que o rei, meu senhor, quer fazer uma coisa dessas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a palavra do rei prevaleceu contra Joabe e contra os chefes do exército. Então eles saíram da presença do rei, para levantar o censo do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passaram o Jordão e acamparam em Aroer, à direita da cidade que está no meio do vale de Gade, e foram a Jazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dali foram a Gileade e chegaram até Cades, na terra dos heteus. Seguiram a Dã-Jaã e viraram-se para Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegaram à fortaleza de Tiro e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus, de onde saíram para o Sul de Judá, a Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, percorreram toda a terra e, depois de nove meses e vinte dias, chegaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joabe apresentou ao rei o resultado do recenseamento do povo: havia em Israel oitocentos mil homens de guerra, que puxavam da espada; e em Judá eram quinhentos mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de haver recenseado o povo, Davi ficou com dor no coração. Ele disse ao SENHOR: — Cometi um grande pecado ao fazer o que fiz. Mas agora, ó SENHOR, peço-te que perdoes a iniquidade do teu servo, porque fiz uma grande loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Davi se levantou pela manhã, a palavra do SENHOR veio ao profeta Gade, vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Vá e diga a Davi: Assim diz o SENHOR: “Eu lhe ofereço três opções; escolha uma delas, para que eu a execute contra você.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gade foi falar com Davi e lhe comunicou isso, dizendo: — Você quer sete anos de fome na sua terra, três meses fugindo dos seus inimigos, que vão persegui-lo, ou três dias de peste na sua terra? Decida, agora, e diga que resposta devo dar ao que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Davi disse a Gade: — Estou muito angustiado. Porém é preferível que caiamos nas mãos do SENHOR, porque muitas são as suas misericórdias; não quero cair nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR enviou a peste a Israel, desde a manhã até o tempo que havia determinado. E, desde Dã até Berseba, morreram setenta mil homens do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o Anjo do SENHOR estendeu a mão sobre Jerusalém, para a destruir, o SENHOR mudou de ideia quanto a este mal e disse ao Anjo que fazia a destruição entre o povo: — Basta! Retire a sua mão. O Anjo estava junto à eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao ver o Anjo que feria o povo, Davi falou ao SENHOR e disse: — Eu é que pequei. Eu é que fiz essa perversidade. Mas estas ovelhas o que fizeram? Que a tua mão seja contra mim e contra a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo dia, Gade foi falar com Davi e lhe disse: — Vá e edifique um altar ao SENHOR na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi foi segundo a palavra de Gade, como o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Araúna viu, do alto, que o rei e os seus homens vinham ao seu encontro. Saiu e se inclinou diante do rei, com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E perguntou: — Por que o rei, meu senhor, vem até este seu servo? Davi respondeu: — Para comprar de você esta eira, a fim de edificar nela um altar ao SENHOR, para que cesse a praga no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Araúna disse a Davi: — Que o rei, meu senhor, tome e ofereça o que bem quiser. Aqui estão os bois para o holocausto, o debulhador de cereais e a canga dos bois para a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isto, ó rei, Araúna oferece ao rei. E acrescentou: — Que o SENHOR, seu Deus, aceite a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o rei disse a Araúna: — Não! Eu vou comprar de você pelo que vale. Porque não oferecerei ao SENHOR, meu Deus, holocaustos que não me custem nada. Assim, Davi comprou a eira e os bois por cinquenta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi edificou ali um altar ao SENHOR e apresentou holocaustos e ofertas pacíficas. Assim, o SENHOR se tornou favorável para com a terra, e a praga cessou no meio de Israel.</para>
</usx>
