<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (NAA)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, conforme a promessa da vida em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ao amado filho Timóteo. Que a graça, a misericórdia e a paz, da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Senhor, estejam com você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças a Deus, a quem, desde os meus antepassados, sirvo com a consciência limpa, porque, sem cessar, lembro de você nas minhas orações, noite e dia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembro das suas lágrimas e estou ansioso por ver você, para que eu transborde de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembro da sua fé sem fingimento, a mesma que, primeiramente, habitou em sua avó Loide e em sua mãe Eunice, e estou certo de que habita também em você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por esta razão, venho lembrar-lhe que reavive o dom de Deus que está em você pela imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Deus não nos deu espírito de covardia, mas de poder, de amor e de moderação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não se envergonhe do testemunho de nosso Senhor, nem do seu prisioneiro, que sou eu. Pelo contrário, participe comigo dos sofrimentos a favor do evangelho, segundo o poder de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que nos salvou e nos chamou com santa vocação, não segundo as nossas obras, mas conforme a sua própria determinação e graça que nos foi dada em Cristo Jesus, antes dos tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e manifestada agora pelo aparecimento de nosso Salvador Cristo Jesus. Ele não só destruiu a morte, como trouxe à luz a vida e a imortalidade, mediante o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para este evangelho eu fui designado pregador, apóstolo e mestre</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, por isso, estou sofrendo estas coisas. Mas não me envergonho, porque sei em quem tenho crido e estou certo de que ele é poderoso para guardar aquilo que me foi confiado até aquele Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mantenha o padrão das sãs palavras que de mim você ouviu com fé e com o amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por meio do Espírito Santo, que habita em nós, guarde o bom tesouro que lhe foi confiado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você já deve estar ciente de que todos os da província da Ásia me abandonaram. Entre eles estão Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o Senhor conceda misericórdia à casa de Onesíforo, porque, muitas vezes, me deu ânimo e nunca se envergonhou das minhas algemas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, quando chegou a Roma, me procurou com persistência até me encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor lhe conceda que, naquele Dia, ache misericórdia da parte do Senhor. Você sabe, melhor do que eu, quantos serviços ele me prestou em Éfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto a você, meu filho, fortifique-se na graça que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o que você ouviu de mim na presença de muitas testemunhas, isso mesmo transmita a homens fiéis, idôneos para instruir a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Participe dos meus sofrimentos como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado em serviço se envolve em negócios desta vida, porque o seu objetivo é agradar aquele que o recrutou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Igualmente, o atleta não é coroado se não competir segundo as regras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lavrador que trabalha deve ser o primeiro a participar dos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pense bem no que acabo de dizer, porque o Senhor dará a você compreensão em todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembre-se de Jesus Cristo, ressuscitado dentre os mortos, descendente de Davi, segundo o meu evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É por ele que estou sofrendo até algemas, como malfeitor. Mas a palavra de Deus não está algemada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por esta razão, tudo suporto por causa dos eleitos, para que também eles obtenham a salvação que está em Cristo Jesus, com glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fiel é esta palavra: “Se já morremos com ele, também viveremos com ele;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se perseveramos, também com ele reinaremos; se o negamos, ele, por sua vez, nos negará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se somos infiéis, ele permanece fiel, pois de maneira nenhuma pode negar a si mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Relembre a todos essas coisas, dando testemunho solene diante de Deus, para que evitem brigas a respeito de palavras, pois isso não serve para nada, a não ser para prejudicar os ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Procure apresentar-se a Deus aprovado, como obreiro que não tem de que se envergonhar, que maneja bem a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Evite, igualmente, os falatórios inúteis e profanos, pois os que se entregam a isso avançarão cada vez mais na impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, a linguagem deles corrói como câncer. Entre esses estão Himeneu e Fileto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já aconteceu, e estão pervertendo alguns em sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entretanto, o firme fundamento de Deus permanece, tendo este selo: “O Senhor conhece os que lhe pertencem.” E mais: “Afaste-se da injustiça todo aquele que professa o nome do Senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, numa grande casa não há somente utensílios de ouro e de prata; há também de madeira e de barro. Alguns, para honra; outros, porém, para desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, pois, se alguém se purificar destes erros, será utensílio para honra, santificado e útil ao seu senhor, estando preparado para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fuja das paixões da mocidade. Siga a justiça, a fé, o amor e a paz com os que, de coração puro, invocam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Evite as discussões insensatas e absurdas, pois você sabe que elas só provocam brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O servo do Senhor não deve andar metido em brigas, mas deve ser brando para com todos, apto para ensinar, paciente,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>disciplinando com mansidão os que se opõem a ele, na expectativa de que Deus lhes conceda não só o arrependimento para conhecerem a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas também o retorno à sensatez, a fim de que se livrem dos laços do diabo, que os prendeu para fazerem o que ele quer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas você precisa saber disto: nos últimos dias sobrevirão tempos difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois os seres humanos serão egoístas, avarentos, orgulhosos, arrogantes, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem afeição natural, implacáveis, caluniadores, sem domínio de si, cruéis, inimigos do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, atrevidos, convencidos, mais amigos dos prazeres do que amigos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tendo forma de piedade, mas negando o poder dela. Fique longe também destes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois entre estes se encontram os que se infiltram nas casas e conseguem cativar mulheres tolas, sobrecarregadas de pecados, que são levadas por todo tipo de desejos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que estão sempre aprendendo e nunca conseguem chegar ao conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E do mesmo modo que Janes e Jambres resistiram a Moisés, também estes resistem à verdade. São homens que têm a mente totalmente corrompida, reprovados quanto à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas esses não irão longe, porque a insensatez deles ficará evidente a todos, como também aconteceu com a insensatez de Janes e Jambres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas você tem seguido de perto o meu ensino, a minha conduta, o meu propósito, a minha fé, a minha paciência, o meu amor, a minha perseverança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as minhas perseguições e os meus sofrimentos, os quais tive de enfrentar em Antioquia, Icônio e Listra. Quantas perseguições sofri! Porém o Senhor me livrou de todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, todos os que querem viver piedosamente em Cristo Jesus serão perseguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os perversos e impostores irão de mal a pior, enganando e sendo enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a você, permaneça naquilo que aprendeu e em que acredita firmemente, sabendo de quem você o aprendeu</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e que, desde a infância, você conhece as sagradas letras, que podem torná-lo sábio para a salvação pela fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a Escritura é inspirada por Deus e útil para o ensino, para a repreensão, para a correção, para a educação na justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de que o servo de Deus seja perfeito e perfeitamente habilitado para toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diante de Deus e de Cristo Jesus, que há de julgar vivos e mortos, pela sua manifestação e pelo seu Reino, peço a você com insistência</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que pregue a palavra, insista, quer seja oportuno, quer não, corrija, repreenda, exorte com toda a paciência e doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois virá o tempo em que não suportarão a sã doutrina; pelo contrário, se rodearão de mestres segundo as suas próprias cobiças, como que sentindo coceira nos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se recusarão a dar ouvidos à verdade, entregando-se às fábulas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas você seja sóbrio em todas as coisas, suporte as aflições, faça o trabalho de um evangelista, cumpra plenamente o seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, já estou sendo oferecido por libação, e o tempo da minha partida chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Combati o bom combate, completei a carreira, guardei a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde agora me está guardada a coroa da justiça, que o Senhor, reto juiz, me dará naquele Dia; e não somente a mim, mas também a todos os que amam a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Empenhe-se por vir até aqui o mais depressa possível.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Demas, tendo amado o presente século, me abandonou e se foi para Tessalônica. Crescente foi para a Galácia. Tito foi para a Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somente Lucas está comigo. Encontre Marcos e traga-o junto com você, pois me é útil para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a Tíquico, mandei-o para Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando você vier, traga a capa que deixei em Trôade, na casa de Carpo. Traga também os livros, especialmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o ferreiro, me causou muitos males; o Senhor dará a retribuição de acordo com o que ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tome cuidado com ele também você, porque resistiu fortemente às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na minha primeira defesa, ninguém foi a meu favor; todos me abandonaram. Que isto não lhes seja posto na conta!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor esteve ao meu lado e me revestiu de forças, para que, através de mim, a pregação fosse plenamente cumprida, e todos os gentios a ouvissem. E fui libertado da boca do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor me livrará também de toda obra maligna e me levará salvo para o seu Reino celestial. A ele, glória para todo o sempre. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dê saudações a Prisca e Áquila, e à casa de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou em Corinto. Quanto a Trófimo, deixei-o doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Faça o possível para vir antes do inverno. Êubulo manda saudações; o mesmo fazem Prudente, Lino, Cláudia e todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor esteja com o seu espírito. A graça esteja com vocês.</para>
</usx>
