<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronômio (NAA)</book>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">DT</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as palavras que Moisés falou a todo o Israel, a leste do Jordão, no deserto, na Arabá, diante de Sufe, entre Parã, Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É uma jornada de onze dias desde Horebe até Cades-Barneia, pelo caminho dos montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aconteceu que, no quadragésimo ano, no primeiro dia do décimo primeiro mês, Moisés falou aos filhos de Israel, segundo tudo o que o SENHOR lhe havia ordenado a respeito deles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>depois que derrotou Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que habitava em Astarote, em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A leste do Jordão, na terra de Moabe, Moisés encarregou-se de explicar esta lei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— O SENHOR, nosso Deus, nos falou em Horebe, dizendo: “Vocês já ficaram bastante tempo neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltem e sigam viagem. Vão à região montanhosa dos amorreus, a todos os seus vizinhos, na Arabá, à região montanhosa, à Sefelá, ao Neguebe, à costa marítima, terra dos cananeus, e ao Líbano, até o grande rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis aqui a terra que eu pus diante de vocês; entrem e tomem posse da terra que o SENHOR, com juramento, deu a seus pais, a Abraão, Isaque e Jacó, a eles e à sua descendência depois deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Nesse mesmo tempo, eu disse a vocês: “Sozinho não poderei levá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR, o Deus de vocês, fez com que vocês se multiplicassem e eis que hoje vocês são uma multidão como as estrelas dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR, Deus dos pais de vocês, faça com que vocês sejam mil vezes mais numerosos do que são agora e os abençoe, como prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas como poderia eu sozinho suportar o peso e a carga de vocês, e como poderia eu resolver sozinho todas as questões que surgem no meio de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escolham homens sábios, inteligentes e experimentados, segundo as suas tribos, para que eu os ponha por chefes de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Então vocês me responderam que era bom fazer o que eu tinha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, peguei os chefes de suas tribos, homens sábios e experimentados, e os fiz chefes sobre vocês, chefes de milhares, chefes de cem, chefes de cinquenta, chefes de dez e oficiais, segundo as suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nesse mesmo tempo, ordenei aos juízes, dizendo: “Deem atenção às questões que surgem entre os seus irmãos e julguem com justiça entre um homem e seu irmão ou o estrangeiro que está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejam parciais no julgamento. Ouçam tanto o pequeno como o grande; não tenham medo de ninguém, porque o julgamento é de Deus. Porém, se a questão for demasiadamente difícil para vocês, tragam para mim, e eu a ouvirei.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Assim, naquele tempo, eu lhes ordenei todas as coisas que vocês deveriam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Então partimos de Horebe e caminhamos por todo aquele grande e terrível deserto que vocês viram, pelo caminho da região montanhosa dos amorreus, como o SENHOR, nosso Deus, nos havia ordenado; e chegamos a Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eu lhes disse: “Vocês chegaram à região montanhosa dos amorreus, que o SENHOR, nosso Deus, nos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que o SENHOR, seu Deus, colocou esta terra diante de vocês. Vão e tomem posse dessa terra, como o SENHOR, o Deus de seus pais, falou. Não tenham medo e não se assustem.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Então todos vocês se aproximaram de mim e disseram: “Vamos mandar alguns homens adiante de nós, para que espiem a terra e nos digam por que caminho devemos seguir e a que cidades devemos ir.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Isto me pareceu uma boa ideia, de maneira que escolhi, do meio de vocês, doze homens, um de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles saíram e foram à região montanhosa, e, espiando a terra, foram até o vale de Escol.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tomaram do fruto da terra nas mãos e o trouxeram até nós. E nos informaram, dizendo: “É boa esta terra que o SENHOR, nosso Deus, nos dá.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Porém vocês não quiseram ir, mas foram rebeldes à ordem do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ficaram murmurando em suas tendas e disseram: “O SENHOR está com ódio de nós e por isso nos tirou da terra do Egito para nos entregar nas mãos dos amorreus e nos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para onde iremos? Nossos irmãos nos deixaram com medo, dizendo: ‘Aquele povo é maior e mais alto do que nós. As cidades são grandes e fortificadas até o céu. Também vimos ali os filhos dos anaquins.’”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Então eu lhes disse: “Não fiquem apavorados, nem tenham medo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR, o seu Deus, que vai adiante de vocês, ele lutará por vocês, segundo tudo o que viram que ele fez conosco no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e também no deserto, onde vocês viram que o SENHOR, seu Deus, os levou, como um homem leva o seu filho, por todo o caminho pelo qual vocês andaram, até chegar a este lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Mas nem assim vocês creram no SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que foi adiante de vocês por todo o caminho, para procurar o lugar onde deveriam acampar; de noite, estava no fogo, para mostrar o caminho por onde vocês deveriam andar, e, de dia, estava na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— O SENHOR ouviu o que vocês disseram, ficou irado e jurou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Nenhum dos homens desta geração perversa verá a boa terra que jurei dar aos pais de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>com a exceção de Calebe, filho de Jefoné. Ele verá essa terra e darei a ele e aos filhos dele a terra em que ele pisou, porque perseverou em seguir o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também contra mim se indignou o SENHOR por causa de vocês, dizendo: “Também você não entrará nessa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Josué, filho de Num, que está diante de você, ele é quem vai entrar; anime-o, porque ele fará com que Israel a receba por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E as crianças de vocês, de quem vocês disseram que seriam presa do inimigo, sim, os filhos de vocês, que hoje nem sabem distinguir entre bem e mal, esses ali entrarão, e a eles darei a terra, e eles a possuirão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas vocês voltem e sigam para o deserto, pelo caminho do mar Vermelho.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>— Então vocês responderam: “Pecamos contra o SENHOR. Nós iremos e lutaremos, segundo tudo o que o SENHOR, nosso Deus, nos ordenou.” Vocês se armaram, cada um com os seus instrumentos de guerra, e pensaram que seria fácil entrar na região montanhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas o SENHOR mandou que eu dissesse a vocês: “Não vão, nem comecem a lutar, pois não estou no meio de vocês, e vocês serão derrotados pelos seus inimigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Isso eu lhes falei, mas vocês não quiseram escutar; pelo contrário, foram rebeldes às ordens do SENHOR e, presunçosos, foram na direção das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os amorreus que habitavam naquela região montanhosa saíram contra vocês e os perseguiram como fazem as abelhas e os derrotaram desde Seir até Horma.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Vocês voltaram e foram se queixar diante do SENHOR, porém o SENHOR não lhes deu atenção e não inclinou os ouvidos a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim, vocês permaneceram muitos dias em Cades.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Depois, voltamos e seguimos para o deserto, na direção do mar Vermelho, como o SENHOR me havia ordenado, e por muitos dias rodeamos os montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me falou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vocês já rodearam bastante estes montes; agora sigam para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordene ao povo, dizendo: ‘Vocês passarão pelo território de seus irmãos, os filhos de Esaú, que habitam em Seir. Eles terão medo de vocês; portanto, tenham muito cuidado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não entrem em conflito com eles, porque da terra deles não darei a vocês nem mesmo a pisada da planta de um pé; pois a Esaú dei por herança os montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comprarão deles, por dinheiro, comida, para que possam comer, e também água, para que possam beber.’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, os abençoou em tudo o que vocês fizeram. Ele sabe que vocês estão andando por este grande deserto. Durante estes quarenta anos o SENHOR, seu Deus, esteve com vocês; coisa nenhuma lhes faltou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Assim, passamos ao lado do território de nossos irmãos, os filhos de Esaú, que habitavam em Seir, bem como do caminho da Arabá, de Elate e de Eziom-Geber. Voltamos e seguimos o caminho do deserto de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Não provoque Moabe e não entre em conflito com eles, porque não darei a você herança da terra deles; porque dei Ar em herança aos filhos de Ló.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Antigamente os emins habitavam nela, povo grande, numeroso e alto como os anaquins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também eles foram considerados refains, como os anaquins; e os moabitas os chamavam de emins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antigamente também os horeus habitavam em Seir; porém os filhos de Esaú os expulsaram dali, os destruíram de diante de si e habitaram no lugar deles, assim como Israel fez à terra da sua herança, que o SENHOR lhes tinha dado.)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Agora levantem-se e passem o ribeiro de Zerede.” — Assim, passamos o ribeiro de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tempo que caminhamos, desde Cades-Barneia até passarmos o ribeiro de Zerede, foram trinta e oito anos, até que toda aquela geração dos homens de guerra desapareceu do meio do arraial, como o SENHOR lhes havia jurado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mão do SENHOR estava contra eles, para os destruir do meio do arraial, até que todos desaparecessem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quando todos os homens de guerra já haviam desaparecido do meio do povo, consumidos pela morte,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o SENHOR me falou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Hoje você passará por Ar, na fronteira de Moabe,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e chegará até diante dos filhos de Amom. Não os provoque e não entre em conflito com eles, porque da terra dos filhos de Amom não lhe darei herança, porque a tenho dado por herança aos filhos de Ló.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>(Também esta é considerada terra dos refains; antigamente habitavam nela refains, e os amonitas os chamavam de zanzumins,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>povo grande, numeroso e alto como os anaquins; o SENHOR os destruiu diante dos amonitas; estes os expulsaram dali e habitaram no lugar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR fez com eles assim como fez com os filhos de Esaú que habitavam em Seir, de diante dos quais destruiu os horeus. Os filhos de Esaú os expulsaram e habitaram no lugar deles até hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>também os caftorins que saíram de Caftor destruíram os aveus, que habitavam em aldeias até Gaza, e habitaram no lugar deles.)</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Levantem-se, sigam adiante e passem o ribeiro de Arnom; eis que entrego nas mãos de vocês Seom, amorreu, rei de Hesbom, bem como a terra dele; comecem a ocupação e entrem em guerra com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hoje começarei a incutir o terror e o medo de vocês aos povos que estão debaixo do céu; os que ouvirem a sua fama tremerão diante de vocês e ficarão angustiados.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Então desde o deserto de Quedemote mandei mensageiros a Seom, rei de Hesbom, com palavras de paz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Deixe-nos passar pela sua terra. Iremos somente pela estrada; não nos desviaremos para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você nos venderá o alimento que comermos e também a água que bebermos; tão somente deixe-nos passar a pé,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>como fizeram os filhos de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas, que habitam em Ar, até que passemos o Jordão e entremos na terra que o SENHOR, nosso Deus, nos está dando.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Seom, rei de Hesbom, não nos quis deixar passar pela terra dele, porque o SENHOR, o Deus de vocês, havia endurecido o espírito dele e tornado inflexível o seu coração, para entregá-lo nas mãos de vocês, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— O SENHOR me disse: “Eis que já comecei a dar a você Seom e a terra dele; comece agora a tomar posse do país dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Seom saiu ao nosso encontro, ele e todo o seu povo, para lutar contra nós em Jaza.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o SENHOR, nosso Deus, o entregou em nossas mãos e nós o derrotamos, a ele, aos filhos dele e a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Naquele tempo, tomamos todas as suas cidades e a cada uma destruímos com os seus homens, mulheres e crianças; não deixamos nenhum sobrevivente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Somente tomamos, por presa, o gado e o despojo das cidades conquistadas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Desde Aroer, que está à beira do vale de Arnom, e a cidade que nele está, até Gileade, não houve nenhuma cidade que fosse alta demais para nós; tudo isto o SENHOR, nosso Deus, nos entregou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês apenas não se aproximaram da terra dos filhos de Amom, nem de toda a região que fica às margens do ribeiro de Jaboque, nem das cidades da região montanhosa, nem de qualquer outro lugar que o SENHOR, nosso Deus, nos havia proibido de atacar.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Depois, voltamos e fomos na direção de Basã. E Ogue, rei de Basã, saiu ao nosso encontro, ele e todo o seu povo, para lutar contra nós em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Não tenha medo, porque eu o entreguei nas suas mãos, ele, todo o seu povo e a terra dele. Você fará com ele como fez com Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR, nosso Deus, entregou em nossas mãos também Ogue, rei de Basã, e todo o seu povo; lutamos contra ele, até que não sobrasse ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nesse tempo, tomamos todas as suas cidades. Não houve nenhuma cidade que não lhe tomássemos: sessenta cidades, toda a região de Argobe, o reino de Ogue, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas estas cidades eram fortificadas com altas muralhas, portões e ferrolhos. Tomamos também muitas outras cidades que não tinham muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós as destruímos totalmente, como fizemos com Seom, rei de Hesbom, destruindo por completo cada uma das cidades com os seus homens, suas mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém todo o gado e o despojo das cidades tomamos para nós, por presa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Assim, nesse tempo, tomamos a terra das mãos daqueles dois reis dos amorreus que estavam além do Jordão: desde o ribeiro de Arnom até o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Os sidônios chamam o Hermom de Siriom; porém os amorreus o chamam de Senir.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomamos todas as cidades do planalto, todo o Gileade e todo o Basã, até Salca e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(Ogue, rei de Basã, era o último sobrevivente dos refains. A cama dele era feita de ferro e ainda se encontra em Rabá dos filhos de Amom. Tinha quatro metros de comprimento e um metro e oitenta de largura, pela medida comum.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Tomamos posse desta terra nesse tempo. A região que vai de Aroer, que está junto ao vale de Arnom, e a metade da região montanhosa de Gileade, com as suas cidades, dei aos rubenitas e gaditas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O resto de Gileade e toda a região de Basã, o reino de Ogue, dei à meia tribo de Manassés. (Toda aquela região de Argobe, todo o Basã, se chamava a terra dos refains.)</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jair, filho de Manassés, tomou toda a região de Argobe até a fronteira dos gesuritas e maacatitas, isto é, Basã, e às aldeias chamou pelo seu nome: Havote-Jair, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A Maquir dei Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aos rubenitas e gaditas dei desde Gileade até o vale de Arnom, cujo meio serve de fronteira; e até o ribeiro de Jaboque, na fronteira dos filhos de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>bem como a Arabá e o Jordão por fronteira, desde Quinerete até o mar da Arabá, o mar Salgado, pelas encostas do monte Pisga, para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Nesse mesmo tempo, eu lhes ordenei, dizendo: “O SENHOR, o Deus de vocês, lhes deu esta terra, para que vocês tomem posse dela. Todos os homens valentes, armados, devem passar adiante de seus irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tão somente as mulheres, as crianças e o gado de vocês — porque sei que vocês têm muito gado — ficarão nas cidades que já lhes dei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês deverão lutar até que o SENHOR dê descanso a seus irmãos como deu a vocês, para que eles também ocupem a terra que o SENHOR, o Deus de vocês, está dando a eles do outro lado do Jordão; depois, vocês poderão voltar, cada um à propriedade que lhe dei.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Também, nesse tempo, dei ordem a Josué, dizendo: “Você viu tudo o que o SENHOR, o Deus de vocês, tem feito com esses dois reis; assim o SENHOR fará com todos os reinos em que você entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tenham medo deles, porque o SENHOR, o Deus de vocês, é o que luta por vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Também eu, nesse tempo, implorei ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Ó SENHOR Deus, já começaste a mostrar ao teu servo a tua grandeza e a tua mão poderosa! Pois que deus há, nos céus ou na terra, que possa fazer as obras e os feitos poderosos que tu realizas?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Peço-te que me deixes passar, para que eu veja esta boa terra que está do outro lado do Jordão, esta boa região montanhosa e o Líbano.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém o SENHOR estava indignado contra mim, por causa de vocês, e não me ouviu. Pelo contrário, ele me disse: “Basta! Não me fale mais nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Suba ao alto do monte Pisga e levante os olhos para o oeste, para o norte, para o sul e para o leste e contemple com os seus próprios olhos, porque você não passará este Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dê ordens a Josué, anime-o e fortaleça-o; porque ele irá à frente deste povo e o fará possuir a terra que você apenas verá.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Assim, ficamos no vale diante de Bete-Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Agora, pois, ó Israel, ouça os estatutos e os juízos que eu lhes ensino, para que vocês os cumpram, para que vivam, entrem e tomem posse da terra que o SENHOR, o Deus de seus pais, está dando a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não acrescentem nada à palavra que eu lhes ordeno, nem diminuam nada dela, para que vocês guardem os mandamentos do SENHOR, o Deus de vocês, que eu lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com os seus próprios olhos vocês viram o que o SENHOR fez por causa de Baal-Peor, pois o SENHOR, seu Deus, eliminou do meio de vocês todos os que seguiram Baal-Peor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém vocês que permaneceram fiéis ao SENHOR, seu Deus, todos hoje estão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eis que eu lhes tenho ensinado estatutos e juízos, como o SENHOR, meu Deus, me ordenou, para que vocês os cumpram na terra que passarão a possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, guardem e cumpram essas leis, porque isto será a sabedoria e o entendimento de vocês aos olhos dos povos que, ouvindo todos esses estatutos, dirão: “De fato, este grande povo é gente sábia e inteligente.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois que grande nação há que tenha deuses tão chegados a si como o SENHOR, nosso Deus, todas as vezes que o invocamos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E que grande nação há que tenha estatutos e juízos tão justos como toda esta lei que hoje eu lhes proponho?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Tão somente tenham cuidado e guardem bem a sua alma, para que vocês não se esqueçam daquelas coisas que os seus olhos têm visto, e elas não se afastem do seu coração todos os dias da sua vida. Vocês também contarão isso aos seus filhos e aos filhos dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não se esqueçam do dia em que vocês estiveram diante do SENHOR, seu Deus, em Horebe, quando o SENHOR me disse: “Reúna este povo, e os farei ouvir as minhas palavras, a fim de que aprendam a temer-me durante todos os dias em que viverem na terra e também as ensinem aos seus filhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Então vocês chegaram e ficaram ao pé do monte. E o monte estava em chamas que subiam até o céu, e havia trevas, nuvens e escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR falou a vocês do meio do fogo e vocês ouviram o som das palavras dele. Vocês ouviram a voz, mas não viram aparência nenhuma; só escutaram a voz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele anunciou a sua aliança, que ordenou a vocês, os dez mandamentos, e os escreveu em duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao mesmo tempo o SENHOR ordenou que eu ensinasse a vocês estatutos e juízos, para que os cumprissem na terra que passarão a possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Tenham cuidado! Guardem bem a sua alma. Porque vocês não viram aparência nenhuma no dia em que o SENHOR, o Deus de vocês, lhes falou em Horebe, no meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, tenham cuidado para não se corromperem e fazerem para si alguma imagem esculpida na forma de ídolo, semelhança de homem ou de mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>semelhança de algum animal que há na terra, semelhança de alguma ave que voa pelos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>semelhança de algum animal que rasteja sobre a terra, semelhança de algum peixe que há nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando levantarem os olhos para os céus e verem o sol, a lua e as estrelas, a saber, todo o exército dos céus, cuidem para que vocês não sejam seduzidos a inclinar-se diante deles e prestar culto a essas coisas que o SENHOR, seu Deus, repartiu a todos os povos debaixo dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas quanto a vocês, o SENHOR os tomou e os tirou da fornalha de ferro do Egito, para que sejam povo da sua herança, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Também o SENHOR se indignou contra mim, por causa de vocês, e jurou que eu não passaria o Jordão e não entraria na boa terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque eu morrerei neste lugar; não passarei o Jordão. Mas vocês vão passar o Jordão e possuir aquela boa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tenham o cuidado de não se esquecer da aliança que o SENHOR, seu Deus, fez com vocês. Não façam para si nenhuma imagem esculpida, semelhança de alguma coisa que o SENHOR, o Deus de vocês, proibiu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o SENHOR, o Deus de vocês, é fogo consumidor, é Deus zeloso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Quando, pois, gerarem filhos e tiverem netos, e já estiverem muito tempo na terra, e se corromperem, e fizerem alguma imagem esculpida, semelhança de alguma coisa, e praticarem o que é mau aos olhos do SENHOR, o Deus de vocês, para o provocar à ira,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>hoje tomo o céu e a terra por testemunhas contra vocês, que vocês serão imediatamente eliminados da terra da qual, passando o Jordão, vocês tomarão posse. Vocês não prolongarão os seus dias nela; pelo contrário, serão totalmente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR os espalhará entre os povos, e restarão apenas alguns de vocês entre as gentes aonde o SENHOR os levará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lá, vocês servirão a deuses que são obra de mãos humanas, madeira e pedra, que não veem, nem ouvem, nem comem, nem cheiram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De lá, vocês buscarão o SENHOR, seu Deus, e o acharão, quando o buscarem de todo o coração e de toda a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando estiverem em angústia, e todas estas coisas lhes sobrevierem nos últimos dias, e vocês se voltarem para o SENHOR, seu Deus, e lhe atenderem a voz,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>então o SENHOR, o Deus de vocês, não os abandonará, porque é Deus misericordioso, nem os destruirá, nem se esquecerá da aliança que jurou aos pais de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Agora, pois, perguntem aos tempos passados, que transcorreram antes de vocês, desde o dia em que Deus criou o ser humano sobre a terra, desde uma extremidade do céu até a outra, se já aconteceu algo tão grandioso como isto ou se em algum momento se ouviu falar de coisa semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Perguntem se algum povo ouviu a voz de algum deus falando do meio do fogo, como vocês ouviram, e ficaram vivos;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ou se já houve um deus que tentou ir tomar para si um povo do meio de outro povo, com provas, com sinais, com milagres, com lutas, com mão poderosa, com braço estendido e com feitos espantosos, segundo tudo o que o SENHOR, seu Deus, fez por vocês no Egito, como vocês viram com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Isso foi mostrado a vocês para que soubessem que o SENHOR é Deus; nenhum outro há, além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dos céus ele fez com que ouvissem a sua voz, para ensiná-los, e sobre a terra lhes mostrou o seu grande fogo, e do meio do fogo vocês ouviram as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele amou os pais de vocês e escolheu os seus descendentes depois deles; por isso o SENHOR os tirou do Egito com a sua presença e com a sua grande força,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para expulsar da frente de vocês nações maiores e mais poderosas do que vocês, para fazer com que vocês entrassem na terra deles e dá-la a vocês por herança, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Por isso, hoje vocês saberão e refletirão em seu coração que só o SENHOR é Deus em cima no céu e embaixo na terra; não há nenhum outro deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, guardem os seus estatutos e os seus mandamentos que hoje lhes ordeno, para que tudo vá bem com vocês e com os seus filhos depois de vocês e para que vocês prolonguem os seus dias na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes está dando para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Moisés separou três cidades além do Jordão, para o nascente do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>para que ali pudesse se refugiar o homicida que tivesse matado, involuntariamente, o seu próximo, de quem, antes daquilo, não tivesse ódio algum. Esse homicida poderia se refugiar numa destas cidades e salvar a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>As cidades eram Bezer, no deserto, no planalto, para os rubenitas; Ramote, em Gileade, para os gaditas; e Golã, em Basã, para os manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esta é a lei que Moisés apresentou aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>São estes os testemunhos, os estatutos e os juízos que Moisés falou aos filhos de Israel, quando saíram do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>além do Jordão, no vale diante de Bete-Peor, na terra de Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, a quem Moisés e os filhos de Israel derrotaram quando saíram do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e tomaram posse da terra dele, bem como da terra de Ogue, rei de Basã, dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão, para o nascente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Essas terras se estendiam desde Aroer, que está à beira do vale de Arnom, até o monte Siom, que é Hermom,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e incluíam toda a Arabá, além do Jordão, do lado leste, até o mar da Arabá, pelas encostas do monte Pisga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés chamou todo o Israel e lhe disse: — Escute, Israel, os estatutos e juízos que hoje lhes anuncio, para que vocês os aprendam e tenham o cuidado de pôr em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR, nosso Deus, fez aliança conosco em Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não foi com nossos pais que o SENHOR fez esta aliança, e sim conosco, todos os que hoje aqui estamos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Face a face o SENHOR falou conosco, no monte, do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela ocasião, eu me coloquei entre o SENHOR e vocês, para lhes anunciar a palavra do SENHOR, porque vocês ficaram com medo do fogo e não subiram o monte. E o SENHOR disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— “Eu sou o SENHOR, seu Deus, que o tirei da terra do Egito, da casa da servidão.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— “Não tenha outros deuses diante de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— “Não faça para você imagem de escultura, nem semelhança alguma do que há em cima no céu, nem embaixo na terra, nem nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não adore essas coisas, nem preste culto a elas, porque eu, o SENHOR, seu Deus, sou Deus zeloso, que visito a iniquidade dos pais nos filhos até a terceira e quarta geração daqueles que me odeiam,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas faço misericórdia até mil gerações daqueles que me amam e guardam os meus mandamentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— “Não tome o nome do SENHOR, seu Deus, em vão, porque o SENHOR não terá por inocente o que tomar o seu nome em vão.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— “Guarde o dia de sábado, para o santificar, como o SENHOR, seu Deus, lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seis dias você trabalhará e fará toda a sua obra,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado dedicado ao SENHOR, seu Deus; não faça nenhum trabalho nesse dia, nem você, nem o seu filho, nem a sua filha, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento ou qualquer outro dos seus animais, nem o estrangeiro das suas portas para dentro, para que o seu servo e a sua serva descansem como você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembre-se de que você foi escravo na terra do Egito e que o SENHOR, seu Deus, o tirou de lá com mão poderosa e braço estendido. Por isso o SENHOR, seu Deus, ordenou que você guardasse o dia de sábado.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— “Honre o seu pai e a sua mãe, como o SENHOR, seu Deus, lhe ordenou, para que você tenha uma longa vida e para que tudo vá bem com você na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe dá.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— “Não mate.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— “Não cometa adultério.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— “Não furte.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— “Não dê falso testemunho contra o seu próximo.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— “Não cobice a mulher do seu próximo. Não deseje a casa do seu próximo, nem o seu campo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma que pertença ao seu próximo.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— São estas as palavras que o SENHOR falou a toda a congregação de vocês, junto ao monte. Ele falou do meio do fogo, da nuvem e da escuridão, com voz forte, e nada acrescentou. Ele escreveu essas palavras em duas tábuas de pedra, e as deu para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ouviram a voz que vinha do meio das trevas, enquanto o monte estava em chamas, vocês se aproximaram de mim, todos os chefes das tribos e os anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disseram: “Eis que aqui o SENHOR, nosso Deus, nos mostrou a sua glória e a sua grandeza, e ouvimos a sua voz do meio do fogo. Hoje vimos que Deus fala com as pessoas e que elas permanecem vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, por que morreríamos? Pois este grande fogo nos consumirá! Se continuarmos a ouvir a voz do SENHOR, nosso Deus, morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Afinal, de toda a humanidade, quem é que ouviu a voz do Deus vivo falar do meio do fogo, como nós ouvimos, e permaneceu vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aproxime-se você e ouça tudo o que o SENHOR, nosso Deus, disser. Você nos dirá tudo o que o SENHOR, nosso Deus, lhe disser. Nós ouviremos e cumpriremos o que for dito.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Quando o SENHOR ouviu o que vocês disseram, quando falavam comigo, o SENHOR me disse: “Eu ouvi as palavras que este povo lhe falou, e em tudo eles falaram muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dera que eles sempre tivessem tal coração, e sempre me temessem e guardassem todos os meus mandamentos! Assim tudo iria bem para eles e para os filhos deles, para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vá e diga-lhes que voltem para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas você fique aqui comigo, e eu lhe direi todos os mandamentos, estatutos e juízos que você lhes ensinará, para que os cumpram na terra que eu lhes darei para que seja deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Tenham o cuidado de fazer como o SENHOR, seu Deus, lhes ordenou. Não se desviem, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Andem em todo o caminho que o SENHOR, seu Deus, lhes ordenou, para que vocês vivam, para que tudo lhes vá bem, e para que se prolonguem os seus dias na terra que irão possuir.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— São estes os mandamentos, os estatutos e os juízos que o SENHOR, seu Deus, ordenou que fossem ensinados a vocês, para que vocês os cumprissem na terra em que vão entrar e possuir,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que durante todos os dias da sua vida vocês, os seus filhos, e os filhos dos seus filhos temam o SENHOR, seu Deus, e guardem todos os seus estatutos e mandamentos que eu lhes ordeno, e para que os seus dias sejam prolongados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, escute, Israel, e tenha o cuidado de cumprir esses mandamentos, para que tudo lhes corra bem e vocês muito se multipliquem na terra que mana leite e mel, como o SENHOR, o Deus dos seus pais, lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Escute, Israel, o SENHOR, nosso Deus, é o único SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, ame o SENHOR, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma e com toda a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estas palavras que hoje lhe ordeno estarão no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você as inculcará a seus filhos, e delas falará quando estiver sentado em sua casa, andando pelo caminho, ao deitar-se e ao levantar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também deve amarrá-las como sinal na sua mão, e elas lhe serão por frontal entre os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E você as escreverá nos umbrais de sua casa e nas suas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Quando, pois, o SENHOR, seu Deus, tiver levado vocês para a terra que, sob juramento, prometeu aos seus pais Abraão, Isaque e Jacó, que daria a vocês — uma terra com grandes e boas cidades, que vocês não construíram;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com casas cheias de tudo o que é bom, que vocês não encheram; com poços abertos, que vocês não cavaram; com vinhas e olivais, que vocês não plantaram — e quando vocês comerem e se fartarem,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tenham o cuidado de não esquecer o SENHOR, que os tirou da terra do Egito, da casa da servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temam o SENHOR, seu Deus, sirvam a ele e jurem somente pelo nome dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não sigam outros deuses, nenhum dos deuses dos povos que estiverem à sua volta,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque o SENHOR, seu Deus, é Deus zeloso no meio de vocês, para que a ira do SENHOR, seu Deus, não se acenda contra vocês e os destrua de sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Não ponham à prova o SENHOR, seu Deus, como o fizeram em Massá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Guardem cuidadosamente os mandamentos do SENHOR, seu Deus, os seus testemunhos e os seus estatutos que ele lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Façam o que é reto e bom aos olhos do SENHOR, para que tudo lhes vá bem, e para que vocês entrem e possuam a boa terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu aos pais de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>expulsando todos os inimigos de diante de vocês, como o SENHOR prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Quando, no futuro, os seus filhos perguntarem: “Que significam os testemunhos, estatutos e juízos que o SENHOR, nosso Deus, lhes ordenou?”,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>vocês dirão a eles: “Nós éramos escravos de Faraó, no Egito, mas o SENHOR nos tirou de lá com mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diante dos nossos olhos o SENHOR fez sinais e maravilhas, grandes e terríveis, contra o Egito e contra Faraó e toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele nos tirou do Egito, para nos trazer e nos dar a terra que, sob juramento, prometeu aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR nos ordenou que cumpríssemos todos estes estatutos e temêssemos o SENHOR, nosso Deus, para o nosso perpétuo bem, para nos preservar a vida, como tem feito até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E será justiça para nós, quando tivermos cuidado de cumprir todos estes mandamentos diante do SENHOR, nosso Deus, como ele nos ordenou.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quando o SENHOR, seu Deus, os levar para a terra que vocês vão possuir, e tiver expulsado muitas nações de diante de vocês: os heteus, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus — sete nações mais numerosas e mais poderosas do que vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, quando o SENHOR, seu Deus, as tiver entregue nas mãos de vocês, para que as ataquem, vocês devem destruí-las totalmente. Não façam aliança com essas nações, nem tenham piedade delas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não casem com pessoas dessas nações; não deem as suas filhas aos filhos dessa gente, nem tomem as filhas deles para os filhos de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois elas levariam os filhos de vocês a se desviar de mim, para que servissem outros deuses. Assim, a ira do SENHOR se acenderia contra vocês e depressa ele os destruiria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o que vocês devem fazer é derrubar os altares dessas nações, quebrar as suas colunas sagradas, cortar os postes da deusa Aserá e queimar as suas imagens de escultura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Porque vocês são povo santo para o SENHOR, seu Deus. O SENHOR, seu Deus, os escolheu, para que, de todos os povos que há sobre a terra, vocês fossem o seu povo próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR os amou e os escolheu, não porque vocês eram mais numerosos do que outros povos, pois vocês eram o menor de todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas porque o SENHOR os amava e, para cumprir o juramento que tinha feito aos pais de vocês, o SENHOR os tirou com mão poderosa e os resgatou da casa da servidão, do poder de Faraó, rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, saibam que o SENHOR, seu Deus, é Deus; ele é o Deus fiel, que guarda a aliança e a misericórdia até mil gerações aos que o amam e cumprem os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém ele retribui diretamente aos que o odeiam, fazendo-os perecer. Ele não demora em castigar aqueles que o odeiam; prontamente lhes retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, guardem os mandamentos, os estatutos e os juízos que hoje lhes mando cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Portanto, se vocês derem ouvidos a estes juízos, e os guardarem e cumprirem, o SENHOR, seu Deus, guardará a aliança e a misericórdia prometida sob juramento aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele os amará, os abençoará e fará com que vocês se multipliquem. Também abençoará os filhos de vocês, o fruto da terra, o cereal, o vinho, o azeite e as crias das vacas e das ovelhas, na terra que prometeu dar a vocês, conforme o juramento que fez aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês serão mais abençoados do que todos os povos. Não haverá no meio de vocês nenhum homem ou mulher que seja estéril, nem entre os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR afastará de vocês toda enfermidade; não porá sobre vocês nenhuma das terríveis doenças dos egípcios, que vocês conheceram tão bem; pelo contrário, ele as porá sobre todos os que os odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês devem destruir todos os povos que o SENHOR, seu Deus, entregar nas mãos de vocês. Não tenham piedade deles, nem adorem os seus deuses, pois isso seria uma armadilha para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Não fiquem pensando: “Estas nações são mais numerosas do que nós; como poderemos expulsá-las de lá?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não tenham medo delas; lembrem-se do que o SENHOR, seu Deus, fez a Faraó e a todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembrem-se das grandes provas que vocês viram com os seus próprios olhos, dos sinais, das maravilhas, da mão poderosa e do braço estendido, com que o SENHOR, seu Deus, os tirou do Egito; assim o SENHOR, seu Deus, fará com todos os povos, dos quais vocês estão com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Além disso, o SENHOR, seu Deus, mandará vespões para o meio deles, até que pereçam os que ficarem e se esconderem de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Não fiquem apavorados diante deles, porque o SENHOR, seu Deus, está no meio de vocês, Deus grande e temível.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, expulsará estas nações, pouco a pouco, de diante de vocês. Vocês não poderão destruí-las todas de uma só vez, para que as feras do campo não se multipliquem contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o SENHOR, seu Deus, as entregará nas mãos de vocês e causará grande confusão entre elas, até que sejam destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entregará também nas mãos de vocês os reis dessas nações, para que vocês apaguem o nome deles da face da terra; ninguém poderá resistir a vocês, até que os destruam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queimem as imagens de escultura dos deuses desses povos. Não cobicem a prata e o ouro que estão sobre essas imagens, nem fiquem com isso para vocês, para que não sejam uma armadilha para vocês; pois são abominação ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não levem nenhuma coisa abominável para casa, para que vocês não sejam amaldiçoados juntamente com ela; pelo contrário, devem, de todo, detestar e abominar essa coisa, pois é amaldiçoada.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Tenham o cuidado de cumprir todos os mandamentos que hoje lhes ordeno, para que vocês vivam, se multipliquem, entrem e tomem posse da terra que o SENHOR prometeu sob juramento aos pais de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lembrem-se de todo o caminho pelo qual o SENHOR, seu Deus, os guiou no deserto durante estes quarenta anos, para humilhar vocês, para pôr vocês à prova, para saber o que estava no coração de vocês, se guardariam ou não os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele humilhou vocês, ele os deixou passar fome, ele os sustentou com o maná, que vocês não conheciam e que nem os pais de vocês conheciam, para que vocês compreendessem que o ser humano não viverá só de pão, mas de tudo o que procede da boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante estes quarenta anos, as roupas que vocês usavam não envelheceram, e os seus pés não ficaram inchados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, saibam em seu coração que, assim como um homem disciplina o seu filho, assim o SENHOR, seu Deus, disciplina vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guardem os mandamentos do SENHOR, seu Deus, para que vocês andem nos seus caminhos e o temam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o SENHOR, o Deus de vocês, os faz entrar numa terra boa, terra de ribeiros de águas, de fontes, de mananciais profundos, que saem dos vales e das montanhas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>terra de trigo e cevada, de vinhas, figueiras e romãzeiras; terra de oliveiras, de azeite e mel;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>terra em que vocês não terão escassez e em que não lhes faltará nada; terra cujas pedras são ferro e de cujos montes vocês extrairão o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês comerão e ficarão satisfeitos, e louvarão o SENHOR, seu Deus, pela boa terra que lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Tenham o cuidado de não se esquecer do SENHOR, seu Deus, deixando de cumprir os seus mandamentos, os seus juízos e os seus estatutos, que hoje lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não aconteça que, depois de terem comido e estarem fartos, depois de haverem edificado boas casas e morado nelas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>depois de se multiplicarem o seu gado e os seus rebanhos, e aumentar a sua prata e o seu ouro, e ser abundante tudo o que vocês têm,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se eleve o seu coração e vocês se esqueçam do SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito, da casa da servidão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que os conduziu por aquele grande e terrível deserto de serpentes abrasadoras, de escorpiões e de aridez, onde não havia água; e que fez sair água da rocha para vocês beberem;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que no deserto os sustentou com maná, que os pais de vocês não conheciam; para humilhar vocês, para pôr vocês à prova e, afinal, lhes fazer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Portanto, não pensem: “A minha força e o poder do meu braço me conseguiram estas riquezas.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo contrário, lembrem-se do SENHOR, seu Deus, porque é ele quem lhes dá força para conseguir riquezas; para confirmar a sua aliança, que, sob juramento, prometeu aos pais de vocês, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vocês se esquecerem do SENHOR, seu Deus, e seguirem outros deuses, os servirem e os adorarem, eu lhes asseguro hoje que vocês certamente serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como as nações que o SENHOR destruiu diante de vocês, assim vocês também perecerão, porque não quiseram obedecer à voz do SENHOR, seu Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Escute, Israel! Hoje vocês vão passar o Jordão para tomar posse de nações maiores e mais fortes do que vocês, cidades grandes e com muralhas que chegam até os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>um povo grande e alto, filhos dos anaquins, que vocês conhecem e de quem vocês já ouviram dizer: “Quem poderá resistir aos filhos de Anaque?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saibam, pois, hoje que o SENHOR, seu Deus, é que vai adiante de vocês. Ele é fogo que consome; ele os destruirá e os subjugará diante de vocês. Assim, vocês os expulsarão e, depressa, os farão desaparecer, como o SENHOR prometeu a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Quando, pois, o SENHOR, seu Deus, tiver expulsado essas nações de diante de vocês, não fiquem pensando: “É por causa da nossa justiça que o SENHOR nos trouxe a esta terra para que tomemos posse dela.” Pelo contrário, é por causa da maldade dessas nações que o SENHOR irá expulsá-las de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é por causa da justiça de vocês, nem por causa da retidão do seu coração que vocês entrarão para possuir a terra dessas nações, mas o SENHOR, o seu Deus, as expulsará de diante de vocês por causa da maldade delas e também para confirmar a palavra que o SENHOR, o seu Deus, jurou aos seus pais, Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Saibam, pois, que não é por causa da justiça de vocês que o SENHOR, seu Deus, lhes dá esta boa terra para que tomem posse dela, pois vocês são um povo teimoso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembrem-se e não se esqueçam de como no deserto vocês provocaram o SENHOR à ira. Desde o dia em que saíram do Egito até que chegaram a este lugar, vocês foram rebeldes contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em Horebe, vocês tanto provocaram o SENHOR à ira, que o SENHOR ficou irado com vocês, ao ponto de querer destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando eu subi o monte para receber as tábuas de pedra, as tábuas da aliança que o SENHOR havia feito com vocês, fiquei no monte quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR me deu as duas tábuas de pedra, escritas com o dedo de Deus. Nelas estavam todas as palavras que o SENHOR havia falado com vocês no monte, do meio do fogo, quando todo o povo estava reunido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No fim dos quarenta dias e quarenta noites, o SENHOR me deu as duas tábuas de pedra, as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o SENHOR me disse: “Levante-se, desça depressa, porque o seu povo, que você tirou do Egito, já se corrompeu. Bem depressa se desviaram do caminho que lhes ordenei; fizeram uma imagem fundida para si.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— E o SENHOR continuou, dizendo: “Tenho observado este povo, e eis que ele é povo teimoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixe que eu os destrua e apague o nome deles da face da terra; e farei de você uma nação mais forte e mais numerosa do que esta.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Então me virei e desci do monte, que estava em chamas. As duas tábuas da aliança estavam em minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Olhei, e eis que vocês haviam pecado contra o SENHOR, seu Deus: tinham feito para si um bezerro de metal fundido. Bem depressa vocês se desviaram do caminho que o SENHOR lhes havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então peguei as duas tábuas e as joguei no chão, quebrando-as diante dos olhos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, como havia feito na ocasião anterior, fiquei prostrado diante do SENHOR durante quarenta dias e quarenta noites. Não comi pão e não bebi água, por causa de todo o pecado que vocês haviam cometido, fazendo o que é mau aos olhos do SENHOR, para o provocar à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu estava com medo por causa da ira e do furor com que o SENHOR tanto estava irado contra vocês, ao ponto de querer destruí-los. Porém mais uma vez o SENHOR me ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR estava muito irado com Arão e queria destruí-lo; mas também orei por Arão ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois peguei o pecado de vocês, aquele bezerro que vocês tinham feito, o queimei e o esmaguei, moendo-o bem, até que se desfez em pó; e o pó eu joguei no ribeiro que descia do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Também em Taberá, em Massá e em Quibrote-Hataavá vocês provocaram muito a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também quando o SENHOR os enviou de Cades-Barneia, dizendo: “Vão e tomem posse da terra que lhes dei”, vocês se rebelaram contra o mandado do SENHOR, seu Deus, e não creram nem obedeceram à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês têm sido rebeldes contra o SENHOR, desde o dia em que os conheci.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Assim, fiquei prostrado diante do SENHOR. Durante quarenta dias e quarenta noites, estive prostrado, porque o SENHOR tinha dito que queria destruir vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Orei ao SENHOR, dizendo: “Ó SENHOR Deus! Não destruas o teu povo e a tua herança, que resgataste com a tua grandeza, que tiraste do Egito com mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó. Não atentes para a dureza deste povo, nem para a sua maldade, nem para o seu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para que o povo da terra da qual nos tiraste não diga: ‘O SENHOR não conseguiu levá-los para a terra que lhes havia prometido. E, por odiá-los, tirou-os daqui para matá-los no deserto.’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eles são o teu povo e a tua herança, que tiraste com o teu grande poder e com o braço estendido.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Naquele tempo, o SENHOR me disse: “Corte duas tábuas de pedra, como as primeiras, e suba o monte para encontrar-se comigo. Faça também uma arca de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escreverei nas duas tábuas as palavras que estavam nas primeiras, e que você quebrou; depois você as colocará na arca.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Assim, fiz uma arca de madeira de acácia, cortei duas tábuas de pedra, como as primeiras, e subi o monte com as duas tábuas na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR escreveu nas tábuas, segundo a primeira escritura, os dez mandamentos que ele havia falado a vocês no dia da congregação, no monte, no meio do fogo. Depois o SENHOR entregou as tábuas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então me virei e desci do monte, e pus as tábuas na arca que eu havia feito; e ali estão, como o SENHOR me ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Os filhos de Israel partiram de Beerote-Benê-Jaacã e foram para Mosera. Ali morreu Arão e ali foi sepultado. Eleazar, seu filho, oficiou como sacerdote em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dali partiram para Gudgodá e de Gudgodá foram para Jotbatá, terra de ribeiros de águas.)</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Por esse mesmo tempo, o SENHOR separou a tribo de Levi para levar a arca da aliança do SENHOR, para estar diante do SENHOR, para o servir e para abençoar em seu nome até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso Levi não tem parte nem herança com os seus irmãos; o SENHOR é a sua herança, como o SENHOR, o Deus de vocês, lhe prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Permaneci no monte, como da primeira vez, quarenta dias e quarenta noites. Mais uma vez o SENHOR me ouviu e não quis destruir vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o SENHOR me disse: “Levante-se e ponha-se a caminho diante do povo, para que entrem e tomem posse da terra que, sob juramento, prometi dar aos pais deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— E agora, Israel, o que é que o SENHOR requer de vocês? Não é que vocês temam o SENHOR, seu Deus, andem em todos os seus caminhos, amem e sirvam o SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para guardarem os mandamentos do SENHOR e os seus estatutos que hoje lhes ordeno, para o bem de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que os céus e os céus dos céus são do SENHOR, o Deus de vocês; a ele pertencem a terra e tudo o que nela há.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o SENHOR se afeiçoou tão somente aos pais de vocês para os amar; e a vocês, descendentes deles, ele escolheu do meio de todos os povos, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, circuncidem o coração de vocês e deixem de ser teimosos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o SENHOR, o Deus de vocês, é o Deus dos deuses e o Senhor dos senhores, o Deus grande, poderoso e temível, que não trata as pessoas com parcialidade, nem aceita suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele faz justiça aos órfãos e às viúvas e ama os estrangeiros, dando-lhes comida e roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, amem os estrangeiros, porque vocês foram estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Temam o SENHOR, seu Deus, e sirvam a ele; sejam fiéis a ele e jurem somente pelo seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele é o seu louvor e o Deus de vocês, que em favor de vocês fez estas grandes e temíveis coisas que vocês viram com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os pais de vocês desceram ao Egito, eram apenas setenta pessoas; agora o SENHOR, seu Deus, fez de vocês uma multidão tão numerosa como as estrelas do céu.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Amem o SENHOR, o Deus de vocês, e sempre guardem os seus preceitos, os seus estatutos, os seus juízos e os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Considerem hoje — e não me dirijo aos filhos de vocês, que não conheceram nem viram a disciplina do SENHOR, seu Deus —, sim, considerem a grandeza do SENHOR, a sua mão poderosa e o seu braço estendido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Considerem também os sinais e as obras que ele fez no meio do Egito contra Faraó, rei do Egito, e contra toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também o que ele fez com o exército do Egito, com os seus cavalos e os seus carros de guerra, fazendo passar sobre eles as águas do mar Vermelho, quando estavam perseguindo vocês, e como o SENHOR os destruiu até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Considerem o que ele fez no deserto, até que vocês chegassem a este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ainda o que ele fez com Datã e Abirão, filhos de Eliabe, filho de Rúben; como a terra abriu a boca e os engoliu, junto com as famílias deles, as tendas e tudo o que os seguia, no meio de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vocês viram com os seus próprios olhos todas as grandes obras que o SENHOR fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Portanto, guardem todos os mandamentos que hoje lhes ordeno, para que vocês sejam fortes, entrem e tomem posse da terra para onde estão indo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e para que se prolonguem os seus dias na terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu dar aos pais de vocês e à descendência deles, terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a terra da qual vocês tomarão posse não é como a terra do Egito, de onde vocês saíram, em que semeavam as suas sementes e depois tinham de regar com o pé, como se a plantação fosse uma horta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a terra da qual vocês tomarão posse é terra de montes e de vales, que bebe a água da chuva dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É terra da qual o SENHOR, seu Deus, cuida; os olhos do SENHOR, Deus de vocês, estão sobre ela continuamente, desde o princípio até o fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Se vocês de fato obedecerem aos meus mandamentos que hoje lhes ordeno, de amar o SENHOR, seu Deus, e de o servir de todo o coração e de toda a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então no devido tempo darei as chuvas que a terra de vocês precisa, tanto as primeiras como as últimas, para que vocês recolham o seu cereal, o vinho e o azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nos campos, darei pasto ao gado, e vocês comerão e se fartarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Tenham cuidado para que não aconteça que o coração de vocês se engane, e vocês se desviem, sirvam outros deuses e se prostrem diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se isso acontecer, a ira do SENHOR se acenderá contra vocês, ele fechará o céu para que não chova, a terra não dará a sua colheita, e em pouco tempo vocês serão eliminados da boa terra que o SENHOR lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Ponham estas minhas palavras no seu coração e na sua alma. Amarrem-nas como sinal na mão, para que sejam por frontal entre os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensinem essas palavras aos seus filhos, falando delas quando estiverem sentados em casa, andando pelo caminho, quando se deitarem e quando se levantarem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Devem escrevê-las nos umbrais de sua casa e nas suas portas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que se multipliquem os seus dias e os dias de seus filhos na terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu dar aos pais de vocês, e para que esses dias sejam tão numerosos como os dias do céu acima da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, se vocês de fato guardarem todos estes mandamentos que lhes ordeno, amando o SENHOR, o Deus de vocês, andando em todos os seus caminhos, e sendo fiéis a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o SENHOR expulsará todas estas nações e vocês tomarão posse de nações maiores e mais poderosas do que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo lugar onde puserem a planta do pé, desde o deserto, desde o Líbano, desde o rio, o rio Eufrates, até o mar ocidental, será de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém poderá resistir a vocês. O SENHOR, seu Deus, espalhará o terror e o temor de vocês por toda terra que vocês pisarem, como ele já lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Eis que hoje eu ponho diante de vocês a bênção e a maldição:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a bênção, se cumprirem os mandamentos do SENHOR, seu Deus, que hoje eu lhes ordeno;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a maldição, se não cumprirem os mandamentos do SENHOR, seu Deus, mas se desviarem do caminho que hoje eu lhes ordeno, para seguirem outros deuses que vocês não conheciam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o SENHOR, o Deus de vocês, os tiver levado para a terra da qual tomarão posse, vocês pronunciarão a bênção sobre o monte Gerizim e a maldição sobre o monte Ebal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Esses montes estão do outro lado do Jordão, na direção do pôr do sol, na terra dos cananeus, que habitam na Arabá, em frente de Gilgal, junto aos carvalhais de Moré.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque vocês vão atravessar o Jordão para entrar e tomar posse da terra que o SENHOR, seu Deus, está dando a vocês; vocês tomarão posse da terra e vão morar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, tenham o cuidado de cumprir todos os estatutos e juízos que eu hoje lhes prescrevo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— São estes os estatutos e juízos que vocês devem ter o cuidado de cumprir todos os dias que viverem na terra que o SENHOR, o Deus dos seus pais, lhes deu por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Destruam por completo todos os lugares onde as nações que vocês irão expulsar serviram os seus deuses, sobre as altas montanhas, sobre as colinas e debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Derrubem os seus altares, quebrem as suas colunas sagradas, queimem os postes da deusa Aserá, despedacem as imagens esculpidas dos seus deuses e façam com que o nome desses deuses desapareça daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Não é assim que vocês devem adorar o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pelo contrário, busquem o lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher entre todas as tribos, para ali pôr o seu nome e sua habitação; é para lá que vocês devem ir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A esse lugar vocês devem levar os seus holocaustos, os seus sacrifícios, os seus dízimos, as ofertas que vocês prepararam, as ofertas prometidas, as ofertas voluntárias e os primogênitos das vacas e das ovelhas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, vocês comerão diante do SENHOR, seu Deus, e se alegrarão em tudo o que fizerem, vocês e as suas famílias, no que o SENHOR, seu Deus, os tiver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Vocês não farão como hoje estamos fazendo aqui, cada um segundo melhor lhe parece,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque ainda não entraram no descanso e na herança que o SENHOR, seu Deus, lhes dará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas vocês irão passar o Jordão e morar na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dará por herança. Ele lhes dará descanso de todos os seus inimigos ao redor, e vocês viverão seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então haverá um lugar que o SENHOR, seu Deus, escolherá para ali fazer habitar o seu nome. A esse lugar vocês levarão tudo o que eu lhes ordeno: os seus holocaustos, os seus sacrifícios, os seus dízimos, as ofertas que vocês prepararam e tudo o que tiverem decidido oferecer ao SENHOR em cumprimento a um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vocês se alegrarão diante do SENHOR, seu Deus, vocês, os seus filhos, as suas filhas, os seus servos e as suas servas e os levitas que moram nas cidades em que vocês vivem e que não têm porção nem herança entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cuidado! Não ofereçam os seus holocaustos em qualquer lugar que encontrarem,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas, no lugar que o SENHOR escolher numa das tribos de vocês, ali vocês devem oferecer os seus holocaustos e ali farão tudo o que lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Porém, sempre que desejarem, vocês podem matar animais e comer carne nas cidades em que estiverem morando, segundo a bênção do SENHOR, seu Deus. Todos vocês, tanto os que estiverem impuros como os que estiverem puros, poderão comer, assim como se come carne de gazela ou de veado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tão somente não comam o sangue; este deve ser derramado na terra como se fosse água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nas suas cidades, vocês não poderão comer o dízimo do cereal, nem do vinho, nem do azeite, nem os primogênitos das vacas e das ovelhas, nem nenhuma das ofertas que tiverem prometido, nem as ofertas voluntárias, nem as ofertas que vocês prepararam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estas ofertas só poderão ser comidas diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que o SENHOR, o Deus de vocês, escolher. Isto se aplica a vocês, a seus filhos e filhas, a seus servos e servas, e aos levitas que moram nas cidades onde vocês vivem. Vocês se alegrarão diante do SENHOR, seu Deus, em tudo o que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tenham o cuidado de não desamparar o levita durante todo o tempo em que vocês viverem naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Quando o SENHOR, seu Deus, ampliar o território de vocês, como ele lhes prometeu, e vocês disserem: “Queremos comer carne”, porque este é o seu desejo, vocês poderão comer carne, segundo o seu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se estiver longe de vocês o lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome, vocês poderão matar das vacas e ovelhas que o SENHOR lhes tiver dado, conforme lhes ordenei; e comerão a carne nas cidades em que estiverem morando, segundo todo o seu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, vocês devem comer destas carnes como se come carne de gazela ou de veado; e delas tanto as pessoas impuras como as puras podem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente tenham o cuidado de não comer o sangue, porque o sangue é a vida, e vocês não devem comer a vida com a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não comam o sangue; este deve ser derramado na terra como se fosse água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não o comam, para que tudo vá bem com vocês e com os seus filhos depois de vocês, quando fizerem o que é reto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém as coisas que tiverem consagrado daquilo que lhes pertence e as ofertas prometidas vocês devem pegar e levar para o lugar que o SENHOR escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ali, sobre o altar do SENHOR, seu Deus, vocês oferecerão os seus holocaustos, a carne e o sangue. Derramem o sangue dos seus sacrifícios sobre o altar do SENHOR, seu Deus; porém a carne vocês podem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Guardem e cumpram todas estas palavras que eu lhes ordeno, para que tudo vá bem com vocês e com os seus filhos depois de vocês, para sempre, quando fizerem o que é bom e reto aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Quando o SENHOR, seu Deus, eliminar de diante de vocês as nações que moram na terra em que vocês vão entrar para dela tomar posse, e vocês desalojarem essas nações para habitar na terra delas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>cuidem para que vocês não caiam na cilada de imitar essas nações, depois que elas foram eliminadas de diante de vocês. Não procurem saber a respeito dos deuses dessas nações, dizendo: “Assim como estas nações serviram os seus deuses, também nós queremos fazer!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não é assim que vocês devem adorar o SENHOR, seu Deus, porque eles adoraram os seus deuses, fazendo tudo o que é abominável ao SENHOR e que ele odeia; até seus filhos e suas filhas eles queimaram aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Tudo o que eu lhes ordeno vocês devem observar; não acrescentem nem diminuam nada.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Se aparecer no meio de vocês um profeta ou sonhador e anunciar um sinal ou prodígio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e se acontecer esse sinal ou prodígio de que ele falou, e ele disser: “Vamos seguir e adorar outros deuses”, deuses esses que vocês não conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não deem ouvidos às palavras desse profeta ou sonhador. Porque o SENHOR, seu Deus, está pondo vocês à prova, para saber se vocês amam o SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sigam o SENHOR, seu Deus, e temam somente a ele. Guardem os seus mandamentos, deem ouvidos à sua voz, sirvam-no e sejam fiéis a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse profeta ou sonhador será morto, pois pregou rebeldia contra o SENHOR, o Deus de vocês, que os tirou da terra do Egito e os resgatou da casa da servidão. Esse profeta ou sonhador quis afastá-los do caminho que o SENHOR, seu Deus, lhes ordenou, para que andassem nele. Assim eliminarão o mal do meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Caso se aproximar de você o seu irmão, filho de sua mãe, ou o seu filho, ou a sua filha, ou a mulher que você ama, ou um amigo íntimo, e, em segredo, disser: “Vamos servir outros deuses”, deuses que você não conhecia e que nem os seus pais conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>deuses dos povos que estão ao redor de você, tanto os que estão perto como os que estão longe, desde uma até a outra extremidade da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não concorde com ele, nem dê ouvidos a ele. Não olhe para ele com piedade, não o poupe, nem o esconda;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pelo contrário, você certamente o matará. Você será o primeiro a levantar a mão contra ele, para o matar, e depois todo o povo levantará a mão contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês devem apedrejá-lo até que morra, porque ele procurou afastá-los do SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito, da casa da servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todo o Israel ouvirá e temerá, e não se tornará a praticar maldade como esta no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Se em alguma das cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá para morar vocês ouvirem dizer</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que homens malignos saíram do meio de vocês e incitaram os moradores da cidade, dizendo: “Vamos servir outros deuses”, deuses que vocês não conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então vocês devem inquirir, investigar e perguntar com diligência. E eis que, se for verdade e certo que tal abominação foi praticada no meio de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então certamente vocês deverão matar a fio de espada os moradores daquela cidade, destruindo-a completamente e tudo o que nela houver, até os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois ajuntem todo o seu despojo no meio da praça e queimem a cidade e todo o seu despojo como oferta total ao SENHOR, seu Deus. E a cidade ficará um montão de ruínas para sempre; nunca mais deverá ser edificada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também nada do que for condenado deverá ficar nas mãos de vocês, para que o SENHOR se afaste do furor da sua ira, seja misericordioso, e tenha piedade de vocês, e os multiplique, como jurou aos pais de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isto se vocês ouvirem a voz do SENHOR, seu Deus, e guardarem todos os seus mandamentos que hoje lhes ordeno, para que façam o que é reto aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vocês são filhos do SENHOR, seu Deus. Não façam cortes em seu corpo, nem rapem a parte da frente da cabeça por causa de algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque vocês são povo santo ao SENHOR, seu Deus, e o SENHOR os escolheu de todos os povos que há sobre a face da terra, para lhe serem o seu povo próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Não comam coisa alguma abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estes os animais que vocês podem comer: o boi, a ovelha, a cabra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o veado, a gazela, a corça, a cabra selvagem, o antílope, a ovelha selvagem e o gamo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês podem comer todos os animais que têm unhas fendidas, cujo casco se divide em dois e que ruminam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém dos que ruminam ou que têm a unha fendida vocês não podem comer o camelo, a lebre e o arganaz, porque ruminam, mas não têm a unha fendida; serão impuros para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nem o porco, porque tem unha fendida, mas não rumina; será impuro para vocês. Destes vocês não devem comer a carne, nem tocar no seu cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Dos animais que vivem nas águas vocês podem comer tudo o que tem barbatanas e escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas tudo o que não tiver barbatanas nem escamas vocês não podem comer; será impuro para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Toda ave pura vocês podem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estas, porém, são as que vocês não devem comer: a águia, o urubu, a águia marinha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o açor, o falcão e o milhano, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e todo corvo, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o avestruz, a coruja, a gaivota e o gavião, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o mocho, a íbis, a gralha,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o pelicano, o abutre, o corvo marinho,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a cegonha, e a garça, segundo a sua espécie, e a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Também todo inseto que voa será impuro para vocês; não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo ser que tem asas e for puro vocês podem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Não comam nenhum animal que morreu por si mesmo. Vocês podem dá-lo ao estrangeiro que mora na cidade onde vocês vivem, para que o coma, ou vendê-lo ao estranho. Porque vocês são povo santo ao SENHOR, seu Deus. — Não cozinhem o cabrito no leite da sua própria mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Certamente vocês devem dar o dízimo de todo o fruto das suas sementes, que ano após ano se recolher do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher para ali fazer habitar o seu nome, vocês comerão os dízimos do cereal, do vinho, do azeite e os primogênitos das vacas e das ovelhas. Façam isso para que aprendam a temer o SENHOR, seu Deus, todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se o caminho for comprido demais e não lhes for possível levar isso, por estar longe de vocês o lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome, então, quando o SENHOR, seu Deus, os tiver abençoado,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>vendam aquilo e, com o dinheiro na sua mão, vão ao lugar que o SENHOR, o Deus de vocês, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com esse dinheiro comprem tudo o que quiserem: vacas, ovelhas, vinho ou bebida forte, ou qualquer coisa que desejarem. Consumam isso ali na presença do SENHOR, seu Deus, e alegrem-se, vocês e os membros da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Porém não desamparem os levitas que moram nas cidades de vocês, pois não têm parte nem herança com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao fim de cada três anos, tirem todos os dízimos do fruto do terceiro ano e os recolham nas cidades de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então virão os levitas — porque não têm parte nem herança com vocês —, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que moram nas cidades de vocês, e comerão e se fartarão, para que o SENHOR, o seu Deus, os abençoe em todas as obras que vocês fizerem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Ao final de cada sete anos, vocês devem cancelar as dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este é o modo como isso será feito: todo credor que emprestou alguma coisa ao seu próximo dará por pago o que havia emprestado; não exigirá pagamento do seu próximo ou do seu compatriota, porque a remissão do SENHOR é proclamada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do estranho vocês podem exigir o pagamento da dívida, mas o que tiverem emprestado aos seus compatriotas vocês devem dar por quitado,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que não haja pobre no meio de vocês. Porque o SENHOR, o Deus de vocês, os abençoará ricamente na terra que lhes dá por herança, para que vocês tomem posse dela,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>se apenas ouvirem atentamente a voz do SENHOR, seu Deus, cumprindo todos estes mandamentos que hoje lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, os abençoará, conforme prometeu. Assim, vocês emprestarão a muitas nações, mas não tomarão empréstimos; e dominarão muitas nações, porém elas não terão domínio sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Se houver algum pobre entre vocês, no meio dos seus irmãos, em alguma das cidades de vocês, na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, não endureçam o seu coração, nem fechem as mãos a seu compatriota pobre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pelo contrário, devem abrir a mão para ele e lhe emprestar o que lhe falta, tudo aquilo de que tiver necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tenham cuidado para que não haja pensamento vil em seu coração e vocês digam: “Está próximo o sétimo ano, o ano do perdão das dívidas”, fazendo com que os olhos de vocês sejam malignos para com o seu compatriota pobre, e vocês não lhe deem nada, e ele clame ao SENHOR contra vocês, e vocês sejam culpados de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês devem dar livremente, sem maldade no coração, quando lhe derem o que ele precisa, porque, por isso, o SENHOR, seu Deus, os abençoará em todas as suas obras e em tudo o que vocês empreenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois nunca deixará de haver pobres na terra. Por isso, eu ordeno a vocês que, livremente, abram a mão para o seu compatriota, para o necessitado, para o pobre que vive na terra de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Se um de seus compatriotas, hebreu ou hebreia, for vendido a você como escravo, ele trabalhará para você durante seis anos; mas no sétimo ano você lhe dará a liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando você o puser em liberdade, não o mande embora de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Liberalmente, você deve lhe fornecer animais do seu rebanho e do produto da sua eira e do seu lagar; daquilo com que o SENHOR, seu Deus, o tiver abençoado, você lhe dará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembre-se de que você foi escravo na terra do Egito e de que o SENHOR, seu Deus, o resgatou; por isso, hoje estou dando esta ordem a você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Se, porém, o escravo disser: “Não quero me afastar de você”, porque ama você e a sua casa e por se sentir bem com você,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então você deve pegar um furador e furar a orelha dele, na porta, e ele será seu escravo para sempre. Faça o mesmo com a escrava que quiser ficar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não pareça aos seus olhos algo difícil deixar que ele fique livre, porque durante seis anos ele o serviu por metade do salário de um trabalhador diarista. Assim, o SENHOR, seu Deus, abençoará você em tudo o que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do seu gado e de suas ovelhas, consagrem ao SENHOR, seu Deus, todo primogênito macho. Com os primogênitos do gado vocês não devem trabalhar, nem devem tosquiar os primogênitos das suas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De ano em ano vocês e as suas casas devem comer esses animais diante do SENHOR, no lugar que o SENHOR escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, se um desses animais tiver algum defeito, se for coxo, ou cego, ou tiver outro defeito grave, não o sacrifiquem ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês devem comer a carne desses animais na cidade em que moram. Tanto as pessoas impuras como as puras poderão comer dessa carne, como se come a carne da gazela ou do veado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tão somente não comam o sangue; este vocês devem derramar sobre a terra como se fosse água.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Guardem o mês de abibe e celebrem a Páscoa do SENHOR, seu Deus, porque, no mês de abibe, o SENHOR, seu Deus, os tirou do Egito, de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacrifiquem como oferta de Páscoa ao SENHOR, seu Deus, um animal do rebanho ou do gado, no lugar que o SENHOR escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na Páscoa, vocês não devem comer pão fermentado. Durante sete dias, comam pães sem fermento, o pão da aflição — porque às pressas vocês saíram do Egito —, para que todos os dias da vida vocês se lembrem do dia em que saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante os sete dias nenhum fermento deve ser encontrado com vocês, em todo o seu território. Também da carne do animal que vocês sacrificarem à tarde, no primeiro dia, nada deve ficar até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês não podem sacrificar a Páscoa em nenhuma das cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a não ser no lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome. Ali vocês devem oferecer o sacrifício da Páscoa à tarde, ao pôr do sol, na hora em que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cozinhem e comam a carne no lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher; na manhã do dia seguinte vocês podem voltar para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante seis dias comam pães sem fermento, e, no sétimo dia, haverá reunião solene ao SENHOR, seu Deus; não façam nenhum trabalho nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Contem sete semanas. Quando começarem a fazer a colheita, iniciem a contagem das sete semanas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Celebrem a Festa das Semanas ao SENHOR, seu Deus, com ofertas voluntárias trazidas por vocês, segundo o SENHOR, seu Deus, os tiver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alegrem-se diante do SENHOR, seu Deus, vocês, os seus filhos, as suas filhas, os seus escravos, as suas escravas, os levitas que moram nas cidades de vocês, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que estão no meio de vocês, no lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos no Egito, guardem e cumpram estes estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— A Festa dos Tabernáculos deve ser celebrada durante sete dias, depois que tiverem recolhido o produto da eira e do lagar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alegrem-se nessa festa, vocês, os seus filhos, as suas filhas, os seus escravos, as suas escravas, os levitas, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que moram nas cidades de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias vocês celebrarão a festa ao SENHOR, seu Deus, no lugar que o SENHOR escolher. Porque o SENHOR, o Deus de vocês, os abençoará em todas as suas colheitas e em tudo o que vocês fizerem, e por isso vocês certamente poderão se alegrar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Três vezes por ano, todos os homens israelitas devem apresentar-se diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher, na Festa dos Pães sem Fermento, na Festa das Semanas e na Festa dos Tabernáculos. Não devem se apresentar de mãos vazias diante do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas cada um oferecerá na proporção em que possa dar, segundo a bênção que o SENHOR, seu Deus, lhe houver concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Nomeiem juízes e oficiais em todas as cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes der entre as suas tribos, para que julguem o povo com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês não devem torcer a justiça, não devem tratar as pessoas com parcialidade, nem aceitar suborno, porque o suborno cega os olhos dos sábios e subverte a causa dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sigam a justiça, somente a justiça, para que vivam e herdem a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não estabeleçam um poste da deusa Aserá, plantando qualquer árvore junto ao altar que vocês construírem para o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nem levantem coluna, porque isso o SENHOR, o Deus de vocês, odeia.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Não sacrifiquem ao SENHOR, seu Deus, um novilho ou uma ovelha em que haja imperfeição ou algum defeito grave, pois isto é abominação ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Se no meio de vocês, em alguma das cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, aparecer algum homem ou mulher que proceda mal aos olhos do SENHOR, seu Deus, transgredindo a sua aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que vá, sirva outros deuses e os adore, ou faça isso com o sol, a lua, ou todo o exército do céu, o que eu não ordenei;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e se isto lhes for denunciado e vocês o ouvirem, então devem indagar bem e, se for verdade e certo que se fez tal abominação em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>devem levar o homem ou a mulher que fez este malefício aos portões da cidade e apedrejá-los, até que morram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por depoimento de duas ou três testemunhas, será morto o que houver de morrer; por depoimento de uma só testemunha, não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mão das testemunhas será a primeira contra ele, para matá-lo; e, depois, a mão de todo o povo. E assim eliminarão o mal do meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Se aparecer alguma coisa difícil demais para ser julgada — um caso de homicídio, uma demanda, um caso de violência ou outras questões de litígio —, então vocês devem se dirigir ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês virão aos sacerdotes levitas e ao juiz que houver naqueles dias, buscando uma solução, e eles anunciarão a sentença do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E vocês farão segundo o mandado da palavra que anunciarem do lugar que o SENHOR escolher e terão cuidado de fazer tudo o que eles ensinarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Façam segundo o mandado da lei que eles ensinarem e de acordo com o juízo que eles disserem. Da sentença que eles anunciarem vocês não devem se desviar, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A pessoa que se mostrar orgulhosa e não der ouvidos ao sacerdote, que está ali a serviço do SENHOR, seu Deus, nem ao juiz, essa será morta. E assim vocês eliminarão o mal de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que todo o povo ouça, tema e jamais se encha de orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Quando vocês entrarem na terra que o SENHOR, seu Deus, está dando a vocês para que dela tomem posse, e estiverem morando nela, e disserem: “Poremos sobre nós um rei, tal como todas as nações que estão ao nosso redor”,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>vocês certamente porão como rei sobre vocês aquele que o SENHOR, seu Deus, escolher. Homem estranho, que não seja do meio dos seus compatriotas, vocês não devem pôr como rei sobre vocês, e sim um do meio dos seus compatriotas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém esse rei não deve multiplicar para si cavalos, nem fazer o povo voltar ao Egito, para multiplicar cavalos, pois o SENHOR já lhes disse: “Nunca mais vocês devem voltar por este caminho.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esse rei também não deve tomar para si muitas mulheres, para que o seu coração não se desvie; nem deve acumular muita prata e muito ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Também, quando se assentar no trono do seu reino, mandará escrever num livro uma cópia desta lei, feita a partir do livro que está com os sacerdotes levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei terá esse livro consigo e nele lerá todos os dias da sua vida, para que aprenda a temer o SENHOR, seu Deus, a fim de guardar todas as palavras desta lei e estes estatutos, para os cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele fará isso para que o seu coração não se exalte sobre os seus irmãos e não se desvie do mandamento, nem para a direita nem para a esquerda. Assim prolongará os dias no seu reino, ele e os filhos dele no meio de Israel.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Os sacerdotes levitas e toda a tribo de Levi não terão parte nem herança em Israel; comerão das ofertas queimadas ao SENHOR e daquilo que lhes é devido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não terão herança no meio de seus compatriotas; o SENHOR é a herança deles, como ele mesmo lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será este, pois, o direito devido aos sacerdotes, da parte do povo, dos que oferecerem sacrifício, seja gado ou rebanho: devem dar ao sacerdote a espádua, as queixadas e o estômago.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês devem dar-lhes as primícias do cereal, do vinho e do azeite e as primícias da tosquia das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque o SENHOR, o Deus de vocês, escolheu os levitas e os filhos deles do meio de todas as tribos de Israel para ministrarem em nome do SENHOR, todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Se um levita que estiver morando em qualquer das cidades de todo o Israel vier com todo o desejo da sua alma ao lugar que o SENHOR escolheu,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ministrar em nome do SENHOR, o Deus de vocês, como fazem todos os outros levitas que ali ministram diante do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ele deverá receber porção igual à dos outros levitas para comer, além das vendas do seu patrimônio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Quando vocês entrarem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes der, não aprendam os costumes abomináveis daqueles povos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que não exista entre vocês ninguém que queime o seu filho ou a sua filha em sacrifício, nem que seja adivinho, prognosticador, agoureiro, feiticeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>encantador, necromante, praticante de magia, ou alguém que consulte os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois todo aquele que faz tal coisa é abominação ao SENHOR; e por estas abominações o SENHOR, o Deus de vocês, está expulsando esses povos de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sejam perfeitos para com o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque as nações dessa terra que vocês vão possuir ouvem os prognosticadores e os adivinhos, mas o SENHOR, o Deus de vocês, não permitiu que vocês fizessem tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— O SENHOR, seu Deus, fará com que do meio de vocês, do meio dos seus irmãos, se levante um profeta semelhante a mim; a ele vocês devem ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque isso foi o que vocês pediram ao SENHOR, seu Deus, em Horebe, no dia em que o povo estava reunido. Vocês disseram: “Não nos faça ouvir de novo a voz do SENHOR, nosso Deus, nem ver este grande fogo, para que não morramos.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Eles estão corretos naquilo que disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farei com que se levante do meio de seus irmãos um profeta semelhante a você, em cuja boca porei as minhas palavras, e ele lhes falará tudo o que eu lhe ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De todo aquele que não ouvir as minhas palavras, que ele falar em meu nome, disso lhe pedirei contas.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Porém o profeta que tiver a presunção de falar alguma palavra em meu nome, algo que eu não mandei que falasse, ou o que falar em nome de outros deuses, esse profeta deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se vocês pensarem: “Como conheceremos a palavra que o SENHOR não falou?”,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>saibam que, quando esse profeta falar em nome do SENHOR, e a palavra dele não se cumprir, nem acontecer o que ele profetizou, esta é uma palavra que o SENHOR não falou. Tal profeta falou isso com presunção; não tenham medo dele.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quando o SENHOR, seu Deus, eliminar as nações cuja terra dará a vocês, e quando vocês desalojarem essas nações e morarem nas cidades e nas casas deles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>separem três cidades no meio da terra que o SENHOR, seu Deus, dará a vocês para que dela tomem posse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Preparem o caminho e dividam em três partes a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dará por herança. E isto será para que nelas se refugie todo homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Este é o caso do homicida que nelas se refugiar, para que salve a sua vida: aquele que, involuntariamente, matar o seu próximo, a quem não odiava.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, se alguém entrar com o seu próximo na floresta, para cortar lenha, e, manejando com impulso o machado para cortar uma árvore, o ferro saltar do cabo e atingir o seu próximo, e este morrer, aquele homem poderá se refugiar numa dessas cidades e salvar a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isto para que o vingador do sangue não persiga o homicida, quando ficar furioso, e o alcance, por ser longo o caminho, e lhe tire a vida, porque não merece morrer, pois não o odiava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, ordeno a vocês que separem três cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Se o SENHOR, seu Deus, ampliar o território de vocês, como jurou aos pais de vocês, e lhes der toda a terra que prometeu a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>desde que vocês guardem e cumpram todos estes mandamentos que hoje lhes ordeno, amando o SENHOR, seu Deus, e andando nos seus caminhos todos os dias, então vocês devem acrescentar mais três cidades além destas três,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que não se derrame sangue inocente na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes está dando por herança, pois vocês seriam culpados da morte de homens inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Mas, se houver alguém que odeia o seu próximo, arma-lhe ciladas, levanta-se contra ele e o mata, e então se refugia numa dessas cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os anciãos da sua cidade mandarão tirá-lo dali e entregá-lo na mão do vingador do sangue, para que seja morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não olhem para ele com piedade; pelo contrário, exterminem de Israel a culpa do sangue inocente, para que tudo vá bem com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Não mudem os marcos de divisa do seu próximo, que os antigos fixaram na herança de vocês, na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá para que dela tomem posse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Uma só testemunha não poderá se levantar contra alguém por qualquer iniquidade ou por qualquer pecado, seja qual for que cometer; pelo depoimento de duas ou três testemunhas se estabelecerá o fato.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando se levantar testemunha falsa contra alguém, para o acusar de alguma transgressão,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então os dois homens que tiverem a demanda se apresentarão diante do SENHOR, diante dos sacerdotes e dos juízes que houver naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os juízes examinarão o caso com cuidado e, se a testemunha for falsa e tiver testemunhado falsamente contra o seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>receberá o castigo que tinha em vista para o seu irmão. E assim exterminarão o mal do meio de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que os que ficarem ouçam, temam e nunca mais tornem a fazer semelhante mal no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não olhem para ele com piedade: vida por vida, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quando vocês saírem para fazer guerra aos seus inimigos e virem cavalos, carros de guerra e um povo maior em número do que vocês, não tenham medo deles, pois o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito, está com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando estiverem se preparando para a batalha, o sacerdote se adiantará e falará ao povo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: “Escute, povo de Israel! Hoje vocês estão se preparando para lutar contra os seus inimigos. Que o coração de vocês não desfaleça. Não tenham medo, não tremam, nem fiquem apavorados diante deles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque o SENHOR, o Deus de vocês, é quem os acompanha e vai lutar por vocês contra os seus inimigos, para que vocês sejam salvos.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os oficiais falarão ao povo, dizendo: “Existe aqui entre nós alguém que construiu uma casa nova e ainda não a consagrou? Vá, volte para casa, para que não morra na batalha, e outro tenha de consagrar a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Existe aqui entre nós alguém que plantou uma vinha e ainda não colheu as uvas? Vá, volte para casa, para que não morra na batalha, e outro venha a desfrutar da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Existe aqui entre nós algum homem que contratou casamento com uma mulher e ainda não a recebeu como esposa? Vá, volte para casa, para que não morra na batalha, e outro homem a receba como esposa.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— E os oficiais continuarão a falar com o povo, dizendo: “Existe aqui entre nós algum homem medroso e de coração tímido? Vá, volte para casa, para que os seus irmãos não acabem ficando com medo também.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os oficiais tiverem falado ao povo, designarão os capitães dos exércitos para que fiquem à frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Quando vocês se aproximarem de uma cidade para lutar contra ela, apresentem-lhe primeiro uma proposta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a resposta é de paz, e os moradores abrirem os portões, todos os que estiverem na cidade serão sujeitos a trabalhos forçados e passarão a servir vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se eles não fizerem paz com vocês, mas declararem guerra, então vocês devem sitiar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR, seu Deus, a entregará na mão de vocês e vocês devem matar com a espada todos os do sexo masculino que houver na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas vocês podem ficar com as mulheres, as crianças, os animais e tudo o que houver na cidade, todo o seu despojo; podem desfrutar o despojo dos inimigos, que o SENHOR, seu Deus, entregou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Façam assim com todas as cidades que estiverem longe de vocês, que não forem das cidades destes povos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Porém, das cidades destas nações que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança, não deixem ninguém com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, como o SENHOR, seu Deus, ordenou, vocês devem destruí-las totalmente: os heteus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que estas nações não ensinem vocês a fazer segundo todas as suas abominações, que fizeram a seus deuses, pois vocês estariam pecando contra o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Quando sitiarem uma cidade por muito tempo, lutando contra ela para a tomar, não destruam as árvores, cortando-as com o machado, porque vocês podem comer dos seus frutos. Por isso, não cortem as árvores. Será que as árvores do campo são pessoas, para que sejam sitiadas por vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas as árvores cujos frutos vocês sabem que não são comestíveis, essas vocês podem derrubar e cortar, para com elas cercar a cidade que está em guerra contra vocês, até que seja conquistada.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Se na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá para que tomem posse dela, alguém for achado morto, caído no campo, sem que se saiba quem o matou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os anciãos e os juízes devem sair e medir a distância entre o morto e as cidades ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os anciãos da cidade mais próxima do morto tomarão uma novilha do rebanho, que ainda não tenha sido usada no trabalho, nem puxado com o jugo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a trarão a um vale de águas correntes, que não foi lavrado, nem semeado; e ali, naquele vale, desnucarão a novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então se aproximarão os sacerdotes, filhos de Levi, porque o SENHOR, o Deus de vocês, os escolheu para o servirem, para abençoarem em nome do SENHOR e, por sua palavra, decidirem toda demanda e todo caso de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os anciãos dessa cidade mais próxima do morto lavarão as mãos sobre a novilha desnucada no vale</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e dirão: “As nossas mãos não derramaram este sangue, e os nossos olhos não viram quem o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perdoa o teu povo de Israel, que tu, ó SENHOR, resgataste, e não ponhas a culpa do sangue inocente no meio do teu povo de Israel.” E a culpa daquele sangue lhe será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim vocês eliminarão a culpa do sangue inocente do meio de vocês, pois farão o que é reto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vocês saírem para fazer guerra aos seus inimigos, e o SENHOR, seu Deus, os entregar nas suas mãos e vocês fizerem prisioneiros de guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>se algum de vocês vir entre eles uma mulher bonita, gostar dela e quiser tomá-la por esposa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>deve levá-la para casa, onde ela rapará a cabeça, cortará as unhas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e trocará a roupa que estava usando ao ser capturada. Ela permanecerá em casa e ficará de luto pelo pai e pela mãe durante um mês. Depois disto você pode tomá-la; você será o seu marido e ela será a sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se você não gostar mais dela, deixe que ela vá para onde quiser. Você não pode vendê-la por dinheiro nem maltratá-la, porque a humilhou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Se um homem tiver duas mulheres, uma a quem ama e outra a quem não ama, e as duas lhe derem filhos, e o primogênito for da que ele não ama,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>no dia em que repartir a herança entre os filhos, não poderá dar a primogenitura ao filho da amada, preferindo-o ao filho da que ele não ama e que é de fato o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, deve reconhecer por primogênito o filho da mulher que ele não ama, dando-lhe dobrada porção de tudo o que possuir, porque aquele é o primogênito do seu vigor; o direito da primogenitura é dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Se alguém tiver um filho teimoso e rebelde, que não obedece à voz de seu pai nem à voz de sua mãe e, mesmo quando castigado, não lhes dá ouvidos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>seu pai e sua mãe o pegarão e o levarão aos anciãos da cidade, junto ao portão daquele lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e dirão: “Este nosso filho é rebelde e teimoso, não dá ouvidos à nossa voz, é comilão e beberrão.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então todos os homens da cidade o apedrejarão até que morra. Assim vocês eliminarão o mal do meio de vocês; todo o Israel ouvirá e temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Se alguém tiver cometido um pecado que é passível da pena de morte, e tiver sido morto, e vocês o pendurarem num madeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o seu cadáver não deve permanecer no madeiro durante a noite. É preciso sepultá-lo no mesmo dia, pois o que for pendurado no madeiro é maldito de Deus. Assim vocês não contaminarão a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá por herança.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Se você notar que um boi ou uma ovelha de seu compatriota se extraviou, não se omita, mas, sem falta, leve os animais de volta ao dono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se este não for o seu vizinho ou for alguém que você não conhece, leve os animais para casa e fique com eles até que o dono venha buscá-los; então você os entregará a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça o mesmo com o jumento, com a roupa, ou com qualquer outra coisa que o seu compatriota perder e que você achar; você não pode se omitir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Se você enxergar o jumento ou o boi que pertence ao seu compatriota caído no caminho, não se omita; sem falta ajude-o a levantar o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— A mulher não deve usar roupa de homem, e o homem não deve vestir roupa de mulher, pois quem faz isso é abominável ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Se, no caminho, você encontrar um ninho de ave, em alguma árvore ou no chão, com passarinhos ou ovos, e a mãe sobre os passarinhos ou sobre os ovos, não pegue a mãe com os filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você pode ficar com os filhotes, mas deixe a mãe ir, livremente, para que tudo vá bem com você, e para que você prolongue os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Quando você construir uma casa nova, faça um parapeito no terraço, para que você não traga culpa de sangue sobre a casa, se alguém de algum modo cair do terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Não plante outra semente na sua vinha, para que não se profane toda a produção, tanto da vinha quanto da semente que você plantou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Não lavre a terra com junta de boi e jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Não vista roupa feita de pano de lã e linho misturados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Coloque franjas nos quatro cantos do manto que você usa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Se um homem casar com uma mulher, e, depois de ter tido relações com ela, passar a odiá-la,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e lhe atribuir atos vergonhosos, e a difamar, dizendo: “Casei com esta mulher e, quando tive relações com ela, descobri que não era virgem”,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então o pai e a mãe da moça levarão as provas da virgindade da moça aos anciãos da cidade, junto ao portão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O pai da moça dirá aos anciãos: “Dei minha filha por mulher a este homem, porém ele passou a odiá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que lhe atribuiu atos vergonhosos, dizendo: ‘Descobri que a sua filha não era virgem.’ Mas aqui estão as provas da virgindade de minha filha.” E estenderão a roupa dela diante dos anciãos da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais pegarão o homem, o açoitarão</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o condenarão a pagar cem barras de prata ao pai da moça, porque difamou uma virgem de Israel. Ela ficará sendo mulher dele, e ele não poderá mandá-la embora durante a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Porém, se isso for verdade, ou seja, se ficar provado que a moça não era virgem,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então a levarão à porta da casa de seu pai, e os homens de sua cidade a apedrejarão até que morra, pois cometeu um ato infame em Israel, prostituindo-se na casa de seu pai. Assim vocês eliminarão o mal do meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Se um homem for encontrado deitado com uma mulher que tem marido, ambos devem ser mortos, o homem que se deitou com a mulher e a mulher. Assim vocês eliminarão o mal de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Se uma moça virgem tiver casamento contratado, e outro homem a encontrar na cidade e tiver relações com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>vocês devem trazer ambos ao portão daquela cidade e apedrejá-los até que morram; a moça, porque não gritou por socorro, estando na cidade, e o homem, porque humilhou a mulher do seu próximo. Assim vocês eliminarão o mal do meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Porém, se um homem, no campo, encontrar uma moça que tem casamento contratado, e a forçar, e tiver relações com ela, então morrerá só o homem que teve relações com ela;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>à moça vocês não devem fazer nada; ela não tem culpa de morte, porque este caso é semelhante ao do homem que se levanta contra o seu próximo e lhe tira a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o homem encontrou a moça no campo; a moça que tinha o casamento contratado gritou, e não houve quem a livrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Se um homem encontrar uma moça virgem, que não tem casamento contratado, e a pegar à força, e tiver relações com ela, e eles forem apanhados,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>então o homem que teve relações com ela pagará ao pai da moça cinquenta barras de prata; e, uma vez que a humilhou, terá de recebê-la por esposa; não poderá mandá-la embora durante a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Nenhum homem terá relações com a sua madrasta e não profanará o leito de seu pai.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Aquele a quem forem esmagados os testículos ou cortado o membro viril não entrará na assembleia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Nenhum bastardo entrará na assembleia do SENHOR; nem ainda a sua décima geração entrará nela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Nenhum amonita ou moabita entrará na assembleia do SENHOR; nem ainda a sua décima geração entrará na assembleia do SENHOR, eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque não foram ao encontro de vocês com pão e água, no caminho, quando vocês estavam saindo do Egito; e porque contrataram Balaão, filho de Beor, de Petor, da Mesopotâmia, para amaldiçoar vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém o SENHOR, o Deus de vocês, não quis ouvir Balaão; pelo contrário, mudou a maldição em bênção, porque o SENHOR, seu Deus, amava vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não procurem nem paz nem bem para os amonitas e moabitas enquanto vocês viverem, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Não odeiem os edomitas, porque são irmãos de vocês; nem odeiem os egípcios, porque vocês viveram como estrangeiros na terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos que lhes nascerem na terceira geração, cada um deles poderá entrar na assembleia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Quando o exército sair para lutar contra os inimigos de vocês, então vocês devem se guardar de toda coisa má.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Se houver entre vocês alguém que, por motivo de polução noturna, não esteja puro, sairá do acampamento; não poderá permanecer nele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém, ao cair da tarde, ele se lavará com água; e, depois do pôr do sol, poderá voltar ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Também haverá um lugar fora do acampamento, para onde vocês devem ir e fazer as suas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tenham entre as suas armas uma pá; e, quando alguém se abaixar, fora do acampamento, cavará um buraco com a pá e, virando-se, cobrirá as fezes com terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o SENHOR, seu Deus, anda no meio do acampamento de vocês para livrá-los e para entregar os inimigos de vocês em suas mãos; portanto, o acampamento de vocês deve ser santo, para que ele não veja em vocês coisa indecente e se afaste de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Não entreguem ao seu senhor o escravo que, tendo fugido dele, se refugiar entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Poderá ficar morando com vocês, no lugar que escolher, em alguma das cidades de vocês que for do seu agrado; não o oprimam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Das filhas de Israel não haverá quem se prostitua no serviço do templo, nem dos filhos de Israel haverá quem o faça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não permitam que o salário pago a prostituta ou a prostituto, por qualquer voto, seja trazido à Casa do SENHOR, seu Deus; porque uma e outra coisa são igualmente abomináveis ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— De um compatriota vocês não devem cobrar juros, ao emprestarem dinheiro, comida ou qualquer coisa que se costuma emprestar com juros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos estrangeiros vocês podem emprestar com juros, porém aos seus compatriotas vocês não devem emprestar com juros, para que o SENHOR, seu Deus, os abençoe em todos os seus empreendimentos na terra que vocês vão possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Se fizerem um voto ao SENHOR, seu Deus, não devem demorar a cumpri-lo, porque o SENHOR, seu Deus, certamente o exigirá de vocês, e vocês serão culpados de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se vocês se abstiverem de fazer um voto, não serão culpados de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que proferiram os seus lábios, isso vocês têm de guardar e cumprir, porque livremente fizeram um voto ao SENHOR, seu Deus, com as palavras que disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Quando entrarem na vinha do seu próximo, podem comer uvas à vontade, até ficarem fartos, porém não devem levá-las embora num cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrarem na plantação do seu próximo, podem arrancar as espigas com as mãos; porém não devem colher nada com a foice.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Se um homem tomar uma mulher e se casar com ela, e se ela não for agradável aos seus olhos, por ter ele achado coisa indecente nela, e se ele escrever uma carta de divórcio e a entregar à mulher, e a mandar embora;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e se ela, saindo da casa dele, for e se casar com outro homem;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e se este passar a odiá-la, e escrever uma carta de divórcio e a entregar à mulher, e a mandar embora de sua casa ou se este último homem, que a tomou para si por mulher, vier a morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então o primeiro marido dessa mulher, que a mandou embora, não poderá casar-se de novo com ela, depois que foi contaminada, pois é abominação diante do SENHOR. Assim, vocês não farão pecar a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Um homem recém-casado não sairá à guerra, nem lhe será imposto qualquer encargo. Durante um ano ficará livre em casa e fará feliz a mulher com quem se casou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Não se tomarão em penhor as duas pedras de moinho, nem apenas a de cima, porque assim se acabaria penhorando a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Caso seja encontrado alguém que, tendo raptado um de seus irmãos, dos filhos de Israel, o trata como escravo ou o vende, esse ladrão deve morrer. Assim vocês eliminarão o mal do meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Em caso de lepra, tenham todo o cuidado de fazer segundo tudo o que lhes ensinarem os sacerdotes levitas. Como lhes tenho ordenado, vocês terão cuidado de o fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrem-se do que o SENHOR, seu Deus, fez com Miriã no caminho, quando vocês saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Se você emprestar alguma coisa a seu próximo, não deve entrar na casa dele para lhe tirar o penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fique do lado de fora, e o homem a quem você fez o empréstimo trará o penhor até você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se for homem pobre, não fique com o penhor durante a noite;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao pôr do sol, restitua-lhe, sem falta, o penhor para que durma no seu manto e abençoe você; isto será para você um ato de justiça diante do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Não oprima o empregado pobre e necessitado, seja ele um dos seus compatriotas ou um estrangeiro que está morando na terra e na cidade onde você vive.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pague-lhe o salário no mesmo dia, antes do pôr do sol, porque ele é pobre, e a vida dele depende disso; para que ele não clame ao SENHOR contra você, e você seja culpado de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Os pais não serão mortos por causa dos filhos, nem os filhos serão mortos por causa dos pais; cada um será morto pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Não pervertam o direito do estrangeiro e do órfão; nem tomem em penhor a roupa da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos no Egito e de que o SENHOR os resgatou de lá; por isso lhes ordeno que façam assim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Quando estiverem no campo, fazendo a colheita, e, nele, esquecerem um feixe de espigas, não voltem para buscá-lo; deixem que fique para os estrangeiros, para os órfãos e para as viúvas, para que o SENHOR, seu Deus, abençoe vocês em tudo o que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando sacudirem a oliveira, não voltem para colher os frutos que ficaram nos ramos; deixem que fiquem para os estrangeiros, para os órfãos e para as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao fazerem a vindima das uvas, não sejam rigorosos demais; deixem que o restante fique para os estrangeiros, para os órfãos e para as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos na terra do Egito; por isso lhes ordeno que façam assim.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quando houver desentendimento entre dois homens, e vierem a juízo, os juízes os julgarão, justificando o inocente e condenando o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o culpado merecer açoites, o juiz mandará que ele se deite no chão e seja açoitado, na sua presença, com o número de açoites que o caso exigir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Poderá ordenar quarenta açoites, não mais; do contrário, se ordenasse mais do que isso, um compatriota seria humilhado aos olhos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Não amarrem a boca do boi quando estiver pisando o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Se dois irmãos morarem juntos, e um deles morrer sem filhos, a mulher do que morreu não se casará com um estranho, alguém de fora da família; seu cunhado a tomará, a receberá por mulher e exercerá para com ela a obrigação de cunhado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O primogênito que ela lhe der será sucessor do nome do seu irmão falecido, para que o nome deste não se apague em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Porém, se o homem não quiser se casar com a cunhada, ela irá ao portão da cidade para falar com os anciãos, e dirá: “Meu cunhado se recusa a dar continuidade ao nome de seu irmão em Israel; não quer exercer para comigo a obrigação de cunhado.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os anciãos da cidade devem chamá-lo e falar com ele. Se ele persistir e disser: “Não quero casar com ela”,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então a cunhada chegará perto dele, na presença dos anciãos, e lhe descalçará a sandália do pé, e lhe cuspirá no rosto, e protestará, dizendo: “Assim se fará com o homem que não quer edificar a casa de seu irmão.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, em Israel, se dará à casa daquele homem o nome de “A casa do descalçado”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Quando dois homens estiverem brigando, um contra o outro, e a mulher de um chegar para livrar o marido da mão daquele que o fere, e ela estender a mão, e o pegar pelo órgão genital,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vocês devem cortar a mão dela; não olhem para ela com piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Não levem na bolsa pesos diferentes, um grande e um pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não tenham em casa dois tipos de medidas, um grande e um pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Usem um peso integral e justo, e uma medida integral e justa; para que se prolonguem os seus dias na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque todo aquele que pratica tal injustiça é abominação ao SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Lembrem-se do que os amalequitas fizeram no caminho, quando vocês estavam saindo do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles saíram ao encontro de vocês no caminho e, quando vocês estavam abatidos e cansados, atacaram na retaguarda todos os desfalecidos que vinham atrás; e não temeram a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, quando o SENHOR, seu Deus, lhes houver dado sossego de todos os seus inimigos ao redor, na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá por herança, para que dela tomem posse, apaguem a memória dos amalequitas da face da terra; não se esqueçam disto.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Ao entrar na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe dá por herança, ao possuí-la e morar nela,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>você deve pegar as primícias de todos os frutos que colheu na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe deu, colocá-las num cesto e ir ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você chegará ao sacerdote que estiver de serviço naqueles dias e lhe dirá: “Hoje declaro ao SENHOR, seu Deus, que entrei na terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu dar aos nossos pais.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote pegará o cesto e o colocará diante do altar do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então você testificará diante do SENHOR, seu Deus, dizendo: “Meu pai foi um arameu prestes a perecer. Ele foi para o Egito, e ali viveu como estrangeiro com pouca gente; e ali veio a ser uma nação grande, forte e numerosa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os egípcios nos maltrataram, oprimiram e nos impuseram dura servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Clamamos ao SENHOR, Deus de nossos pais; e o SENHOR ouviu a nossa voz e viu a nossa angústia, o nosso trabalho e a nossa opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR nos tirou do Egito com mão poderosa, com braço estendido, com grande espanto, com sinais e com milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele nos trouxe a este lugar e nos deu esta terra, terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que, agora, trago as primícias dos frutos da terra que tu, ó SENHOR, me deste.” Então você as colocará diante do SENHOR, seu Deus, e se prostrará diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você se alegrará por todo o bem que o SENHOR, seu Deus, tem dado a você e à sua casa. E também se alegrarão os levitas e os estrangeiros que morarem onde você vive.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quando, no terceiro ano, que é o ano dos dízimos, você acabar de separar todos os dízimos da colheita, você os dará aos levitas, aos estrangeiros, aos órfãos e às viúvas, para que comam até se fartarem nas cidades de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, diante do SENHOR, seu Deus, você dirá: “Tirei de minha casa o que é consagrado e dei também aos levitas, aos estrangeiros, aos órfãos, às viúvas, segundo todos os mandamentos que me tens ordenado; nada transgredi dos teus mandamentos, nem deles me esqueci.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos dízimos não comi quando estava de luto e deles nada tirei estando impuro, nem deles dei para a casa de algum morto; obedeci à voz do SENHOR, meu Deus; segundo tudo o que me ordenaste, assim eu fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olha desde a tua santa habitação, desde o céu, e abençoa Israel, o teu povo, e a terra que nos deste, como juraste aos nossos pais, terra que mana leite e mel.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Hoje o SENHOR, seu Deus, ordena que vocês cumpram estes estatutos e juízos; portanto, vocês devem guardar e cumpri-los de todo o seu coração e de toda a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hoje vocês declararam que o SENHOR será o seu Deus, e que vocês andarão nos seus caminhos, guardarão os seus estatutos, os seus mandamentos e os seus juízos e que darão ouvidos à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E hoje o SENHOR declarou que vocês serão o seu povo próprio, como ele prometeu, e que vocês devem guardar todos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim ele vai exaltá-los em louvor, renome e glória sobre todas as nações que fez e para que vocês sejam povo santo ao SENHOR, seu Deus, como ele falou.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés e os anciãos de Israel deram ordens ao povo, dizendo: — Guardem todos estes mandamentos que hoje lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No dia em que vocês passarem o Jordão e entrarem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, levantem pedras grandes e pintem-nas com cal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao passarem, escrevam nessas pedras todas as palavras desta lei, para que vocês entrem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, terra que mana leite e mel, como o SENHOR, o Deus dos seus pais, lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando vocês tiverem passado o Jordão, levantem essas pedras no monte Ebal, como hoje lhes ordeno, e pintem-nas com cal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ali vocês devem construir um altar ao SENHOR, seu Deus, altar de pedras que não tenham sido trabalhadas com instrumentos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Construam o altar do SENHOR, seu Deus, com pedras toscas e sobre este altar lhe ofereçam holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também sacrifiquem ofertas pacíficas; comam ali e alegrem-se na presença do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nessas pedras, escrevam, de forma bem nítida, todas as palavras desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés, juntamente com os sacerdotes levitas, disse ainda a todo o Israel: — Fique em silêncio e escute, ó Israel! Hoje vocês vieram a ser o povo do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, obedeçam à voz do SENHOR, seu Deus, e cumpram os mandamentos e os estatutos que hoje lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, Moisés deu ordem ao povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quando vocês tiverem passado o Jordão, estas tribos devem se colocar sobre o monte Gerizim, para abençoar o povo: Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estas tribos estarão sobre o monte Ebal, para amaldiçoar o povo: Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os levitas testificarão a todo o povo de Israel em alta voz e dirão:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— “Maldito o homem que fizer imagem de escultura ou de fundição, abominável ao SENHOR, obra de artífice, e a puser em lugar oculto.” E todo o povo responderá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— “Maldito aquele que desprezar o seu pai ou a sua mãe.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— “Maldito aquele que mudar os marcos de divisa do seu próximo.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— “Maldito aquele que fizer o cego errar o caminho.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— “Maldito aquele que perverter o direito do estrangeiro, do órfão e da viúva.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— “Maldito aquele que tiver relações sexuais com a madrasta, porque profanaria o leito de seu pai.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— “Maldito aquele que tiver relações sexuais com um animal.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— “Maldito aquele que tiver relações sexuais com a sua irmã, filha de seu pai ou filha de sua mãe.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— “Maldito aquele que tiver relações sexuais com sua sogra.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— “Maldito aquele que matar o seu próximo às escondidas.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— “Maldito aquele que aceitar suborno para matar pessoa inocente.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— “Maldito aquele que não confirmar as palavras desta lei, não as cumprindo.” E todo o povo dirá: “Amém!”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Se vocês ouvirem atentamente a voz do SENHOR, seu Deus, tendo o cuidado de guardar todos os seus mandamentos que hoje lhes ordeno, o SENHOR, seu Deus, exaltará vocês sobre todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se ouvirem a voz do SENHOR, seu Deus, sobre vocês virão e os alcançarão todas estas bênçãos:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Benditos serão vocês na cidade e benditos serão vocês no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Bendito será o fruto do seu ventre, o fruto da sua terra, o fruto dos seus animais, e benditas serão as crias das suas vacas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Bendito será o seu cesto de cereais e bendita será a sua amassadeira de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Benditos serão vocês ao entrar e benditos serão ao sair.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— O SENHOR fará com que os inimigos que se levantarem contra vocês sejam derrotados na presença de vocês; eles virão contra vocês por um caminho, mas fugirão da presença de vocês por sete caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— O SENHOR determinará que a bênção esteja nos seus celeiros e em tudo o que colocarem a mão; ele os abençoará na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— O SENHOR os constituirá para si em povo santo, como prometeu com juramento, se guardarem os mandamentos do SENHOR, seu Deus, e andarem nos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os povos da terra verão que vocês são chamados pelo nome do SENHOR e terão medo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR lhes dará abundância de bens no fruto do seu ventre, no fruto dos seus animais e no fruto do seu solo, na terra que o SENHOR prometeu dar a vocês sob juramento aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR lhes abrirá o seu bom tesouro, o céu, para dar chuva à terra no tempo certo e para abençoar todo o trabalho das suas mãos; vocês emprestarão a muitas nações, porém não tomarão emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR os porá por cabeça e não por cauda; e só estarão em cima e não debaixo, se obedecerem aos mandamentos do SENHOR, seu Deus, que hoje lhes ordeno, para os guardar e cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não se desviem de todas as palavras que hoje lhes ordeno, nem para a direita nem para a esquerda, seguindo outros deuses, para os servir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Porém, se não derem ouvidos à voz do SENHOR, seu Deus, deixando de cumprir todos os seus mandamentos e os seus estatutos que hoje lhes ordeno, então virão sobre vocês e os alcançarão todas estas maldições:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Malditos serão vocês na cidade e malditos serão no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Maldito será o seu cesto de cereais e maldita será a sua amassadeira de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Maldito será o fruto do seu ventre, o fruto da sua terra, e malditas serão as crias das suas vacas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Malditos serão vocês ao entrar e malditos serão ao sair.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— O SENHOR mandará sobre vocês a maldição, a confusão e a ameaça em tudo o que empreenderem, até que vocês sejam destruídos e pereçam repentinamente, por causa da maldade das suas obras, com que vocês me abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR fará com que a peste se apegue a vocês, até que os consuma da terra em que vão entrar e da qual tomarão posse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR os ferirá com fraqueza, febre e inflamação, com calor ardente e seca, com crestamento e ferrugem nas plantas; e isto os perseguirá até que vocês pereçam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O céu sobre a cabeça de vocês será de bronze, e a terra debaixo de vocês será de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por chuva sobre a sua terra, o SENHOR lhes dará pó e cinza, que descerão do céu sobre vocês, até que vocês sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR fará com que vocês sejam derrotados pelos seus inimigos; vocês sairão contra eles por um caminho, mas voltarão, fugindo, por sete caminhos, e serão objeto de espanto para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os seus cadáveres servirão de comida a todas as aves do céu e aos animais selvagens; e não haverá quem os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR os ferirá com as úlceras do Egito, com tumores, com sarna e com coceira, e disso vocês não conseguirão se curar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O SENHOR os ferirá com loucura, com cegueira e com perturbação do espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vocês andarão às apalpadelas ao meio-dia, como o cego apalpa nas trevas, e não prosperarão nos seus caminhos. Serão sempre oprimidos e roubados durante todos os seus dias; e não haverá ninguém que os salve.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Você contratará casamento com uma mulher, mas outro homem é que terá relações com ela; você construirá uma casa, mas não irá morar nela; plantará uma vinha, mas não colherá os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O seu boi será morto diante dos seus olhos, mas você não comerá da carne; o seu jumento será roubado diante dos seus olhos e não lhe será restituído; as suas ovelhas serão dadas aos seus inimigos, e não haverá ninguém que o socorra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Os seus filhos e as suas filhas serão entregues a outro povo; vocês verão tudo isso e ficarão morrendo de saudade todos os dias, mas vocês não poderão fazer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fruto da sua terra e de todo o seu trabalho será comido por um povo que vocês nunca conheceram; e vocês serão oprimidos e quebrantados todos os dias;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e ficarão loucos pelo que verão com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR os castigará com úlceras malignas nos joelhos e nas pernas, das quais vocês não poderão se curar, desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— O SENHOR levará vocês e o rei que tiverem constituído sobre vocês a uma nação que não conheceram, nem vocês, nem os seus pais; e lá servirão outros deuses, feitos de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês serão objeto de horror, de provérbio e de escárnio entre todos os povos para onde o SENHOR os levar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Vocês lançarão muita semente ao campo, mas colherão pouco, porque os gafanhotos irão consumir tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vocês plantarão e cultivarão muitas vinhas, mas não beberão o vinho, nem colherão as uvas, porque os vermes acabarão com tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em todo o seu território vocês plantarão oliveiras, mas não terão azeite para se ungir, porque as azeitonas cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vocês gerarão filhos e filhas, mas ficarão sem eles, porque serão levados ao cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todas as árvores e os frutos da terra de vocês serão consumidos pelos gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os estrangeiros que estão no meio de vocês se elevarão cada vez mais, e vocês cada vez mais descerão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eles emprestarão a vocês, mas vocês não emprestarão a eles; eles serão por cabeça, e vocês serão por cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— Todas estas maldições virão sobre vocês, os perseguirão e os alcançarão, até que vocês sejam destruídos, porque não ouviram a voz do SENHOR, seu Deus, para guardarem os mandamentos e os estatutos que ele lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Serão, no meio de vocês, por sinal e por maravilha, bem como entre os seus descendentes, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Vocês não serviram o SENHOR, seu Deus, com alegria e bondade de coração, apesar de terem abundância de tudo,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e, por isso, com fome, com sede, com nudez e com falta de tudo, servirão os inimigos que o SENHOR enviará contra vocês; sobre o pescoço de vocês porá um jugo de ferro, até que os tenha destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>— O SENHOR fará vir contra vocês uma nação de longe, que virá da extremidade da terra, como o voo impetuoso da águia, uma nação cuja língua vocês não entenderão,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>nação cruel, que não respeitará os velhos, nem terá piedade dos moços.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eles comerão o produto dos animais e da terra de vocês, até que vocês sejam destruídos. Eles não lhes deixarão cereal, vinho, azeite, nem as crias das vacas e das ovelhas de vocês, até que vocês sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Eles cercarão todas as cidades em que vocês moram, até que venham a cair, em toda a terra, as altas e fortes muralhas em que vocês confiavam; eles sitiarão vocês em todas as suas cidades, em toda a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Na angústia e no aperto em que vocês ficarão com o cerco dos seus inimigos, vocês comerão o fruto do seu ventre, isto é, a carne de seus filhos e de suas filhas, que o SENHOR, seu Deus, lhes der.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O mais sensível dos homens e o mais delicado do meio de vocês será mesquinho para com seu irmão, e para com a mulher que ama, e para com os outros filhos que ainda lhe restarem,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>de modo que não dará a nenhum deles da carne de seus filhos, que ele comer; porque nada lhe restou na angústia e no aperto com que os inimigos apertarão vocês em todas as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>A mais sensível das mulheres e a mais delicada do meio de vocês, que de tão sensível e delicada não tentaria pôr a planta do pé sobre o chão, será mesquinha para com o marido que ama, e para com o seu filho, e para com a sua filha;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>será mesquinha, não repartindo com eles a placenta que lhe saiu do ventre e os filhos que tiver, porque os comerá às escondidas pela falta de tudo, na angústia e no aperto com que os inimigos apertarão vocês nas suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>— Se vocês não tiverem o cuidado de cumprir todas as palavras desta lei, escritas neste livro, para temerem este nome glorioso e terrível, a saber, o SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>então o SENHOR fará com que sejam terríveis as pragas que virão sobre vocês e sobre a sua descendência, pragas grandes e duradouras, e enfermidades graves e duradouras.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Ele fará voltar contra vocês todas as moléstias do Egito, que vocês temeram; e elas se apegarão a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>O SENHOR também fará vir sobre vocês enfermidades e pragas que não estão escritas no livro desta Lei, até que vocês sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Vocês, que eram tão numerosos como as estrelas do céu, ficarão reduzidos a poucas pessoas, porque não deram ouvidos à voz do SENHOR, o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Assim como o SENHOR tinha prazer em fazer bem a vocês e torná-los mais numerosos, assim também o SENHOR terá prazer em destruir e fazê-los perecer; vocês serão desarraigados da terra em que estão entrando para dela tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>— O SENHOR os espalhará entre todos os povos, de uma até a outra extremidade da terra. Ali vocês servirão outros deuses, deuses de madeira e de pedra, que nem vocês nem os seus pais conheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Nem ainda entre estas nações vocês terão descanso, nem a planta de seus pés terá repouso, porque ali o SENHOR dará a vocês um coração que treme, olhos cansados e uma alma que desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>A vida de vocês estará suspensa como por um fio diante de vocês; terão pavor de noite e de dia e não terão certeza de que irão sobreviver.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Pela manhã vocês dirão: “Ah! Quem dera já fosse noite!” E, à noitinha, vocês dirão: “Ah! Quem dera já fosse dia!” Isso pelo pavor que sentirão no coração e pelo espetáculo que terão diante dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>O SENHOR fará com que vocês voltem ao Egito em navios, pelo caminho de que eu lhes disse: “Nunca mais vocês o verão.” Ali vocês serão oferecidos para venda como escravos e escravas aos seus inimigos, mas não haverá quem queira comprá-los.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as palavras da aliança que o SENHOR ordenou que Moisés fizesse com os filhos de Israel na terra de Moabe, além da aliança que havia feito com eles em Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés mandou reunir todo o Israel. Então lhes disse: — Vocês viram com os seus próprios olhos tudo o que o SENHOR fez na terra do Egito com Faraó, com todos os seus servos, e com toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Viram grandes provas, sinais e grandes maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas até o dia de hoje o SENHOR não deu a vocês um coração para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Durante quarenta anos eu os conduzi pelo deserto e, nesse tempo, não envelheceram as roupas que vocês usavam, nem se gastaram as sandálias que vocês calçavam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês não comeram pão, nem beberam vinho ou bebida forte, para que soubessem que eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando chegaram a este lugar, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, saíram ao nosso encontro para lutar contra nós, e nós os derrotamos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomamos a terra deles e a demos por herança aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo dos manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, guardem e cumpram as palavras desta aliança, para que vocês prosperem em tudo o que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Hoje todos vocês estão diante do SENHOR, seu Deus: os chefes das tribos, os anciãos e os oficiais, todos os homens de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as crianças, as mulheres e os estrangeiros que se encontram no arraial, desde o rachador de lenha até o tirador de água,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que entrem na aliança do SENHOR, seu Deus, e no juramento que hoje o SENHOR, seu Deus, está fazendo com vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que hoje os estabeleça por seu povo, e ele seja o Deus de vocês, como ele lhes prometeu e como jurou aos pais de vocês, Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não é somente com vocês que faço esta aliança e este juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porém com aquele que, hoje, aqui, está conosco diante do SENHOR, nosso Deus, e também com aquele que não está aqui, hoje, conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Porque vocês sabem como habitamos na terra do Egito e como passamos pelo meio das nações pelas quais vocês passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Viram as suas abominações e os seus ídolos, feitos de madeira e de pedra, e viram também a prata e o ouro que havia entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que entre vocês não haja homem, nem mulher, nem família, nem tribo cujo coração hoje se desvie do SENHOR, nosso Deus, e vá servir os deuses destas nações. Que não haja entre vocês raiz que produza erva venenosa e amarga,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ninguém que, ouvindo as palavras desta maldição, se abençoe no seu íntimo, dizendo: “Terei paz, mesmo que eu ande na teimosia do meu coração”, pois isso destruiria a terra molhada com a seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR não estará disposto a perdoá-lo; pelo contrário, a ira do SENHOR e o seu zelo se acenderão sobre tal homem, e toda maldição escrita neste livro cairá sobre ele; e o SENHOR apagará o nome desse homem da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR o separará de todas as tribos de Israel para calamidade, segundo todas as maldições da aliança escrita neste Livro da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Então a geração vindoura, os filhos que vierem depois de vocês e os estrangeiros que virão de terras remotas verão as pragas desta terra e as suas doenças, com que o SENHOR a terá afligido;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>verão toda a terra abrasada com enxofre e sal, de modo que não será semeada, nada produzirá, nem crescerá nela erva alguma, assim como foi a destruição de Sodoma e de Gomorra, de Admá e de Zeboim, que o SENHOR destruiu na sua ira e no seu furor;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sim, todas as nações verão isso e perguntarão: “Por que o SENHOR fez isso com esta terra? Qual foi a causa do furor de tamanha ira?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então se dirá: “Porque abandonaram a aliança que o SENHOR, Deus de seus pais, fez com eles, quando os tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles foram e serviram outros deuses, e os adoraram; deuses que não conheceram e que ele não lhes havia designado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra esta terra, trazendo sobre ela toda a maldição que está escrita neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com ira, indignação e grande furor, o SENHOR os arrancou de sua terra e os lançou para outra terra, como hoje se vê.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— As coisas encobertas pertencem ao SENHOR, nosso Deus, porém as reveladas nos pertencem, a nós e aos nossos filhos, para sempre, para que cumpramos todas as palavras desta lei.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quando todas estas coisas vierem sobre vocês, a bênção e a maldição que pus diante de vocês, se vocês se lembrarem delas entre todas as nações para onde o SENHOR, seu Deus, os lançar</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e voltarem para o SENHOR, seu Deus, vocês e os seus filhos, de todo o seu coração e de toda a sua alma, e derem ouvidos à sua voz, segundo tudo o que hoje lhes ordeno,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>então o SENHOR, seu Deus, mudará a sorte de vocês, e se compadecerá de vocês, e os reunirá de todos os povos entre os quais o SENHOR, o Deus de vocês, os havia espalhado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que os desterrados estejam nos lugares mais distantes da terra, desde aí o SENHOR, seu Deus, os ajuntará e os trará de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, introduzirá vocês na terra que seus pais possuíram, e dela vocês tomarão posse. Ele fará bem a vocês e os multiplicará mais do que aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, circuncidará o coração de vocês e o coração dos seus descendentes, para que vocês amem o SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma, para que vocês tenham vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, porá todas estas maldições sobre os inimigos de vocês e sobre aqueles que os odeiam e os perseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De novo vocês darão ouvidos à voz do SENHOR e cumprirão todos os seus mandamentos que hoje lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, dará a vocês abundância em tudo o que fizerem, no fruto do seu ventre, no fruto dos seus animais e no fruto da terra, e os beneficiará. Porque o SENHOR voltará a se alegrar em vocês, para lhes fazer bem, como se alegrou nos pais de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se derem ouvidos à voz do SENHOR, seu Deus, guardando os seus mandamentos e os seus estatutos, escritos neste Livro da Lei, se vocês se converterem ao SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Porque este mandamento que hoje lhes ordeno não é demasiadamente difícil, nem está longe de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está no céu, para que tenham de dizer: “Quem subirá até o céu por nós, para nos trazer o mandamento e anunciá-lo a nós, para que o cumpramos?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nem está do outro lado do mar, para que tenham de dizer: “Quem irá atravessar o mar por nós, para nos trazer o mandamento e anunciá-lo a nós, para que o cumpramos?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois esta palavra está bem perto de vocês, na sua boca e no seu coração, para que vocês a cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Vejam! Hoje coloco diante de vocês a vida e o bem, a morte e o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se guardarem o mandamento que hoje lhes ordeno, que amem o SENHOR, seu Deus, andem nos seus caminhos e guardem os seus mandamentos, os seus estatutos e os seus juízos, então vocês viverão e se multiplicarão, e o SENHOR, seu Deus, os abençoará na terra em que estão entrando para dela tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o coração de vocês se desviar, e não quiserem ouvir, mas forem seduzidos, se inclinarem diante de outros deuses e os servirem,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>então hoje lhes declaro que, certamente, perecerão; não permanecerão muito tempo na terra na qual, passando o Jordão, vocês vão entrar para dela tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hoje tomo o céu e a terra por testemunhas contra vocês, que lhes propus a vida e a morte, a bênção e a maldição; escolham, pois, a vida, para que vivam, vocês e os seus descendentes,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>amando o SENHOR, seu Deus, dando ouvidos à sua voz e apegando-se a ele; pois disto depende a vida e a longevidade de vocês. Escolham a vida, para que habitem na terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu dar aos pais de vocês, a Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés foi e falou estas palavras a todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: — Hoje estou com cento e vinte anos de idade. Já não tenho forças para fazer o meu trabalho, e o SENHOR me disse: “Você não passará o Jordão.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR, o Deus de vocês, passará adiante de vocês. Ele destruirá as nações que estão diante de vocês, e vocês tomarão posse delas. Josué passará adiante de vocês, como o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fará com essas nações o que fez com Seom e Ogue, reis dos amorreus, e com a terra deles, que ele destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando, pois, o SENHOR entregar nas suas mãos esses povos que estão diante de vocês, façam com eles segundo todo o mandamento que ordenei a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sejam fortes e corajosos, não tenham medo, nem fiquem apavorados diante deles, porque o SENHOR, seu Deus, é quem vai com vocês; ele não os deixará, nem os abandonará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés chamou Josué e lhe disse na presença de todo o Israel: — Seja forte e corajoso, porque, com este povo, você entrará na terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu dar a seus pais; e você os fará herdá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR é quem irá à sua frente. Ele estará com você, não o deixará, nem o abandonará. Não tenha medo, nem fique assustado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés escreveu esta Lei e a entregou aos sacerdotes, filhos de Levi, que levavam a arca da aliança do SENHOR, e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés lhes deu a seguinte ordem: — Ao final de cada sete anos, precisamente no ano do perdão das dívidas, na Festa dos Tabernáculos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quando todo o Israel se apresentar diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que este escolher, vocês devem ler esta Lei diante de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reúnam o povo, os homens, as mulheres, as crianças e os estrangeiros que se encontram nas cidades onde vocês moram, para que ouçam, aprendam e temam o SENHOR, o Deus de vocês, e cuidem de cumprir todas as palavras desta Lei,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e para que os seus filhos que não a souberem ouçam e aprendam a temer o SENHOR, seu Deus, todos os dias que viverem na terra em que, passando o Jordão, vocês vão entrar e da qual tomarão posse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Eis que está chegando o dia em que você vai morrer. Chame Josué, e apresentem-se na tenda do encontro, para que eu lhe dê ordens. Assim, Moisés e Josué foram e se apresentaram na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR apareceu, ali, na coluna de nuvem, a qual se deteve sobre a porta da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Eis que em breve você vai morrer e então este povo se levantará, e se prostituirá, seguindo deuses estranhos na terra em que vão entrar. Eles me deixarão, e anularão a aliança que fiz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nesse dia, a minha ira se acenderá contra eles; eu os abandonarei e deles esconderei o rosto, para que sejam destruídos. E tantos males e angústias os alcançarão, que naquele dia dirão: “Não é verdade que estes males nos alcançaram porque o nosso Deus não está entre nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certamente esconderei o rosto naquele dia, por todo o mal que tiverem feito, por terem se voltado para outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Escrevam para vocês este cântico e tratem de ensiná-lo aos filhos de Israel. Ponham este cântico na boca de cada um deles, para que me seja por testemunha contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando eu tiver introduzido o meu povo na terra que mana leite e mel, a qual, sob juramento, prometi aos pais deles, e eles tiverem comido, se fartado e engordado, então eles se voltarão para outros deuses, os servirão e me desprezarão, anulando a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando muitos males e angústias os tiverem alcançado, este cântico será minha testemunha contra eles, pois os descendentes deles sempre o trarão na boca. Porque conheço os desígnios que hoje estão formulando, antes que os leve para a terra que, sob juramento, prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, naquele mesmo dia, Moisés escreveu este cântico e o ensinou aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR deu esta ordem a Josué, filho de Num: — Seja forte e corajoso, porque você levará os filhos de Israel para a terra que, sob juramento, lhes prometi; e eu estarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo Moisés acabado de escrever, integralmente, as palavras desta Lei num livro,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>deu ordem aos levitas que levavam a arca da aliança do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Peguem este Livro da Lei e coloquem-no ao lado da arca da aliança do SENHOR, seu Deus, para que fique ali como testemunha contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque conheço a rebeldia e teimosia de vocês. Porque se hoje, durante a minha vida, enquanto ainda estou aqui, vocês já são rebeldes contra o SENHOR, o que vai acontecer depois da minha morte?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Reúnam diante de mim todos os anciãos das tribos e os oficiais, para que eu fale aos seus ouvidos estas palavras e tome o céu e a terra por testemunhas contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque sei que, depois da minha morte, vocês certamente se deixarão corromper e se desviarão do caminho que lhes tenho ordenado. Então, nos últimos dias, este mal os alcançará, porque vocês farão o que é mau aos olhos do SENHOR, provocando-o à ira com as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés pronunciou, integralmente, as palavras deste cântico aos ouvidos de toda a congregação de Israel:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Inclinem os ouvidos, ó céus, e falarei; e ouça a terra as palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Goteje a minha doutrina como a chuva, destile a minha palavra como o orvalho, como chuvisco sobre a relva e como gotas de água sobre a erva.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque proclamarei o nome do SENHOR. Louvem a grandeza do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis a Rocha! Suas obras são perfeitas, porque todos os seus caminhos são juízo. Deus é fidelidade, e nele não há injustiça; é justo e reto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Procederam corruptamente contra ele, já não são seus filhos, e sim suas manchas; é geração perversa e deformada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É assim que vocês retribuem ao SENHOR, povo tolo e insensato? Não é ele o Pai de vocês, que os adquiriu, que os fez e estabeleceu?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembrem-se dos dias da antiguidade, atentem para os anos de sucessivas gerações. Perguntem aos seus pais, e eles informarão; aos seus anciãos, e eles lhes dirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o Altíssimo distribuía as heranças às nações, quando separava os filhos dos homens uns dos outros, fixou as fronteiras dos povos, segundo o número dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque a porção do SENHOR é o seu povo; Jacó é a parte da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele o encontrou numa terra deserta e num ermo solitário povoado de uivos; rodeou-o e cuidou dele, guardou-o como a menina dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a águia desperta a sua ninhada e voeja sobre os seus filhotes, estende as asas e, tomando-os, os leva sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim, só o SENHOR guiou o seu povo, e não havia com ele deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele o fez cavalgar sobre os altos da terra, comer o produto do campo, chupar mel da rocha e azeite da pedra dura;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>alimentou-o com coalhada de vacas e leite de ovelhas, com a gordura dos cordeiros, dos carneiros que pastam em Basã e dos bodes, com o melhor trigo. E vocês beberam o sangue das uvas, o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesurum engordou e deu coices — vocês engordaram, engrossaram, se estufaram! Ele abandonou a Deus, que o fez, desprezou a Rocha da sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com deuses estranhos eles provocaram ciúmes, com abominações o irritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ofereceram sacrifícios aos demônios, não a Deus; sacrificaram a deuses que não conheceram, novos deuses que vieram há pouco, diante dos quais os seus pais não tremeram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se lembraram da Rocha que os gerou; e se esqueceram do Deus que os fez nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR viu isso e os desprezou, por causa da provocação de seus filhos e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele disse: “Esconderei deles o rosto, verei qual será o seu fim; porque são uma geração perversa, filhos em quem não há lealdade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Provocaram ciúmes em mim com aquilo que não é Deus; com seus ídolos me provocaram à ira. Portanto, provocarei ciúmes neles com aquele que não é povo; com uma nação tola os despertarei à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque um fogo se acendeu no meu furor e queimará até o mais profundo do inferno, consumirá a terra e as suas colheitas e incendiará os fundamentos dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amontoarei males sobre eles; esgotarei as minhas flechas contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Consumidos serão pela fome, devorados pela febre e peste violenta. Contra eles enviarei animais selvagens e veneno de criaturas que se arrastam no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do lado de fora, a espada causará devastação; em casa, o pavor, tanto ao jovem como à virgem, tanto à criança de peito como ao homem de cabelos brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu disse que os espalharia por todos os cantos e que faria cessar a sua memória dentre os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>se eu não tivesse receado a provocação do inimigo, para que os seus adversários não se iludam, para que não digam: ‘A nossa mão prevaleceu, e não foi o SENHOR quem fez tudo isto.’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque o meu povo é gente sem juízo, e neles não há entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dera fossem eles sábios! Então entenderiam isto e compreenderiam qual será o seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como poderia um só perseguir mil, e dois fazerem fugir dez mil, se a sua Rocha não os tivesse vendido, se o SENHOR não os tivesse entregue?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque a rocha deles não é como a nossa Rocha; e os próprios inimigos o atestam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque a vinha deles é da vinha de Sodoma e dos campos de Gomorra; as suas uvas são uvas de veneno, seus cachos são amargos;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>o vinho deles é veneno de serpentes e peçonha terrível de víboras.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não está isto guardado comigo, selado nos meus tesouros?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A mim pertence a vingança, a retribuição, a seu tempo, quando o pé deles resvalar; porque o dia da sua calamidade está próximo, e o seu destino se apressa em chegar.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque o SENHOR fará justiça ao seu povo e se compadecerá dos seus servos, quando notar que o poder deles se foi, e já não há nem escravo nem livre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então dirá: “Onde estão os seus deuses? E a rocha em quem confiavam?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Deuses que comiam a gordura de seus sacrifícios e bebiam o vinho de suas libações? Que eles se levantem e os ajudem, para que haja um esconderijo para vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vejam, agora, que eu, sim, eu sou Ele, e que não há nenhum deus além de mim; eu mato e eu faço viver; eu firo e eu saro; e não há quem possa livrar alguém da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Levanto a mão aos céus e afirmo por minha vida eterna:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>se eu afiar a minha espada reluzente, e a minha mão exercitar o juízo, tomarei vingança contra os meus adversários e retribuirei aos que me odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Embriagarei as minhas setas de sangue — a minha espada comerá carne —, do sangue dos mortos e dos prisioneiros, das cabeças cabeludas do inimigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ó nações, louvem com o povo de Deus, porque o SENHOR vingará o sangue dos seus servos, tomará vingança dos seus adversários e fará expiação pela terra do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Moisés veio e falou todas as palavras deste cântico aos ouvidos do povo, ele e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando Moisés acabou de falar todas estas palavras a todo o Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>disse-lhes: — Guardem no coração todas as palavras que hoje testifico entre vocês, para que ordenem a seus filhos que tratem de cumprir todas as palavras desta Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porque esta palavra não é para vocês coisa vã; pelo contrário, é a sua vida; e, por esta mesma palavra, vocês prolongarão os dias na terra em que, passando o Jordão, vocês vão entrar e da qual tomarão posse.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>— Suba a este monte de Abarim, ao monte Nebo, que está na terra de Moabe, em frente de Jericó, e veja a terra de Canaã, que dou como propriedade aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Você vai morrer no monte, ao qual terá subido, e será reunido ao seu povo, como Arão, o seu irmão, morreu no monte Hor e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porque vocês foram infiéis a mim no meio dos filhos de Israel, nas águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim, pois não me santificaram no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por isso você verá a terra à sua frente, mas não entrará nela, na terra que dou aos filhos de Israel.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a bênção que Moisés, homem de Deus, deu aos filhos de Israel, antes da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: O SENHOR veio do Sinai e lhes alvoreceu de Seir; resplandeceu desde o monte Parã. Ele veio das miríades de santos; à sua direita, havia para eles o fogo da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, amas os povos; todos os teus santos estão na tua mão; eles se colocam a teus pés e aprendem das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés nos deu a Lei, a herança da congregação de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR se tornou rei em Jesurum, quando se congregaram os chefes do povo com as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que Rúben viva e não morra; e que não sejam poucos os seus homens!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isto é o que disse de Judá: Ouve, ó SENHOR, a voz de Judá e faze com que volte ao seu povo; com as tuas mãos, luta por ele e sê tu ajuda contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Levi disse: Dá, ó Deus, o teu Tumim e o teu Urim para o homem fidedigno, que tu provaste em Massá, com quem discutiste nas águas de Meribá;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>aquele que disse a seu pai e a sua mãe: “Nunca os vi”; e que não conheceu os seus irmãos e não estimou os seus filhos, pois guardou a tua palavra e observou a tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ensina os teus juízos a Jacó e a tua lei, a Israel; oferece incenso às tuas narinas e holocausto, sobre o teu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abençoa o seu poder, ó SENHOR, e aceita a obra das suas mãos; fere os lombos dos que se levantam contra ele e o odeiam, para que nunca mais se levantem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Benjamim disse: O amado do SENHOR habitará seguro com ele; todo o dia o SENHOR o protegerá, e ele descansará nos seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De José disse: Bendita do SENHOR seja a sua terra, com o que é mais excelente dos céus, do orvalho e das profundezas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com o que é mais excelente daquilo que o sol amadurece e daquilo que os meses produzem;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>com o que é mais excelente dos montes antigos e mais excelente das colinas eternas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>com o que é mais excelente da terra e da sua plenitude e da bondade daquele que apareceu na sarça. Que tudo isto venha sobre a cabeça de José, sobre a cabeça do príncipe entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tem a imponência do primogênito de um touro, e os seus chifres são como os de um boi selvagem; com eles rechaçará todos os povos até as extremidades da terra. Tais, pois, são as miríades de Efraim, e tais são os milhares de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De Zebulom disse: Alegre-se, Zebulom, nas suas viagens, e você, Issacar, nas suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os dois chamarão os povos ao monte; ali oferecerão sacrifícios aceitáveis, porque sugam a abundância dos mares e os tesouros escondidos da areia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gade disse: Bendito aquele que expande o território de Gade! Como leoa ele fica à espreita e despedaça o braço e o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ficou com a melhor parte, porque ali estava escondida a porção que cabe ao chefe; ele veio com os chefes do povo, executou a justiça do SENHOR e os seus juízos para com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De Dã disse: Dã é um leãozinho que vem saltando de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De Naftali disse: Naftali receberá favores e, cheio da bênção do SENHOR, possuirá o lago e o Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De Aser disse: Bendito seja Aser entre os filhos de Jacó! Que ele seja favorecido pelos seus irmãos e banhe em azeite os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sejam de ferro e de bronze os seus ferrolhos, e que a sua paz dure como os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não há ninguém como Deus, ó Jesurum! Ele cavalga sobre os céus para ajudar você e com a sua alteza, sobre as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Deus eterno é a sua habitação e, por baixo de você, ele estende os braços eternos. Ele expulsou os inimigos de diante de você e disse: “Destrua-os”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Israel, pois, habitará seguro, a fonte de Jacó habitará a sós numa terra de cereal e de vinho; e os seus céus destilarão orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Feliz é você, ó Israel! Quem é como você? Povo salvo pelo SENHOR, que é o escudo que o socorre, a espada que lhe dá alteza. Assim, os seus inimigos se sujeitarão a você, e você pisará os seus altos.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés subiu das campinas de Moabe ao monte Nebo, ao alto do monte Pisga, que está em frente de Jericó. E o SENHOR lhe mostrou toda a terra de Gileade até Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todo o Naftali, e a terra de Efraim e Manassés; e toda a terra de Judá até o mar ocidental;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o Neguebe e a campina do vale de Jericó, a cidade das palmeiras, até a região de Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: — Esta é a terra que, sob juramento, prometi a Abraão, a Isaque e a Jacó, dizendo que a daria à descendência deles. Estou permitindo que você a veja com os seus próprios olhos, mas você não entrará nela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim Moisés, servo do SENHOR, morreu ali, na terra de Moabe, segundo a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este o sepultou num vale, na terra de Moabe, diante de Bete-Peor, mas até hoje ninguém sabe o lugar da sua sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha cento e vinte anos quando morreu, mas os seus olhos não se haviam enfraquecido, e ele não havia perdido o vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel prantearam Moisés durante trinta dias, nas campinas de Moabe; então se cumpriram os dias do pranto do luto por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué, filho de Num, estava cheio do espírito de sabedoria, porque Moisés havia imposto as mãos sobre ele. Assim, os filhos de Israel lhe deram ouvidos e fizeram como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais se levantou em Israel um profeta como Moisés, com quem o SENHOR tratava face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nunca houve ninguém que fizesse todos os sinais e maravilhas que, por ordem do SENHOR, ele fez na terra do Egito, a Faraó, a todos os seus oficiais e a toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nunca houve quem tivesse tanto poder e fizesse os grandes e terríveis feitos que Moisés realizou à vista de todo o Israel.</para>
</usx>
