<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (NAA)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio, Deus criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra era sem forma e vazia; havia trevas sobre a face do abismo, e o Espírito de Deus se movia sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Deus disse: — Haja luz! E houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Deus viu que a luz era boa e fez separação entre a luz e as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus chamou à luz “dia” e chamou às trevas “noite”. Houve tarde e manhã, o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Deus disse: — Haja um firmamento no meio das águas e separação entre águas e águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus fez o firmamento e a separação entre as águas debaixo do firmamento e as águas acima do firmamento. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus chamou ao firmamento “céus”. Houve tarde e manhã, o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Deus disse: — Ajuntem-se as águas debaixo dos céus num só lugar, e apareça a porção seca. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus chamou à porção seca “terra” e ao ajuntamento de águas chamou “mares”. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus disse: — Que a terra produza relva, ervas que deem semente e árvores frutíferas que deem fruto segundo a sua espécie, cuja semente esteja no fruto sobre a terra. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a terra produziu relva, ervas que davam semente segundo a sua espécie e árvores que davam fruto, cuja semente estava nele, conforme a sua espécie. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Houve tarde e manhã, o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Deus disse: — Que haja luzeiros no firmamento dos céus, para fazerem separação entre o dia e a noite; e sejam eles para sinais, para estações, para dias e anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sirvam de luzeiros no firmamento dos céus, para iluminar a terra. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez os dois grandes luzeiros: o maior para governar o dia, e o menor para governar a noite; e fez também as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os colocou no firmamento dos céus para iluminarem a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para governarem o dia e a noite e fazerem separação entre a luz e as trevas. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve tarde e manhã, o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Deus disse: — Que as águas sejam povoadas de enxames de seres vivos; e as aves voem sobre a terra, sob o firmamento dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim Deus criou as grandes criaturas marinhas e todos os seres vivos que se movem, os quais povoam as águas, segundo as suas espécies; e todas as aves, segundo as suas espécies. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus os abençoou, dizendo: — Sejam fecundos, multipliquem-se e encham as águas dos mares; e, na terra, se multipliquem as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Houve tarde e manhã, o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Deus disse: — Que a terra produza seres vivos, conforme a sua espécie: animais domésticos, animais que rastejam e animais selvagens, segundo a sua espécie. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Deus fez os animais selvagens, segundo a sua espécie, e os animais domésticos, conforme a sua espécie, e todos os animais que rastejam sobre a terra, segundo a sua espécie. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Deus disse: — Façamos o ser humano à nossa imagem, conforme a nossa semelhança. Tenha ele domínio sobre os peixes do mar, sobre as aves dos céus, sobre os animais domésticos, sobre toda a terra e sobre todos os animais que rastejam pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim Deus criou o ser humano à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus os abençoou e lhes disse: — Sejam fecundos, multipliquem-se, encham a terra e sujeitem-na. Tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as aves dos céus e sobre todo animal que rasteja pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Deus disse ainda: — Eis que lhes tenho dado todas as ervas que dão semente e se acham na superfície de toda a terra e todas as árvores em que há fruto que dê semente; isso servirá de alimento para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E para todos os animais da terra, todas as aves dos céus e todos os animais que rastejam sobre a terra, em que há fôlego de vida, toda erva verde lhes servirá de alimento. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deus viu tudo o que havia feito, e eis que era muito bom. Houve tarde e manhã, o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, pois, foram acabados os céus e a terra e tudo o que neles há.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, havendo Deus terminado no sétimo dia a sua obra, que tinha feito, descansou nesse dia de toda a obra que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Deus abençoou o sétimo dia e o santificou; porque nele descansou de toda a obra que, como Criador, tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a gênese dos céus e da terra quando foram criados, quando o SENHOR Deus os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não havia ainda nenhuma planta do campo na terra, pois ainda nenhuma erva do campo havia brotado; porque o SENHOR Deus não tinha feito chover sobre a terra, e também não havia ninguém para cultivar o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas uma neblina subia da terra e regava toda a superfície do solo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR Deus formou o homem do pó da terra e lhe soprou nas narinas o fôlego de vida, e o homem se tornou um ser vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR Deus plantou um jardim no Éden, na direção do Oriente, e pôs nele o homem que havia formado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do solo o SENHOR Deus fez brotar todo tipo de árvores agradáveis à vista e boas para alimento; e também a árvore da vida no meio do jardim e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E um rio saía do Éden para regar o jardim e de lá se dividia, repartindo-se em quatro braços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nome do primeiro é Pisom, que rodeia a terra de Havilá, onde há ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouro dessa terra é bom; também se encontram lá o bdélio e a pedra de ônix.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O nome do segundo rio é Giom; é o que rodeia a terra de Cuxe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do terceiro rio é Tigre; é o que corre pelo leste da Assíria. E o quarto rio é o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus tomou o homem e o colocou no jardim do Éden para o cultivar e o guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR Deus ordenou ao homem: — De toda árvore do jardim você pode comer livremente,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas da árvore do conhecimento do bem e do mal você não deve comer; porque, no dia em que dela comer, você certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus disse ainda: — Não é bom que o homem esteja só; farei para ele uma auxiliadora que seja semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havendo, pois, o SENHOR Deus formado da terra todos os animais do campo e todas as aves dos céus, trouxe-os a Adão, para ver que nome lhes daria; e o nome que ele desse a todos os seres vivos, esse seria o nome deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem deu nome a todos os animais domésticos, às aves dos céus e a todos os animais selvagens; mas para o homem não se achava uma auxiliadora que fosse semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez cair um pesado sono sobre o homem, e este adormeceu. Tirou-lhe uma das costelas e fechou o lugar com carne.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E da costela que havia tirado do homem, o SENHOR Deus formou uma mulher e a levou até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o homem disse: “Esta, afinal, é osso dos meus ossos e carne da minha carne; será chamada varoa, porque do varão foi tirada.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, o homem deixa pai e mãe e se une à sua mulher, tornando-se os dois uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, um e outro, o homem e a sua mulher, estavam nus e não se envergonhavam.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas a serpente, mais astuta que todos os animais selvagens que o SENHOR Deus tinha feito, disse à mulher: — É verdade que Deus disse: “Não comam do fruto de nenhuma árvore do jardim”?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher respondeu à serpente: — Do fruto das árvores do jardim podemos comer,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas do fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: “Vocês não devem comer dele, nem tocar nele, para que não venham a morrer.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a serpente disse à mulher: — É certo que vocês não morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Deus sabe que, no dia em que dele comerem, os olhos de vocês se abrirão e, como Deus, vocês serão conhecedores do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo a mulher que a árvore era boa para se comer, agradável aos olhos e árvore desejável para dar entendimento, tomou do seu fruto e comeu; e deu também ao marido, e ele comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os olhos de ambos se abriram; e, percebendo que estavam nus, costuraram folhas de figueira e fizeram cintas para si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvirem a voz do SENHOR Deus, que andava no jardim quando soprava o vento suave da tarde, o homem e a sua mulher se esconderam da presença do SENHOR Deus, entre as árvores do jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR Deus chamou o homem e lhe perguntou: — Onde você está?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: — Ouvi a tua voz no jardim, e, porque estava nu, tive medo, e me escondi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus perguntou: — Quem lhe disse que você estava nu? Você comeu da árvore da qual ordenei que não comesse?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o homem disse: — A mulher que me deste para estar comigo, ela me deu da árvore, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse à mulher: — Que é isso que você fez? A mulher respondeu: — A serpente me enganou, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse à serpente: — Por causa do que você fez, você é maldita entre todos os animais domésticos e entre todos os animais selvagens. Você rastejará sobre o seu ventre e comerá pó todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porei inimizade entre você e a mulher, entre a sua descendência e o descendente dela. Este lhe ferirá a cabeça, e você lhe ferirá o calcanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E à mulher ele disse: — Aumentarei em muito os seus sofrimentos na gravidez; com dor você dará à luz filhos. O seu desejo será para o seu marido, e ele a governará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a Adão disse: — Por ter dado ouvidos à voz de sua mulher e comido da árvore que eu havia ordenado que não comesse, maldita é a terra por sua causa; em fadigas você obterá dela o sustento durante os dias de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela produzirá também espinhos e ervas daninhas, e você comerá a erva do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No suor do seu rosto você comerá o seu pão, até que volte à terra, pois dela você foi formado; porque você é pó, e ao pó voltará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o homem deu à sua mulher o nome de Eva, por ser a mãe de todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR Deus fez roupas de peles, com as quais vestiu Adão e sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse: — Eis que o homem se tornou como um de nós, conhecedor do bem e do mal. É preciso impedir que estenda a mão, tome também da árvore da vida, coma e viva eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso o SENHOR Deus o lançou fora do jardim do Éden, para cultivar a terra da qual havia sido tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, depois de lançar fora o homem, Deus colocou querubins a leste do jardim do Éden e uma espada flamejante que se movia em todas as direções, para guardar o caminho da árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão teve relações com Eva, a sua mulher. Ela ficou grávida e deu à luz Caim. Então ela disse: — Adquiri um varão com o auxílio do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, deu à luz Abel, irmão de Caim. Abel foi pastor de ovelhas, e Caim foi agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aconteceu que, ao fim de um certo tempo, Caim trouxe do fruto da terra uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel, por sua vez, trouxe das primícias do seu rebanho e da gordura deste. O SENHOR se agradou de Abel e de sua oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas de Caim e de sua oferta não se agradou. Caim ficou muito irritado e fechou a cara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: — Por que você anda irritado? E por que essa cara fechada?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se fizer o que é certo, não é verdade que você será aceito? Mas, se não fizer o que é certo, eis que o pecado está à porta, à sua espera. O desejo dele será contra você, mas é necessário que você o domine.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Caim disse a Abel, seu irmão: — Vamos ao campo. Estando eles no campo, Caim se levantou contra Abel, o seu irmão, e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Caim: — Onde está Abel, o seu irmão? Ele respondeu: — Não sei; por acaso sou o guardador do meu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR disse: — O que foi que você fez? A voz do sangue do seu irmão clama da terra a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora você é maldito sobre a terra, cuja boca se abriu para receber da sua mão o sangue do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando você cultivar o solo, ele não lhe dará a sua força; você será fugitivo e errante pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Caim disse ao SENHOR: — Meu castigo é tão grande, que não poderei suportá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que hoje me expulsas da face da terra, e da tua presença terei de me esconder; serei fugitivo e errante pela terra; quem se encontrar comigo me matará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, porém, lhe disse: — Não! E, se alguém matar Caim, será vingado sete vezes. E o SENHOR pôs um sinal em Caim para que, se alguém viesse a encontrá-lo, não o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Caim se retirou da presença do SENHOR e habitou na terra de Node, a leste do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Caim teve relações com sua mulher; ela ficou grávida e deu à luz Enoque. Caim edificou uma cidade e a chamou de Enoque, o nome de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Enoque nasceu Irade. Irade gerou Meujael, Meujael gerou Metusael, e Metusael gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque tomou para si duas esposas: o nome de uma era Ada, e o nome da outra era Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ada deu à luz Jabal, que foi o pai dos que habitam em tendas e possuem gado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O nome de seu irmão era Jubal, que foi o pai de todos os que tocam harpa e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zilá, por sua vez, deu à luz Tubalcaim, artífice de todo instrumento cortante, de bronze e de ferro; a irmã de Tubalcaim foi Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Lameque disse às suas esposas: “Ada e Zilá, ouçam o que eu digo; vocês, mulheres de Lameque, escutem o que passo a dizer: Matei um homem porque me feriu; e um jovem porque me machucou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se Caim é vingado sete vezes, Lameque será vingado setenta vezes sete.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Adão tornou a ter relações com sua mulher. E ela deu à luz um filho, a quem pôs o nome de Sete, dizendo: — Deus me concedeu outro descendente em lugar de Abel, que Caim matou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A Sete nasceu-lhe também um filho, ao qual pôs o nome de Enos. Foi nesse tempo que se começou a invocar o nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o livro da genealogia de Adão. No dia em que Deus criou o ser humano, à semelhança de Deus o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus os criou homem e mulher, os abençoou e lhes deu o nome de “ser humano”, no dia em que foram criados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Adão viveu cento e trinta anos, e gerou um filho à sua semelhança, conforme a sua imagem, e lhe deu o nome de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que gerou esse filho, Adão viveu oitocentos anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os dias da vida de Adão foram novecentos e trinta anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sete viveu cento e cinco anos e gerou Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que gerou Enos, Sete viveu oitocentos e sete anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os dias de Sete foram novecentos e doze anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enos viveu noventa anos e gerou Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que gerou Cainã, Enos viveu oitocentos e quinze anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os dias de Enos foram novecentos e cinco anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cainã viveu setenta anos e gerou Maalalel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que gerou Maalalel, Cainã viveu oitocentos e quarenta anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os dias de Cainã foram novecentos e dez anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maalalel viveu sessenta e cinco anos e gerou Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que gerou Jarede, Maalalel viveu oitocentos e trinta anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os dias de Maalalel foram oitocentos e noventa e cinco anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jarede viveu cento e sessenta e dois anos e gerou Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que gerou Enoque, Jarede viveu oitocentos anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os dias de Jarede foram novecentos e sessenta e dois anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enoque viveu sessenta e cinco anos e gerou Metusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enoque andou com Deus; e, depois que gerou Metusalém, viveu trezentos anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os dias de Enoque foram trezentos e sessenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enoque andou com Deus e não foi mais visto, porque Deus o levou para junto de si.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Metusalém viveu cento e oitenta e sete anos e gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que gerou Lameque, Metusalém viveu setecentos e oitenta e dois anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os dias de Metusalém foram novecentos e sessenta e nove anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lameque viveu cento e oitenta e dois anos e gerou um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deu-lhe o nome de Noé, dizendo: — Este nos consolará dos nossos trabalhos e das fadigas de nossas mãos, nesta terra que o SENHOR amaldiçoou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois que gerou Noé, Lameque viveu quinhentos e noventa e cinco anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os dias de Lameque foram setecentos e setenta e sete anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Noé tinha quinhentos anos de idade e gerou Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando as pessoas começaram a se multiplicar sobre a face da terra e tiveram filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os filhos de Deus viram que as filhas dos homens eram bonitas e tomaram para si mulheres, aquelas que, entre todas, mais lhes agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse: — O meu Espírito não agirá para sempre no ser humano, pois este é carnal; e os seus dias serão cento e vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele tempo havia gigantes na terra, e também depois, quando os filhos de Deus possuíram as filhas dos homens, as quais lhes deram filhos. Estes foram valentes, homens de renome, na antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR viu que a maldade das pessoas havia se multiplicado na terra e que todo desígnio do coração delas era continuamente mau.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR ficou triste por haver feito o ser humano na terra, e isso lhe pesou no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse: — Farei desaparecer da face da terra o ser humano que criei. Destruirei não apenas as pessoas, mas também os animais, os seres que rastejam e as aves dos céus; porque estou triste por havê-los feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Noé encontrou favor aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>São estas as gerações de Noé. Noé era homem justo e íntegro entre os seus contemporâneos; Noé andava com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A terra estava corrompida à vista de Deus e cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus olhou para a terra, e eis que estava corrompida; porque todos os seres vivos haviam corrompido o seu caminho na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Deus disse a Noé: — Resolvi acabar com todos os seres humanos, porque a terra está cheia de violência por causa deles. Eis que os destruirei juntamente com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Faça uma arca de tábuas de cipreste. Nela você fará compartimentos e a revestirá com betume por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deste modo você a fará: seu comprimento será de cento e trinta metros, a largura, de vinte e dois; e a altura, de treze.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faça uma cobertura, deixando entre ela e a arca uma abertura de meio metro. Coloque uma porta lateral e faça três andares: um embaixo, um segundo e um terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque vou trazer um dilúvio de águas sobre a terra para destruir todo ser em que há fôlego de vida debaixo dos céus; tudo o que há na terra será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas com você estabelecerei a minha aliança, e você entrará na arca, você e os seus filhos, a sua mulher, e as mulheres dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De todos os seres vivos, você fará entrar na arca dois de cada espécie, macho e fêmea, para conservá-los vivos com você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das aves segundo as suas espécies, do gado segundo as suas espécies, de todo animal que rasteja sobre a terra segundo as suas espécies, dois de cada espécie virão a você, para que sejam conservados vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Leve com você todo tipo de comida e armazene-a com você; isso será para alimento, a você e a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi o que Noé fez. Conforme tudo o que Deus lhe havia ordenado, assim ele fez.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Noé: — Entre na arca, você e toda a sua família, porque reconheço que você tem sido justo diante de mim no meio desta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De todo animal puro leve com você sete pares: o macho e sua fêmea. Mas dos animais impuros leve um par: o macho e sua fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também das aves dos céus leve sete pares: macho e fêmea, para se conservar a semente sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, daqui a sete dias, farei chover sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites; e farei desaparecer da superfície da terra todos os seres que fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Noé fez tudo como o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noé tinha seiscentos anos de idade quando as águas do dilúvio inundaram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por causa das águas do dilúvio, Noé entrou na arca, ele com os seus filhos, a sua mulher e as mulheres dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos animais puros, dos animais impuros, das aves e de todo animal que rasteja sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>entraram para junto de Noé, na arca, de dois em dois, macho e fêmea, como Deus havia ordenado a Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, depois de sete dias, vieram sobre a terra as águas do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No ano seiscentos da vida de Noé, aos dezessete dias do segundo mês, nesse dia romperam-se todas as fontes do grande abismo, e as comportas dos céus se abriram,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e caiu chuva sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse mesmo dia entraram na arca Noé, os seus filhos Sem, Cam e Jafé, a mulher dele e as mulheres dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entraram eles e todos os animais segundo as suas espécies, todo gado segundo as suas espécies, todos os animais que rastejam sobre a terra segundo as suas espécies, todas as aves segundo as suas espécies, todos os pássaros e tudo o que tem asa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De todos os seres em que havia fôlego de vida, entraram na arca de dois em dois, para junto de Noé;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eram macho e fêmea os que entraram de todos os seres vivos, como Deus havia ordenado a Noé; e o SENHOR fechou a porta da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O dilúvio durou quarenta dias sobre a terra. As águas subiram e elevaram a arca sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As águas prevaleceram e aumentaram muito na terra; a arca, porém, flutuava sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas prevaleceram excessivamente sobre a terra e cobriram todos os altos montes que havia debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As águas ficaram sete metros acima deles; e os montes foram cobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E morreram todos os seres vivos que se moviam sobre a terra: aves, animais domésticos, animais selvagens, e todos os enxames de criaturas que povoam a terra, e todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo o que havia em terra seca e que tinha fôlego de vida em suas narinas morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, foram exterminados todos os seres que havia sobre a face da terra: as pessoas e os animais, os seres que rastejam e as aves dos céus foram extintos da terra; ficou somente Noé e os que com ele estavam na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas prevaleceram sobre a terra durante cento e cinquenta dias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus se lembrou de Noé e de todos os animais selvagens e de todos os animais domésticos que estavam com ele na arca. Deus fez soprar um vento sobre a terra, e as águas começaram a baixar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fecharam-se as fontes do abismo e também as comportas dos céus, e a chuva dos céus se deteve.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As águas iam escoando continuamente da face da terra. Ao fim de cento e cinquenta dias as águas tinham baixado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia dezessete do sétimo mês, a arca repousou sobre as montanhas de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as águas continuaram a baixar até o décimo mês. No primeiro dia desse mês apareceram os picos das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quarenta dias depois, Noé abriu a janela que tinha feito na arca</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e soltou um corvo, o qual, tendo saído, ia e voltava, até que se secaram as águas sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, Noé soltou uma pomba para ver se as águas já tinham diminuído na superfície da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a pomba, não achando lugar para pousar os pés, voltou para junto de Noé, na arca; porque as águas ainda cobriam a terra. Noé, estendendo a mão, pegou a pomba e a recolheu consigo na arca e a trouxe de novo para dentro da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé esperou mais sete dias e de novo soltou a pomba fora da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>À tarde, ela voltou a ele, trazendo no bico uma folha nova de oliveira. Assim Noé entendeu que as águas tinham baixado sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esperou mais sete dias e de novo soltou a pomba; ela, porém, já não voltou mais para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aconteceu que, no primeiro dia do primeiro mês do ano seiscentos e um, as águas que estavam sobre a terra secaram. Então Noé removeu a cobertura da arca e olhou, e eis que o solo estava enxuto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, aos vinte e sete dias do segundo mês, a terra estava seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Deus disse a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Saia da arca, você, a sua mulher, os seus filhos e as mulheres dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faça sair também todos os animais que estão com você, tanto aves como gado, e todo animal que rasteja sobre a terra, para que povoem a terra, sejam fecundos e nela se multipliquem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saiu, pois, Noé, com os seus filhos, a sua mulher e as mulheres dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E também saíram da arca todos os animais, todos os animais que rastejam, todas as aves e tudo o que se move sobre a terra, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé levantou um altar ao SENHOR e, tomando de animais puros e de aves puras, ofereceu holocaustos sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR aspirou o aroma agradável e disse consigo mesmo: — Nunca mais vou amaldiçoar a terra por causa das pessoas, porque é mau o desígnio íntimo do ser humano desde a sua mocidade. Também nunca mais vou destruir todos os seres vivos, como fiz desta vez.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto durar a terra, não deixará de haver semeadura e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus abençoou Noé e os seus filhos, dizendo: — Sejam fecundos, multipliquem-se e encham a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os animais da terra e todas as aves dos céus terão medo e pavor de vocês. Tudo o que se move sobre a terra e todos os peixes do mar serão entregues nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo o que se move e vive servirá de alimento para vocês. Assim como lhes dei a erva verde, agora lhes dou todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Carne, porém, com sua vida, isto é, com seu sangue, vocês não devem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certamente requererei o sangue de vocês, o sangue da vida de vocês; de todo animal o requererei, bem como do ser humano; sim, de cada um requererei a vida de seu semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém derramar o sangue de uma pessoa, o sangue dele será derramado por outra pessoa; porque Deus fez o ser humano segundo a sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas sejam fecundos e multipliquem-se; povoem a terra e multipliquem-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus também disse a Noé e aos seus filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Eis que estabeleço a minha aliança com vocês, e com a descendência de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todos os seres vivos que estão com vocês: tanto as aves, os animais domésticos e os animais selvagens que saíram da arca como todos os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabeleço a minha aliança com vocês: nunca mais os seres vivos serão destruídos pelas águas de um dilúvio; nunca mais haverá dilúvio para destruir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus disse: — Este é o sinal da minha aliança que faço entre mim e vocês e entre todos os seres vivos que estão com vocês, para todas as futuras gerações:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porei o meu arco nas nuvens e ele será por sinal da aliança entre mim e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eu trouxer nuvens sobre a terra, e nelas aparecer o arco,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então me lembrarei da minha aliança, firmada entre mim e vocês e todos os seres vivos de todas as espécies; e as águas não mais se tornarão em dilúvio para destruir todos os seres vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O arco estará nas nuvens; eu o verei e me lembrarei da aliança eterna entre Deus e todos os seres vivos de todas as espécies que há sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus disse a Noé: — Este é o sinal da aliança estabelecida entre mim e todos os seres vivos sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Noé, que saíram da arca, foram Sem, Cam e Jafé. Cam é o pai de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses três são os filhos de Noé; e a partir deles se povoou toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sendo Noé agricultor, passou a plantar uma vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bebendo do vinho, embriagou-se e ficou nu dentro de sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cam, pai de Canaã, vendo a nudez do pai, foi contar isso aos seus dois irmãos, que estavam do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Sem e Jafé pegaram uma capa, puseram-na sobre os seus próprios ombros e, andando de costas e com os rostos desviados, cobriram a nudez do pai, sem que a vissem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Noé despertou do seu vinho, soube o que o filho mais moço havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então disse: “Maldito seja Canaã; seja servo dos servos para os seus irmãos.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E continuou: “Bendito seja o SENHOR, Deus de Sem; e Canaã lhe seja servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que Deus engrandeça Jafé, e que ele habite nas tendas de Sem; e Canaã lhe seja servo.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Noé, depois do dilúvio, viveu ainda trezentos e cinquenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os dias de Noé foram novecentos e cinquenta anos; e morreu.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as gerações de Sem, Cam e Jafé, os filhos de Noé. A eles nasceram filhos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Jafé foram: Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Gomer foram: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Javã foram: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes repartiram entre si as ilhas das nações nas suas terras, cada qual segundo a sua língua, segundo as suas famílias, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Cam foram: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Cuxe foram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá; e os filhos de Raamá: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuxe gerou Ninrode, que começou a ser poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi valente caçador diante do SENHOR. Daí dizer-se: “Como Ninrode, poderoso caçador diante do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O princípio do seu reino foi Babel, Ereque, Acade e Calné, na terra de Sinar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Daquela terra ele foi para a Assíria e edificou Nínive, Reobote-Ir e Calá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, entre Nínive e Calá, a grande cidade de Resém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mizraim gerou Ludim, Anamim, Leabim, Naftuim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Patrusim, Casluim (de quem descendem os filisteus) e Caftorim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Canaã gerou Sidom, seu primogênito, e Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e também os jebuseus, os amorreus, os girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os heveus, os arqueus, os sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os arvadeus, os zemareus e os hamateus. Depois as famílias dos cananeus se espalharam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a fronteira dos cananeus foi desde Sidom, indo para Gerar, até Gaza, indo para Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, até Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estes os filhos de Cam, segundo as suas famílias, segundo as suas línguas, em suas terras, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Sem, que foi pai de todos os filhos de Héber e irmão mais velho de Jafé, também nasceram filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Sem foram: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Arã foram: Uz, Hul, Geter e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arfaxade gerou Salá, e Salá gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A Héber nasceram dois filhos: o nome de um foi Pelegue, porque em seus dias se repartiu a terra; e o nome de seu irmão foi Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Joctã gerou Almodá, Selefe, Hazar-Mavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hadorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Obal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos estes foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E habitaram desde Messa, indo para Sefar, montanha do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São estes os filhos de Sem, segundo as suas famílias, segundo as suas línguas, em suas terras, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São estas as famílias dos filhos de Noé, segundo as suas gerações, nas suas nações; e destes foram disseminadas as nações na terra, depois do dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em toda a terra havia apenas uma língua e uma só maneira de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens partiram do Oriente, encontraram uma planície na terra de Sinar e habitaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disseram uns aos outros: — Venham, vamos fazer tijolos e queimá-los bem. Os tijolos lhes serviram de pedra, e o betume, de argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram: — Venham, vamos construir uma cidade e uma torre cujo topo chegue até os céus e tornemos célebre o nosso nome, para que não sejamos espalhados por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu para ver a cidade e a torre, que os filhos dos homens estavam construindo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR disse: — Eis que o povo é um, e todos têm a mesma língua. Isto é apenas o começo; agora não haverá restrição para tudo o que planejam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Venham, vamos descer e confundir a língua que eles falam, para que um não entenda o que o outro está dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim o SENHOR os dispersou dali pela superfície da terra; e pararam de edificar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso a cidade foi chamada de Babel, porque ali o SENHOR confundiu a língua de toda a terra e dali o SENHOR os dispersou por toda a superfície dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estas as gerações de Sem. Ele tinha cem anos de idade quando gerou Arfaxade, dois anos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, depois que gerou Arfaxade, Sem viveu quinhentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Arfaxade viveu trinta e cinco anos e gerou Salá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, depois que gerou Salá, Arfaxade viveu quatrocentos e três anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salá viveu trinta anos e gerou Héber;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, depois que gerou Héber, Salá viveu quatrocentos e três anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Héber viveu trinta e quatro anos e gerou Pelegue;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, depois que gerou Pelegue, Héber viveu quatrocentos e trinta anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelegue viveu trinta anos e gerou Reú;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, depois que gerou Reú, Pelegue viveu duzentos e nove anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Reú viveu trinta e dois anos e gerou Serugue;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e, depois que gerou Serugue, Reú viveu duzentos e sete anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serugue viveu trinta anos e gerou Naor;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, depois que gerou Naor, Serugue viveu duzentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naor viveu vinte e nove anos e gerou Tera;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e, depois que gerou Tera, Naor viveu cento e dezenove anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tera viveu setenta anos e gerou Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estas as gerações de Tera. Tera gerou Abrão, Naor e Harã; e Harã gerou Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Harã morreu na terra de seu nascimento, em Ur dos caldeus, estando Tera, seu pai, ainda vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abrão e Naor tomaram para si mulheres. A mulher de Abrão se chamava Sarai, e a mulher de Naor era Milca, filha de Harã, que foi pai de Milca e de Iscá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sarai era estéril, não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tera tomou Abrão, seu filho, e Ló, filho de Harã, filho de seu filho, e Sarai, sua nora, mulher de seu filho Abrão, e saiu com eles de Ur dos caldeus, para ir à terra de Canaã. Foram até Harã, onde ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, havendo Tera vivido duzentos e cinco anos ao todo, morreu em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Abrão: — Saia da sua terra, da sua parentela e da casa do seu pai e vá para a terra que lhe mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei de você uma grande nação, e o abençoarei, e engrandecerei o seu nome. Seja uma bênção!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei aqueles que o abençoarem e amaldiçoarei aquele que o amaldiçoar. Em você serão benditas todas as famílias da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partiu, pois, Abrão, como o SENHOR lhe havia ordenado. E Ló foi com ele. Abrão tinha setenta e cinco anos quando saiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abrão levou consigo a sua mulher Sarai, o seu sobrinho Ló, todos os bens que haviam adquirido e as pessoas que lhes foram acrescentadas em Harã. Partiram para a terra de Canaã e lá chegaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão atravessou a terra até Siquém, até o carvalho de Moré. Nesse tempo os cananeus habitavam essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR apareceu a Abrão e lhe disse: — Darei esta terra à sua descendência. Ali Abrão edificou um altar ao SENHOR, que lhe tinha aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passando dali para o monte a leste de Betel, armou a sua tenda, ficando Betel a oeste e Ai a leste. Ali edificou um altar ao SENHOR e invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, Abrão partiu dali, indo sempre na direção do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia fome naquela terra. Assim, Abrão foi para o Egito, para ali ficar, porque era grande a fome na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando se aproximava do Egito, quase ao entrar, disse a Sarai, sua mulher: — Ora, bem sei que você é uma mulher muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os egípcios, quando virem você, vão dizer: “Essa é a mulher dele.” Então eles vão me matar, deixando você com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diga, pois, que você é minha irmã, para que me tratem bem por sua causa e, por amor a você, me conservem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Abrão entrado no Egito, os egípcios viram que a mulher era, de fato, muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os príncipes de Faraó a viram e foram elogiá-la diante de Faraó. E a mulher foi levada para a casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Este, por causa dela, tratou bem a Abrão, o qual veio a ter ovelhas, bois, jumentos, escravos e escravas, jumentas e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém o SENHOR puniu Faraó e a sua casa com grandes pragas, por causa de Sarai, mulher de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Faraó chamou Abrão e lhe disse: — O que é isso que você fez comigo? Por que não me disse que ela era a sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E por que me disse que ela era sua irmã? Foi por isso que a tomei para ser minha mulher. Agora, pois, aqui está a sua mulher; tome-a e vá embora daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Faraó deu ordens aos seus servos a respeito de Abrão e eles o acompanharam, a ele, a sua mulher e a tudo o que possuía.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abrão saiu do Egito e foi para o Neguebe, ele e a sua mulher e tudo o que tinha. E Ló foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão era muito rico; possuía gado, prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez as suas jornadas do Neguebe até Betel, até o lugar onde primeiro tinha armado a sua tenda, entre Betel e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>até o lugar do altar, que anteriormente tinha feito. E ali Abrão invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ló, que ia com Abrão, também tinha rebanhos, gado e tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a terra não podia sustentá-los, para que morassem juntos, porque eram muitos os seus bens, de maneira que não podiam morar um na companhia do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Houve desentendimento entre os pastores do gado de Abrão e os pastores do gado de Ló. Nesse tempo os cananeus e os ferezeus habitavam essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Abrão disse a Ló: — Não deveria haver conflito entre mim e você e entre os meus pastores e os seus pastores, porque somos parentes chegados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não está toda a terra aí diante de você? Peço que você se afaste de mim. Se você for para a esquerda, irei para a direita; se você for para a direita, irei para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ló ergueu os olhos e viu toda a campina do Jordão, que era toda bem-regada, como o jardim do SENHOR, como a terra do Egito, até a região de Zoar. Isto foi antes de haver o SENHOR destruído Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ló escolheu para si toda a campina do Jordão e partiu para o Oriente. E assim separaram-se um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abrão habitou na terra de Canaã, e Ló foi morar nas cidades da campina. E ia armando as suas tendas até Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, os moradores de Sodoma eram maus e grandes pecadores contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse a Abrão, depois que Ló se separou dele: — Erga os olhos e olhe de onde você está para o norte, para o sul, para o leste e para o oeste;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque toda essa terra que você está vendo, eu a darei a você e à sua descendência, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Farei a sua descendência como o pó da terra, de maneira que, se alguém puder contar o pó da terra, então será possível também contar os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levante-se e percorra essa terra no seu comprimento e na sua largura, porque eu a darei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Abrão, mudando as suas tendas, foi morar nos carvalhais de Manre, que estão junto a Hebrom. E ali edificou um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo Anrafel, rei de Sinar, Arioque, rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei de Goim,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fizeram guerra contra Bera, rei de Sodoma, contra Birsa, rei de Gomorra, contra Sinabe, rei de Admá, contra Semeber, rei de Zeboim, e contra o rei de Bela, também chamada de Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos estes se ajuntaram no vale de Sidim, onde fica o mar Salgado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante doze anos serviram Quedorlaomer, porém no décimo terceiro eles se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No décimo quarto ano, veio Quedorlaomer e os reis que estavam com ele e derrotaram os refains em Asterote-Carnaim, e os zuzins em Hã, e os emins em Savé-Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus no seu monte Seir, até El-Parã, que está junto ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De volta passaram em En-Mispate, que é Cades, e conquistaram toda a terra dos amalequitas e dos amorreus, que moravam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então saíram os reis de Sodoma, de Gomorra, de Admá, de Zeboim e de Bela, que é Zoar, e se prepararam para a batalha contra eles no vale de Sidim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra Quedorlaomer, rei de Elão, contra Tidal, rei de Goim, contra Anrafel, rei de Sinar, contra Arioque, rei de Elasar. Eram quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, o vale de Sidim estava cheio de poços de betume. Os reis de Sodoma e de Gomorra fugiram. Alguns caíram nesses poços, e os restantes fugiram para um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os reis vitoriosos pegaram todos os bens de Sodoma e de Gomorra e todo o seu mantimento e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Apossaram-se também de Ló, sobrinho de Abrão, que morava em Sodoma, e dos seus bens; e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém um homem que conseguiu escapar veio e contou tudo a Abrão, o hebreu. Este morava junto dos carvalhais de Manre, o amorreu, irmão de Escol e de Aner, os quais eram aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão soube que o seu sobrinho estava preso, fez sair trezentos e dezoito homens dos mais capazes, nascidos em sua casa, e perseguiu os inimigos até Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, de noite, Abrão dividiu os seus homens em grupos, derrotou os inimigos e os perseguiu até Hobá, que fica ao norte de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Trouxe de novo todos os bens, e também o seu sobrinho Ló, os bens dele, e ainda as mulheres, e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Abrão regressava, depois de derrotar Quedorlaomer e os reis que estavam com ele, o rei de Sodoma foi ao encontro dele no vale de Savé, que é o vale do Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Melquisedeque, rei de Salém, trouxe pão e vinho. Ele era sacerdote do Deus Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele abençoou Abrão e disse: “Abrão seja abençoado pelo Deus Altíssimo, que criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou os adversários de você nas suas mãos.” E Abrão deu a Melquisedeque o dízimo de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei de Sodoma disse a Abrão: — Dê-me as pessoas e fique com os bens para você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Abrão lhe respondeu: — Juro pelo SENHOR, o Deus Altíssimo, que criou os céus e a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que nada tomarei de tudo o que é seu, nem um fio, nem uma correia de sandália, para que você não diga: “Fui eu que enriqueci Abrão.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nada quero para mim, a não ser o que os rapazes comeram e a parte que toca a Aner, Escol e Manre, os homens que foram comigo; que estes fiquem com a parte deles.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois destes acontecimentos, a palavra do SENHOR veio a Abrão, numa visão, dizendo: — Não tenha medo, Abrão, eu sou o seu escudo, e lhe darei uma grande recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão respondeu: — SENHOR Deus, que me darás, se continuo sem filhos e o herdeiro da minha casa é o damasceno Eliézer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abrão continuou: — Tu não me deste descendência, e um servo nascido na minha casa será o meu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eis que a palavra do SENHOR veio a ele, dizendo: — Esse não será o seu herdeiro. Pelo contrário, aquele que será gerado por você, esse será o seu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR levou-o para fora e disse: — Olhe para os céus e conte as estrelas, se puder contá-las. E lhe disse: — Assim será a sua posteridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão creu no SENHOR, e isso lhe foi atribuído para justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse também: — Eu sou o SENHOR que o tirei de Ur dos caldeus, para lhe dar esta terra como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Abrão perguntou: — SENHOR Deus, como saberei que vou herdar essa terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR respondeu: — Traga-me uma novilha, uma cabra e um cordeiro, cada qual de três anos, uma rolinha e um pombinho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrão trouxe todos esses animais, cortou-os pelo meio e pôs as metades umas diante das outras. As aves, porém, não cortou pelo meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aves de rapina desciam sobre os cadáveres, porém Abrão as enxotava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao pôr do sol, um profundo sono caiu sobre Abrão, e grande pavor e densas trevas tomaram conta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: — Fique sabendo, com certeza, que a sua posteridade será peregrina em terra alheia, será reduzida à escravidão e será afligida durante quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu castigarei a nação que os escravizar. Depois eles sairão com muitas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E você irá para junto de seus pais em paz; será sepultado em boa velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na quarta geração, voltarão para cá; porque a medida da iniquidade dos amorreus ainda não se encheu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o sol se pôs e houve densas trevas, eis que um fogareiro fumegante e uma tocha de fogo passaram entre aqueles pedaços dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR fez aliança com Abrão, dizendo: — À sua descendência dei esta terra, desde o rio do Egito até o grande rio Eufrates:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a terra dos queneus, dos quenezeus, dos cadmoneus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dos heteus, dos ferezeus, dos refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>dos amorreus, dos cananeus, dos girgaseus e dos jebuseus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Sarai, mulher de Abrão, não lhe dava filhos. Mas tinha uma serva egípcia, chamada Agar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Sarai disse a Abrão: — Eis que o SENHOR me impediu de dar à luz filhos. Tome, pois, a minha serva; talvez assim eu possa ter filhos por meio dela. E Abrão concordou com o plano de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Sarai, mulher de Abrão, tomou Agar, sua serva egípcia, e a deu por mulher a Abrão, seu marido, depois que ele já estava morando durante dez anos na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele teve relações com Agar, e ela ficou grávida. Ao saber que estava grávida, Agar começou a olhar com desprezo para a sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Sarai disse a Abrão: — Seja sobre você a afronta que é feita a mim. Eu mesma pus a minha serva em seus braços; ela, porém, vendo que engravidou, me olha com desprezo. Que o SENHOR julgue entre mim e você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão respondeu a Sarai: — Você continua a ter controle sobre a sua serva. Faça com ela o que melhor lhe parecer. Então Sarai a humilhou, e Agar fugiu da presença dela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o Anjo do SENHOR a encontrou junto a uma fonte de água no deserto, junto à fonte no caminho de Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>perguntou-lhe: — Agar, serva de Sarai, de onde você vem e para onde vai? Ela respondeu: — Fujo da presença de Sarai, minha senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR lhe disse: — Volte para a sua senhora e sujeite-se a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Anjo do SENHOR disse também: — Aumentarei em muito a sua descendência, de maneira que, de tão numerosa, não poderá ser contada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Anjo do SENHOR continuou: — Você está grávida e dará à luz um filho, a quem chamará Ismael, porque o SENHOR ouviu o seu grito de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele será, entre os homens, como um jumento selvagem; a sua mão será contra todos, e a mão de todos será contra ele; e habitará diante de todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Agar deu ao SENHOR, que havia falado com ela, o nome de “Tu és o Deus que vê”. Porque ela dizia: “Neste lugar eu olhei para Aquele que me vê!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, aquele poço se chama Beer-Laai-Roi. Fica entre Cades e Berede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agar deu à luz um filho a Abrão; e Abrão chamou de Ismael o filho que Agar lhe deu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abrão tinha oitenta e seis anos, quando Agar lhe deu à luz Ismael.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abrão atingiu a idade de noventa e nove anos, o SENHOR apareceu a ele e disse: — Eu sou o Deus Todo-Poderoso; ande na minha presença e seja perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei uma aliança entre mim e você e darei a você uma descendência muito numerosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abrão se prostrou com o rosto em terra e Deus lhe falou:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Quanto a mim, esta é a minha aliança com você: você será pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O seu nome não será mais Abrão, e sim Abraão, porque eu o constituí pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farei com que você seja extraordinariamente fecundo. De você farei surgir nações, e reis procederão de você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estabelecerei uma aliança entre mim e você e a sua descendência no decurso das suas gerações, aliança perpétua, para ser o seu Deus e o Deus da sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Darei a você e à sua descendência a terra onde agora você é estrangeiro, toda a terra de Canaã, como propriedade perpétua, e serei o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus disse ainda a Abraão: — Guarde a minha aliança, você e a sua descendência no decurso das suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta é a aliança que vocês guardarão entre mim e vocês e a sua descendência: todos do sexo masculino que estão no meio de vocês deverão ser circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês devem circuncidar a carne do prepúcio e isso servirá como sinal de aliança entre mim e vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O menino que tem oito dias será circuncidado entre vocês. Todos do sexo masculino nas suas gerações devem ser circuncidados, também o escravo nascido em casa e o comprado de qualquer estrangeiro, que não for da sua linhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deve ser circuncidado o que nasceu em sua casa e o que você comprou com dinheiro. A minha aliança estará na carne de vocês e será aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O incircunciso, que não tiver sido circuncidado na carne do prepúcio, deve ser eliminado do meio do seu povo, pois quebrou a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus disse a Abraão: — A Sarai, sua mulher, você não chamará mais de Sarai, porém de Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu a abençoarei e darei a você um filho que nascerá dela. Sim, eu a abençoarei, e ela se tornará nações; reis de povos procederão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abraão se prostrou com o rosto em terra, e riu, dizendo consigo mesmo: “Pode nascer um filho a um homem de cem anos? E será que Sara, com os seus noventa anos, ainda poderá dar à luz?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abraão disse para Deus: — Quem dera que Ismael vivesse sob a tua bênção!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus lhe respondeu: — Na verdade, Sara, a sua mulher, lhe dará um filho, e você o chamará de Isaque. Estabelecerei com ele a minha aliança, aliança perpétua para a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a Ismael, eu ouvi o pedido que você me fez: vou abençoá-lo, farei com que seja fecundo e o multiplicarei extraordinariamente; ele será pai de doze príncipes, e dele farei uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas a minha aliança eu estabelecerei com Isaque, o filho que Sara dará à luz para você, neste mesmo tempo, daqui a um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando acabou de falar com Abraão, Deus se retirou dele, elevando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, Abraão tomou o seu filho Ismael, e todos os escravos nascidos em sua casa, e todos os que ele tinha comprado com o seu dinheiro, todos os do sexo masculino que havia em sua casa, e circuncidou a carne do prepúcio de cada um, como Deus lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão tinha noventa e nove anos de idade quando foi circuncidado na carne do seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ismael, seu filho, tinha treze anos quando foi circuncidado na carne do seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abraão e seu filho, Ismael, foram circuncidados no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E também foram circuncidados todos os homens de sua casa, tanto os escravos nascidos nela como os comprados de estrangeiros.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR apareceu a Abraão nos carvalhais de Manre, quando ele estava assentado à entrada da tenda, no maior calor do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão levantou os olhos, olhou, e eis que três homens estavam em pé diante dele. Ao vê-los, Abraão correu da porta da tenda ao encontro deles, prostrou-se em terra</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: — Senhor meu, se eu puder obter favor diante de seus olhos, peço que não passe adiante sem ficar um pouco com este seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vou pedir que se traga um pouco de água, para que lavem os pés e descansem debaixo desta árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Trarei um pouco de comida, para que refaçam as forças, visto que chegaram até este servo de vocês; depois, poderão seguir adiante. Responderam: — Faça como você disse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão correu para a tenda de Sara e lhe disse: — Amasse depressa três medidas da melhor farinha e faça pão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão, por sua vez, correu ao gado, pegou um novilho tenro e bom, e o entregou a um empregado, que se apressou em prepará-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pegou também coalhada e leite e o novilho que tinha mandado preparar e pôs tudo diante deles; e permaneceu em pé junto a eles debaixo da árvore; e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então lhe perguntaram: — Onde está Sara, a sua mulher? Ele respondeu: — Está aí na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um deles disse: — Certamente voltarei a você, daqui a um ano; e Sara, a sua mulher, dará à luz um filho. Sara estava escutando, à porta da tenda, atrás de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara já eram velhos, avançados em idade; e a Sara já lhe havia cessado o costume das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso Sara riu em seu íntimo, dizendo consigo mesma: — Depois de velha, e velho também o meu senhor, terei ainda prazer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Abraão: — Por que Sara riu, dizendo: “Será verdade que darei ainda à luz, sendo velha?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por acaso, existe algo demasiadamente difícil para o SENHOR? Daqui a um ano, neste mesmo tempo, voltarei a você, e Sara terá um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Sara teve medo e negou, dizendo: — Eu não ri. Ele, porém, disse: — Não é verdade; é certo que você riu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando aqueles homens se levantaram dali, olharam para Sodoma; e Abraão ia com eles, para os encaminhar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse: — Será que eu devo esconder de Abraão o que estou para fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>visto que Abraão certamente virá a ser uma grande e poderosa nação, e nele serão benditas todas as nações da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu o escolhi para que ordene aos seus filhos e a sua casa depois dele, a fim de que guardem o caminho do SENHOR e pratiquem a justiça e o juízo, para que o SENHOR faça vir sobre Abraão o que lhe prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o SENHOR disse: — O clamor contra Sodoma e Gomorra tem aumentado, e o seu pecado é gravíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Descerei e verei se, de fato, o que têm praticado corresponde a esse clamor que veio até mim. E, se este não for o caso, eu ficarei sabendo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, aqueles homens partiram dali e foram para Sodoma; mas Abraão ainda permaneceu na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, aproximando-se, Abraão perguntou: — Será que vais destruir o justo com o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se houver, por acaso, cinquenta justos na cidade, ainda assim destruirás e não pouparás o lugar por amor dos cinquenta justos que nela se encontram?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Longe de ti fazeres tal coisa: matar o justo com o ímpio, como se o justo fosse igual ao ímpio. Longe de ti! Será que o Juiz de toda a terra não faria justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Se eu encontrar cinquenta justos dentro da cidade de Sodoma, pouparei a cidade toda por amor a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abraão continuou: — Eis que me atrevi a falar ao Senhor, eu que sou pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Caso faltarem cinco para cinquenta justos, destruirás por isso toda a cidade? Deus respondeu: — Não a destruirei se eu encontrar ali quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Abraão disse: — E se, por acaso, houver ali apenas quarenta? Deus respondeu: — Não o farei por amor aos quarenta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão insistiu: — Não se ire o Senhor, se eu continuar a falar. E se houver ali apenas trinta? O SENHOR respondeu: — Não o farei se eu encontrar ali trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abraão continuou: — Eis que me atrevi a falar ao Senhor. E se, por acaso, houver ali apenas vinte? O SENHOR respondeu: — Não a destruirei por amor aos vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Finalmente Abraão disse: — Não se ire o Senhor, se lhe falo somente mais esta vez. E se, por acaso, houver ali apenas dez? O SENHOR respondeu: — Não a destruirei por amor aos dez.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando acabou de falar com Abraão, o SENHOR se retirou, e Abraão voltou para onde estava antes.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anoitecer, os dois anjos chegaram a Sodoma. Ló estava sentado junto ao portão da cidade. Quando viu os anjos, levantou-se e, indo ao encontro deles, prostrou-se com o rosto em terra</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhes disse: — Por favor, meus senhores, venham para a casa deste servo de vocês. Poderão passar a noite, lavar os pés, levantar-se de madrugada e seguir o seu caminho. Mas eles responderam: — Não; passaremos a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ló insistiu tanto, que eles foram e entraram na casa dele. Deu-lhes um banquete, fez assar uns pães sem fermento, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, antes que eles se deitassem, os homens daquela cidade cercaram a casa. Eram os homens de Sodoma, tanto os moços como os velhos, sim, todo o povo de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E chamaram Ló e lhe disseram: — Onde estão os homens que, à noitinha, entraram na sua casa? Traga-os aqui fora para que abusemos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Ló foi até a porta, fechou-a atrás de si</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e lhes disse: — Meus irmãos, peço-lhes que não cometam essa maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhem aqui! Tenho duas filhas, virgens, e vou trazê-las para vocês. Façam com elas o que quiserem, porém não façam nada a estes homens, porque se acham sob a proteção do meu teto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles, porém, disseram: — Saia daí! E acrescentaram: — Ele é estrangeiro, veio morar entre nós e pretende ser juiz em tudo? Vamos fazer com você pior do que com eles. E atiraram-se contra o homem, contra Ló, e se aproximaram para arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém os homens, estendendo a mão, puxaram Ló para dentro e fecharam a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E feriram de cegueira os que estavam do lado de fora, desde o menor até o maior, de modo que se cansaram à procura da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os homens disseram a Ló: — Você tem aqui mais alguém dos seus? Genro, filhos, filhas, todos quantos você tem na cidade, faça-os sair daqui,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois vamos destruir este lugar, porque o seu clamor tem aumentado, chegando até a presença do SENHOR, e o SENHOR nos enviou a destruí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ló saiu e foi falar com os seus genros, os que estavam para casar com as suas filhas. Ele disse: — Levantem-se e saiam deste lugar, porque o SENHOR vai destruir a cidade. Mas eles pensaram que Ló estava brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao amanhecer, os anjos apressaram Ló, dizendo: — Levante-se, pegue a sua mulher e as suas duas filhas, que aqui se encontram, e saia daqui, para que você não morra quando a cidade for castigada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como, porém, ele se demorasse, aqueles homens o pegaram pela mão, a ele, a sua mulher e as duas filhas, sendo-lhe o SENHOR misericordioso, e o tiraram, e o puseram fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havendo-os levado para fora, um deles disse: — Corra, para sair daqui com vida! Não olhe para trás, nem pare em toda a campina. Fuja para o monte, para que você não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Ló disse a eles: — Assim não, meu Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que o teu servo encontrou favor diante dos teus olhos, e engrandeceste a tua misericórdia para comigo, salvando-me a vida. Mas não posso fugir para o monte, pois receio que a destruição vá me alcançar, e eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis aqui perto uma cidadezinha para a qual eu posso fugir. Ela é bem pequena. Permita que eu fuja para lá — ela é bem pequena, não é verdade? —, e nela poderei salvar a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O anjo respondeu: — Quanto a isso, estou de acordo, para não destruir a cidade de que você acaba de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vá depressa e refugie-se nela; pois nada posso fazer, enquanto você não tiver chegado lá. Por isso, a cidade recebeu o nome de Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sol estava nascendo sobre a terra, quando Ló entrou em Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o SENHOR fez chover enxofre e fogo sobre Sodoma e Gomorra. Isso veio da parte do SENHOR, desde os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele destruiu aquelas cidades, e toda a campina, e todos os moradores das cidades, e o que nascia na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a mulher de Ló olhou para trás e virou uma estátua de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão se levantou de madrugada e foi para o lugar onde tinha estado na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abraão olhou para Sodoma e Gomorra e para toda a terra da campina e viu que da terra subia fumaça, como se fosse a fumaça de uma fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, quando destruiu as cidades da campina, Deus se lembrou de Abraão e tirou Ló do meio da destruição, quando subverteu as cidades em que Ló tinha morado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ló partiu de Zoar e habitou no monte, ele e as duas filhas, porque receavam permanecer em Zoar. Ló habitou numa caverna, e com ele as duas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então a primogênita disse à mais moça: — Nosso pai está velho, e não há homem na terra que venha unir-se conosco, segundo o costume de toda terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Venha, vamos embebedá-lo com vinho, deitemo-nos com ele e conservemos a descendência de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela noite, deram de beber vinho a seu pai. E, entrando a primogênita, se deitou com ele, sem que ele o notasse, nem quando ela se deitou, nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No dia seguinte, a primogênita disse à mais nova: — Ontem à noite, deitei-me com o meu pai. Vamos embebedá-lo também esta noite; entre e deite-se com ele, para que preservemos a descendência de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De novo, naquela noite, deram de beber vinho a seu pai. E, entrando a mais nova, se deitou com ele, sem que ele o notasse, nem quando ela se deitou, nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E assim as duas filhas de Ló ficaram grávidas do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A primogênita deu à luz um filho e lhe deu o nome de Moabe. Este é o pai dos moabitas, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A mais nova também deu à luz um filho e lhe deu o nome de Ben-Ami. Este é o pai dos amonitas, até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão partiu dali e foi para a terra do Neguebe. Habitou entre Cades e Sur e morou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão dizia que Sara, a mulher dele, era sua irmã. Então Abimeleque, rei de Gerar, mandou buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus, porém, veio a Abimeleque em sonhos de noite e lhe disse: — Você vai ser castigado com a morte por causa da mulher que tomou, porque ela tem marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Abimeleque ainda não havia se aproximado de Sara e por isso disse: — Senhor, matarás até uma nação inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi ele mesmo que me disse: “É minha irmã”? E ela também me disse: “Ele é meu irmão.” Com sinceridade de coração e na minha inocência foi que eu fiz isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus respondeu-lhe em sonho: — Bem sei que com sinceridade de coração você fez isso. Por isso impedi que você pecasse contra mim e não permiti que você tocasse nela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora devolva a mulher a seu marido, pois ele é profeta e intercederá por você, e você viverá. Mas, se não a devolver, saiba que você certamente morrerá, você e tudo o que é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abimeleque levantou-se de madrugada, chamou todos os seus servos e lhes contou todas essas coisas. E os homens ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque chamou Abraão e lhe disse: — O que é isso que você fez conosco? Em que foi que pequei contra você, para que você trouxesse tamanho pecado sobre mim e sobre o meu reino? O que você me fez é coisa que não se deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Abimeleque perguntou a Abraão: — O que é que levou você a fazer uma coisa dessas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão respondeu: — É que eu pensei: “Certamente não há temor de Deus neste lugar, e eles me matarão por causa de minha mulher.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por outro lado, ela é, de fato, minha irmã por parte de pai, embora não por parte de mãe; e veio a ser minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus me fez sair da casa de meu pai para andar errante por aí, eu disse a ela: “Este é o favor que você me fará: em todo lugar para onde formos você dirá que eu sou o seu irmão.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abimeleque tomou ovelhas, bois, servos e servas e os deu a Abraão; e lhe devolveu Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Abimeleque disse: — A minha terra está diante de você; more onde melhor lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a Sara ele disse: — Dei mil moedas de prata ao seu irmão, como compensação por tudo o que aconteceu com você; e diante de todos você está justificada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abraão intercedeu junto a Deus e ele curou Abimeleque, a mulher e as servas dele, de modo que elas pudessem ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque o SENHOR havia tornado estéreis todas as mulheres da casa de Abimeleque, por causa de Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR visitou Sara, como tinha dito, e cumpriu o que lhe havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sara ficou grávida e deu à luz um filho a Abraão na sua velhice, no tempo determinado, de que Deus lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao filho que lhe nasceu, que Sara lhe dera à luz, Abraão deu o nome de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abraão circuncidou o seu filho Isaque, quando ele tinha oito dias, segundo Deus lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão tinha cem anos quando lhe nasceu Isaque, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Sara disse: — Deus me deu motivo de riso. E todo aquele que ouvir isso vai rir comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acrescentou: — Quem diria a Abraão que Sara ainda amamentaria um filho? Pois na sua velhice lhe dei um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isaque cresceu e foi desmamado. Nesse dia em que o menino foi desmamado, Abraão deu um grande banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sara viu que o filho que Agar, a egípcia, teve com Abraão estava zombando de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Sara disse a Abraão: — Mande embora essa escrava e o filho dela, porque o filho dessa escrava não será herdeiro com o meu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão ficou muito incomodado com isso, por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus disse a Abraão: — Não fique incomodado por causa do menino e por causa da escrava. Faça tudo o que Sara disser, porque por meio de Isaque será chamada a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas também do filho da escrava farei uma grande nação, porque ele é seu descendente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão levantou-se de madrugada, pegou pão e um odre de água, pôs tudo sobre as costas de Agar, deu-lhe o menino e a despediu. Ela saiu, andando sem rumo pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou a água que havia no odre, Agar colocou o menino debaixo de um dos arbustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, afastando-se, foi sentar-se em frente, à distância de um tiro de arco, porque dizia: — Assim, não verei o menino morrer. E, sentando-se em frente dele, levantou a voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus, porém, ouviu a voz do menino. E, do céu, o Anjo de Deus chamou Agar e lhe disse: — O que é que você tem, Agar? Não tenha medo, porque Deus ouviu a voz do menino, aí onde ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ponha-se em pé, levante o menino e segure-o pela mão, porque eu farei dele um grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Deus lhe abriu os olhos, e ela viu um poço de água. E, indo até o poço, encheu o odre de água, e deu de beber ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus estava com o menino, que cresceu, morou no deserto e se tornou flecheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele morava no deserto de Parã, e a mãe dele o casou com uma mulher da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por esse tempo, Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, disseram a Abraão: — Deus está com você em tudo o que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, aqui neste lugar, jure por Deus que você não enganará a mim, nem a meu filho, nem a meu neto, e que tratará a mim e a terra em que você tem morado com a mesma bondade com que eu tratei você.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão respondeu: — Eu juro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Abraão repreendeu Abimeleque por causa de um poço de água que os servos deste haviam tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abimeleque disse: — Não sei quem fez isso. Além do mais, você nunca me falou nada e eu não tinha ouvido nada a respeito, a não ser hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Abraão pegou ovelhas e bois e os deu a Abimeleque. E os dois fizeram uma aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abraão pôs à parte sete cordeiras do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abimeleque perguntou a Abraão: — Que significam as sete cordeiras que você pôs à parte?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão respondeu: — Você receberá das minhas mãos as sete cordeiras, para que me sirvam de testemunho de que eu cavei este poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado de Berseba, porque ali os dois fizeram um juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, fizeram aliança em Berseba. Depois Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, voltaram para as terras dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e invocou ali o nome do SENHOR, o Deus Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E por muito tempo Abraão morou na terra dos filisteus.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, Deus pôs Abraão à prova e lhe disse: — Abraão! Este lhe respondeu: — Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus continuou: — Pegue o seu filho, seu único filho, Isaque, a quem você ama, e vá à terra de Moriá. Ali, ofereça-o em holocausto, sobre um dos montes, que eu lhe mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão levantou-se de madrugada e, tendo preparado o seu jumento, levou consigo dois dos seus servos e Isaque, seu filho. Rachou lenha para o holocausto e foi para o lugar que Deus lhe havia indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No terceiro dia, Abraão ergueu os olhos e viu o lugar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse aos servos: — Esperem aqui com o jumento. Eu e o rapaz iremos até lá e, depois de termos adorado, voltaremos para junto de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão pegou a lenha do holocausto e a colocou sobre Isaque, seu filho. Ele, por sua vez, levava nas mãos o fogo e a faca. Assim, os dois caminhavam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isaque rompeu o silêncio e disse a Abraão, seu pai: — Meu pai! Abraão respondeu: — Eis-me aqui, meu filho! Isaque perguntou: — Eis aqui o fogo e a lenha, mas onde está o cordeiro para o holocausto?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abraão respondeu: — Deus proverá para si o cordeiro para o holocausto, meu filho. E os dois seguiam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chegaram ao lugar que Deus lhe havia indicado. Ali Abraão edificou um altar, arrumou a lenha sobre ele, amarrou Isaque, seu filho, e o deitou no altar, em cima da lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, estendendo a mão, pegou a faca para sacrificar o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas do céu o Anjo do SENHOR o chamou: — Abraão! Abraão! Ele respondeu: — Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então lhe disse: — Não estenda a mão sobre o menino e não faça nada a ele, pois agora sei que você teme a Deus, porque não me negou o seu filho, o seu único filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abraão ergueu os olhos e viu atrás de si um carneiro preso pelos chifres entre os arbustos. Abraão pegou o carneiro e o ofereceu em holocausto, em lugar de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Abraão deu àquele lugar o nome de “O SENHOR Proverá”. Daí dizer-se até o dia de hoje: “No monte do SENHOR se proverá.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então do céu pela segunda vez o Anjo do SENHOR chamou Abraão</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: — Porque você fez isso e não me negou o seu filho, o seu único filho, juro por mim mesmo, diz o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que certamente o abençoarei e multiplicarei a sua descendência como as estrelas dos céus e como a areia que está na praia do mar. Sua descendência tomará posse das cidades dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na sua descendência serão benditas todas as nações da terra, porque você obedeceu à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Abraão voltou para onde estavam os seus servos, e, juntos, foram para Berseba, onde fixou residência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Passadas essas coisas, foram dizer a Abraão que Milca também tinha dado à luz filhos a Naor, irmão de Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uz, o primogênito, Buz, seu irmão, Quemuel, pai de Arã,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quésede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Betuel gerou Rebeca. Milca deu esses oito filhos a Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A concubina de Naor, cujo nome era Reumá, lhe deu também à luz filhos: Teba, Gaã, Taás e Maaca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sara viveu cento e vinte e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, na terra de Canaã. Abraão veio lamentar Sara e chorar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, Abraão levantou-se da presença da falecida e falou aos filhos de Hete:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Sou estrangeiro e morador entre vocês. Deixem-me adquirir uma sepultura na terra de vocês, para que eu possa sepultar a minha falecida mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Hete responderam a Abraão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Escute: o senhor é um príncipe de Deus em nosso meio. Sepulte a falecida numa das nossas melhores sepulturas. Nenhum de nós se recusará a ceder a sua própria sepultura, para que você sepulte a sua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Abraão se levantou e se inclinou diante do povo da terra, diante dos filhos de Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E lhes falou, dizendo: — Se é do agrado de vocês que eu sepulte a minha falecida, escutem-me e intercedam por mim junto a Efrom, filho de Zoar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que ele me ceda a caverna de Macpela, que pertence a ele e que fica no extremo do seu campo. Que ele a entregue a mim pelo devido preço, para que eu tenha uma sepultura entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, Efrom, o heteu, estava sentado no meio dos filhos de Hete. Ele respondeu a Abraão, de maneira que pudesse ser ouvido pelos filhos de Hete, a saber, por todos os que entravam pelo portão da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— De modo nenhum, meu senhor. Escute: eu lhe dou o campo e também a caverna que nele está. Na presença dos filhos do meu povo eu lhe dou isso; sepulte a sua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Abraão se inclinou diante do povo da terra</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e falou a Efrom, na presença do povo da terra, dizendo: — Mas, se você concorda, escute: pagarei o preço do campo; aceite-o de mim, e sepultarei ali a minha falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efrom respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Meu senhor, escute: um terreno que vale quatrocentas barras de prata, que é isso entre mim e você? Sepulte ali a sua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abraão ouviu Efrom dizer isso e pesou-lhe a prata de que este lhe tinha falado na presença dos filhos de Hete, a saber, quatro quilos e meio de prata, segundo o peso usado entre os mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o campo de Efrom, que estava em Macpela, em frente de Manre, o campo, a caverna e todo o arvoredo que nele havia, e todo o terreno ao redor</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>passaram a ser propriedade de Abraão, na presença dos filhos de Hete, a saber, de todos os que entravam pelo portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, Abraão sepultou Sara, a sua mulher, na caverna do campo de Macpela, em frente de Manre, que é Hebrom, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim, pelos filhos de Hete, se confirmou a Abraão o direito do campo e da caverna que nele estava, como propriedade para servir de sepultura.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão já era velho, de idade bem avançada, e o SENHOR o havia abençoado em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão disse ao mais antigo servo da sua casa, que governava tudo o que possuía: — Ponha a sua mão por baixo da minha coxa,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que eu faça com que você jure pelo SENHOR, Deus do céu e da terra, que você não buscará uma esposa para o meu filho entre as filhas dos cananeus, no meio dos quais estou morando,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas que você irá à minha parentela e ali buscará uma esposa para Isaque, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o servo disse: — Talvez a mulher não queira vir comigo para esta terra. Nesse caso, devo levar o seu filho à terra de onde o senhor veio?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão respondeu: — Cuidado! Não faça o meu filho voltar para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, Deus do céu, que me tirou da casa de meu pai e da terra dos meus parentes, e que me falou, e jurou, dizendo: “À sua descendência darei esta terra”, ele enviará o seu anjo adiante de você, para que lá você encontre uma esposa para o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Caso a mulher não queira vir, você ficará desobrigado do seu juramento; entretanto, não leve o meu filho para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com isso, o servo pôs a sua mão por baixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou fazer segundo o resolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O servo pegou dez dos camelos do seu senhor e, levando consigo uma parte dos bens dele, levantou-se e partiu para a Mesopotâmia, para a cidade onde Naor havia morado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fora da cidade, fez os camelos se ajoelharem junto a um poço de água. Era de tardinha, a hora em que as moças saem para tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o servo orou: — Ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, peço-te que me ajudes hoje e sejas bondoso para com o meu senhor Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que estou ao pé da fonte de água, e as filhas dos homens desta cidade saem para tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Concede, pois, que a moça a quem eu disser: “Incline o cântaro para que eu beba”; e ela me responder: “Beba, e darei ainda de beber aos seus camelos”, seja a que designaste para o teu servo Isaque; e nisso verei que foste bondoso para com o meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes que ele acabasse de orar, eis que surgiu Rebeca, filha de Betuel, filho de Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, trazendo um cântaro sobre o ombro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A moça era muito bonita, virgem, a quem nenhum homem havia possuído. Ela desceu até a fonte, encheu o seu cântaro e subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o servo correu ao encontro dela e disse: — Peço que me deixe beber um pouco da água do seu cântaro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela respondeu: — Beba, meu senhor. E prontamente, baixando o cântaro para a mão, deu-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de lhe dar de beber, disse: — Vou tirar água também para os seus camelos, até que todos bebam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, apressando-se em despejar o cântaro no bebedouro, correu outra vez ao poço para tirar mais água; ela tirou água para todos os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem a observava, em silêncio, atentamente, para saber se o SENHOR teria levado a bom termo a sua jornada ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os camelos acabaram de beber, o homem pegou um pendente de ouro pesando seis gramas e duas pulseiras para as mãos dela, pesando cento e vinte gramas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida perguntou: — Diga-me: De quem você é filha? Será que na casa de seu pai haveria lugar para eu e os que estão comigo passarmos a noite?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela respondeu: — Sou filha de Betuel, que é filho de Milca e de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E acrescentou: — Temos palha, muito pasto e lugar para passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem se inclinou e adorou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse: — Bendito seja o SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, que não retirou a sua bondade e a sua verdade do meu senhor. Quanto a mim, estando no caminho, o SENHOR me guiou à casa dos parentes do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a moça correu e contou tudo aos da casa de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, Rebeca tinha um irmão, chamado Labão. Este correu ao encontro do homem junto à fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acontece que Labão tinha visto o pendente e as pulseiras nas mãos de sua irmã e ouvido as palavras de Rebeca, sua irmã, que dizia: “Ele me falou assim e assim.” Por isso foi até onde ele estava e o encontrou em pé junto aos camelos, ao lado da fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Labão disse: — Entre, bendito do SENHOR! Por que você está aí fora? Já preparei a casa e o lugar para os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o homem entrou na casa. Descarregaram os camelos e lhes deram forragem e pasto. Também trouxeram água para que ele e os homens que estavam com ele lavassem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Puseram comida diante dele. Porém ele disse: — Não vou comer enquanto não disser o que tenho para dizer. Labão respondeu: — Diga.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então ele disse: — Sou servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR tem abençoado muito o meu senhor, e ele se tornou um grande homem. O SENHOR lhe deu ovelhas e bois, prata e ouro, servos e servas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sara, mulher do meu senhor, já era idosa quando lhe deu à luz um filho, a quem o meu senhor deu tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E meu senhor me fez jurar, dizendo: “Não busque uma esposa para o meu filho entre as mulheres dos cananeus, em cuja terra estou morando.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pelo contrário, vá à casa de meu pai e à minha família e ali busque uma esposa para o meu filho.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Respondi ao meu senhor: “Talvez a mulher não queira me acompanhar.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele me disse: “O SENHOR, em cuja presença eu ando, enviará o seu Anjo com você e levará a bom termo a sua jornada, para que, da minha família e da casa de meu pai, você traga uma esposa para o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Você estará desobrigado do seu juramento, caso você for até a minha família e eles não quiserem dar a moça a você; neste caso, você estará desobrigado do juramento.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— Hoje, pois, quando cheguei à fonte, eu disse: “Ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, leva a bom termo a jornada em que sigo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eis-me agora junto à fonte de água. A moça que sair para tirar água, a quem eu disser: ‘Dê-me um pouco de água do seu cântaro’,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e ela me responder: ‘Beba, e também tirarei água para os seus camelos’, seja essa a mulher que o SENHOR designou para o filho de meu senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— Antes que eu acabasse de orar em meu íntimo, eis que veio Rebeca trazendo o seu cântaro sobre o ombro. Ela desceu à fonte e tirou água. E eu lhe disse: “Peço que me dê de beber.”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ela prontamente baixou o cântaro do ombro e disse: “Beba, e também darei de beber aos seus camelos.” Bebi, e ela deu de beber aos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Daí lhe perguntei: “De quem você é filha?” Ela respondeu: “Filha de Betuel, que é filho de Naor e Milca.” Então lhe pus o pendente no nariz e as pulseiras nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, prostrando-me, adorei o SENHOR e louvei o SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, que me havia conduzido por um caminho direito, a fim de encontrar para o filho do meu senhor uma filha do seu parente.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Agora, pois, se estiverem dispostos a usar de bondade e de fidelidade para com o meu senhor, digam; do contrário, digam também, para que eu siga o meu caminho, para a direita ou para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Labão e Betuel responderam: — Isto procede do SENHOR. Nada temos a dizer, nem a favor nem contra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aqui está Rebeca; leve-a com você e que ela seja a mulher do filho do seu senhor, segundo a palavra do SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando o servo de Abraão ouviu tais palavras, prostrou-se em terra diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tirou joias de ouro e de prata e vestidos e os deu a Rebeca. Também deu ricos presentes ao irmão e à mãe dela.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Depois, comeram e beberam, ele e os homens que estavam com ele, e passaram a noite. De madrugada, quando se levantaram, o servo disse: — Permitam que eu volte ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas o irmão e a mãe da moça disseram: — Deixe que ela fique conosco mais alguns dias, pelo menos dez; e depois poderá ir.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: — Não me detenham, pois o SENHOR me tem levado a bom termo na jornada; deixem que eu volte ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Disseram: — Vamos chamar a moça para ver o que ela diz.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Chamaram, pois, Rebeca e lhe perguntaram: — Você quer ir com este homem? Ela respondeu: — Sim, quero.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então deixaram que Rebeca, a irmã deles, partisse, junto com a sua ama, com o servo de Abraão e os homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Abençoaram Rebeca e lhe disseram: — Que você, nossa irmã, seja a mãe de milhares de milhares, e que a sua descendência tome posse das cidades dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então Rebeca se levantou com as suas servas e, montando os camelos, seguiram o homem. O servo de Abraão tomou Rebeca e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Ora, Isaque veio de Beer-Laai-Roi, porque morava na terra do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ao cair da tarde, Isaque saiu para meditar no campo. Erguendo os olhos, viu, e eis que vinham camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Também Rebeca levantou os olhos e, vendo Isaque, desceu do camelo,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao servo: — Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro? O servo respondeu: — É o meu senhor. Então ela pegou o véu e se cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>O servo contou a Isaque todas as coisas que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Isaque a conduziu até a tenda de Sara, mãe dele. Ele tomou Rebeca, e esta se tornou a mulher dele. Ele a amou; e assim Isaque foi consolado depois da morte de sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão casou com outra mulher, que se chamava Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela lhe deu à luz Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Sua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jocsã gerou Seba e Dedã. Os filhos de Dedã foram: Assurim, Letusim e Leumim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram: Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos estes foram filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão deu tudo o que tinha a Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, aos filhos das concubinas que tinha, Abraão deu presentes e, ainda em vida, os separou de seu filho Isaque, enviando-os para a terra do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os dias da vida de Abraão foram cento e setenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abraão expirou e morreu após uma longa velhice, e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos dele, Isaque e Ismael, o sepultaram na caverna de Macpela, no campo de Efrom, filho de Zoar, o heteu, em frente de Manre,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o campo que Abraão havia comprado dos filhos de Hete. Ali foram sepultados Abraão e Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois da morte de Abraão, Deus abençoou Isaque, o filho dele. Isaque morava perto de Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>São estas as gerações de Ismael, filho de Abraão, que Agar, egípcia, serva de Sara, lhe deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Ismael, por ordem de nascimento: o primogênito de Ismael foi Nebaiote; depois, Quedar, Abdeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Tema, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os filhos de Ismael e estes são os seus nomes pelas suas aldeias e pelos seus acampamentos: doze príncipes de seus povos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os anos da vida de Ismael foram cento e trinta e sete; e morreu e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Ismael habitaram desde Havilá até Sur, nas imediações do Egito, no caminho para a Assíria. Ele se estabeleceu diante de todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estas as gerações de Isaque, filho de Abraão. Abraão gerou Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele tinha quarenta anos quando tomou por esposa Rebeca, filha de Betuel, o arameu de Padã-Arã, e irmã de Labão, o arameu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaque orou ao SENHOR por sua mulher, porque ela era estéril. O SENHOR ouviu as orações dele, e Rebeca, a mulher de Isaque, ficou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos lutavam no ventre dela. Então ela disse: “Por que isso está acontecendo comigo?” E ela foi consultar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o SENHOR lhe respondeu: “Duas nações estão no seu ventre, dois povos, nascidos de você, se dividirão: um povo será mais forte do que o outro, e o mais velho servirá o mais moço.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumpridos os dias para que desse à luz, eis que havia gêmeos no seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nasceu o primeiro, ruivo, todo revestido de pelo; por isso, deram-lhe o nome de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, nasceu o irmão. Com a mão segurava o calcanhar de Esaú, e por isso lhe deram o nome de Jacó. Isaque tinha sessenta anos quando Rebeca deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cresceram os meninos. Esaú tornou-se perito caçador, homem do campo; Jacó, porém, era homem pacato e morava em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque amava Esaú, porque se saboreava de sua caça; Rebeca, porém, amava Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jacó tinha feito um ensopado, quando Esaú, exausto, veio do campo</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e lhe disse: — Por favor, me deixe comer um pouco da coisa vermelha, essa coisa vermelha aí, pois estou exausto. (Por isso deram-lhe o nome de Edom.)</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: — Primeiro me venda o seu direito de primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele respondeu: — Estou morrendo de fome; de que me vale o direito de primogenitura?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Jacó disse: — Primeiro jure. Esaú jurou e vendeu o seu direito de primogenitura a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jacó deu a Esaú pão e o ensopado de lentilhas; ele comeu e bebeu, levantou-se e saiu. Assim, Esaú desprezou o seu direito de primogenitura.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobreveio fome à terra, assim como tinha acontecido nos dias de Abraão. Então Isaque foi a Gerar, encontrar-se com Abimeleque, rei dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR apareceu a Isaque e lhe disse: — Não desça ao Egito, mas fique na terra que eu lhe indicar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Habite nela, e serei com você e o abençoarei. Porque a você e à sua descendência darei todas estas terras e confirmarei o juramento que fiz a Abraão, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Multiplicarei a sua descendência como as estrelas dos céus e a ela darei todas estas terras. Na sua descendência serão benditas todas as nações da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Abraão obedeceu à minha palavra e guardou os meus mandamentos, os meus preceitos, os meus estatutos e as minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isaque, pois, ficou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os homens daquele lugar perguntaram a respeito de sua mulher, ele disse: “É minha irmã.” Ele tinha medo de dizer: “É minha mulher”, porque pensava assim: “Os homens do lugar me matarão por causa de Rebeca, porque ela é muito bonita.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que Isaque havia permanecido ali por muito tempo, Abimeleque, rei dos filisteus, olhou por uma janela e viu que Isaque acariciava Rebeca, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque chamou Isaque e lhe disse: — É evidente que ela é a sua mulher! Como é que você disse que ela era a sua irmã? Isaque respondeu: — É que eu pensei que poderiam me matar por causa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Abimeleque disse: — O que é isso que você fez conosco? Facilmente alguém do povo poderia ter se deitado com a sua mulher, e você teria trazido culpa sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Abimeleque deu esta ordem a todo o povo: — Quem tocar neste homem ou na sua mulher certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isaque semeou naquela terra e, no mesmo ano, recolheu cem por um, porque o SENHOR o abençoava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele enriqueceu, continuou prosperando, ficou riquíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tinha ovelhas e bois e grande número de servos, de maneira que os filisteus tinham inveja dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, por isso, lhe entulharam todos os poços que os servos de seu pai haviam cavado, nos dias de Abraão, enchendo-os de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abimeleque disse a Isaque: — Saia da nossa terra, porque você já é muito mais poderoso do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Isaque saiu dali e se acampou no vale de Gerar, onde ficou morando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isaque tornou a abrir os poços que haviam sido cavados nos dias de Abraão, seu pai, porque os filisteus os haviam entulhado depois da morte de Abraão, e lhes deu os mesmos nomes que o seu pai já lhes tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os servos de Isaque cavaram no vale e acharam um poço de água nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os pastores de Gerar entraram em conflito com os pastores de Isaque, dizendo: — Esta água é nossa! Por isso, Isaque chamou o poço de Eseque, porque entraram em conflito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então cavaram outro poço e também por causa desse houve conflito. Por isso, recebeu o nome de Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Partindo dali, Isaque cavou ainda outro poço. E, como por esse não houve conflito, deu-lhe o nome de Reobote. Ele disse: — Porque agora o SENHOR abriu espaço para nós e vamos prosperar nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dali Isaque foi para Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na mesma noite, o SENHOR lhe apareceu e disse: — Eu sou o Deus de seu pai Abraão. Não tenha medo, porque eu estou com você. Eu o abençoarei e multiplicarei a sua descendência por amor de Abraão, meu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Isaque levantou ali um altar e, tendo invocado o nome do SENHOR, armou a sua tenda; e os servos de Isaque abriram ali um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abimeleque, seu amigo Austate e Ficol, comandante do seu exército, saíram de Gerar para encontrar Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Isaque perguntou: — Por que vocês vieram à minha presença, se me odeiam e me expulsaram do meio de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: — Vimos claramente que o SENHOR está com você. Então pensamos que seria bom se houvesse um juramento entre nós e você. Queremos fazer uma aliança com você.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você jura que não nos fará mal, assim como nós também não fizemos nenhum mal a você, mas fizemos somente o bem e o deixamos ir em paz. Você é agora o abençoado do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaque lhes deu um banquete, e comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Levantando-se de madrugada, juraram de parte a parte. Isaque os despediu, e eles se foram em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse mesmo dia, vieram os servos de Isaque e, dando-lhe notícia do poço que tinham cavado, lhe disseram: — Achamos água.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao poço, Isaque deu o nome de Seba. Por isso, Berseba é o nome daquela cidade até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Esaú tinha quarenta anos de idade, tomou por esposa Judite, filha de Beeri, heteu, e Basemate, filha de Elom, heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essas duas se tornaram amargura de espírito para Isaque e para Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Isaque envelheceu e os seus olhos se enfraqueceram, a ponto de não mais poder ver, chamou Esaú, seu filho mais velho, e lhe disse: — Meu filho! Esaú respondeu: — Aqui estou!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O pai lhe disse: — Estou velho e não sei o dia da minha morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue agora as suas armas, a sua aljava e o seu arco, vá ao campo e apanhe para mim alguma caça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça uma comida saborosa, como eu aprecio, e traga aqui para mim, para que eu coma e abençoe você antes que eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rebeca esteve escutando enquanto Isaque falava com Esaú, seu filho. E Esaú foi ao campo para apanhar a caça e trazê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Rebeca disse a Jacó, seu filho: — Ouvi seu pai falar com Esaú, o seu irmão. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Traga uma caça e faça uma comida saborosa para mim, para que eu coma e o abençoe na presença do SENHOR, antes que eu morra.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, meu filho, escute as minhas palavras e faça o que lhe ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vá ao rebanho e traga-me dois bons cabritos. Deles farei uma saborosa comida para o seu pai, como ele aprecia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você a levará ao seu pai, para que a coma e o abençoe, antes que ele morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jacó disse a Rebeca, sua mãe: — Esaú, meu irmão, é um homem peludo, e eu sou um homem de pele lisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se o meu pai me apalpar, passarei a ser visto por ele como zombador e trarei sobre mim maldição e não bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mãe respondeu: — Caia sobre mim essa maldição, meu filho. Faça somente o que eu digo: vá e traga os cabritos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele foi, pegou os cabritos e os trouxe a sua mãe, que fez uma saborosa comida, como o pai dele apreciava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, Rebeca pegou a melhor roupa de Esaú, seu filho mais velho, roupa que tinha consigo em casa, e vestiu Jacó, seu filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a pele dos cabritos cobriu-lhe as mãos e a lisura do pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então entregou a Jacó, seu filho, a comida saborosa e o pão que havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó foi a seu pai e disse: — Meu pai! Ele respondeu: — Fale! Quem é você, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó respondeu a seu pai: — Sou Esaú, seu filho primogênito. Fiz o que o senhor ordenou. Levante-se, por favor; sente-se e coma da minha caça, para que depois o senhor me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isaque perguntou a seu filho: — Como foi que você conseguiu achar a caça tão depressa, meu filho? Ele respondeu: — Porque o SENHOR, seu Deus, a mandou ao meu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaque disse a Jacó: — Chegue mais perto, para que eu o apalpe, meu filho, e veja se você é meu filho Esaú ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó se aproximou de Isaque, seu pai, que o apalpou e disse: — A voz é de Jacó, mas as mãos são de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não o reconheceu, porque as mãos realmente estavam peludas como as de seu irmão Esaú. E o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então perguntou: — Você é mesmo o meu filho Esaú? Ele respondeu: — Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então disse: — Traga isso para perto de mim, para que eu coma da caça de meu filho e o abençoe. Jacó a levou até ele e o pai comeu. Trouxe-lhe também vinho, e ele bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Isaque, seu pai, lhe disse: — Venha cá e me dê um beijo, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele se aproximou e o beijou. Então o pai aspirou o cheiro da roupa dele e o abençoou. Ele disse: Eis que o cheiro do meu filho é como o cheiro do campo, que o SENHOR abençoou;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus lhe dê do orvalho do céu, e da exuberância da terra, e fartura de trigo e de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que povos sirvam você, e nações o reverenciem. Que você seja senhor de seus irmãos, e os filhos de sua mãe se curvem diante de você. Maldito seja quem o amaldiçoar, e bendito quem o abençoar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, depois que Isaque abençoou Jacó e este tinha acabado de sair da presença de seu pai, chegou Esaú, seu irmão, vindo da sua caçada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele também fez uma comida saborosa e a levou ao seu pai. E lhe disse: — Levante-se, meu pai, e coma da caça de seu filho, para que o senhor me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Isaque, o pai dele, perguntou: — Quem é você? Ele respondeu: — Sou o seu filho, o seu primogênito; sou Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isaque estremeceu, sentindo uma violenta comoção. E disse: — Mas então quem foi aquele que apanhou a caça e trouxe para mim? Eu comi tudo, antes que você chegasse, e o abençoei, e ele será abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao ouvir tais palavras de seu pai, Esaú deu um grito cheio de amargura e disse: — Abençoe também a mim, meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Isaque respondeu: — Seu irmão veio e, com astúcia, tomou a bênção que era sua.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esaú disse: — Não é com razão que ele se chama Jacó? Pois já duas vezes me enganou: tirou-me o direito de primogenitura e agora tomou a bênção que era minha. E perguntou: — Então o senhor não reservou nenhuma bênção para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Isaque respondeu a Esaú: — Eis que o constituí senhor sobre você, e fiz com que todos os parentes sejam servos dele; de trigo e de vinho o supri. Assim, o que posso fazer por você, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Esaú disse a seu pai: — Será que o senhor, meu pai, tem somente uma bênção? Abençoe também a mim, meu pai. E, levantando Esaú a voz, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Isaque, seu pai, disse: Sua habitação será longe dos lugares férteis da terra, longe do orvalho que cai do alto.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você viverá da sua espada e servirá o seu irmão; quando, porém, você se libertar, sacudirá do seu pescoço o jugo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esaú passou a odiar Jacó por causa da bênção com que seu pai o tinha abençoado. E disse em seu íntimo: — Os dias de luto por meu pai se aproximam; então matarei meu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Chegaram aos ouvidos de Rebeca estas palavras de Esaú, seu filho mais velho. Então ela mandou chamar Jacó, seu filho mais moço, e lhe disse: — Eis que o seu irmão Esaú se consola fazendo planos para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Agora, pois, meu filho, ouça bem o que vou dizer: levante-se e fuja para a casa de Labão, meu irmão, em Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fique com ele alguns dias, até que passe o furor de seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e cesse o rancor dele contra você, e se esqueça do que você lhe fez. Quando isso acontecer, enviarei alguém para trazer você de volta. Não posso perder os meus dois filhos num só dia!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Rebeca disse a Isaque: — Estou aborrecida da vida por causa das filhas de Hete. Se Jacó tomar esposa dentre as filhas de Hete, tais como estas, as filhas desta terra, de que me servirá a vida?</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaque chamou Jacó e, dando-lhe a sua bênção, lhe ordenou, dizendo: — Não escolha uma esposa dentre as filhas de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levante-se e vá a Padã-Arã, à casa de Betuel, pai de sua mãe, e tome lá por esposa uma das filhas de Labão, irmão de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o Deus Todo-Poderoso o abençoe, faça com que seja fecundo e o multiplique para que você venha a ser uma multidão de povos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que ele lhe dê a bênção de Abraão, a você e à sua descendência, para que você possua a terra de suas peregrinações, concedida por Deus a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Isaque despediu Jacó, que se foi a Padã-Arã, à casa de Labão, filho de Betuel, o arameu, irmão de Rebeca, mãe de Jacó e de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú viu que Isaque havia abençoado Jacó e o havia mandado a Padã-Arã, para tomar de lá esposa para si, e que, ao abençoá-lo, lhe havia ordenado que não escolhesse uma esposa dentre as filhas de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Soube também que Jacó, obedecendo ao seu pai e à sua mãe, havia ido a Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabendo também que Isaque, seu pai, não via com bons olhos as filhas de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esaú foi à casa de Ismael e, além das mulheres que já tinha, tomou por mulher Maalate, filha de Ismael, filho de Abraão, e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jacó partiu de Berseba e seguiu para Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando chegou a certo lugar, ali passou a noite, porque o sol já se havia posto. Pegou uma das pedras do lugar, fez dela o seu travesseiro e se deitou ali mesmo para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sonhou: Eis que estava posta na terra uma escada cujo topo atingia o céu, e os anjos de Deus subiam e desciam por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eis que o SENHOR estava perto dele e lhe disse: — Eu sou o SENHOR, Deus de Abraão, seu pai, e Deus de Isaque. A terra em que agora você está deitado, eu a darei a você e à sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sua descendência será como o pó da terra; você se estenderá para o oeste e para o leste, para o norte e para o sul. Em você e na sua descendência serão benditas todas as famílias da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que eu estou com você e o guardarei por onde quer que você for. Farei com que você volte para esta terra, porque não o abandonarei até que eu cumpra aquilo que lhe prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó despertou do sono, disse: — Na verdade, o SENHOR está neste lugar, e eu não o sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, temendo, disse: — Quão temível é este lugar! É a casa de Deus, a porta dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na manhã seguinte, Jacó levantou-se de madrugada, pegou a pedra que havia usado como travesseiro e a pôs em pé como coluna. E sobre o topo dela derramou azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ao lugar, cidade que antes se chamava Luz, deu o nome de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jacó fez também um voto, dizendo: — Se Deus for comigo, e me guardar nesta jornada que empreendo, e me der pão para comer e roupa para vestir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de maneira que eu volte em paz para a casa de meu pai, então o SENHOR será o meu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a pedra, que pus como coluna, será a casa de Deus; e, de tudo o que me concederes, certamente te darei o dízimo.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó se pôs a caminho e foi à terra do povo do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhou, e eis um poço no campo e três rebanhos de ovelhas deitados junto dele, porque daquele poço davam de beber aos rebanhos. E havia uma grande pedra que tapava a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ajuntavam-se ali todos os rebanhos, os pastores removiam a pedra da boca do poço, davam de beber às ovelhas e tornavam a colocá-la no seu devido lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó perguntou aos pastores: — De onde são vocês, meus irmãos? Responderam: — Somos de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhes: — Vocês conhecem Labão, filho de Naor? Responderam: — Conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jacó perguntou ainda: — Ele vai bem? Eles responderam: — Sim, vai bem. Olhe! Raquel, a filha dele, vem vindo aí com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jacó disse: — É ainda pleno dia, não é tempo de recolher os rebanhos. Deem de beber às ovelhas e vão apascentá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eles responderam: — Não podemos, enquanto não se ajuntarem todos os rebanhos, seja removida a pedra da boca do poço e demos de beber às ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto Jacó ainda falava, chegou Raquel com as ovelhas de seu pai, porque era pastora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jacó viu Raquel, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, aproximou-se, removeu a pedra da boca do poço e deu de beber ao rebanho de Labão, irmão de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Feito isso, Jacó beijou Raquel e, erguendo a voz, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jacó contou a Raquel que ele era parente de seu pai, pois era filho de Rebeca. Ela correu e o comunicou a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Labão ouviu as novas de Jacó, filho de sua irmã, correu ao encontro dele, abraçou-o, beijou-o e o levou para casa. E Jacó contou a Labão tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Labão disse: — De fato, você é meu osso e minha carne. Jacó ficou na casa de Labão durante um mês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, Labão disse a Jacó: — Será que você vai trabalhar de graça, só por ser meu parente? Diga-me qual deve ser o seu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, Labão tinha duas filhas: Lia, a mais velha, e Raquel, a mais nova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lia tinha uns olhos sem brilho, porém Raquel era bonita e formosa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como Jacó amava Raquel, disse a Labão: — Trabalharei para o senhor durante sete anos para poder casar com Raquel, sua filha mais nova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Labão respondeu: — É melhor dá-la a você do que a outro homem. Fique aqui comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, por amor a Raquel, Jacó trabalhou durante sete anos. E esses anos lhe pareceram como poucos dias, pelo muito que a amava.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele disse a Labão: — Dê-me a minha mulher, pois já venceu o prazo, para que eu me case com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, Labão reuniu todos os homens do lugar e deu um banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À noite, ele trouxe Lia, sua filha, e a entregou a Jacó. E eles tiveram relações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(Labão tinha dado sua serva Zilpa para que fosse serva de Lia, sua filha.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao amanhecer, Jacó viu que era Lia. Por isso, disse a Labão: — O que é isso que o senhor fez comigo? Não é verdade que eu trabalhei por amor a Raquel? Por que, então, o senhor me enganou?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Labão respondeu: — Em nossa terra não se costuma dar em casamento a mais nova antes da primogênita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Complete a semana de festa de casamento da primogênita. Depois, daremos a você também a outra, pelo trabalho de mais sete anos que você ainda me servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó fez o que Labão pediu e completou a semana de festa da primogênita. Depois, Labão lhe deu por mulher a sua filha Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Labão tinha dado sua serva Bila para que fosse serva de Raquel, sua filha.)</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jacó teve relações também com Raquel. Ele amava Raquel mais do que amava Lia. E continuou trabalhando para Labão durante mais sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o SENHOR viu que Lia era desprezada, fez com que ela fosse fecunda, ao passo que Raquel era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, Lia ficou grávida e deu à luz um filho, a quem deu o nome de Rúben, pois disse: — O SENHOR viu a minha aflição. Por isso, agora meu marido vai me amar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ela ficou grávida outra vez e deu à luz um filho. E disse: — O SENHOR ouviu que eu era desprezada e me deu mais este filho. E deu-lhe o nome de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Lia ficou grávida ainda outra vez e deu à luz um filho. E disse: — Agora, desta vez, o meu marido se unirá mais a mim, porque lhe dei à luz três filhos. Por isso lhe deu o nome de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais uma vez ela ficou grávida e deu à luz um filho. Então disse: — Desta vez louvarei o SENHOR. E por isso lhe deu o nome de Judá. E depois disso não teve mais filhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Raquel viu que não dava filhos a Jacó, teve ciúmes de sua irmã e disse a Jacó: — Dê-me filhos, do contrário morrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó ficou irado com Raquel e disse: — Será que eu estou em lugar de Deus, que a impediu de ter filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Raquel disse: — Eis aqui Bila, minha serva; tenha relações com ela, para que dê à luz e eu traga filhos ao meu colo por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, Raquel lhe deu Bila, sua serva, por mulher; e Jacó teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila ficou grávida e deu à luz um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Raquel disse: — Deus me fez justiça; ouviu a minha voz e me deu um filho. Por isso lhe chamou Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra vez Bila, serva de Raquel, ficou grávida e deu à luz o segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Raquel disse: — Com grandes lutas tenho competido com minha irmã e consegui vencer. Por isso deu ao filho o nome de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Lia viu que ela mesma tinha cessado de ter filhos, tomou a sua serva Zilpa e a deu a Jacó por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zilpa, serva de Lia, deu a Jacó um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lia disse: — Afortunada! E deu ao filho o nome de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, Zilpa, serva de Lia, deu o segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Lia disse: — É a minha felicidade! Porque as mulheres dirão que sou feliz. E lhe deu o nome de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nos dias da colheita do trigo, Rúben saiu e achou umas mandrágoras no campo. Ele as trouxe para Lia, sua mãe. Então Raquel disse a Lia: — Dê-me algumas das mandrágoras que o seu filho trouxe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Lia respondeu: — Você acha pouco o fato de ter tomado de mim o marido? Vai tomar também as mandrágoras de meu filho? Raquel respondeu: — Ele poderá ter relações com você esta noite, em troca das mandrágoras de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>À tarde, quando Jacó voltava do campo, Lia saiu ao encontro dele e lhe disse: — Esta noite você terá relações comigo, pois eu aluguei você pelas mandrágoras de meu filho. E naquela noite Jacó teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus ouviu Lia, ela ficou grávida e deu à luz o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Lia disse: — Deus me recompensou, porque dei a minha serva ao meu marido. E deu ao filho o nome de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Lia engravidou mais uma vez e deu a Jacó o sexto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse: — Deus me concedeu excelente dádiva. Agora meu marido vai permanecer comigo, porque lhe dei seis filhos. E ela deu ao filho o nome de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disto, deu à luz uma filha e lhe chamou Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus lembrou-se de Raquel, ouviu-a e a fez fecunda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela engravidou e deu à luz um filho. Então disse: — Deus tirou de mim o meu vexame.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E deu ao filho o nome de José, dizendo: — Que o SENHOR me dê ainda outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que Raquel deu à luz José, Jacó disse a Labão: — Deixe-me voltar ao meu lugar e à minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dê-me os meus filhos e as mulheres, pelas quais trabalhei para o senhor, e partirei. O senhor sabe muito bem quanto e de que maneira o servi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Labão lhe respondeu: — Se puder me fazer este favor, peço que fique comigo. Descobri por meio de adivinhações que o SENHOR Deus me abençoou por causa de você.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Labão continuou: — Fixe o seu salário, que eu pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jacó disse: — O senhor sabe como tenho trabalhado e como cuidei do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o pouco que o senhor tinha antes de eu chegar foi aumentado grandemente; e o SENHOR Deus o abençoou com o meu trabalho. Mas quando vou começar a trabalhar também por minha própria casa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Labão perguntou a Jacó: — Quanto você quer que eu lhe dê? Jacó respondeu: — Não precisa me dar nada. Voltarei a apascentar e a guardar o seu rebanho, se o senhor concordar com isto:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passarei hoje por todo o seu rebanho, separando para mim todas as ovelhas salpicadas e malhadas, todos os cordeiros negros, e todas as cabras malhadas e salpicadas. Isto será o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, a minha justiça responderá por mim, no dia de amanhã, quando o senhor vier conferir o meu salário. As cabras que não forem salpicadas e malhadas e as ovelhas que não forem negras, caso forem achadas comigo, o senhor pode considerá-las como roubadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Labão disse: — Está bem. Seja como você disse.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, naquele mesmo dia, Labão separou os bodes listrados e malhados e todas as cabras salpicadas e malhadas, todos os que tinham alguma brancura e todos os cordeiros pretos; e os passou às mãos de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E pôs a distância de três dias de viagem entre si e Jacó. E Jacó apascentava o restante dos rebanhos de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jacó pegou galhos verdes de álamo, de aveleira e de plátano e lhes removeu a casca, em riscas abertas, deixando aparecer a brancura dos galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pôs esses galhos descascados em frente ao rebanho, nos canais de água e nos bebedouros, aonde os rebanhos vinham para beber água. E como acasalavam quando vinham beber,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>as ovelhas ficavam prenhes diante dos galhos e davam crias listradas, salpicadas e malhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jacó separou os cordeiros e virou o rebanho para o lado dos animais listrados e dos animais pretos nos rebanhos de Labão; e pôs o seu rebanho à parte e não o juntou com o rebanho de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, todas as vezes que as ovelhas fortes ficavam prenhes, Jacó punha os galhos à vista do rebanho nos canais de água, para que ficassem prenhes diante dos galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porém, quando o rebanho era fraco, não punha os galhos. Assim, os animais fracos eram de Labão, e os fortes eram de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o homem se tornou mais e mais rico; teve muitos rebanhos, servas, servos, camelos e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó ouvia os comentários dos filhos de Labão, que diziam: — Jacó se apossou de tudo o que era de nosso pai. Ele juntou toda essa riqueza a partir do que era de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó, por sua vez, reparou que o rosto de Labão não lhe era favorável como anteriormente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR disse a Jacó: — Volte para a terra de seus pais e para a sua parentela; e eu estarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jacó mandou vir Raquel e Lia ao campo, para junto do seu rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: — Vejo que o rosto do pai de vocês não me é favorável como anteriormente; porém o Deus de meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês mesmas sabem que com todo empenho tenho trabalhado para o pai de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas ele me tem enganado e por dez vezes mudou o meu salário; porém Deus não permitiu que ele me prejudicasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ele dizia: “Os salpicados serão o seu salário”, então todos os rebanhos davam salpicados; e, se ele dizia: “Os listrados serão o seu salário”, então os rebanhos todos davam listrados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Deus tirou o gado do pai de vocês e o deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Pois, chegado o tempo em que os animais acasalavam, levantei os olhos e vi em sonhos que os machos que cobriam as ovelhas eram listrados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Anjo de Deus me disse em sonho: “Jacó!” E eu respondi: “Eis-me aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele continuou: “Levante agora os olhos e veja que todos os machos que cobrem o rebanho são listrados, salpicados e malhados, porque vejo tudo o que Labão está fazendo com você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Deus de Betel, onde você ungiu uma coluna, onde me fez um voto. Levante-se agora, saia desta terra e volte para a terra de sua parentela.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Raquel e Lia disseram: — Será que ainda existe para nós parte ou herança na casa de nosso pai?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não é verdade que ele nos considera como estrangeiras? Pois nos vendeu e consumiu tudo o que nos era devido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque toda a riqueza que Deus tirou de nosso pai é nossa e de nossos filhos; agora, pois, faça tudo o que Deus pediu que você fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jacó se levantou e, fazendo montar seus filhos e suas mulheres em camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>levou todo o seu gado e todos os seus bens que chegou a possuir, o gado de sua propriedade que havia acumulado em Padã-Arã, para ir a Isaque, seu pai, à terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Labão tinha ido fazer a tosquia das ovelhas, Raquel roubou os ídolos do lar que pertenciam a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó enganou Labão, o arameu, não revelando que tinha planos de fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E fugiu com tudo o que lhe pertencia. Levantou-se, passou o Eufrates e tomou o rumo dos montes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No terceiro dia, Labão foi avisado de que Jacó ia fugindo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reuniu os seus parentes e saiu no encalço de Jacó, por sete dias de viagem, e o alcançou nos montes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De noite, porém, Deus veio em sonhos a Labão, o arameu, e lhe disse: — Cuidado! Não fale a Jacó nem bem nem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Labão alcançou Jacó. Este havia armado a sua tenda naqueles montes. Também Labão armou a sua tenda com os seus parentes, nos montes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Labão disse a Jacó: — Que foi que você fez? Você me enganou e levou as minhas filhas como se fossem prisioneiras de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que você fugiu em segredo, e me enganou, e não me disse nada? Eu o teria despedido com alegria, com cânticos, com tamborins e com harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E por que não permitiu que eu beijasse meus netos e minhas filhas? Nisso você agiu como um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tenho em minhas mãos poder para fazer mal a vocês, mas ontem à noite o Deus do pai de vocês me falou e disse: “Cuidado! Não fale a Jacó nem bem nem mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E agora que você partiu de vez, pois está com saudades da casa de seu pai, por que roubou os meus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: — Porque tive medo. Pensei assim: para que não aconteça que me tome à força as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que seja morto aquele com quem o senhor achar os seus deuses. Na presença de nossos parentes, verifique o que pertence ao senhor e, se estiver comigo, pode levar embora. Acontece que Jacó não sabia que Raquel os havia roubado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Labão entrou na tenda de Jacó, na tenda de Lia e na tenda das duas servas, mas não achou nada. Tendo saído da tenda de Lia, entrou na tenda de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, Raquel havia pego os ídolos do lar e, depois de colocá-los na sela de um camelo, estava sentada sobre eles. Labão apalpou toda a tenda e não os achou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Raquel disse ao pai: — Não fique zangado, meu senhor, por eu não poder me levantar na sua presença, pois estou no meu período menstrual. Ele procurou, mas não encontrou os ídolos do lar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jacó ficou zangado e discutiu com Labão. Dirigiu-se a Labão, dizendo: — Qual é a minha transgressão? Qual o meu pecado, para o senhor me perseguir com tanta fúria?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Havendo apalpado todos os meus utensílios, quais foram os utensílios de sua casa que o senhor encontrou? Coloque-os aqui diante dos meus parentes e dos seus parentes, para que julguem entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vinte anos eu estive com o senhor. As suas ovelhas e as suas cabras nunca perderam as crias, e não comi um só carneiro do seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Não lhe apresentei os animais que eram despedaçados pelas feras; assumi o prejuízo. Da minha mão o senhor o requeria, tanto o roubado de dia como de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>De maneira que eu andava, de dia consumido pelo calor, de noite, pela geada; e o meu sono me fugia dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vinte anos permaneci em sua casa. Catorze anos trabalhei para o senhor pelas suas duas filhas e seis anos trabalhei para conseguir o seu rebanho; dez vezes o senhor mudou o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se não fosse o Deus de meu pai, o Deus de Abraão e o Temor de Isaque, por certo o senhor me despediria agora de mãos vazias. Mas Deus viu o meu sofrimento e o trabalho das minhas mãos e ontem à noite ele repreendeu o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Labão respondeu a Jacó: — As filhas são minhas filhas, os filhos são meus netos, os rebanhos são meus rebanhos, e tudo o que você está vendo é meu. Que posso fazer hoje a estas minhas filhas ou aos filhos que elas deram à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Venha, pois, e façamos uma aliança, eu e você, que sirva de testemunho entre mim e você.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jacó tomou uma pedra e a erigiu por coluna.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse aos seus parentes: — Ajuntem pedras. Eles foram ajuntar pedras e fizeram um montão, ao lado do qual comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Labão deu-lhe o nome de Jegar-Saaduta, mas Jacó lhe chamou Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E Labão disse: — Seja hoje este montão de pedras por testemunha entre mim e você. Por isso foi chamado de Galeede</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e Mispa, pois disse: — Que o SENHOR vigie entre mim e você e nos julgue quando estivermos separados um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se você maltratar as minhas filhas e tomar outras mulheres além delas, não estando ninguém conosco, lembre-se de que Deus é testemunha entre mim e você.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Labão continuou: — Eis aqui este montão de pedras e esta coluna que levantei entre mim e você.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Seja o montão testemunha, e seja a coluna testemunha de que para mal não passarei para o lado de lá do montão e você não passará para o lado de cá do montão e da coluna.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O Deus de Abraão e o Deus de Naor, o Deus do pai deles, julgue entre nós. E Jacó jurou pelo Temor de Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E Jacó ofereceu um sacrifício na montanha e convidou seus parentes para uma refeição. Eles comeram e passaram a noite na montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Na manhã seguinte, Labão se levantou de madrugada, beijou os seus netos e as suas filhas e os abençoou. E, partindo, voltou para a sua casa.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também Jacó seguiu o seu caminho, e anjos de Deus foram encontrar-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jacó os viu, disse: — Este é o acampamento de Deus. E deu àquele lugar o nome de Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jacó enviou mensageiros adiante de si a Esaú, seu irmão, à terra de Seir, território de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E lhes deu esta ordem: — Assim vocês falarão a meu senhor Esaú: “O seu servo Jacó manda dizer isto: ‘Como estrangeiro morei com Labão, em cuja companhia fiquei até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenho bois, jumentos, rebanhos, servos e servas. Envio este comunicado a meu senhor, para encontrar favor na sua presença.’”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os mensageiros voltaram a Jacó, dizendo: — Fomos até o seu irmão Esaú. Também ele está vindo para se encontrar com o senhor, e quatrocentos homens estão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jacó teve medo e ficou angustiado. Dividiu em dois grupos o povo que estava com ele, e também os rebanhos, os bois e os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois pensou: “Se Esaú vier e atacar um grupo, o outro grupo escapará.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jacó orou: — Deus de meu pai Abraão e Deus de meu pai Isaque, ó SENHOR, que me disseste: “Volte para a sua terra e para a sua parentela, e eu farei bem a você”,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>sou indigno de todas as misericórdias e de toda a fidelidade que tens usado para com o teu servo. Pois com apenas o meu cajado atravessei este Jordão; já agora sou dois grupos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra-me das mãos de meu irmão Esaú, porque temo que ele venha e ataque a mim e às mães com os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois tu disseste: “Certamente serei bondoso com você e lhe darei uma descendência como a areia do mar, que, de tão numerosa, não se pode contar.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de passar ali aquela noite, Jacó separou do que tinha consigo um presente para o seu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta camelas de leite com as suas crias, quarenta vacas e dez touros, vinte jumentas e dez jumentinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entregou-os aos seus servos, cada rebanho à parte. Então disse aos servos: — Vão à minha frente e deixem espaço entre rebanho e rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ordenou ao primeiro servo, dizendo: — Quando Esaú, meu irmão, se encontrar com você e perguntar: “De quem você é, para onde você vai, de quem são estes animais que você vem trazendo?”,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>responda: “São do seu servo Jacó. É um presente que ele está enviando ao meu senhor Esaú. E eis que ele mesmo vem vindo atrás de nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó ordenou também ao segundo, ao terceiro e a todos os que vinham conduzindo os rebanhos: — É assim que vocês devem falar com Esaú, quando se encontrarem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também dirão: “Eis que o seu servo Jacó vem vindo atrás de nós.” Porque Jacó pensava assim: “Eu o aplacarei com o presente que me antecede. Depois eu o verei pessoalmente e talvez ele me dê boa acolhida.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, mandou os presentes à sua frente. Ele, porém, ficou aquela noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela mesma noite, Jacó se levantou, tomou suas duas mulheres, suas duas servas e seus onze filhos e transpôs o vau do Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reuniu todos e fez com que passassem o ribeiro. Também fez passar tudo o que lhe pertencia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jacó ficou sozinho, e um homem lutava com ele, até o romper do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo este que não podia com Jacó, tocou-lhe na articulação da coxa, de modo que a junta da coxa de Jacó se deslocou, na luta com o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem disse: — Deixe-me ir, pois já rompeu o dia. Jacó respondeu: — Não o deixarei ir se você não me abençoar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o homem perguntou: — Como você se chama? Ele respondeu: — Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse: — Seu nome não será mais Jacó, e sim Israel, pois você lutou com Deus e com os homens e prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jacó disse: — Por favor, diga-me como você se chama. Ele respondeu: — Por que você pergunta pelo meu nome? E o abençoou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó deu àquele lugar o nome de Peniel, pois disse: “Vi Deus face a face, e a minha vida foi salva.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nasceu-lhe o sol, quando ele atravessava Peniel. E mancava por causa da coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, os filhos de Israel não comem, até hoje, o nervo do quadril, na articulação da coxa, porque o homem tocou a articulação da coxa de Jacó no nervo do quadril.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó ergueu os olhos, viu que Esaú se aproximava, e com ele quatrocentos homens. Então repartiu os filhos entre Lia, Raquel e as duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pôs as servas e seus filhos à frente, Lia e seus filhos atrás deles e Raquel e José por último.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele mesmo, adiantando-se, prostrou-se em terra sete vezes, até aproximar-se de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Esaú correu ao encontro dele e o abraçou; pôs os braços em volta do pescoço dele e o beijou; e choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Daí, levantando os olhos, Esaú viu as mulheres e os meninos e disse: — Quem são estes que estão com você? Jacó respondeu: — Os filhos com que Deus agraciou este seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então se aproximaram as servas, elas e seus filhos, e se prostraram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegaram também Lia e seus filhos e se prostraram. Por último chegaram José e Raquel e se prostraram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esaú perguntou: — Qual é o seu propósito com todos esses grupos que encontrei? Jacó respondeu: — É para obter favor na presença de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Esaú disse: — Eu tenho muitos bens, meu irmão; guarde o que você tem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jacó insistiu: — Não recuse. Se alcancei favor na sua presença, peço que aceite o meu presente, porque ver o seu rosto é como contemplar o semblante de Deus; e você me acolheu tão bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, aceite o meu presente, que eu lhe trouxe. Porque Deus tem sido generoso para comigo, e tenho fartura. E insistiu com ele, até que o aceitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Esaú disse: — Vamos partir e seguir viagem. Eu irei à sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém Jacó lhe disse: — Meu senhor sabe que estes meninos são fracos, e tenho comigo ovelhas e vacas de leite. Se forçados a caminhar demais um só dia, morrerão todos os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Passe meu senhor adiante de seu servo; eu seguirei aos poucos, no passo do gado que me vai à frente e no passo dos meninos, até chegar a meu senhor, em Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esaú respondeu: — Então permita que eu deixe com você alguns dessa gente que está comigo. Jacó respondeu: — Para quê? Basta que eu alcance favor aos olhos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, naquele dia Esaú voltou para Seir, pelo caminho por onde tinha vindo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jacó foi para Sucote, e edificou para si uma casa, e fez cabanas para o seu gado. Por isso, o lugar se chamou Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltando de Padã-Arã, Jacó chegou são e salvo à cidade de Siquém, que está na terra de Canaã, e armou a sua tenda junto da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A parte do campo, onde tinha armado a sua tenda, ele a comprou dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E levantou ali um altar e lhe deu o nome de “Deus, o Deus de Israel”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Diná, a filha que Lia teve com Jacó, saiu para ver as filhas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem a viu foi Siquém, filho do heveu Hamor, que era príncipe daquela terra. Tomando-a, ele teve relações com ela e assim a humilhou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Siquém se apegou a Diná, filha de Jacó, amou a jovem e lhe falou ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Siquém disse a seu pai Hamor: — Consiga-me esta jovem para que seja a minha esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jacó ficou sabendo que Diná, sua filha, havia sido desonrada por Siquém, os seus filhos estavam no campo com o gado. Por isso, calou-se e esperou até que eles voltassem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Hamor, o pai de Siquém, saiu para falar com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filhos de Jacó vieram do campo e ouviram o que havia acontecido, indignaram-se e ficaram muito irados, pois Siquém havia praticado uma afronta em Israel, violentando a filha de Jacó, que era algo que não se devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Hamor falou com eles, dizendo: — Meu filho Siquém está profundamente apaixonado pela filha de vocês. Peço que ela lhe seja dada por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornem-se nossos parentes; deem as filhas de vocês para nós e vocês tomem as nossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês habitarão em nosso meio, a terra estará ao seu dispor. Morem nela, negociem e adquiram propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o próprio Siquém disse ao pai e aos irmãos de Diná: — Que eu obtenha este favor diante de vocês e lhes darei o que me pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aumentem em muito o dote de casamento e as dádivas, e darei o que me pedirem; deem-me, porém, a moça por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os filhos de Jacó, por haver Siquém desonrado Diná, a irmã deles, responderam com astúcia a Siquém e a seu pai Hamor e lhes disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Não podemos fazer isso, dar a nossa irmã a um homem que ainda não foi circuncidado, porque isso seria uma vergonha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sob uma única condição permitiremos: que vocês se tornem como nós, circuncidando todos os do sexo masculino.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então lhes daremos as nossas filhas, tomaremos para nós as filhas de vocês, habitaremos no meio de vocês e seremos um só povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, porém, não ouvirem e não quiserem ser circuncidados, tomaremos a nossa filha e iremos embora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tais palavras agradaram Hamor e Siquém, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O jovem não tardou em fazer o que foi solicitado, porque amava a filha de Jacó e era o mais honrado de toda a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Hamor e Siquém, seu filho, vieram ao portão da sua cidade e falaram aos homens da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Esses homens são pacíficos em relação a nós. Portanto, deixem que morem na terra e negociem nela. A terra é bastante espaçosa para contê-los. Vamos tomar as filhas deles por esposas e dar também as nossas filhas a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eles só concordarão em morar conosco, tornando-nos um só povo, se todos os homens em nosso meio se deixarem circuncidar, como eles são circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não é verdade que o gado, os bens e todos os animais deles serão nossos? Portanto, vamos concordar e eles ficarão morando entre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todos os que saíam do portão da cidade deram ouvidos a Hamor e a Siquém, seu filho. E todos os do sexo masculino foram circuncidados, todos os que saíam pelo portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No terceiro dia, quando os homens sentiam mais forte a dor, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, pegaram cada um a sua espada, entraram inesperadamente na cidade e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passaram também ao fio da espada Hamor e seu filho Siquém; tiraram Diná da casa de Siquém e saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Jacó vieram, passaram por cima dos cadáveres, e saquearam a cidade, porque a irmã deles havia sido desonrada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levaram deles os rebanhos, os bois, os jumentos e o que havia na cidade e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pegaram todos os bens, levaram cativas as mulheres e todas as crianças, e saquearam tudo o que havia nas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse a Simeão e a Levi: — Vocês me criaram um problema e me fizeram odioso entre os moradores desta terra, entre os cananeus e os ferezeus. Como somos pouca gente, eles se reunirão contra mim, e serei destruído, eu e a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles responderam: — E que direito ele tinha de tratar a nossa irmã como se fosse prostituta?</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse a Jacó: — Levante-se, vá para Betel e habite ali. Faça ali um altar ao Deus que lhe apareceu quando você fugia do seu irmão Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó disse à sua família e a todos os que estavam com ele: — Joguem fora os deuses estranhos que há no meio de vocês, purifiquem-se e troquem de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vamos nos preparar e ir para Betel. Farei ali um altar ao Deus que me respondeu no dia da minha angústia e me acompanhou no caminho por onde andei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então deram a Jacó todos os deuses estranhos que tinham em mãos e as argolas que lhes pendiam das orelhas. E Jacó os escondeu debaixo do carvalho que está junto a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eles partiram, o terror de Deus invadiu as cidades vizinhas, e não perseguiram os filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jacó chegou a Luz, chamada Betel, que fica na terra de Canaã, ele e todo o povo que estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E edificou ali um altar. E àquele lugar deu o nome de El-Betel, porque ali Deus havia se revelado a ele quando estava fugindo do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Débora, a ama de Rebeca, morreu e foi sepultada ao pé de Betel, debaixo do carvalho que se chama Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois que Jacó havia retornado de Padã-Arã, Deus lhe apareceu outra vez e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus disse a ele: — Você se chama Jacó, mas o seu nome não será mais Jacó; o seu nome será Israel. E lhe deu o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe mais: — Eu sou o Deus Todo-Poderoso; seja fecundo e multiplique-se; uma nação e multidão de nações sairão de você, e reis procederão de você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra que dei a Abraão e a Isaque darei também a você e, depois de você, à sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Deus se retirou dele, elevando-se do lugar onde lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jacó pôs uma coluna de pedra no lugar onde Deus havia falado com ele e derramou uma libação e azeite sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao lugar onde Deus lhe havia falado, Jacó deu o nome de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Partiram de Betel, e, havendo ainda pequena distância para chegar a Efrata, Raquel deu à luz um filho, num parto que foi muito difícil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em meio às dores, a parteira disse a Raquel: — Não tenha medo, pois você ainda terá este filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao sair-lhe a alma (porque morreu), deu ao filho o nome de Benoni. Mas seu pai lhe chamou Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Raquel morreu e foi sepultada no caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jacó levantou uma coluna sobre a sepultura de Raquel. Essa é a coluna da sepultura de Raquel até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Israel partiu e armou a sua tenda além da torre de Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que, habitando Israel naquela terra, Rúben foi e se deitou com Bila, concubina de seu pai. E Israel ficou sabendo disso. Eram doze os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Rúben, o primogênito de Jacó, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom, filhos de Lia;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José e Benjamim, filhos de Raquel;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dã e Naftali, filhos de Bila, serva de Raquel;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Gade e Aser, filhos de Zilpa, serva de Lia. São estes os filhos de Jacó, que lhe nasceram em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jacó veio a Isaque, seu pai, a Manre, a Quiriate-Arba (que é Hebrom), onde peregrinaram Abraão e Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os dias da vida de Isaque foram cento e oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Após uma longa velhice, Isaque expirou e morreu, sendo reunido ao seu povo; e Esaú e Jacó, seus filhos, o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os descendentes de Esaú, que é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú tomou por mulheres dentre as filhas de Canaã: Ada, filha de Elom, heteu; Oolibama, filha de Aná, filho de Zibeão, heveu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Basemate, filha de Ismael, irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Ada teve Esaú um filho chamado Elifaz e de Basemate lhe nasceu Reuel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Oolibama nasceu Jeús, Jalão e Corá. Estes são os filhos de Esaú, que lhe nasceram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú tomou as suas mulheres, os seus filhos, as suas filhas, todas as pessoas de sua casa, o seu rebanho, todo o seu gado, todos os bens, tudo o que havia adquirido na terra de Canaã e os levou para outra terra, longe de seu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os bens deles eram muitos para habitarem juntos e a terra de suas peregrinações não os podia sustentar por causa do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Esaú, que é Edom, habitou no monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é a descendência de Esaú, pai dos edomitas, no monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Elifaz foram: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Timna era concubina de Elifaz, filho de Esaú; ela deu à luz Amaleque. Estes são os filhos de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Reuel são estes: Naate, Zerá, Samá e Mizá; estes foram os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E são estes os filhos de Oolibama, filha de Aná, filho de Zibeão, mulher de Esaú; ela deu a Esaú: Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os chefes dos filhos de Esaú; os filhos de Elifaz, o primogênito de Esaú: os chefes Temã, Omar, Zefô, Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Corá, Gaetã, Amaleque. Estes são os chefes que nasceram a Elifaz na terra de Edom; são os filhos de Ada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>São estes os filhos de Reuel, filho de Esaú: os chefes Naate, Zerá, Samá e Mizá. Estes são os chefes que nasceram a Reuel na terra de Edom; são os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os filhos de Oolibama, mulher de Esaú: os chefes Jeús, Jalão e Corá. Estes são os chefes que descendem de Oolibama, filha de Aná e mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os filhos de Esaú, isto é, Edom, e esses são os seus chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estes os filhos de Seir, o horeu, moradores da terra: Lotã, Sobal, Zibeão e Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disom, Eser e Disã. Estes são os chefes dos horeus, filhos de Seir na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Lotã são Hori e Homã; a irmã de Lotã é Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>São estes os filhos de Sobal: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>São estes os filhos de Zibeão: Aiá e Aná; este é o Aná que achou as fontes termais no deserto, quando apascentava os jumentos de Zibeão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estes os filhos de Aná: Disom e Oolibama, a filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes são os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estes os filhos de Eser: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São estes os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>São estes os chefes dos horeus: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disom, Eser e Disã. Estes são os chefes dos horeus na terra de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São estes os reis que reinaram na terra de Edom, antes que houvesse rei sobre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em Edom reinou Belá, filho de Beor, e o nome da sua cidade era Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Belá morreu, e, em seu lugar, reinou Jobabe, filho de Zerá, de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Morreu Jobabe, e, em seu lugar, reinou Husão, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Morreu Husão, e, em seu lugar, reinou Hadade, filho de Bedade, o que derrotou Midiã no campo de Moabe. O nome da sua cidade era Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Morreu Hadade, e, em seu lugar, reinou Samlá, de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Morreu Samlá, e, em seu lugar, reinou Saul, de Reobote, junto ao Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Morreu Saul, e, em seu lugar, reinou Baal-Hanã, filho de Acbor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Morreu Baal-Hanã, filho de Acbor, e, em seu lugar, reinou Hadar. O nome de sua cidade era Paú, e o de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>São estes os nomes dos chefes de Esaú, segundo as suas famílias, os seus lugares e os seus nomes: os chefes Timna, Alva, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Magdiel e Irã. Estes são os chefes de Edom, segundo as suas habitações na terra que possuíam. Este é Esaú, pai dos edomitas.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó habitou na terra das peregrinações de seu pai, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta é a história de Jacó. Quando José tinha dezessete anos, apascentava os rebanhos com os seus irmãos. Sendo ainda jovem, acompanhava os filhos de Bila e os filhos de Zilpa, mulheres de seu pai; e trazia más notícias deles a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Israel amava mais José do que todos os seus outros filhos, porque era filho da sua velhice; e mandou fazer para ele uma túnica talar de mangas compridas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os seus irmãos viram que o pai o amava mais do que todos os outros filhos, odiaram-no e já não podiam falar com ele de forma pacífica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>José teve um sonho e o contou aos seus irmãos; por isso, o odiaram ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele lhes disse: — Peço que ouçam o sonho que tive.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sonhei que estávamos amarrando feixes no campo, e eis que o meu feixe se levantou e ficou em pé, enquanto os feixes de vocês o rodeavam e se inclinavam diante do meu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os irmãos lhe disseram: — Você pensa que vai mesmo reinar sobre nós? Pensa que realmente dominará sobre nós? E com isso o odiavam ainda mais, por causa dos seus sonhos e de suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José teve ainda outro sonho, que ele contou aos seus irmãos, dizendo: — Sonhei também que o sol, a lua e onze estrelas se inclinavam diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando José contou esse sonho ao pai e aos seus irmãos, o pai o repreendeu, dizendo: — Que sonho é esse que você teve? Você está querendo dizer que eu, a sua mãe e os seus irmãos iremos e nos inclinaremos até o chão diante de você?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os irmãos tinham inveja dele; o pai, no entanto, guardou aquilo no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como os irmãos foram apascentar o rebanho do pai, em Siquém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Israel perguntou a José: — Os seus irmãos não estão apascentando o rebanho em Siquém? Venha, pois vou mandar você até eles. José respondeu: — Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Israel continuou: — Vá, agora, e veja se está tudo bem com os seus irmãos e com o rebanho; e traga-me notícias. Assim, o enviou do vale de Hebrom, e ele foi a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E um homem encontrou José, que andava errante pelo campo, e lhe perguntou: — O que você está procurando?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: — Estou procurando os meus irmãos. Por favor, pode me dizer onde eles estão apascentando o rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem respondeu: — Foram embora daqui. Ouvi quando disseram: “Vamos a Dotã.” Então José seguiu atrás dos irmãos e os encontrou em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De longe eles o viram e, antes que chegasse, conspiraram contra ele para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disseram uns aos outros: — Lá vem o grande sonhador!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Venham, pois, agora, vamos matá-lo e jogar o corpo numa destas cisternas. Diremos que um animal selvagem o devorou. Vejamos em que vão dar os sonhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Rúben, ouvindo isso, livrou-o das mãos deles e disse: — Não lhe tiremos a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rúben disse mais: — Não derramem sangue. Joguem o rapaz naquela cisterna que está no deserto, e não lhe façam mal. Rúben disse isto para o livrar deles, a fim de levá-lo de volta ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, logo que José chegou a seus irmãos, despiram-no da túnica, a túnica talar de mangas compridas que trazia,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o jogaram na cisterna. A cisterna estava vazia, sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois sentaram-se para comer. Levantando os olhos, viram que uma caravana de ismaelitas vinha de Gileade. Seus camelos traziam especiarias, bálsamo e mirra, que levavam para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Judá disse aos irmãos: — O que vamos ganhar se matarmos o nosso irmão e depois escondermos a sua morte?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Venham, vamos vendê-lo aos ismaelitas. Não lhe façamos mal, pois é nosso irmão, é do nosso sangue. Seus irmãos concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando os mercadores midianitas passaram, os irmãos de José o tiraram da cisterna e o venderam aos ismaelitas por vinte moedas de prata. E os ismaelitas levaram José para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Rúben voltou à cisterna, eis que José não estava nela; então rasgou as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, voltando aos seus irmãos, disse: — O rapaz não está mais lá! E agora, o que eu vou fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então pegaram a túnica de José, mataram um bode e molharam a túnica no sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E enviaram a túnica de mangas compridas ao pai com este recado: — Achamos isto. Veja se é ou não a túnica de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele a reconheceu e disse: — É a túnica de meu filho. Um animal selvagem o devorou. Certamente José foi despedaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó rasgou as suas roupas, vestiu-se de pano de saco e lamentou o filho durante muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os seus filhos e todas as suas filhas vieram, para o consolar; ele, porém, recusou ser consolado e disse: — Chorando, descerei à sepultura para junto do meu filho. E continuou a chorar pelo filho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto isso, no Egito, os midianitas venderam José a Potifar, oficial de Faraó, comandante da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu, por esse tempo, que Judá se afastou de seus irmãos e se hospedou na casa de um adulamita, chamado Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali Judá viu a filha de um cananeu, chamado Sua; ele a tomou por mulher e teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A mulher ficou grávida e deu à luz um filho, e Judá lhe deu o nome de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela ficou grávida outra vez e deu à luz um filho, a quem ela deu o nome de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais uma vez ela ficou grávida e deu à luz outro filho, a quem ela chamou de Selá. Ela estava em Quezibe quando o teve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Judá tomou uma esposa para Er, o seu primogênito; o nome dela era Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No entanto, Er, o primogênito de Judá, era mau aos olhos do SENHOR, e por isso o SENHOR fez com que ele morresse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Onã: — Tenha relações com a mulher do seu irmão, cumpra a obrigação de cunhado e dê uma descendência ao seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Onã sabia que o filho não seria considerado seu. Por isso, todas as vezes que tinha relações com a mulher de seu irmão deixava o sêmen cair na terra, para não dar descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso, porém, que fazia, era mau aos olhos do SENHOR, e por isso fez com que também este morresse.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Judá disse a Tamar, sua nora: — Continue viúva na casa de seu pai, até que Selá, meu filho, cresça. Pois Judá pensava assim: “É para que não morra também este, como os seus irmãos.” Assim, Tamar se foi, passando a morar na casa do pai dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Algum tempo depois morreu a mulher de Judá, que era filha de Sua. Quando terminou o período de luto, Judá foi até onde estavam os tosquiadores de suas ovelhas, em Timna, ele e seu amigo Hira, o adulamita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E alguém foi dizer a Tamar: — Eis que o seu sogro está a caminho de Timna, para tosquiar as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ela tirou as suas roupas de viúva, e, cobrindo-se com um véu, se disfarçou e se sentou à entrada de Enaim, no caminho de Timna. Porque ela sabia que Selá já era homem, e ela não lhe havia sido dada por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Judá a viu, pensou que se tratava de uma prostituta, pois ela havia coberto o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então se dirigiu a ela no caminho e lhe disse: — Venha, quero ter relações com você! Acontece que ele não sabia que ela era a sua nora. Ela respondeu: — O que você me dá para ter relações comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele respondeu: — Eu mando para você um cabrito do meu rebanho. Ela perguntou: — Você deixa comigo alguma garantia até mandar o cabrito?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu: — Que garantia posso deixar com você? Ela disse: — O seu selo, o seu cordão e o cajado que você tem na mão. Ele lhe deu os objetos, teve relações com ela, e ela ficou grávida dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tamar se levantou e foi embora. Tirou o véu e pôs outra vez as suas roupas de viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Judá enviou o cabrito, por meio do adulamita, seu amigo, para reaver a garantia que tinha deixado com a mulher, mas ele não a encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o amigo de Judá perguntou aos homens daquele lugar: — Onde está a prostituta cultual que costumava ficar junto ao caminho de Enaim? Responderam: — Aqui não havia nenhuma prostituta cultual.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele voltou a Judá e disse: — Não encontrei a mulher. E além disso os homens do lugar me disseram que lá nunca houve nenhuma prostituta cultual.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Judá respondeu: — Que ela fique com aquelas coisas para si, para que não venhamos a passar vergonha. Eis que mandei o cabrito, mas você não encontrou a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados quase três meses, foram dizer a Judá: — A sua nora Tamar se prostituiu, pois está grávida. Ao que Judá respondeu: — Tragam-na para fora para que seja queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a estavam trazendo para fora, ela mandou dizer ao sogro: — Eu estou grávida do homem a quem pertencem estas coisas. E disse mais: — Veja se reconhece de quem é este selo, este cordão e este cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá os reconheceu e disse: — Ela é mais justa do que eu, porque não a dei a Selá, meu filho. E nunca mais teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aconteceu que, estando ela para dar à luz, havia gêmeos no seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao nascerem, um pôs a mão para fora, e a parteira, tomando-a, amarrou nela um fio vermelho, dizendo: — Este saiu primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, recolhendo ele a mão, o outro nasceu primeiro. E a parteira disse: — Como você rompeu a saída? E lhe deram o nome de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois nasceu o irmão, em cuja mão estava o fio vermelho. E lhe deram o nome de Zera.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José foi levado para o Egito, e Potifar, oficial de Faraó, comandante da guarda, egípcio, comprou-o dos ismaelitas que o tinham levado para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR Deus estava com José, que veio a ser homem próspero e estava na casa de seu dono egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Potifar viu que o SENHOR estava com José e que tudo o que ele fazia o SENHOR prosperava em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, José achou favor diante dos olhos de seu dono e o servia. E ele pôs José por mordomo de sua casa e lhe passou às mãos tudo o que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, desde que Potifar o fez mordomo de sua casa e encarregado de tudo o que tinha, o SENHOR abençoou a casa do egípcio por causa de José. A bênção do SENHOR estava sobre tudo o que tinha, tanto em casa como no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Potifar confiou tudo o que tinha às mãos de José, de maneira que não se preocupava com nada, a não ser com o pão que comia. José tinha um belo porte e boa aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, depois de algum tempo, a mulher de Potifar pôs os olhos em José e lhe disse: — Venha para a cama comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele, porém, recusou e disse à mulher do seu dono: — Escute! O meu senhor não se preocupa com nada do que existe nesta casa, porque eu estou aqui; tudo o que tem ele passou às minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não há ninguém nesta casa que esteja acima de mim. Ele não me vedou nada, a não ser a senhora, porque é a mulher dele. Como, pois, cometeria eu tamanha maldade e pecaria contra Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela falava com José todos os dias, mas ele não lhe dava ouvidos, recusando-se a ir para cama com ela e a ficar perto dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aconteceu, porém, que, certo dia, José entrou na casa para fazer o seu serviço, e ninguém dos de casa se achava presente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ela o pegou pela roupa e lhe disse: — Venha para a cama comigo. Ele, porém, deixando a roupa nas mãos dela, saiu, fugindo para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando notou que José tinha fugido para fora, mas havia deixado a roupa nas mãos dela,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chamou pelos homens de sua casa e lhes disse: — Vejam! Meu marido nos trouxe este hebreu para nos humilhar. Ele entrou no meu quarto, querendo me levar para a cama, mas eu gritei bem alto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele ouviu que eu levantava a voz e gritava, deixou a roupa ao meu lado e saiu, fugindo para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela conservou junto de si a roupa de José, até que o dono dele voltasse para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então lhe falou, segundo as mesmas palavras, e disse: — O escravo hebreu, que você nos trouxe, entrou no meu quarto para me humilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, quando levantei a voz e gritei, ele deixou a roupa ao meu lado e fugiu para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o dono ouviu as palavras de sua mulher, que lhe disse: “Foi assim que o seu escravo me tratou”, ele ficou irado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o dono de José o tomou e o lançou na prisão, no lugar onde os presos do rei estavam encarcerados; ali José ficou na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR, porém, estava com José, foi bondoso com ele e fez com que encontrasse favor aos olhos do carcereiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Este confiou às mãos de José todos os presos que estavam no cárcere. E José fazia tudo o que se devia fazer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O carcereiro não se preocupava com nada do que tinha sido entregue às mãos de José, porque o SENHOR estava com ele, e tudo o que ele fazia o SENHOR prosperava.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passadas estas coisas, aconteceu que o copeiro e o padeiro do rei do Egito ofenderam o seu senhor, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Faraó indignou-se contra os seus dois oficiais, o copeiro-chefe e o padeiro-chefe,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e mandou prendê-los na casa do comandante da guarda, no cárcere onde José estava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O comandante da guarda os deixou aos cuidados de José, para que os servisse; e por algum tempo estiveram na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os dois sonharam, cada um o seu sonho, na mesma noite; cada sonho com o seu próprio significado, o copeiro e o padeiro do rei do Egito, que se achavam encarcerados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando José chegou pela manhã, viu-os, e eis que estavam preocupados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então perguntou aos oficiais de Faraó, que estavam com ele no cárcere da casa do seu senhor: — Por que vocês estão com a cara triste hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: — Tivemos um sonho, e não há quem o interprete. José lhes disse: — Não pertencem a Deus as interpretações? Contem-me o sonho que tiveram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o copeiro-chefe contou o seu sonho a José. Ele disse: — Em meu sonho havia uma videira diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E na videira havia três ramos. Ao brotar a videira, havia flores, e seus cachos produziam uvas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O copo de Faraó estava na minha mão. Peguei as uvas e as espremi no copo de Faraó, e o entreguei a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então José disse: — Esta é a interpretação do sonho: os três ramos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentro de três dias, Faraó vai reabilitar você e reintegrá-lo no seu cargo, e você lhe dará o copo na mão dele, segundo o costume antigo, quando era seu copeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém lembre-se de mim, quando tudo lhe correr bem. Peço que você seja bondoso para comigo e fale a meu respeito com Faraó, e me tire desta prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque, de fato, fui roubado da terra dos hebreus; e aqui nada fiz, para que me pusessem nesta masmorra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo o padeiro-chefe que a interpretação era boa, disse a José: — Eu também sonhei, e eis que três cestos de pão branco estavam sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No cesto mais alto havia todo tipo de comida que um padeiro faz para Faraó. E as aves comiam do cesto que estava sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então José disse: — Esta é a interpretação do sonho: os três cestos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentro de três dias, Faraó vai mandar cortar a sua cabeça e pendurá-lo numa árvore, e as aves comerão a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No terceiro dia, que era aniversário de nascimento de Faraó, ele deu um banquete a todos os seus servos. E, no meio destes, reabilitou o copeiro-chefe e condenou o padeiro-chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Reintegrou o copeiro-chefe no seu cargo, no qual dava o copo na mão de Faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas mandou enforcar o padeiro-chefe, como José havia interpretado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o copeiro-chefe não se lembrou de José; esqueceu-se dele.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados dois anos completos, Faraó teve um sonho e eis que estava em pé junto ao rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do rio subiam sete vacas de boa aparência e gordas e pastavam no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Após elas subiam do rio outras sete vacas, de aparência feia e magras; e pararam junto às primeiras, na margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As vacas de aparência feia e magras engoliam as sete vacas de boa aparência e gordas. Então Faraó acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornando a dormir, sonhou outra vez. De uma só haste saíam sete espigas cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E após elas nasciam sete espigas mirradas e queimadas pelo vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As espigas mirradas devoravam as sete espigas grandes e cheias. Então Faraó acordou. Tinha sido um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De manhã, ao despertar muito perturbado, mandou chamar todos os magos do Egito e todos os seus sábios. Contou-lhes os seus sonhos, mas não havia ninguém que pudesse dar a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o copeiro-chefe disse a Faraó: — Hoje me lembro das minhas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Faraó ficou irado com os seus servos e me pôs na prisão, na casa do comandante da guarda, a mim e ao padeiro-chefe,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>tivemos um sonho na mesma noite, eu e ele. Sonhamos, e cada sonho tinha o seu próprio significado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Achava-se conosco um jovem hebreu, escravo do comandante da guarda. Contamos a ele os nossos sonhos, e ele nos deu a interpretação, a cada um segundo o seu sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tal como nos interpretou, assim aconteceu: eu fui restituído ao meu cargo, e o outro foi enforcado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Faraó mandou chamar José, e o fizeram sair às pressas da masmorra. Ele se barbeou, mudou de roupa e foi apresentar-se a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este lhe disse: — Tive um sonho, e não há quem o interprete. Porém ouvi falar a respeito de você que, quando ouve um sonho, é capaz de interpretá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: — Isso não está em mim; mas Deus dará resposta favorável a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Faraó disse a José: — No meu sonho, eu estava em pé na margem do Nilo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e eis que subiam dele sete vacas gordas e de boa aparência e pastavam no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Após estas subiam outras vacas, fracas, muito feias e magras. Eu nunca tinha visto vacas tão feias, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as vacas magras e ruins devoravam as primeiras sete vacas gordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, depois de as terem engolido, não davam aparência de que as tinham devorado, pois o aspecto delas continuava ruim como no princípio. Então acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, vi, em meu sonho, que sete espigas saíam da mesma haste, cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois delas nasceram sete espigas secas, mirradas e queimadas pelo vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As sete espigas mirradas devoravam as sete espigas boas. Contei isso aos magos, mas ninguém foi capaz de me dar a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José respondeu: — O sonho de Faraó é apenas um; Deus revelou a Faraó o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas boas serão sete anos; as sete espigas boas, também sete anos; o sonho é um só.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As sete vacas magras e feias, que subiam após as primeiras, serão sete anos, bem como as sete espigas mirradas e queimadas pelo vento leste serão sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Esta é a palavra, como acabo de dizer a Faraó: Deus manifestou a Faraó o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que vêm sete anos de grande abundância por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois virão sete anos de fome. Toda aquela abundância será esquecida na terra do Egito e a fome consumirá a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e não será lembrada a abundância na terra, por causa da fome que seguirá, porque será gravíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sonho de Faraó foi repetido, porque a coisa é estabelecida por Deus, e Deus se apressa a fazê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Agora, pois, Faraó devia escolher um homem ajuizado e sábio e encarregá-lo de dirigir a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Faraó devia fazer isto: pôr administradores sobre a terra e recolher a quinta parte dos frutos da terra do Egito nos sete anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esses administradores deviam ajuntar toda a colheita dos bons anos que virão, recolher cereal por ordem de Faraó, para mantimento nas cidades, e guardá-lo em armazéns.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, o mantimento servirá para abastecer a terra nos sete anos da fome que haverá no Egito, para que a terra não seja destruída pela fome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O conselho agradou a Faraó e a todos os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Faraó perguntou aos seus oficiais: — Será que poderíamos achar alguém melhor do que José, um homem em quem está o Espírito de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois, Faraó disse a José: — Visto que Deus revelou tudo isto a você, não há ninguém tão ajuizado e sábio como você.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você será o administrador da minha casa, e todo o meu povo obedecerá à sua palavra. Somente no trono eu serei maior do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Faraó disse mais a José: — Eis que eu o constituo autoridade sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Faraó tirou o seu anel-sinete da mão e o pôs no dedo de José. Mandou que o vestissem com roupas de linho fino e lhe pôs no pescoço um colar de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o fez subir na sua segunda carruagem, e clamavam diante dele: “Inclinem-se todos!” Desse modo, deu-lhe autoridade sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse ainda Faraó a José: — Eu sou Faraó, mas sem a sua ordem ninguém poderá fazer nada em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Faraó chamou José de Zafenate-Paneia e lhe deu por mulher Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om. E José percorreu toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José tinha trinta anos de idade quando se apresentou a Faraó, rei do Egito, e andou por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nos sete anos de fartura a terra produziu com abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E José ajuntou todo o mantimento que houve na terra do Egito durante os sete anos e o guardou nas cidades; o mantimento do campo ao redor de cada cidade foi guardado na mesma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, José ajuntou muitíssimo cereal, como a areia do mar, até perder a conta, porque ia além das medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Antes de chegar a fome, nasceram dois filhos a José, os quais lhe deu Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ao primogênito José chamou de Manassés, pois disse: “Deus me fez esquecer todo o meu trabalho e toda a casa de meu pai.”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ao segundo deu o nome de Efraim, pois disse: “Deus me fez próspero na terra da minha aflição.”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Passados os sete anos de abundância que houve na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>começaram os sete anos de fome, como José havia predito. E havia fome em todas as terras, mas em toda a terra do Egito havia pão.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando toda a terra do Egito começou a sentir a fome, o povo clamou a Faraó por pão; e Faraó dizia a todos os egípcios: — Vão falar com José e façam o que ele disser.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Havendo, pois, fome sobre toda a terra, José abriu todos os celeiros e vendia aos egípcios; porque a fome aumentava na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E todas as terras vinham ao Egito para comprar de José, porque a fome aumentava em todo o mundo.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó soube que havia mantimento no Egito, disse a seus filhos: — Por que vocês estão aí olhando uns para os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E acrescentou: — Ouvi dizer que há cereais no Egito. Vão até lá e comprem cereais, para que vivamos e não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então dez dos irmãos de José foram, para comprar cereal do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jacó não enviou Benjamim, o irmão de José, na companhia dos irmãos, porque dizia: “E se lhe acontecer algum desastre?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entre os que iam, pois, para lá, foram também os filhos de Israel, pois havia fome na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>José era governador daquela terra; era ele quem vendia a todos os povos da terra. Os irmãos de José vieram e se prostraram com o rosto em terra, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando José viu os seus irmãos, reconheceu-os, porém não se deu a conhecer. Foi ríspido com eles e lhes perguntou: — De onde vocês vêm? Responderam: — Da terra de Canaã, para comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José reconheceu os irmãos, mas eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então José se lembrou dos sonhos que teve a respeito deles e lhes disse: — Vocês são espiões e vieram para ver os pontos fracos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles responderam: — Não, meu senhor. Estes seus servos vieram só para comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos todos filhos de um mesmo homem; somos homens honestos; estes seus servos não são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: — Nada disso! Pelo contrário, vocês vieram para ver os pontos fracos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles disseram: — Nós, seus servos, somos doze irmãos, filhos de um homem na terra de Canaã. O mais novo está hoje com o nosso pai, outro já não existe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José lhes disse: — É como já falei: vocês são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nisto vocês serão provados: juro pela vida de Faraó que vocês não sairão daqui, sem que primeiro venha o irmão mais novo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviem um de vocês, que busque o seu irmão. Vocês ficarão detidos para que sejam provadas as palavras de vocês, se há verdade no que dizem; ou se não, juro pela vida de Faraó que vocês são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E deixou todos presos por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No terceiro dia, José lhes disse: — Façam o seguinte e viverão, pois temo a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se são homens honestos, que um de vocês fique detido aqui onde estão presos; os outros podem ir, levando cereal para matar a fome das suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tragam-me o seu irmão mais novo, com o que serão verificadas as palavras de vocês, e vocês não morrerão. E eles se dispuseram a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disseram entre si: — Na verdade, estamos sendo castigados por causa de nosso irmão, pois vimos a angústia de sua alma, quando nos pedia, e não lhe demos ouvidos; por isso, nos sobrevém agora esta ansiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rúben respondeu-lhes: — Não é verdade que eu disse: “Não pequem contra o jovem”? Mas vocês não quiseram me ouvir. Pois agora estão vendo que o sangue dele está sendo requerido de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles, porém, não sabiam que José os entendia, porque lhes falava por meio de um intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, retirando-se deles, José chorou. Depois, voltando para junto deles, lhes falou outra vez. Escolheu Simeão e o algemou na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José ordenou que lhes enchessem de cereal os sacos, e lhes restituíssem o dinheiro, a cada um no saco de cereal, e os suprissem de comida para o caminho. E assim foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E carregaram o cereal sobre os seus jumentos e partiram dali.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando um deles abriu o saco de cereal, para dar de comer ao seu jumento na estalagem, encontrou o dinheiro na boca do saco de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse aos irmãos: — Devolveram o meu dinheiro. Está aqui na boca do saco de cereal. O coração dos irmãos se encheu de medo, e, tremendo, entreolhavam-se, dizendo: — O que é isto que Deus nos fez?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E vieram para Jacó, seu pai, na terra de Canaã, e lhe contaram tudo o que lhes havia acontecido, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— O homem, o senhor da terra, falou conosco de maneira ríspida e nos tratou como espiões da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dissemos a ele: “Somos homens honestos e não espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Somos doze irmãos, filhos de um mesmo pai; um já não existe, e o mais novo está hoje com o nosso pai na terra de Canaã.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o homem, o senhor da terra, respondeu: “Nisto saberei que vocês são homens honestos: deixem comigo um de seus irmãos, peguem o cereal para remediar a fome de suas casas e vão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas tragam-me o seu irmão mais novo. Assim saberei que vocês não são espiões, mas homens honestos. Então entregarei o irmão de vocês, e vocês poderão negociar na terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aconteceu que, quando foram despejar o cereal que havia nos sacos, cada um tinha a sua trouxinha de dinheiro no saco de cereal. Ao ver as trouxinhas com o dinheiro, eles e o seu pai ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jacó, o pai deles, disse: — Vocês vão me deixar sem filhos. José se foi. Simeão se foi. Agora querem levar Benjamim! Todas essas coisas acontecem contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Rúben disse a seu pai: — O senhor pode matar os meus dois filhos, se eu não trouxer Benjamim de volta. Deixe que eu tome conta dele, e o trarei de volta para o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jacó respondeu: — O meu filho não irá com vocês. O irmão dele está morto, e ele é o único que ficou. Se lhe acontece algum desastre no caminho, vocês farão descer os meus cabelos brancos com tristeza à sepultura.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome continuava gravíssima na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando eles acabaram de consumir o cereal que tinham trazido do Egito, Jacó disse aos filhos: — Voltem e comprem mais um pouco de mantimento para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Judá lhe disse: — Aquele homem nos advertiu solenemente, dizendo: “Vocês não verão o meu rosto, se o outro irmão não vier com vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o senhor resolver enviar conosco o nosso irmão, iremos e compraremos mantimento para o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se o senhor não o enviar, não iremos, pois o homem nos disse: “Vocês não verão o meu rosto, se o outro irmão não vier com vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Israel respondeu: — Por que vocês me fizeram esse mal, dando a saber àquele homem que vocês tinham outro irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam: — O homem nos fez perguntas específicas a respeito de nós e de nossa parentela, dizendo: “O pai de vocês ainda é vivo? Vocês têm outro irmão?” Nós apenas respondemos o que ele nos perguntou. Como podíamos adivinhar que ele nos diria: “Tragam o outro irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Israel, seu pai: — Deixe o jovem ir comigo, e nos levantaremos e iremos, para que vivamos e não morramos, nem nós, nem o senhor, nem os nossos filhinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu serei responsável por ele; da minha mão o senhor poderá requerê-lo. Se eu não o trouxer de volta e não o puser diante do senhor, serei culpado para com o senhor pelo resto da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não nos tivéssemos demorado, já teríamos ido e voltado duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Israel, seu pai, disse: — Se é assim, então façam o seguinte: peguem do mais precioso desta terra, ponham nos sacos para o mantimento e levem de presente a esse homem: um pouco de bálsamo e um pouco de mel, especiarias e mirra, nozes de pistácia e amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levem dinheiro em dobro. E devolvam o dinheiro restituído na boca dos sacos de cereal; é possível que tenha havido algum engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levem também o irmão de vocês. Levantem-se e voltem àquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus Todo-Poderoso lhes dê misericórdia diante do homem, para que restitua o outro irmão e deixe que Benjamim volte com vocês. Quanto a mim, se eu perder os filhos, sem filhos ficarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os homens pegaram os presentes, o dinheiro em dobro e Benjamim; levantaram-se, foram ao Egito e se apresentaram diante de José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando José viu que Benjamim estava com eles, disse ao administrador de sua casa: — Leve estes homens para casa, mate um animal e prepare tudo, pois estes homens comerão comigo ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez como José lhe havia ordenado e levou os homens para a casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os homens tiveram medo, porque foram levados à casa de José. E diziam: — É por causa do dinheiro que da outra vez voltou nos sacos de cereal que nós fomos trazidos para cá, para que possa nos acusar e atacar, nos escravizar e tomar os nossos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se aproximaram do administrador da casa de José, e lhe falaram à porta,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disseram: — Meu senhor, já estivemos aqui uma vez para comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quando chegamos à estalagem, ao abrir os sacos de cereal, eis que o dinheiro de cada um estava na boca do saco de cereal, nosso dinheiro intacto. Por isso, trouxemos esse dinheiro de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Trouxemos também outro dinheiro conosco, para comprar mantimento. Não sabemos quem pôs o nosso dinheiro nos sacos de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O administrador disse: — Que a paz esteja com vocês! Não tenham medo. O seu Deus e o Deus do pai de vocês colocou esse tesouro nos sacos de cereal. Eu recebi o dinheiro que vocês trouxeram. Então ele trouxe Simeão para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, o administrador levou aqueles homens à casa de José e lhes deu água, e eles lavaram os pés. Também deu ração aos seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então prepararam o presente, para quando José viesse ao meio-dia, pois ouviram que ali haviam de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando José chegou à sua casa, trouxeram-lhe para dentro o presente que tinham em mãos e se inclinaram até o chão diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele lhes perguntou como tinham passado e disse: — O pai de vocês, aquele velho de quem me falaram, vai bem? Ainda vive?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Responderam: — O seu servo, nosso pai, vai bem e ainda vive. E abaixaram a cabeça e se inclinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando José levantou os olhos, viu Benjamim, seu irmão, filho de sua mãe, e disse: — É este o irmão mais novo de vocês, de quem me falaram? E acrescentou: — Deus lhe conceda a sua graça, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>José, profundamente emocionado por causa do seu irmão, apressou-se e procurou um lugar onde chorar. Entrou no quarto e ali chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois, lavou o rosto e saiu; conteve-se e disse: — Sirvam a refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serviram a comida dele numa mesa à parte, e a comida deles também numa mesa à parte. Também os egípcios que comiam com ele foram servidos numa mesa à parte, porque os egípcios não podiam comer com os hebreus, pois isso é abominação para os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E sentaram-se diante dele por ordem de idade, desde o mais velho ao mais novo. Eles olhavam uns para os outros cheios de espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então José lhes apresentou as porções que estavam diante dele, e a porção de Benjamim era cinco vezes maior do que a dos outros. E beberam com ele até ficarem alegres.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José deu esta ordem ao administrador da sua casa: — Encha de mantimento os sacos que estes homens trouxeram, quanto puderem levar, e ponha o dinheiro de cada um na boca do saco de mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E coloque o meu copo de prata na boca do saco de mantimento do mais novo, junto com o dinheiro do seu cereal. E o administrador fez como José havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De manhã, quando já estava claro, os homens partiram, eles com os seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saíram da cidade e, antes que pudessem ter se distanciado, José disse ao administrador de sua casa: — Levante-se e vá atrás daqueles homens. E, alcançando-os, diga o seguinte: “Por que vocês pagaram o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é este o copo em que bebe o meu senhor e que ele usa para fazer as suas adivinhações? Vocês fizeram algo muito errado.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O administrador os alcançou e lhes falou essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eles responderam: — Por que o meu senhor está dizendo uma coisa dessas? Longe de nós, seus servos, fazer uma coisa assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O dinheiro que achamos na boca dos sacos de mantimento nós trouxemos de volta da terra de Canaã; como, então, iríamos roubar prata ou ouro da casa do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se algum de nós tiver esse copo, será morto; e nós ainda seremos escravos do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O administrador respondeu: — Que seja como vocês disseram. Aquele com quem for encontrado o copo será meu escravo; os outros ficam livres.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles se apressaram, e, tendo cada um posto o saco de mantimento no chão, o abriu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O administrador os examinou, começando do mais velho e acabando no mais novo; e o copo foi encontrado no saco de mantimento de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então rasgaram as suas roupas e, tendo cada um carregado de novo o seu jumento, voltaram para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Judá e seus irmãos chegaram à casa de José, este ainda estava ali. E prostraram-se em terra diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>José lhes perguntou: — O que é isso que vocês fizeram? Vocês não sabiam que um homem como eu é capaz de adivinhar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Judá respondeu: — Que podemos dizer a meu senhor? Que podemos falar? E como vamos nos justificar? Deus descobriu a nossa culpa. Eis que somos escravos de meu senhor, tanto nós como aquele em cuja mão se achou o copo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas José disse: — Longe de mim fazer uma coisa dessas! O homem em cuja mão foi encontrado o copo, esse será meu escravo; os outros podem voltar em paz para junto de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá se aproximou dele e disse: — Meu senhor, permita que este seu servo diga uma palavra aos ouvidos do meu senhor, e não se acenda a sua ira contra este seu servo, pois o senhor é como o próprio Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu senhor perguntou a seus servos: “Vocês têm pai ou mais algum irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E respondemos a meu senhor: “Temos um pai já velho e um filho da sua velhice, o mais novo, cujo irmão é morto; e só ele ficou de sua mãe, e seu pai o ama.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o senhor disse a estes seus servos: “Tragam o jovem, para que eu o veja.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondemos ao meu senhor: “O jovem não pode deixar o pai; se deixar o pai, este morrerá.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então meu senhor disse a estes seus servos: “Se o irmão mais novo não vier com vocês, nunca mais vocês verão o meu rosto.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Quando voltamos à casa de meu pai, que é seu servo, e repetimos a ele as palavras de meu senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>nosso pai disse: “Voltem e comprem um pouco de mantimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nós respondemos: “Não podemos ir para lá. Mas, se o nosso irmão mais moço for conosco, iremos. Porque não podemos ver a face do homem, se este nosso irmão mais moço não estiver conosco.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então nos disse o seu servo, nosso pai: “Vocês sabem que a minha mulher me deu dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um se ausentou de mim, e eu disse: ‘Certamente foi despedaçado, e até agora não mais o vi.’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se agora vocês me tirarem também este da minha presença, e lhe acontecer algum desastre, farão descer os meus cabelos brancos com tristeza à sepultura.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Agora, pois, se eu voltar para junto de meu pai, seu servo, sem que o jovem vá conosco, visto que a alma de meu pai está ligada com a alma dele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>vendo ele que o jovem não está conosco, morrerá; e estes seus servos farão descer os cabelos brancos de nosso pai, seu servo, com tristeza à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque este seu servo ficou responsável por este jovem diante de meu pai, dizendo: “Se eu não o trouxer de volta, serei culpado para com o meu pai pelo resto da minha vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, pois, que este seu servo fique em lugar do jovem como escravo de meu senhor, e que o jovem volte com os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque como poderei voltar a meu pai, se o jovem não for comigo? Eu não poderia ver esse mal se abatendo sobre o meu pai.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José, não conseguindo se conter diante de todos os que estavam com ele, gritou: — Saiam todos da minha presença! E ninguém ficou com ele, quando José se deu a conhecer a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levantou a voz em choro, de maneira que os egípcios o ouviam e também a casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse a seus irmãos: — Eu sou José. Meu pai ainda está vivo? E seus irmãos não lhe puderam responder, de tão assustados que ficaram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José disse aos seus irmãos: — Agora cheguem perto de mim. E eles chegaram. Então ele disse: — Eu sou José, o irmão de vocês, que vocês venderam para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, não fiquem tristes nem irritados contra vocês mesmos por terem me vendido para cá, porque foi para a preservação da vida que Deus me enviou adiante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque já houve dois anos de fome na terra, e ainda restam cinco anos em que não haverá lavoura nem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus me enviou adiante de vocês, para que fosse conservado para vocês um remanescente na terra e para que a vida de vocês fosse salva por meio de um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, não foram vocês que me enviaram para cá, e sim Deus, que fez de mim como que um pai de Faraó, e senhor de toda a sua casa, e como governador em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Voltem depressa para junto de meu pai e digam a ele: “Assim manda dizer o seu filho José: Deus me pôs por senhor em toda a terra do Egito. Venha para junto de mim; não demore.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O senhor habitará na terra de Gósen e estará perto de mim — o senhor, os seus filhos, os filhos de seus filhos, os seus rebanhos, o seu gado e tudo o que lhe pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali eu o sustentarei, porque ainda haverá cinco anos de fome. Do contrário, acabará empobrecendo — o senhor, a sua casa e tudo o que lhe pertence.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José continuou: — Eis que vocês mesmos estão vendo, e meu irmão Benjamim vê também, que sou eu mesmo quem está falando com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Anunciem a meu pai toda a minha glória no Egito e tudo o que vocês puderam ver. Vão depressa e tragam o meu pai para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, lançando-se ao pescoço de seu irmão Benjamim, chorou. E, abraçado com ele, Benjamim também chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>José beijou todos os seus irmãos e chorou, abraçado com eles. Depois, os seus irmãos falaram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez-se ouvir na casa de Faraó esta notícia: “Chegaram os irmãos de José.” E Faraó e seus oficiais ficaram contentes com a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Faraó disse a José: — Diga aos seus irmãos que façam o seguinte: carreguem os animais e voltem para a terra de Canaã;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>peguem o pai e as famílias de vocês e venham para junto de mim. Eu lhes darei o melhor da terra do Egito e vocês comerão a fartura da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Ordene que façam também isto: levem da terra do Egito carretas para trazer os filhinhos e as mulheres de vocês; tragam o pai de vocês e venham.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se preocupem com as suas coisas, porque o melhor de toda a terra do Egito será de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram assim. José lhes deu carretas, conforme a ordem de Faraó; também lhes deu mantimento para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A cada um deles deu roupas novas, mas a Benjamim deu trezentas moedas de prata e cinco roupas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também enviou a seu pai dez jumentos carregados do melhor do Egito, e dez jumentas carregadas de cereais e pão, e mantimento para a viagem do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E despediu os seus irmãos. Ao partirem, disse-lhes: — Não briguem pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então partiram do Egito e vieram à terra de Canaã, a Jacó, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e lhe disseram: — José ainda vive e é governador de toda a terra do Egito. Com isto, o coração lhe ficou como sem bater, porque não podia acreditar no que diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eles lhe contaram tudo o que José havia falado e quando ele viu as carretas que José havia mandado para levá-lo ao Egito, o espírito de Jacó, o pai deles, reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Israel disse: — Basta! O meu filho José ainda vive. Irei e o verei antes que eu morra.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel partiu com tudo o que possuía. E chegou a Berseba e ofereceu sacrifícios ao Deus de Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus falou a Israel em visões, de noite, e disse: — Jacó! Jacó! Ele respondeu: — Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse: — Eu sou Deus, o Deus do seu pai. Não tenha medo de ir para o Egito, porque lá eu farei de você uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu irei com você para o Egito e certamente farei com que você volte de lá. A mão de José fechará os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jacó saiu de Berseba. Os filhos de Israel levaram seu pai Jacó, os filhinhos e as mulheres deles nas carretas que Faraó havia mandado para o levar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levaram o gado e os bens que haviam adquirido na terra de Canaã e foram para o Egito, Jacó e toda a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus filhos e os filhos de seus filhos, suas filhas e as filhas de seus filhos e toda a sua descendência, levou-os consigo para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Israel, Jacó, e seus filhos, que foram para o Egito: Rúben, o primogênito de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Rúben: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma mulher cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Judá: Er, Onã, Selá, Perez e Zera; Er e Onã, porém, morreram na terra de Canaã. Os filhos de Perez foram Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Issacar: Tola, Puva, Jó e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Zebulom: Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os filhos de Lia, que ela teve com Jacó em Padã-Arã, além de Diná, sua filha. Ao todo os seus filhos e as suas filhas eram trinta e três pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Gade: Zifiom, Hagi, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Aser: Imna, Isvá, Isvi, Berias e Sera, irmã deles. Os filhos de Berias foram Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os filhos de Zilpa, a qual Labão deu à sua filha Lia; estes ela teve com Jacó, a saber, dezesseis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Raquel, mulher de Jacó: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A José, na terra do Egito, nasceram Manassés e Efraim. São os filhos que teve com Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Benjamim: Belá, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>São estes os filhos de Raquel, que nasceram a Jacó, ao todo catorze pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O filho de Dã: Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Naftali: Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estes os filhos de Bila, a qual Labão deu à sua filha Raquel; e estes ela teve com Jacó, ao todo sete pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os que foram com Jacó para o Egito, que eram os seus descendentes, fora as mulheres dos filhos de Jacó, eram sessenta e seis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os filhos de José, que lhe nasceram no Egito, eram dois. Todas as pessoas da casa de Jacó, que entraram no Egito, foram setenta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó enviou Judá adiante de si a José para que soubesse encaminhá-lo a Gósen. E chegaram à terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então José aprontou a sua carruagem e foi ao encontro de Israel, seu pai, a Gósen. Apresentou-se, lançou-se ao pescoço do pai e chorou assim longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Israel disse a José: — Já posso morrer, pois vi o seu rosto e sei que você ainda está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E José disse a seus irmãos e à casa de seu pai: — Partirei e darei a notícia a Faraó, dizendo: “Meus irmãos e a casa de meu pai, que estavam na terra de Canaã, vieram para junto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens são pastores, criadores de gado, e trouxeram consigo o seu rebanho, o seu gado e tudo o que têm.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando, pois, Faraó mandar chamá-los e perguntar: “Qual é o trabalho de vocês?”,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>respondam: “Estes seus servos foram criadores de gado desde a mocidade até agora, tanto nós como os nossos pais.” Assim, vocês poderão morar na terra de Gósen, porque todo pastor de rebanho é abominação para os egípcios.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José foi e deu a notícia a Faraó: — O meu pai e os meus irmãos, com os seus rebanhos e o seu gado, com tudo o que têm, chegaram da terra de Canaã; e eis que estão na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levou cinco dos seus irmãos e os apresentou a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Faraó perguntou aos irmãos de José: — Qual é o trabalho de vocês? Eles responderam: — Nós, seus servos, somos pastores de rebanho, como já foram os nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram mais a Faraó: — Viemos para morar nesta terra, porque na terra de Canaã não há pasto para o rebanho destes seus servos, pois a fome é severa. E agora pedimos que o senhor permita que estes seus servos morem na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Faraó disse a José: — Seu pai e seus irmãos vieram para junto de você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A terra do Egito está à sua disposição. Faça com que seu pai e seus irmãos se estabeleçam na melhor região da terra; que morem na terra de Gósen. Se souber que há no meio deles homens capazes, ponha-os por responsáveis pelo gado que me pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José levou Jacó, seu pai, e o apresentou a Faraó; e Jacó abençoou Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Faraó perguntou a Jacó: — Quantos anos o senhor já tem?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó lhe respondeu: — São cento e trinta anos de peregrinação. Foram poucos e maus os anos de minha vida e não chegam aos anos de vida de meus pais, nos dias das suas peregrinações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois Jacó abençoou Faraó e saiu de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então José estabeleceu seu pai e seus irmãos e lhes deu propriedades na terra do Egito, no melhor da terra, na terra de Ramessés, como Faraó havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José providenciou alimento para seu pai, seus irmãos e toda a casa de seu pai, segundo o número de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não havia alimento em toda a terra, porque a fome era muito grande. Assim, o povo do Egito e o povo de Canaã desfaleciam por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José arrecadou todo o dinheiro que havia na terra do Egito e na terra de Canaã, pelo cereal que compravam, e o recolheu à casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou o dinheiro na terra do Egito e na terra de Canaã, todos os egípcios foram a José e disseram: — Queremos comida! Por que o senhor nos deixaria morrer em sua presença só porque o dinheiro acabou?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: — Se vocês não têm dinheiro, tragam o seu gado. Em troca do gado eu lhes darei comida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então trouxeram o seu gado a José e ele lhes deu mantimento em troca de cavalos, rebanhos, gado e jumentos. E José os sustentou aquele ano em troca de todo o gado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo acabado aquele ano, foram a José no ano seguinte e lhe disseram: — Não podemos esconder de meu senhor que o dinheiro acabou e que meu senhor já é dono dos animais. Nada mais nos resta diante de meu senhor, a não ser o nosso corpo e a nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que o senhor nos deixaria perecer em sua presença, tanto a nós como à nossa terra? Compre a nós e a nossa terra em troca de mantimento, e nós e a nossa terra seremos escravos de Faraó. Dê-nos semente para que vivamos e não morramos, e a terra não fique deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, José comprou toda a terra do Egito para Faraó, porque os egípcios venderam cada um o seu campo, porque a fome era extrema sobre eles. E a terra passou a ser de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto ao povo, ele o escravizou de uma a outra extremidade da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José só não comprou a terra dos sacerdotes, porque os sacerdotes recebiam uma porção de mantimento de Faraó e viviam dessa porção que Faraó lhes dava; por isso, não venderam a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse ao povo: — Eis que hoje comprei vocês e a terra de vocês para Faraó. Aqui estão as sementes, para que semeiem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Das colheitas vocês darão a quinta parte a Faraó. As outras quatro partes serão de vocês, para semear o campo e para servir de alimento a vocês, aos que estão em suas casas, e para alimentar os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles disseram a José: — O senhor salvou a nossa vida! Que possamos alcançar favor diante de meu senhor e seremos escravos de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E José estabeleceu por lei até o dia de hoje que, na terra do Egito, um quinto pertence a Faraó. Só a terra dos sacerdotes não ficou sendo de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, Israel habitou na terra do Egito, na terra de Gósen. Nela adquiriram propriedades, e foram fecundos, e muito se multiplicaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó viveu na terra do Egito dezessete anos. Assim, os dias de Jacó, os anos da sua vida, foram cento e quarenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aproximando-se, pois, o tempo da morte de Israel, chamou o seu filho José e lhe disse: — Se agora alcancei favor diante de você, peço que ponha a sua mão debaixo da minha coxa e use de bondade e fidelidade para comigo; peço que você não me sepulte no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas que eu possa descansar com os meus pais. Por isso, você me levará do Egito e me colocará na sepultura deles. José respondeu: — Farei o que o senhor me pede.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jacó lhe disse: — Jure para mim. José jurou e Israel se inclinou sobre a cabeceira da cama.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passadas estas coisas, disseram a José: — Seu pai está doente. Então José tomou consigo seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E avisaram a Jacó: — Eis que o seu filho José vem visitá-lo. Israel fez um esforço e se sentou na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jacó disse a José: — O Deus Todo-Poderoso me apareceu na cidade de Luz, na terra de Canaã, me abençoou</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e me disse: “Eis que eu o farei fecundo e o multiplicarei. De você farei uma multidão de povos e à sua descendência darei esta terra como propriedade perpétua.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora os seus dois filhos, que lhe nasceram na terra do Egito antes que eu viesse para junto de você aqui no Egito, são meus. Efraim e Manassés serão meus, assim como Rúben e Simeão são meus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os filhos que você gerar depois deles serão seus; segundo o nome de um de seus irmãos serão chamados na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu vinha de Padã, para minha tristeza morreu Raquel na terra de Canaã, no caminho, a pouca distância de Efrata; eu a sepultei ali no caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Israel viu os filhos de José, perguntou: — Quem são estes?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José respondeu a seu pai: — São meus filhos, que Deus me deu aqui. Israel disse: — Traga-os para perto de mim, para que eu os abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os olhos de Israel já estavam fracos por causa da velhice, de modo que não podia ver bem. Por isso José levou os filhos para perto dele; e ele os beijou e os abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Israel disse a José: — Eu não esperava ver o seu rosto outra vez; e eis que Deus me permitiu ver também os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José, tirando-os dentre os joelhos de seu pai, se prostrou com o rosto em terra, diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois José pegou os dois filhos e os colocou diante do pai. Pegou Efraim com a mão direita, para que ficasse à esquerda de Israel, e Manassés com a mão esquerda, para que ficasse à direita de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Israel estendeu a mão direita e a pôs sobre a cabeça de Efraim, que era o mais novo, e pôs a mão esquerda sobre a cabeça de Manassés, cruzando assim as mãos, mesmo sendo Manassés o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Israel abençoou José, dizendo: — O Deus em cuja presença andaram meus pais Abraão e Isaque, o Deus que tem sido o meu pastor durante a minha vida até este dia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o Anjo que me tem livrado de todo mal, abençoe estes meninos! Que por meio deles seja lembrado o meu nome e o nome de meus pais Abraão e Isaque! Que cresçam e se tornem uma multidão sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José viu que seu pai havia posto a mão direita sobre a cabeça de Efraim e isto não lhe agradou. Pegou a mão de seu pai para mudá-la da cabeça de Efraim para a cabeça de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E José disse ao pai: — Não assim, meu pai, pois o primogênito é este; ponha a mão direita sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas seu pai recusou e disse: — Eu sei, meu filho, eu sei. Ele também será um povo, também ele será grande. Mas o seu irmão menor será maior do que ele, e a sua descendência será uma multidão de nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, os abençoou naquele dia, declarando: — Por vocês Israel abençoará, dizendo: “Deus faça com você como fez com Efraim e com Manassés.” E assim Israel pôs Efraim antes de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois Israel disse a José: — Eis que estou morrendo, mas Deus estará com vocês e os fará voltar à terra de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dou a você uma parte a mais que a seus irmãos, um declive montanhoso, o qual tomei das mãos dos amorreus com a minha espada e com o meu arco.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, Jacó chamou os seus filhos e disse: — Ajuntem-se, e eu lhes farei saber o que vai acontecer com vocês nos dias que virão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reúnam-se e ouçam, filhos de Jacó; ouçam o que diz Israel, o pai de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rúben, você é o meu primogênito, minha força e as primícias do meu vigor, o mais excelente em dignidade e o mais excelente em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Impetuoso como a água, você não será o mais excelente, porque subiu ao leito de seu pai e o profanou; você profanou a minha cama.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simeão e Levi são irmãos; as suas espadas são instrumentos de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que a minha alma não entre no conselho deles; que a minha glória não participe do seu agrupamento; porque no seu furor mataram homens, e na sua vontade perversa mutilaram touros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldito seja o seu furor, pois era forte; e maldita seja a sua ira, pois era intensa; eu os dividirei em Jacó e os espalharei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá, os seus irmãos o louvarão; a sua mão estará sobre o pescoço dos seus inimigos; os filhos de seu pai se inclinarão diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá é um leãozinho; da presa você subiu, meu filho. Ele se agacha e se deita como leão e como leoa; quem o despertará?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cetro não se afastará de Judá, nem o bastão sairá de entre os seus pés, até que venha Siló; e a ele obedecerão os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarrará o seu jumentinho à vide e o filho da sua jumenta, à videira mais excelente; lavará as suas roupas no vinho e a sua capa, em sangue de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos serão cintilantes de vinho, e os seus dentes serão brancos de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zebulom habitará na praia dos mares e servirá de porto para os navios, e a sua fronteira se estenderá até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Issacar é jumento de ossos fortes, deitado entre os rebanhos de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Viu que o repouso era bom e que a terra era deliciosa; baixou os ombros à carga e sujeitou-se ao trabalho escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dã julgará o seu povo, como uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será uma serpente junto ao caminho, uma víbora junto à vereda, que morde o calcanhar do cavalo e faz o seu cavaleiro cair para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A tua salvação espero, ó SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gade será atacado por guerrilheiros, mas ele lhes atacará a retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aser, o seu pão será abundante e ele produzirá delícias reais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naftali é uma gazela solta; ele fala palavras bonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José é um ramo frutífero, ramo frutífero junto à fonte; seus galhos se estendem sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flecheiros lhe dão amargura, atiram contra ele e o hostilizam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu arco, porém, permanece firme, e os seus braços são feitos ativos pelas mãos do Poderoso de Jacó, sim, pelo Pastor e pela Pedra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo Deus de seu pai, que o ajudará, e pelo Todo-Poderoso, que o abençoará com bênçãos dos altos céus, com bênçãos das profundezas, com bênçãos dos seios e do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As bênçãos de seu pai excederão as bênçãos de meus pais até o alto dos montes eternos; estejam elas sobre a cabeça de José e sobre o alto da cabeça do que foi distinguido entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Benjamim é lobo que despedaça; pela manhã devora a presa e à tarde reparte o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São estas as doze tribos de Israel e isto é o que lhes falou seu pai quando os abençoou; a cada um deles abençoou segundo a bênção que lhe cabia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois Jacó lhes ordenou, dizendo: — Vou ser reunido ao meu povo; sepultem-me junto de meus pais, na caverna que está no campo de Efrom, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>na caverna que está no campo de Macpela, em frente a Manre, na terra de Canaã, a qual Abraão comprou de Efrom com aquele campo, como propriedade para servir de sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali eles sepultaram Abraão e Sara, sua mulher; ali eles sepultaram Isaque e Rebeca, sua mulher; e ali eu sepultei Lia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O campo e a caverna que nele está foram comprados dos filhos de Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Jacó acabou de dar essas ordens a seus filhos, recolheu os pés na cama, expirou e foi reunido ao seu povo.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José se lançou sobre o rosto de seu pai, chorou sobre ele e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>José ordenou a seus servos, aos que eram médicos, que embalsamassem o corpo de seu pai. E os médicos embalsamaram Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>gastando nisso quarenta dias, pois assim se cumprem os dias do embalsamamento; e os egípcios ficaram de luto setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Passados os dias de luto, José falou à casa de Faraó: — Se agora encontrei favor diante de vocês, peço que falem aos ouvidos de Faraó, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Meu pai me fez jurar, declarando: ‘Eis que estou morrendo; sepulte-me no túmulo que abri para mim na terra de Canaã.’ Agora, quero ir e sepultar meu pai; depois voltarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faraó respondeu: — Vá e sepulte o seu pai como ele fez você jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José partiu para sepultar o seu pai. Com ele foram todos os oficiais de Faraó, os principais da sua casa e todos os principais da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>bem como toda a casa de José, e seus irmãos, e a casa de seu pai. Deixaram na terra de Gósen somente as crianças, os rebanhos e o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foram também com ele tanto carruagens como cavaleiros; e o cortejo foi muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando eles chegaram à eira de Atade, que fica do outro lado do Jordão, fizeram ali grande e intensa lamentação; e José pranteou seu pai durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os moradores da terra, os cananeus, viram o luto na eira de Atade, disseram: — Como é grande este pranto dos egípcios! E por isso aquele lugar foi chamado de Abel-Mizraim; fica do outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Jacó fizeram como ele lhes havia ordenado:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>levaram-no para a terra de Canaã e o sepultaram na caverna do campo de Macpela, que, juntamente com o campo, Abraão havia comprado de Efrom, o heteu, para ser lugar de sepultura. Esse lugar fica em frente a Manre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, José voltou para o Egito, ele, os seus irmãos e todos os que o haviam acompanhado para sepultar o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo os irmãos de José que seu pai já era morto, disseram: — É possível que José tenha ódio de nós; certamente nos retribuirá todo o mal que lhe fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, mandaram dizer a José: — O seu pai, antes de morrer, ordenou o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“É isto que vocês dirão a José: ‘Perdoe, por favor, a transgressão dos seus irmãos e o pecado que cometeram, porque eles lhe fizeram mal.’” Agora pedimos que perdoe a transgressão dos servos do Deus de seu pai. Ao ouvir estas palavras, José chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, vieram também os seus irmãos, prostraram-se diante dele e disseram: — Eis-nos aqui; somos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas José respondeu: — Não tenham medo; será que eu estou no lugar de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês, na verdade, planejaram o mal contra mim; porém Deus o tornou em bem, para fazer, como estão vendo agora, que se conserve a vida de muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, não tenham medo; eu sustentarei vocês e os seus filhos. E assim José os consolou e lhes falou ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José ficou morando no Egito, ele e a casa de seu pai. Viveu cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>José viu os filhos de Efraim até a terceira geração; também os filhos de Maquir, filho de Manassés, os quais José tomou sobre os seus joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José disse a seus irmãos: — Eu vou morrer em breve. Mas Deus certamente visitará vocês e fará com que saiam desta terra para ir à terra que jurou dar a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José pediu aos filhos de Israel que fizessem um juramento, dizendo: — Deus certamente visitará vocês. Quando isso acontecer, levem os meus ossos daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>José morreu com a idade de cento e dez anos. Eles embalsamaram o seu corpo e o puseram num caixão, no Egito.</para>
</usx>
