<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (NAA)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão que Isaías, filho de Amoz, teve a respeito de Judá e Jerusalém, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escutem, ó céus, e ouça, ó terra, porque o SENHOR é quem fala: “Criei filhos e os fiz crescer, mas eles se revoltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O boi conhece o seu dono, e o jumento, o lugar onde lhe dão comida, mas Israel não tem conhecimento, o meu povo não entende.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ai desta nação pecadora, deste povo carregado de iniquidade! São descendência de malfeitores, filhos que praticam o mal. Rejeitaram o SENHOR, desprezaram o Santo de Israel, voltaram para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que vocês insistem em ser castigados? Por que continuam em rebeldia? Toda a cabeça está doente, e todo o coração está enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde a planta do pé até o alto da cabeça não há nada são, a não ser feridas, contusões e chagas abertas, umas e outras que não foram limpas, nem atadas, nem tratadas com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A terra de vocês está devastada, as cidades foram consumidas pelo fogo. Quanto às lavouras, os estrangeiros as devoraram na presença de vocês, e a terra se acha devastada como numa destruição feita por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A filha de Sião foi deixada como cabana na vinha, como choupana no pepinal, como cidade sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o SENHOR dos Exércitos não nos tivesse deixado alguns sobreviventes, já nos teríamos tornado como Sodoma e semelhantes a Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Príncipes de Sodoma, escutem a palavra do SENHOR! Povo de Gomorra, dê ouvidos à lei do nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR diz: “De que me serve a multidão dos sacrifícios que vocês oferecem? Estou farto dos holocaustos de carneiros e da gordura de animais cevados. Não me agrado do sangue de novilhos, nem de cordeiros, nem de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando comparecem diante de mim, quem requereu de vocês esse pisotear dos meus átrios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não me tragam mais ofertas vãs! O incenso é para mim abominação, e também as Festas da Lua Nova, os sábados e a convocação das assembleias. Não posso suportar iniquidade associada à reunião solene.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As Festas da Lua Nova e as solenidades, a minha alma as odeia; já são um peso para mim; estou cansado de suportá-las.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando vocês estendem as mãos, eu fecho os meus olhos; sim, quando multiplicam as suas orações, não as ouço, porque as mãos de vocês estão cheias de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavem-se e purifiquem-se! Tirem da minha presença a maldade dos seus atos; parem de fazer o mal!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aprendam a fazer o bem; busquem a justiça, repreendam o opressor; garantam o direito dos órfãos, defendam a causa das viúvas.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR diz: “Venham, pois, e vamos discutir a questão. Ainda que os pecados de vocês sejam como o escarlate, eles se tornarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como o carmesim, eles se tornarão como a lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se estiverem dispostos e me ouvirem, vocês comerão o melhor desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se recusarem e forem rebeldes, vocês serão devorados pela espada; porque a boca do SENHOR o disse.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como se fez prostituta a cidade fiel, ela que estava cheia de justiça! Nela habitava a retidão, mas agora só restaram assassinos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jerusalém, a sua prata se tornou escória, o seu licor se misturou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os seus príncipes são rebeldes e companheiros de ladrões. Cada um deles ama o suborno e corre atrás de recompensas. Eles não defendem o direito do órfão, e a causa das viúvas não chega diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, o Poderoso de Israel, diz: “Ah! Acertarei as contas com os meus adversários e me vingarei dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Voltarei a minha mão contra você, Jerusalém, purificando-a da sua escória como se faz com potassa e tirando de você todo metal impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhe darei juízes como você tinha antigamente, e conselheiros, como no princípio. Depois disso você será chamada ‘Cidade da Justiça’, ‘Cidade Fiel’.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será redimida pelo direito, e os que se arrependem, pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas os transgressores e os pecadores serão juntamente destruídos, e os que deixarem o SENHOR perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vocês terão vergonha dos carvalhos que cobiçaram e ficarão desiludidos por causa dos jardins sagrados que escolheram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque vocês serão como o carvalho cujas folhas murcham; serão como um jardim que não tem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O forte se tornará como estopa, e a sua obra, como faísca; ambos serão queimados juntos, e não haverá quem apague o fogo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que, em visão, veio a Isaías, filho de Amoz, a respeito de Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nos últimos dias, o monte do templo do SENHOR será estabelecido no alto dos montes e se elevará sobre as colinas, e para ele afluirão todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Muitos povos virão e dirão: “Venham, subamos ao monte do SENHOR e ao templo do Deus de Jacó, para que nos ensine os seus caminhos, e andemos nas suas veredas.” Porque de Sião sairá a lei, e a palavra do SENHOR, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele julgará entre as nações e corrigirá muitos povos. Estes transformarão as suas espadas em lâminas de arados e as suas lanças, em foices. Nação não levantará a espada contra nação, nem aprenderão mais a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Venham, ó casa de Jacó, e andemos na luz do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, tu, SENHOR, abandonaste o teu povo, a casa de Jacó. Porque eles se encheram da corrupção do Oriente, são adivinhos como os filisteus e se associam com os filhos dos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A terra de Israel está cheia de prata e de ouro, e não têm fim os seus tesouros. Também está cheia de cavalos, e são incontáveis os seus carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terra de Israel também está cheia de ídolos. Eles adoram a obra das suas mãos, aquilo que os seus próprios dedos fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com isso, o povo se abate e as pessoas se humilham. Não os perdoes, ó SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entre no meio das rochas e esconda-se no pó, ante o terror do SENHOR e a glória da sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os olhos arrogantes serão abatidos, e a soberba humana será humilhada; só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o Dia do SENHOR dos Exércitos será contra todos os orgulhosos e arrogantes e contra todos os que se exaltam, para que sejam humilhados;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>contra todos os cedros do Líbano, altos e imponentes; e contra todos os carvalhos de Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contra todos os montes altos e contra todas as colinas elevadas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>contra toda torre alta e contra toda muralha firme;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>contra todos os navios de Társis e contra tudo o que é belo à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A arrogância das pessoas será abatida, e a soberba humana será humilhada; só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ídolos serão totalmente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então as pessoas se meterão nas cavernas das rochas e nos buracos da terra, ante o terror do SENHOR e a glória da sua majestade, quando ele se levantar para encher a terra de espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, as pessoas lançarão aos ratos e aos morcegos os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que fizeram para adorar,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e entrarão nas fendas das rochas e nas cavernas dos penhascos, para fugir do terror do SENHOR e da glória da sua majestade, quando ele se levantar para encher a terra de espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afastem-se, pois, do ser humano, que só tem vida enquanto respira. Pois em que ele deve ser estimado?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque eis que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, vai tirar de Jerusalém e de Judá o sustento e o apoio, todo sustento de pão e todo sustento de água.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele vai tirar também o valente, o guerreiro e o juiz; o profeta, o adivinho e o ancião;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o capitão de cinquenta, o nobre, o conselheiro, o hábil artífice e o perito em encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR lhes dará meninos por chefes, e crianças governarão sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entre o povo, uns oprimirão os outros, cada um o seu próximo. Os jovens se levantarão contra os velhos, as pessoas desprezíveis contra os nobres.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando alguém for falar com o seu irmão na casa de seu pai, dizendo: “Você ainda tem um manto; venha ser o nosso chefe e assuma o controle dessas ruínas”,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>naquele dia o outro levantará a sua voz, dizendo: “Não sou médico e não há comida nem roupa em minha casa; não me ponham por chefe do povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jerusalém tropeçou, e a terra de Judá está caída; porque as suas palavras e as suas obras são contra o SENHOR, para desafiarem a sua gloriosa presença.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O aspecto do rosto testifica contra eles; e, como Sodoma, exibem o seu pecado e não o encobrem. Ai deles! Porque estão provocando a sua própria desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Digam ao justo que tudo irá bem com ele; porque comerá do fruto das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai do ímpio! Tudo irá mal com ele; porque o pagamento dele será o que as próprias mãos fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os opressores do meu povo são crianças, e mulheres estão à frente do seu governo. Meu povo, os seus guias enganam você e destroem o caminho por onde você deve seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR se levanta para apresentar a sua causa; ele se apresenta para julgar os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR entra em juízo contra os anciãos do seu povo e contra os seus líderes. Ele diz: “Foram vocês que arruinaram esta vinha. O que roubaram dos pobres está na casa de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com que direito vocês esmagam o meu povo e moem a face dos pobres?” O Senhor, o SENHOR dos Exércitos, é quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse: “Visto que são orgulhosas as filhas de Sião e andam de pescoço erguido, com olhar despudorado, dando passos curtos e fazendo tinir os enfeites dos tornozelos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o Senhor fará com que apareça sarna na cabeça das filhas de Sião; o SENHOR fará com que se veja a nudez delas.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o Senhor tirará os enfeites que elas têm nos tornozelos, as toucas e os ornamentos em forma de meia-lua;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os pendentes, os braceletes e os véus esvoaçantes;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os turbantes, as correntinhas para os tornozelos, os cintos, as caixinhas de perfume e os amuletos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os anéis e as joias pendentes do nariz;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os vestidos de festa, os mantos, os xales e as bolsas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os espelhos, as roupas finíssimas, os enfeites para a cabeça e os véus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em vez de perfume haverá cheiro podre; em vez de cinto, uma corda; em vez de belos penteados, cabeça rapada; em vez de vestidos luxuosos, roupa feita de pano de saco; e marca de fogo em lugar de formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens de Jerusalém cairão à espada, e os valentes serão mortos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os portões da cidade chorarão e estarão de luto; Sião, desolada, se assentará no chão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, sete mulheres hão de agarrar um só homem, dizendo: “Nós providenciaremos a nossa comida e as nossas roupas; apenas queremos ser chamadas pelo seu nome; livre-nos da nossa vergonha.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, o Renovo do SENHOR será de beleza e de glória; e o fruto da terra será o orgulho e a glória para os de Israel que forem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os restantes de Sião e os que ficarem em Jerusalém serão chamados santos, isto é, todos os que estão inscritos em Jerusalém, para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele tempo, o Senhor lavará a impureza das filhas de Sião e limpará Jerusalém da culpa do sangue que há no meio dela, com o Espírito de justiça e com o Espírito purificador.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora cantarei ao meu amado o seu cântico a respeito da sua vinha. O meu amado teve uma vinha numa colina fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele cavou a terra, tirou as pedras e plantou as melhores mudas de videira. No meio da vinha ele construiu uma torre e fez também um lagar. Ele esperava que desse uvas boas, mas deu uvas bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“E agora, ó moradores de Jerusalém e homens de Judá, peço que julguem entre mim e a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que mais se podia fazer à minha vinha, que eu não lhe tenha feito? E como, esperando eu que desse uvas boas, veio a produzir uvas bravas?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <>Sobre todos os lugares do monte Sião e sobre todas as suas assembleias, o SENHOR criará uma nuvem durante o dia e fumaça e um clarão de fogo aceso durante a noite. Porque sobre toda a glória se estenderá uma proteção.“E agora lhes darei a conhecer o que pretendo fazer com a minha vinha: vou tirar a cerca que está ao redor, para que a vinha sirva de pasto; derrubarei o seu muro, para que ela seja pisoteada.</>
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <>E haverá um tabernáculo para sombra contra o calor do dia e para refúgio e esconderijo contra a tempestade e a chuva.Farei dela um lugar abandonado; não será podada, nem cavada, mas crescerão nela espinheiros e ervas daninhas. Também darei ordem às nuvens para que não derramem chuva sobre ela.”</>
  </para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a vinha do SENHOR dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá são a planta preferida do SENHOR. Este esperava retidão, mas eis aí opressão; esperava justiça, mas eis aí clamor por causa da injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai dos que ajuntam casas e mais casas, reúnem para si campos e mais campos, até que não haja mais lugar, e ficam como únicos moradores no meio da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu ouvi o SENHOR dos Exércitos dizer isto: “Na verdade, muitas casas ficarão desertas, até as grandes e belas ficarão sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma grande vinha produzirá somente alguns litros de vinho, e um saco cheio de semente não dará mais do que alguns quilos de trigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai dos que se levantam pela manhã para logo se embriagarem, e continuam até alta noite, até que o vinho os esquente!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Liras e harpas, tamborins e flautas — e vinho — não faltam nos seus banquetes; porém não consideram os feitos do SENHOR, nem olham para as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o meu povo será levado cativo por falta de entendimento; os seus nobres passarão fome, e o povo simples morrerá de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, a sepultura aumentou o seu apetite e abriu ao máximo a sua boca. Para lá desce o esplendor de Jerusalém e a sua multidão, o seu ruído e os que nela se alegram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o povo será abatido e as pessoas se humilharão; e os olhos dos orgulhosos serão humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos será exaltado em juízo; Deus, o Santo, será santificado em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os cordeiros pastarão ali como se estivessem no seu pasto; e os nômades se nutrirão dos campos que os ricos deixaram abandonados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai dos que puxam para si a iniquidade com cordões de injustiça, que puxam o pecado como se faz com as cordas de uma carroça!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dizem: “Que Deus se apresse e termine logo a sua obra, para que a vejamos! Que se aproxime e se manifeste o conselho do Santo de Israel, para que o conheçamos!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ai dos que ao mal chamam bem e ao bem chamam mal; que fazem das trevas luz e da luz fazem trevas; que mudam o amargo em doce e o doce mudam em amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai dos que são sábios aos seus próprios olhos e inteligentes em seu próprio conceito!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai dos que são heróis para beber vinho e valentes para misturar bebida forte;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que por suborno justificam o ímpio, mas ao justo negam justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim como as labaredas consomem a palha, e a erva seca se desfaz pela chama, assim a raiz deles será como podridão, e a flor deles subirá como pó; porque rejeitaram a lei do SENHOR dos Exércitos e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, a ira do SENHOR se acendeu contra o seu povo, povo contra o qual estendeu a mão e ao qual castigou. Os montes tremeram e os seus cadáveres são como lixo no meio das ruas. Nem com tudo isto se desviou a ira de Deus, e a mão dele continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele levantará um estandarte para as nações distantes e lhes assobiará para que venham das extremidades da terra; e eis que elas vêm rapidamente, com toda pressa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não há entre elas quem esteja cansado, nem quem tropece; ninguém dormita, nem dorme. Eles não desatam o cinto dos seus lombos, e as correias das suas sandálias não se rompem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As suas flechas são afiadas, e todos os seus arcos, entesados. Os cascos dos seus cavalos são duros como pedra, e as rodas dos seus carros de guerra são como um redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rugido deles é como o do leão; rugem como filhos de leão, e, rosnando, arrebatam a presa e a levam, e não há quem a livre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquele dia, o bramido contra eles será como o bramido do mar; se alguém olhar para a terra, eis que só haverá trevas e angústia; a luz se escurecerá em densas nuvens.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano da morte do rei Uzias, eu vi o Senhor assentado sobre um alto e sublime trono, e as abas de suas vestes enchiam o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Serafins estavam por cima dele. Cada um tinha seis asas: com duas cobria o rosto, com duas cobria os pés e com duas voava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E clamavam uns para os outros, dizendo: “Santo, santo, santo é o SENHOR dos Exércitos; toda a terra está cheia da sua glória.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os umbrais das portas se moveram com a voz do que clamava, e o templo se encheu de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu disse: — Ai de mim! Estou perdido! Porque sou homem de lábios impuros, e habito no meio de um povo de lábios impuros; e os meus olhos viram o Rei, o SENHOR dos Exércitos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então um dos serafins voou para mim, trazendo na mão uma brasa viva, que havia tirado do altar com uma pinça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Com a brasa tocou a minha boca e disse: — Eis que esta brasa tocou os seus lábios. A sua iniquidade foi tirada, e o seu pecado, perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois disto, ouvi a voz do Senhor, que dizia: — A quem enviarei, e quem há de ir por nós? Eu respondi: — Eis-me aqui, envia-me a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele disse: — Vá e diga a este povo: “Ouçam; ouçam, mas sem entender. Vejam; vejam, mas sem perceber.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torne insensível o coração deste povo, endureça-lhes os ouvidos e feche os olhos deles, para que não venham a ver com os olhos, ouvir com os ouvidos e entender com o coração, e se convertam, e sejam curados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eu perguntei: “Até quando, Senhor?” Ele respondeu: “Até que as cidades estejam em ruínas e fiquem sem habitantes, as casas fiquem sem moradores e a terra esteja em ruínas e devastada,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o SENHOR afaste dela o povo, e no meio da terra sejam muitos os lugares abandonados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ainda ficar a décima parte dela, tornará a ser destruída. Como o terebinto e como o carvalho, dos quais, depois de derrubados, ainda fica o toco, assim a santa semente será o seu toco.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias em que Acaz, filho de Jotão, filho de Uzias, era rei de Judá, Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiram a Jerusalém para lutar contra ela, mas não conseguiram conquistá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando informaram à casa de Davi que a Síria estava aliada com Efraim, o coração de Acaz e o coração do seu povo ficaram agitados, como se agitam as árvores do bosque com o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse a Isaías: — Vá, agora, com o seu filho Sear-Jasube encontrar-se com Acaz, que está na outra extremidade do aqueduto do tanque superior, junto ao caminho do campo do Lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhe o seguinte: “Tenha cuidado e fique calmo. Não tenha medo nem fique desanimado por causa desses dois tocos de lenha fumegante, por causa do furor da ira de Rezim e da Síria, e do filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a Síria, Efraim e o filho de Remalias resolveram acabar com você, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Vamos atacar e amedrontar o reino de Judá. Vamos conquistá-lo para nós e fazer reinar no meio dele o filho de Tabeal.’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Isso não tem nenhuma chance de acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a capital da Síria é Damasco, e o cabeça de Damasco é Rezim. E dentro de sessenta e cinco anos Efraim será destruído e deixará de ser povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A capital de Efraim é Samaria, e o cabeça de Samaria é o filho de Remalias. Se vocês não crerem, certamente não permanecerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR continuou a falar com Acaz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Peça ao SENHOR, seu Deus, um sinal, quer seja embaixo, nas profundezas, ou em cima, nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaz, porém, disse: — Não pedirei, nem tentarei o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Isaías disse: — Agora escute, ó casa de Davi! Será que não basta vocês abusarem da paciência dos homens? Querem abusar também da paciência do meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o Senhor mesmo lhes dará um sinal: eis que a virgem conceberá e dará à luz um filho e lhe chamará Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele comerá manteiga e mel quando souber desprezar o mal e escolher o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na verdade, antes que este menino saiba desprezar o mal e escolher o bem, a terra daqueles dois reis que você tanto teme será abandonada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Mas o SENHOR fará vir sobre você, sobre o seu povo e sobre a casa de seu pai dias tais como nunca houve, desde o dia em que Efraim se separou de Judá; ele fará vir o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR assobiará às moscas que estão no extremo dos rios do Egito e às abelhas que se encontram na terra da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas virão e pousarão todas nos vales profundos, nas fendas das rochas, em todos os espinhos e em todas as pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Naquele dia, o Senhor o rapará com uma navalha alugada do outro lado do rio, a saber, por meio do rei da Assíria. Rapará a sua cabeça e os cabelos dos seus pés e tirará também a sua barba.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, um homem manterá apenas uma vaca nova e duas ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e será tal a abundância de leite que elas lhe darão, que comerá manteiga. Todo o restante que ficar no meio da terra comerá manteiga e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Também, naquele dia, todo lugar em que houver mil videiras, no valor de mil moedas de prata, será tomado por espinheiros e ervas daninhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com flechas e arco se entrará aí, porque os espinheiros e as ervas daninhas cobrirão toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto a todos os montes, onde se costuma cavar com enxadas, para ali você não irá com medo dos espinhos e das ervas daninhas; eles servirão para pasto dos bois e para serem pisados pelas ovelhas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse: — Pegue uma tabuleta grande e escreva nela de maneira inteligível: Maer-Salal-Hás-Baz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como testemunhas fidedignas, chamei o sacerdote Urias e Zacarias, filho de Jeberequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então tive relações com a profetisa, ela ficou grávida e deu à luz um filho. E o SENHOR me disse: — Ponha nele o nome de Maer-Salal-Hás-Baz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, antes que o menino saiba dizer “papai” ou “mamãe”, as riquezas de Damasco e os despojos de Samaria serão levados ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR falou comigo de novo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Visto que este povo desprezou as águas de Siloé, que correm brandamente, e está se derretendo de medo diante de Rezim e do filho de Remalias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que o Senhor fará vir sobre eles as águas do Eufrates, fortes e impetuosas, isto é, o rei da Assíria com toda a sua glória. Essas águas encherão o leito dos rios e transbordarão por todas as suas ribanceiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Penetrarão em Judá, inundando-o, e, passando por ele, chegarão até o pescoço. As suas asas estendidas cobrirão a largura de toda a sua terra, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiquem furiosos, ó povos, e serão despedaçados! Deem ouvidos, todos os países distantes! Preparem-se para a batalha e vocês serão despedaçados! Sim, preparem-se para a batalha e vocês serão despedaçados!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elaborem projetos, mas eles serão frustrados; deem ordens, mas elas não serão cumpridas, porque Deus está conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim o SENHOR me disse, tendo forte a mão sobre mim, e me advertiu que eu não andasse pelo caminho deste povo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Não chamem conspiração a tudo o que este povo chama conspiração. Não temam aquilo que o povo teme, nem fiquem apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao SENHOR dos Exércitos, a ele vocês devem santificar. É a ele que devem temer; é dele que devem ter pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele será um santuário para vocês, mas será pedra de tropeço e rocha de ofensa às duas casas de Israel; será laço e armadilha aos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Muitos deles tropeçarão, cairão e serão despedaçados; serão enlaçados e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Guarde bem o testemunho e sele a lei entre os meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esperarei no SENHOR, que esconde o seu rosto da casa de Jacó; a ele aguardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Eis-me aqui, com os filhos que o SENHOR me deu, como sinais e maravilhas em Israel da parte do SENHOR dos Exércitos, que habita no monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Quando disserem a vocês: “Consultem os médiuns e os adivinhos, que sussurram e murmuram”, será que um povo não deveria consultar o seu Deus? A favor dos vivos se consultarão os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À lei e ao testemunho! Se eles não falarem segundo esta palavra, jamais verão a luz do alvorecer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Passarão pela terra duramente oprimidos e famintos. E, quando tiverem fome, enfurecendo-se, amaldiçoarão o seu rei e o seu Deus, olhando para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olharão para a terra, e eis aí angústia, escuridão e sombras de ansiedade; e serão lançados em densas trevas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas para a terra que estava aflita não continuará a escuridão. Deus, nos primeiros tempos, tornou desprezível a terra de Zebulom e a terra de Naftali, mas, nos últimos tempos, tornará glorioso o caminho do mar, além do Jordão, Galileia dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que andava em trevas viu grande luz, e aos que viviam na região da sombra da morte resplandeceu-lhes a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, SENHOR, tens multiplicado este povo e aumentaste a sua alegria; eles se alegram diante de ti, como se alegram no tempo da colheita e como exultam quando repartem os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu quebraste o jugo que pesava sobre eles, a vara que lhes feria os ombros e o cetro do seu opressor, como no dia da vitória sobre os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque toda bota com que o guerreiro anda no tumulto da batalha e toda roupa revolvida em sangue serão queimadas, servirão de pasto ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque um menino nos nasceu, um filho se nos deu. O governo está sobre os seus ombros, e o seu nome será: “Maravilhoso Conselheiro”, “Deus Forte”, “Pai da Eternidade”, “Príncipe da Paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estenderá o seu governo, e haverá paz sem fim sobre o trono de Davi e sobre o seu reino, para o estabelecer e para o firmar com juízo e com justiça, desde agora e para sempre. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor enviou uma palavra contra Jacó, e ela caiu em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo o saberá, Efraim e os moradores de Samaria, que com soberba e orgulho de coração dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Os tijolos ruíram por terra, mas nós vamos reconstruir com pedras lavradas; os sicômoros foram cortados, mas nós os trocaremos por cedros.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, o SENHOR suscitou contra ele os adversários de Rezim e instigou os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do Oriente vieram os sírios, do Ocidente vieram os filisteus e devoraram Israel com a boca escancarada. Nem com tudo isto se desviou a ira de Deus, e a mão dele continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas este povo não se voltou para aquele que o feria, nem buscou o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, num só dia, o SENHOR corta de Israel a cabeça e a cauda, a palma e o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ancião e o homem de respeito são a cabeça, e o profeta que ensina a mentira é a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os guias deste povo são enganadores, e os que por eles são guiados são destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, o Senhor não se alegra com os seus jovens e não se compadece dos seus órfãos e das suas viúvas, porque todos eles são ímpios e maus, e todos falam tolices. Nem com tudo isto se desviou a ira de Deus, e a mão dele continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a maldade queima como um fogo, ela devora os espinheiros e as ervas daninhas; incendeia as árvores do bosque, e estas sobem em espessas nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa da ira do SENHOR dos Exércitos, a terra está em chamas, e o povo é como lenha para o fogo; ninguém poupa o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abocanham à direita e ainda têm fome, devoram à esquerda e não se fartam; cada um come a carne do seu próprio braço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés ataca Efraim, e Efraim ataca Manassés, e ambos, juntos, atacam Judá. Nem com tudo isto se desviou a ira de Deus, e a mão dele continua estendida.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que decretam leis injustas, dos que escrevem decretos opressivos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para negarem justiça aos pobres, para privarem do seu direito os aflitos do meu povo, a fim de despojarem as viúvas e roubarem os órfãos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o que vocês vão fazer no dia do castigo, na calamidade que vem de longe? A quem vão pedir socorro e onde deixarão a sua glória?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nada mais lhes resta a fazer, a não ser curvar-se entre os prisioneiros e cair entre os mortos. Nem com tudo isto se desviou a ira de Deus, e a mão dele continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Ai da Assíria, cetro da minha ira! A vara em sua mão é o instrumento do meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu a envio contra uma nação ímpia, e contra o povo da minha indignação lhe dou ordens, para que dele roube a presa e lhe tome o despojo, e o ponha para ser pisado aos pés, como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela, porém, assim não pensa, o seu coração não entende assim; pelo contrário, em seu coração só pensa em destruir e exterminar não poucas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque diz: ‘Não são meus comandantes todos eles reis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é Calno como Carquemis? Não é Hamate como Arpade? E Samaria, como Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu poder atingiu os reinos dos ídolos, ainda que as suas imagens de escultura eram melhores do que as de Jerusalém e do que as de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será que não posso fazer com Jerusalém e os seus ídolos o mesmo que fiz com Samaria e os seus ídolos?’”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, quando o Senhor tiver acabado toda a sua obra no monte Sião e em Jerusalém, então castigará a arrogância do coração do rei da Assíria e o excessivo orgulho dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o rei disse: “Eu fiz isso com o poder da minha mão e com a minha sabedoria, porque sou inteligente. Removi os limites dos povos, roubei os seus tesouros, e como valente abati os que se assentavam em tronos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meti a mão nas riquezas dos povos como se mete a mão num ninho; e, como se ajuntam os ovos abandonados, assim eu ajuntei toda a terra, e não houve quem batesse as asas, ou abrisse o bico, ou desse um pio.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será que o machado pode se gloriar contra aquele que corta com ele? Ou será que a serra pode se engrandecer contra o que a maneja? Seria como se o cetro movesse quem o segura ou o bastão levantasse quem não é madeira!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, fará definhar os soldados deles, todos robustos, e debaixo da sua glória acenderá uma chama, como a chama de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a Luz de Israel virá a ser como fogo, e o seu Santo, como labareda, que, num só dia, queimará e consumirá as ervas daninhas e os espinheiros da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também destruirá totalmente a glória da sua floresta e do seu campo fértil; e será como quando um doente vai definhando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As árvores que restarem na sua floresta serão tão poucas, que até uma criança poderá contá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, os restantes de Israel e os da casa de Jacó que tiverem escapado nunca mais se apoiarão naquele que os feriu, mas se apoiarão no SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um resto voltará; sim, um resto de Jacó voltará para o Deus Forte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque ainda que o seu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, apenas um resto voltará. Uma destruição está determinada, transbordante de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque essa destruição, já determinada, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, a executará no meio de toda esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, assim diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: — Povo meu, que mora em Sião, não tenha medo da Assíria, quando ela castigar você com uma vara e levantar contra você o seu bastão à maneira dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois daqui a bem pouco se cumprirá a minha indignação e a minha ira, para a consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos suscitará contra ela um flagelo, como a matança de Midiã junto ao rochedo de Orebe. O seu bordão estará sobre o mar, e ele o levantará como fez no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, o peso deles será tirado dos ombros de vocês, e o jugo deles será removido do pescoço de vocês, jugo que será despedaçado por causa da gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A Assíria vem a Aiate, passa por Migrom e em Micmás larga a sua bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passa o desfiladeiro, aloja-se em Geba, já Ramá treme, Gibeá de Saul foge.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Grite bem alto, ó filha de Galim! Escute, ó Laís! Pobre Anatote!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Madmena se dispersa; os moradores de Gebim fogem para salvar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse mesmo dia, a Assíria parará em Nobe; agitará o punho fechado para o monte da filha de Sião, a colina de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas eis que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, cortará os ramos com violência; as árvores de grande porte serão derrubadas, e as mais altas serão abatidas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cortará com o machado as árvores da floresta, e o Líbano cairá pela mão de um poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do tronco de Jessé sairá um rebento, e das suas raízes brotará um renovo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Repousará sobre ele o Espírito do SENHOR, o Espírito de sabedoria e de entendimento, o Espírito de conselho e de fortaleza, o Espírito de conhecimento e de temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele terá o seu prazer no temor do SENHOR. Não julgará segundo a aparência, nem decidirá pelo que ouviu dizer,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas julgará com justiça os pobres e decidirá com equidade a favor dos mansos da terra. Castigará a terra com a vara de sua boca e com o sopro dos seus lábios matará o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinto dele será a justiça, e a verdade será a faixa na cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lobo habitará com o cordeiro, o leopardo se deitará junto do cabrito, o bezerro, o leão novo e o novilho gordo andarão juntos, e um pequenino os guiará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vaca e a ursa pastarão juntas, e as suas crias juntas se deitarão; e o leão comerá palha como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A criança de peito brincará sobre a toca da cobra, e o já desmamado meterá a mão no ninho da serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se fará mal nem dano algum em todo o meu santo monte, porque a terra se encherá do conhecimento do SENHOR, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, a raiz de Jessé estará posta por estandarte dos povos. As nações recorrerão a ela, e a glória será a sua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o Senhor tornará a estender a mão para resgatar o resto do seu povo, que for deixado, da Assíria, do Egito, de Patros, da Etiópia, de Elão, de Sinar, de Hamate e das terras do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantará um estandarte para as nações, ajuntará os desterrados de Israel e recolherá os dispersos de Judá desde os quatro cantos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A inveja de Efraim acabará, e os adversários de Judá serão eliminados. Efraim não terá inveja de Judá, e Judá não oprimirá Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao contrário, voarão sobre os ombros dos filisteus, ao Ocidente; juntos despojarão os filhos do Oriente; estenderão as mãos sobre Edom e Moabe, e os filhos de Amom lhes serão sujeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR destruirá totalmente o golfo do mar do Egito, e com a força do seu vento moverá a mão contra o Eufrates, dividindo-o em sete canais, para que qualquer um possa atravessá-lo de sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Haverá um caminho plano para o resto do seu povo que for deixado na Assíria, como houve para Israel no dia em que saiu da terra do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, você dirá: “Graças te dou, ó SENHOR, porque, ainda que te iraste contra mim, a tua ira se retirou, e tu me consolas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Deus é a minha salvação; confiarei e não temerei, porque o SENHOR Deus é a minha força e o meu cântico; ele se tornou a minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com alegria, vocês tirarão água das fontes da salvação.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, vocês dirão: “Deem graças ao SENHOR, invoquem o seu nome; tornem conhecidos entre os povos os seus feitos, anunciem que é excelso o seu nome.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra a Babilônia que Isaías, filho de Amoz, recebeu numa visão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sobre um monte escalvado, levantem um estandarte. Ergam a voz para eles, acenem com a mão, para que entrem pelos portões dos príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu dei ordens aos meus consagrados, sim, chamei os meus valentes, os que exultam com a minha majestade, para que executem a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Já se ouve sobre os montes um rumor como o de uma grande multidão, o clamor de reinos e de nações já congregados. O SENHOR dos Exércitos reúne as tropas de guerra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <>Cantem louvores ao SENHOR, porque ele fez coisas grandiosas; saiba-se isto em toda a terra.Eles vêm de um país remoto, desde a extremidade dos céus: é o SENHOR e os instrumentos da sua indignação, para destruir toda a terra.</>
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <>Exultem e gritem de alegria, ó moradores de Sião, porque grande é o Santo de Israel no meio de vocês.”Lamentem, pois o Dia do SENHOR está perto; ele vem como destruição da parte do Todo-Poderoso.</>
  </para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, todas as mãos desfalecerão, e o coração de todos se derreterá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ficarão apavorados; angústia e dores tomarão conta deles, e se contorcerão qual mulher que está dando à luz. Olharão espantados uns para os outros, com os rostos da cor do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que vem o Dia do SENHOR, dia cruel, com ira e ardente furor, para fazer da terra uma desolação e exterminar dela os pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque as estrelas e constelações dos céus não darão a sua luz; o sol, logo ao nascer, se escurecerá, e a lua não fará resplandecer a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Castigarei o mundo por causa da sua maldade, e os perversos, por causa da sua iniquidade. Farei cessar a arrogância dos atrevidos e abaterei o orgulho dos violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei com que as pessoas sejam mais escassas do que o ouro puro, mais raras do que o ouro de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, farei estremecer os céus, e a terra será sacudida do seu lugar, por causa da ira do SENHOR dos Exércitos e por causa do dia do seu ardente furor.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Cada um será como a gazela que foge e como o rebanho que ninguém recolhe; cada um voltará para o seu povo e cada um fugirá para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem for achado será traspassado, e aquele que for apanhado será morto à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As crianças serão esmagadas diante dos olhos deles; as casas serão saqueadas, e as mulheres deles, violentadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eis que contra os babilônios eu despertarei os medos, que não farão caso de prata, nem se alegrarão com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As suas flechas matarão os jovens; eles não se compadecerão dos recém-nascidos, e os seus olhos não pouparão as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Babilônia, a joia dos reinos, glória e orgulho dos caldeus, será como Sodoma e Gomorra, quando Deus as destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca mais será habitada, ninguém morará nela de geração em geração. Os árabes não armarão ali as suas tendas, e os pastores não levarão para lá os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, nela, os animais do deserto repousarão, e as suas casas se encherão de corujas. Ali habitarão os avestruzes, e os bodes selvagens pularão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As hienas uivarão nos seus castelos; os chacais, nos seus palácios de prazer. A hora da Babilônia está chegando, e os seus dias não serão prolongados.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque o SENHOR se compadecerá de Jacó e voltará a escolher Israel, estabelecendo-os na sua própria terra. A eles se juntarão os estrangeiros, e estes farão parte da casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os povos os pegarão e os levarão aos lugares deles, e a casa de Israel terá esses povos por servos e servas, na terra do SENHOR. Os israelitas terão como prisioneiros aqueles que os tinham aprisionado e dominarão os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Povo de Israel, no dia em que Deus vier a dar-lhe descanso do sofrimento, das angústias e da dura servidão que lhe foi imposta,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>você proferirá esta sátira contra o rei da Babilônia: Como cessou o opressor! Como acabou a tirania!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR quebrou o bastão dos ímpios e o cetro dos dominadores,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que feriam os povos com furor, com golpes incessantes, e com ira dominavam as nações, com perseguição irreprimível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora toda a terra descansa e está sossegada. Todos dão gritos de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até os ciprestes se alegram por causa de você, e os cedros do Líbano exclamam: “Desde que você caiu, ninguém mais vem para nos cortar.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lá embaixo, o mundo dos mortos se agita por causa de você, para sair ao seu encontro quando você chegar. Por sua causa, ele desperta as sombras e todos os príncipes da terra, e faz levantar dos seus tronos todos os reis das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos estes começam a falar e se dirigem a você, dizendo: “Então também você enfraqueceu como nós? E você se tornou como um de nós?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua soberba foi jogada no abismo, junto com o som das suas harpas. A sua cama é de larvas e os vermes são a sua coberta.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Veja como você caiu do céu, ó estrela da manhã, filho da alva! Veja como você foi lançado por terra, você que debilitava as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você pensava assim: “Subirei ao céu, exaltarei o meu trono acima das estrelas e me assentarei no monte da congregação, nas extremidades do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Subirei acima das mais altas nuvens e serei semelhante ao Altíssimo.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas você descerá ao mundo dos mortos, no mais profundo do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que virem você olharão atentamente e perguntarão: “É este o homem que fazia a terra tremer e que abalava os reinos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que transformava o mundo num deserto e arrasava as suas cidades? Que não deixava os seus prisioneiros voltarem para casa?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os reis das nações, sim, todos jazem com honra, cada um em seu túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas você é lançado fora da sua sepultura, como um renovo abominável, coberto de mortos traspassados à espada e que descem à cova de pedras, como um cadáver pisoteado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você não se reunirá com eles na sepultura, porque você destruiu a sua própria terra e matou o seu próprio povo. A descendência dos malfeitores jamais será nomeada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preparem a matança dos filhos dele por causa da maldade de seus pais, para que esses não se levantem, tomem posse da terra, e encham o mundo de cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Eu me levantarei contra eles, diz o SENHOR dos Exércitos. Acabarei com o nome e os sobreviventes da Babilônia, com os seus descendentes e a sua posteridade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei dela a habitação de ouriços e um lugar de pântanos. Vou varrê-la com a vassoura da destruição, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou, dizendo: “Como pensei, assim será, e, como determinei, assim acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esmagarei a Assíria na minha terra e nas minhas montanhas a pisarei, para que o seu jugo se afaste de Israel, e a sua carga se desvie dos ombros dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este é o plano que foi elaborado para toda a terra; e esta é a mão que está estendida sobre todas as nações.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois, se o SENHOR dos Exércitos o determinou, quem poderá invalidá-lo? Se a mão dele está estendida, quem a fará voltar atrás?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No ano em que o rei Acaz morreu, foi pronunciada esta sentença:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Não se alegrem, todos vocês da Filístia, por estar quebrada a vara que os feria. Porque da raiz da cobra sairá uma víbora, e o seu fruto será uma serpente voadora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os primogênitos dos pobres serão apascentados, e os necessitados se deitarão em segurança. Porém farei morrer de fome a sua raiz, ó Filístia, e os seus sobreviventes serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uive, ó portão! Grite, ó cidade! Todos vocês da Filístia, tremam de medo! Porque do Norte vem fumaça, e ninguém há que se afaste das suas fileiras.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que resposta se dará, então, aos mensageiros daquele povo? “O SENHOR fundou Sião, e nela os aflitos do seu povo encontram refúgio.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Moabe. Certamente numa noite Ar de Moabe foi arrasada, e ela está destruída; certamente numa noite Quir de Moabe foi arrasada, e ela está destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sobe-se ao templo e a Dibom, aos lugares altos, para chorar. Por Nebo e por Medeba, Moabe lamenta; todas as cabeças são rapadas, e toda barba é cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nas ruas andam vestidos de panos de saco; nos terraços e nas praças todos pranteiam, desatando-se em lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tanto Hesbom como Eleale andam gritando; até Jaza se ouve a sua voz. Por isso, os soldados de Moabe clamam; a sua alma treme dentro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu coração clama por causa de Moabe. Os seus fugitivos vão até a região de Zoar e Eglate-Selisia; vão chorando pela subida de Luíte e no caminho de Horonaim levantam gritos de desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque as águas de Ninrim desapareceram; seca-se o pasto, acaba-se o capim, e não há mais nada que esteja verde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, eles mesmos levam a riqueza que adquiriram e guardaram para além do ribeiro dos Salgueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o pranto se espalha pelo território de Moabe; o seu clamor chega até Eglaim; o clamor chega até Beer-Elim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As águas de Dimom estão cheias de sangue, mas trarei ainda mais sobre Dimom: um leão para atacar aqueles que escaparem de Moabe e os que permanecerem na terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviem cordeiros ao dominador da terra, desde Sela, pelo deserto, até o monte da filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como pássaro espantado, lançado fora do ninho, assim são as filhas de Moabe nos vaus do rio Arnom. Elas dizem a Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Dê-nos um conselho, tome uma decisão. Faça com que, em pleno meio-dia, a sua sombra seja como noite para nós. Esconda os desterrados e não revele onde estão os fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que os desterrados de Moabe possam morar em seu território; sirva-lhes de esconderijo contra o destruidor.” Quando o homem violento tiver fim, a destruição for desfeita e o opressor deixar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então um trono será estabelecido em bondade, e sobre ele se assentará com fidelidade, no tabernáculo de Davi, alguém que julgue, busque o juízo e não tarde em fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvimos falar da soberba de Moabe, que de fato é extremamente soberbo. Ouvimos falar da sua arrogância, do seu orgulho e do seu furor; mas todo esse seu orgulho é vão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, Moabe pranteará por Moabe; todos prantearão. Profundamente abatidos, hão de suspirar pelos bolos de passas de Quir-Haresete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os campos de Hesbom estão murchos; os senhores das nações destruíram os melhores ramos da vinha de Sibma, que se estendiam até Jazer e se perdiam no deserto, ramos que se estendiam e passavam além do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, prantearei, com o pranto de Jazer, pela vinha de Sibma. Eu as regarei com as minhas lágrimas, ó Hesbom e Eleale, pois sobre os seus frutos de verão e sobre a sua colheita já caiu o “eia” dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fugiu a alegria e o regozijo dos pomares; nas vinhas já não se canta, nem há júbilo algum. Já não se pisam as uvas nos lagares; eu fiz cessar o “eia” dos pisadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, o meu íntimo vibra por Moabe como se fosse harpa, e o meu coração estremece por Quir-Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Moabe se apresentar e se cansar nos lugares altos, quando entrar no seu santuário para orar, nada alcançará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR há muito pronunciou contra Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porém, o SENHOR diz: — Daqui a exatamente três anos, será humilhada a glória de Moabe, com toda a sua grande multidão; e o resto que ficar será pouco, pequeno e fraco.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Damasco. “Eis que Damasco deixará de ser cidade e será um montão de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As cidades de Aroer serão abandonadas; hão de ser para os rebanhos, que aí se deitarão sem haver quem os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A fortaleza de Efraim desaparecerá, bem como o reino de Damasco; e o restante da Síria será como a glória dos filhos de Israel”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naquele dia, a glória de Jacó será diminuída, e a gordura da sua carne desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será como quando o ceifeiro ajunta o trigo e com o braço colhe as espigas; será como quem colhe espigas no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ainda ficarão algumas espigas, como no sacudir da oliveira; duas ou três azeitonas na ponta do ramo mais alto, e quatro ou cinco nos ramos mais produtivos”, diz o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, as pessoas olharão para o seu Criador, e os seus olhos estarão voltados para o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles não olharão para os altares, obra de suas mãos, nem voltarão os olhos para o que os seus dedos fizeram, nem para os postes da deusa Aserá, nem para os altares do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, as cidades que eles fortificaram ficarão como os lugares abandonados no bosque ou no alto das montanhas, os quais no passado foram abandonados diante da chegada dos filhos de Israel, e haverá desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque você se esqueceu do Deus da sua salvação e não se lembrou da Rocha da sua fortaleza. Ainda que você faça belas plantações e plante mudas de fora,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, no dia em que você as plantar, as fizer crescer, e na manhã seguinte as fizer florescer, ainda assim a colheita voará no dia da tribulação e das dores incuráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai do bramido dos grandes povos que bramam como bramam os mares, e do rugido das nações que rugem como rugem as águas impetuosas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As nações rugem como as muitas águas, mas Deus as repreenderá, e fugirão para longe; serão afugentadas como a palha dos montes diante do vento e como pó levado pelo tufão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao anoitecer, eis que há pavor, e, antes que amanheça o dia, já não existem. Este é o destino daqueles que nos despojam e a sorte daqueles que nos saqueiam.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da terra onde há o roçar de muitas asas de insetos, que está além dos rios da Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que envia embaixadores por mar em navios de papiro sobre as águas. Vão, mensageiros velozes, a uma nação de homens altos e de pele lustrosa, a um povo que é temido pelos de perto e de longe, a uma nação poderosa e esmagadora, cuja terra é dividida por rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos vocês, habitantes do mundo, os moradores da terra, olhem bem quando a bandeira for levantada nos montes. Quando a trombeta soar, escutem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o SENHOR me disse: “Olhando da minha morada, estarei calmo como o ardor do sol resplandecente, como a nuvem do orvalho no tempo quente da colheita.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque antes da vindima, caída já a flor, e quando as uvas amadurecem, então podará os brotos com a foice e cortará os ramos que se estendem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos serão deixados para as aves dos montes e para os animais selvagens; sobre eles as aves de rapina passarão o verão, e todos os animais selvagens passarão o inverno sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, será levado um presente ao SENHOR dos Exércitos por um povo de homens altos e de pele lustrosa, povo que é temido pelos de perto e de longe, por uma nação poderosa e esmagadora, cuja terra é dividida por rios. Esse presente será levado ao lugar do nome do SENHOR dos Exércitos, ao monte Sião.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra o Egito. Eis que o SENHOR, cavalgando uma nuvem ligeira, vai indo para o Egito. Os ídolos do Egito estremecerão diante dele, e o coração dos egípcios se derreterá dentro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Porque farei com que egípcios se levantem contra egípcios, e cada um lutará contra o seu irmão e cada um contra o seu próximo; cidade contra cidade, reino contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O espírito dos egípcios irá esmorecer dentro deles, e eu farei com que os planos deles fracassem. Eles consultarão os seus ídolos, encantadores, médiuns e feiticeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entregarei os egípcios nas mãos de um senhor cruel, e um rei feroz os dominará”, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas do mar baixarão, e o rio Nilo se tornará seco e árido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os canais exalarão mau cheiro, e os braços do Nilo diminuirão até secar; as canas e os juncos murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A relva que está junto ao Nilo, junto às suas margens, e tudo o que foi semeado junto dele secarão, serão levados pelo vento e desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os pescadores gemerão, e lamentarão todos os que lançam anzóis no rio; e os que estendem redes sobre as águas desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que trabalham em linho fino e os que tecem pano de algodão ficarão decepcionados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus homens importantes serão esmagados, e todos os que trabalham por salário andarão de alma entristecida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, os príncipes de Zoã não têm juízo; os sábios conselheiros de Faraó dão conselhos estúpidos. Como vocês podem dizer ao Faraó: “Sou filho de sábios, filho de antigos reis?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão agora os seus sábios? Que eles agora lhe anunciem ou informem o que o SENHOR dos Exércitos determinou contra o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os príncipes de Zoã perderam o juízo, e os príncipes de Mênfis estão enganados; os que são a pedra de esquina das suas tribos estão levando o Egito a andar errante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR derramou no coração deles um espírito de confusão; eles fizeram o Egito andar errante em toda a sua obra, como o bêbado quando escorrega no seu próprio vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para o Egito, não há obra alguma que possa ser feita pela cabeça ou cauda, pela palma ou junco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, os egípcios serão como mulheres: ficarão tremendo de medo quando se levantar a mão do SENHOR dos Exércitos, que ele agitará contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A terra de Judá será um espanto para o Egito; todo aquele que dela se lembrar ficará apavorado por causa da decisão que o SENHOR dos Exércitos tomou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, haverá cinco cidades na terra do Egito que falarão a língua de Canaã e farão juramento ao SENHOR dos Exércitos; uma delas se chamará Cidade do Sol.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR terá um altar no meio da terra do Egito, e na fronteira do país será levantada uma coluna em honra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Servirá de sinal e de testemunho ao SENHOR dos Exércitos na terra do Egito. Quando eles clamarem ao SENHOR por causa dos opressores, ele lhes enviará um salvador e defensor que os há de livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR se dará a conhecer ao Egito, e os egípcios conhecerão o SENHOR naquele dia. Eles o adorarão com sacrifícios e ofertas de cereais, e farão votos ao SENHOR, e os cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR ferirá os egípcios; ele os ferirá, mas depois os curará. Eles se converterão ao SENHOR, e ele lhes atenderá as orações e os curará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, haverá uma estrada do Egito até a Assíria. Os assírios irão ao Egito, e os egípcios irão à Assíria; e os egípcios adorarão com os assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, Israel será o terceiro com os egípcios e os assírios, uma bênção no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos os abençoará, dizendo: “Bendito seja o Egito, meu povo! Bendita seja a Assíria, obra de minhas mãos. E bendito seja Israel, minha herança.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que Tartã, enviado por Sargão, rei da Assíria, veio a Asdode, atacou a cidade e a conquistou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nesse mesmo tempo o SENHOR falou por meio de Isaías, filho de Amoz, dizendo: — Solte de seus lombos a roupa de pano grosseiro e tire as sandálias dos pés. Isaías fez isso, passando a andar despido e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Assim como o meu servo Isaías andou três anos despido e descalço, como sinal e prenúncio contra o Egito e contra a Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim o rei da Assíria levará os presos do Egito e os exilados da Etiópia, tanto moços como velhos, despidos e descalços e com as nádegas descobertas, para vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os israelitas ficarão apavorados e envergonhados por causa dos etíopes, sua esperança, e dos egípcios, sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os moradores desta região dirão naquele dia: “Vejam o que aconteceu com aqueles em quem esperávamos e a quem recorremos para nos livrar do rei da Assíria! E, agora, como nós vamos escapar?”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra o deserto junto ao mar. Como as tempestades vêm do Sul, ele virá do deserto, de uma terra horrível.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma visão terrível me foi anunciada: o traidor procede traiçoeiramente, e o destruidor anda destruindo. Ao ataque, ó Elão! Feche o cerco, ó Média! Já fiz cessar todo gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, os meus lombos estão cheios de angústia; tive dores como as dores da mulher que está dando à luz; contorço-me de dores e não posso ouvir, desfaleço e não posso ver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu coração bate forte, o horror me apavora; o crepúsculo que eu aguardava só me trouxe tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Põe-se a mesa, estendem-se tapetes, come-se e bebe-se. Levantem-se, príncipes, e untem os escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: “Vá e ponha uma sentinela, que fique olhando e anuncie o que enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se ela enxergar uma tropa de cavaleiros de dois a dois, uma tropa de jumentos e uma tropa de camelos, ela que escute atentamente, com muita atenção.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o que estava olhando gritou: “Senhor, durante o dia estou continuamente sobre a torre de vigia e fico de guarda durante noites inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que agora vem uma tropa de homens, cavaleiros de dois a dois.” Então ele ergueu a voz e disse: “Caiu! Babilônia caiu! Todas as imagens de escultura dos seus deuses jazem despedaçadas no chão!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ah, meu povo, debulhado e batido como o trigo na eira! O que ouvi do SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, isso lhes anunciei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sentença contra Dumá. Alguém me chama desde Seir: “Guarda, falta muito para acabar a noite? Guarda, falta muito?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O guarda responde: “O dia vai chegar, e também a noite. Se quiserem perguntar de novo, voltem e perguntem.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sentença contra a Arábia. Nos bosques da Arábia, vocês passarão a noite, ó caravanas de dedanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levem água para os sedentos. Ó moradores da terra de Tema, levem pão aos fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eles fogem da espada, da espada desembainhada, do arco entesado e do furor da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: — Dentro de exatamente um ano, toda a glória de Quedar desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o que restar do número dos flecheiros, homens valentes dos filhos de Quedar, será diminuto, porque assim o disse o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra o vale da Visão. O que aconteceu, para que todo o seu povo esteja subindo aos terraços?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você estava cheia de aclamações, era uma cidade barulhenta, cidade cheia de alegria! Os seus mortos não foram mortos à espada, nem morreram na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os seus chefes fugiram na mesma hora e foram presos sem que fosse atirada uma só flecha. Todos os moradores que foram encontrados foram presos, apesar de já estarem longe na fuga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, digo: “Não olhem para mim; deixem-me chorar amargamente. Não insistam em querer consolar-me por causa da ruína da filha do meu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque este é um dia de tumulto, pisoteamento e alvoroço da parte do Senhor, o SENHOR dos Exércitos, no vale da Visão: um derrubar de muralhas e um clamor que vai até os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Elão pegou a sua aljava e vem com carros de guerra e cavaleiros; e Quir prepara os escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus formosos vales se encheram de carros de guerra, e os cavaleiros se posicionaram junto ao portão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi-se a proteção de Judá. Naquele dia, vocês olharam para as armas da Casa do Bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Notaram as brechas da Cidade de Davi, que eram muitas, e ajuntaram água no tanque inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também contaram as casas de Jerusalém e derrubaram algumas delas, para reforçar a muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também construíram um reservatório entre as duas muralhas para as águas do tanque velho. Mas vocês não olharam para aquele que fez essas coisas, nem levaram em conta aquele que há muito as formou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, os convidava para chorar, prantear, rapar a cabeça e vestir roupa feita de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, o que se viu era só festa e alegria. Vocês mataram bois, degolaram ovelhas, comeram carne, beberam vinho e disseram: “Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos me revelou o seguinte: “Certamente essa maldade não será perdoada, até que vocês morram, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: — Vá falar com esse administrador, com Sebna, o responsável pelo palácio, e pergunte-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O que você está fazendo aqui? Ou que parente você tem aqui, para que abra aqui uma sepultura para você, lavrando num lugar elevado a sua sepultura, escavando na rocha a sua própria morada?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que como homem forte o SENHOR vai jogar você para bem longe. Ele o pegará com firmeza</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o fará rolar como uma bola, lançando-o numa terra espaçosa. Ali você morrerá, e ali acabarão os carros da sua glória. Pois você é a vergonha da casa do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu vou removê-lo do seu ofício, e você será derrubado da sua posição.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Naquele dia, chamarei o meu servo Eliaquim, filho de Hilquias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu o vestirei com a túnica que você usava, irei cingi-lo com a faixa que era sua e lhe entregarei nas mãos o poder que você tinha. Ele será como um pai para os moradores de Jerusalém e para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porei sobre o ombro dele a chave da casa de Davi. Ele abrirá, e ninguém fechará; fechará, e ninguém abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vou fincá-lo como estaca em lugar firme, e ele será como um trono de honra para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nele, pendurarão toda a glória da casa de seu pai, a prole e os descendentes, todos os utensílios menores, desde as taças até os jarros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, a estaca que tinha sido fincada em lugar firme será tirada, será arrancada e cairá, e a carga que nela estava se desprenderá, porque o SENHOR o disse.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Tiro. Lamentem, navios de Társis, porque Tiro foi destruída, a ponto de não haver nela casa nenhuma, nem ancoradouro. Da terra de Chipre lhes foi revelado isto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Calem-se, moradores do litoral, vocês que foram enriquecidos pelos mercadores de Sidom, navegando pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Através das vastas águas, você recebeu o cereal dos canais do Egito e a colheita do Nilo, e você, ó Tiro, se tornou a feira das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fique envergonhada, ó Sidom, porque o mar, a fortaleza do mar, fala, dizendo: “Não tive dores de parto, não dei à luz, não criei rapazes, nem eduquei moças.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando a notícia a respeito de Tiro chegar ao Egito, eles ficarão angustiados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fujam para Társis! Lamentem, moradores do litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É esta a cidade de vocês que andava exultante, cuja origem é de tempos antigos, cujos pés a levaram até longe para se estabelecer?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem decretou isso contra Tiro, a cidade distribuidora de coroas, cujos mercadores são príncipes e cujos negociantes são os mais nobres da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos decretou isso, para abater o orgulho de toda beleza e humilhar os mais nobres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percorra livremente como o rio Nilo a sua terra, ó filha de Társis; já não há quem a restrinja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR estendeu a mão sobre o mar e abalou os reinos; deu ordens contra Canaã, para que as suas fortalezas fossem destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele disse: “Nunca mais você irá se alegrar, ó oprimida virgem filha de Sidom! Levante-se, vá até Chipre, mas nem ali você terá descanso.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis a terra dos caldeus, povo que não existe mais e que a Assíria havia destinado para os animais do deserto. Eles levantaram suas torres, arrasaram os palácios de Tiro e a deixaram em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lamentem, navios de Társis, porque aquela que era a fortaleza de vocês foi destruída!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquele dia, Tiro ficará no esquecimento por setenta anos, o tempo de vida de um rei. Mas no fim dos setenta anos acontecerá com Tiro o que diz a canção da prostituta:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Pegue a harpa, rodeie a cidade, ó prostituta esquecida; toque bem, cante muitas canções, para que se lembrem de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Passados os setenta anos, o SENHOR se lembrará de Tiro, e ela voltará ao seu ofício e se prostituirá com todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ganho e o salário de sua impureza serão dedicados ao SENHOR. Não serão armazenados, nem guardados, mas o seu ganho será para os que habitam diante do SENHOR, para que tenham comida em abundância e roupas finas.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que o SENHOR vai devastar e desolar a terra, vai transtornar a sua superfície e dispersar os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O mesmo vai acontecer com todos: com o povo e com o sacerdote; com o servo e com o seu senhor; com a serva e com a sua dona; com o comprador e com o vendedor; com o que empresta e com o que toma emprestado; com o credor e com o devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra será completamente devastada e totalmente saqueada, porque o SENHOR é quem proferiu esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra pranteia e murcha; o mundo enfraquece e murcha; enfraquecem os mais nobres do povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A terra está contaminada por causa dos seus moradores, porque transgridem as leis, violam os estatutos e quebram a aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, a maldição consome a terra, e os que habitam nela se tornam culpados. Por isso, os moradores da terra serão queimados, e poucas pessoas restarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O vinho pranteia, a videira murcha, e gemem todos os que estavam de coração alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cessou o som alegre dos tamborins, acabou o ruído dos que exultam, cessou o som alegre da harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já não se bebe vinho entre canções; a bebida forte é amarga para os que a bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade caótica está demolida; todas as casas estão fechadas, e ninguém consegue entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gritam por vinho nas ruas; todo o riso desapareceu; a alegria foi banida da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na cidade, só restou a desolação, e o portão está em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que acontecerá na terra, no meio dos povos, é como o sacudir da oliveira no tempo da colheita e o rebuscar das parreiras depois de acabada a vindima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles levantam a voz e cantam com alegria; por causa da glória do SENHOR, exultam desde o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, no Oriente deem glória ao SENHOR e, nas terras do mar, glorifiquem o nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos confins da terra ouvimos cantar: “Glória ao Justo!” Mas eu digo: “Estou definhando! Estou definhando! Ai de mim! Os traidores estão traindo; sim, os traidores só tramam traições.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Terror, buracos e armadilhas esperam por vocês, moradores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que fugir da voz do terror cairá no buraco, e, se sair do buraco, será apanhado na armadilha. Porque as represas do alto se abrem, e tremem os fundamentos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra será totalmente quebrada, a terra ficará completamente despedaçada, a terra será violentamente sacudida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terra vai cambalear como um bêbado e balançar como uma cabana; a sua transgressão pesa sobre ela, ela cairá e nunca mais se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará, nas alturas, os exércitos celestiais, e, na terra, castigará os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serão ajuntados como presos em masmorra e encerrados num cárcere; e, depois de muitos dias, serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A lua ficará corada de vergonha e o sol se envergonhará quando o SENHOR dos Exércitos reinar no monte Sião e em Jerusalém; e diante dos seus anciãos haverá glória.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR, tu és o meu Deus; eu te exaltarei e louvarei o teu nome, porque tens feito maravilhas e tens executado os teus conselhos antigos, fiéis e verdadeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque da cidade fizeste um montão de pedras e da cidade fortificada, uma ruína; a fortaleza dos estrangeiros já não é cidade e jamais será reconstruída.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, um povo forte te glorificará, e a cidade das nações opressoras te temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque foste a fortaleza do pobre e a fortaleza do necessitado na sua angústia; refúgio contra a tempestade e sombra contra o calor. Porque a fúria dos tiranos é como a tempestade contra o muro,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como o calor em lugar seco. Tu farás cessar o tumulto dos estrangeiros. Como o calor se abranda com a sombra de uma nuvem, assim o hino triunfal dos tiranos será silenciado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos dará neste monte um banquete para todos os povos. Será um banquete de carnes suculentas e vinhos envelhecidos: carnes suculentas com tutanos e vinhos envelhecidos bem-clarificados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Neste monte ele acabará com o pano que cobre todos os povos e com o véu que está posto sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tragará a morte para sempre, e, assim, o SENHOR Deus enxugará as lágrimas de todos os rostos, e tirará de toda a terra o vexame do seu povo, porque o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, se dirá: “Eis que este é o nosso Deus, em quem esperávamos, e ele nos salvará; este é o SENHOR, a quem aguardávamos; na sua salvação exultaremos e nos alegraremos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a mão do SENHOR repousará neste monte; mas Moabe será pisoteado no seu lugar, como se pisa a palha na esterqueira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No meio disto Moabe estenderá os braços, como o nadador os estende para nadar; mas o SENHOR lhe abaterá o orgulho, apesar da perícia dos seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele derrubará as altas fortalezas das muralhas de Moabe; irá abatê-las e derrubá-las até o chão, até o pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, se entoará este cântico na terra de Judá: Temos uma cidade forte, na qual Deus põe a salvação como muralha e defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abram os portões, para que entre a nação justa, que guarda a fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, SENHOR, conservarás em perfeita paz aquele cujo propósito é firme, porque ele confia em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiem sempre no SENHOR, porque o SENHOR Deus é uma rocha eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele derruba os que habitam no alto, na cidade elevada; derruba e humilha até o chão, até o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O pé a pisará; os pés dos aflitos, e os passos dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vereda do justo é plana; tu, que és justo, aplanas a vereda do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também através dos teus juízos, SENHOR, te esperamos; no teu nome e na tua memória está o desejo da nossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com minha alma suspiro de noite por ti e, com o meu espírito dentro de mim, eu te busco ansiosamente. Porque, quando os teus juízos reinam na terra, os moradores do mundo aprendem a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que se mostre favor ao ímpio, nem por isso ele aprende a justiça; até na terra da retidão ele comete a iniquidade e não vê a majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>SENHOR, a tua mão está levantada, mas eles não a veem! Porém eles verão o teu zelo pelo povo e ficarão envergonhados. Que o teu furor, por causa dos teus adversários, os consuma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>SENHOR, concede-nos a paz, porque todas as nossas obras tu as fazes por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, nosso Deus, outros senhores têm tido domínio sobre nós, mas nós louvamos unicamente o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles estão mortos, não voltarão a viver; são apenas sombras, não ressuscitarão. Porque tu os castigaste e destruíste, e apagaste completamente a lembrança deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu, SENHOR, aumentaste o povo, aumentaste o povo e tens sido glorificado; alargaste todas as fronteiras do país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, na angústia te buscaram; vindo sobre eles a tua correção, derramaram as suas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como a mulher grávida que vai dar à luz se contorce e grita de dor, assim estávamos nós na tua presença, ó SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Concebemos e nos contorcemos em dores de parto, mas o que demos à luz foi vento; não trouxemos à terra livramento algum, e não nasceram moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os teus mortos e também o meu cadáver viverão e ressuscitarão. Despertem e cantem de alegria, vocês que habitam no pó, porque o teu orvalho, ó Deus, será como o orvalho de vida, e a terra dará à luz os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu povo, entrem nos seus quartos e tranquem as portas; escondam-se por um momento, até que passe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois eis que o SENHOR sai do seu lugar, para castigar a iniquidade dos moradores da terra. A terra deixará aparecer o sangue que embebeu e não encobrirá mais aqueles que foram mortos.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, com a sua espada terrível, grande e forte, o SENHOR castigará o Leviatã, serpente veloz, o Leviatã, serpente sinuosa; ele matará o monstro que está no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR dirá: “Cantem a respeito da vinha deliciosa!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o SENHOR, a vigio e a rego constantemente. De dia e de noite eu cuido dela, para que ninguém lhe faça dano.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não estou irado com ela. Quem me dera ter espinheiros e ervas daninhas diante de mim! Em guerra, eu iria contra eles e os queimaria ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou que se ponham sob a minha proteção e façam as pazes comigo; sim, que façam as pazes comigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Virão dias em que Jacó lançará raízes e Israel florescerá e brotará; e encherão o mundo de frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será mesmo que o SENHOR castigou Israel como fez com aqueles que castigaram o seu povo? Ou o matou, assim como fez com aqueles que mataram o seu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com “xô!”, “xô!” e exílio o trataste; com forte sopro o expulsaste no dia do vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, com isto será expiada a culpa de Jacó. E este será todo o fruto do perdão do seu pecado: quando ele fizer com que todas as pedras dos altares pagãos sejam esmigalhadas, como se fossem pedras de cal, os postes da deusa Aserá e os altares do incenso não ficarão em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a cidade fortificada está solitária; é habitação desamparada e abandonada como um deserto. Ali pastam os bezerros; ali eles se deitam e comem os ramos das árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os ramos secam, são quebrados. Então vêm as mulheres e os apanham para fazer fogo. Porque este é um povo que não tem entendimento; por isso, aquele que o fez não terá compaixão dele, e aquele que o formou não será gracioso para com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, em que o SENHOR debulhará o seu cereal desde o Eufrates até o ribeiro do Egito, vocês, filhos de Israel, serão colhidos um a um.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, se tocará uma grande trombeta, e os que andavam perdidos pela terra da Assíria e os que foram desterrados para a terra do Egito virão e adorarão o SENHOR no monte santo em Jerusalém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de Samaria, a orgulhosa coroa dos bêbados de Efraim, a flor murcha da gloriosa formosura que se encontra nos altos do fertilíssimo vale dos que são vencidos pelo vinho!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que o Senhor vai enviar um homem valente e poderoso; este, com poder jogará tudo no chão, como chuva de pedras, como tormenta destruidora e como tempestade de águas impetuosas que transbordam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A orgulhosa coroa dos bêbados de Efraim será pisada com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A flor murcha da gloriosa formosura que se encontra nos altos do fertilíssimo vale será como o figo prematuro, que amadurece antes do verão: quando alguém põe os olhos nele, mal o apanha, já o devora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR dos Exércitos será a coroa de glória e o formoso diadema para o restante de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele será o espírito de justiça para aqueles que se assentam para julgar e a força para os que rechaçam o ataque inimigo junto ao portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas há outros que cambaleiam por causa do vinho e não podem ficar em pé por causa da bebida forte: os sacerdotes e os profetas. Cambaleiam por causa da bebida forte, são vencidos pelo vinho, não podem ficar em pé por causa da bebida forte; estão confusos quando recebem uma visão, tropeçam quando proferem sentenças.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque todas as mesas estão cheias de vômito, e não há lugar sem sujeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles dizem: “A quem ele quer ensinar o conhecimento? E a quem ele quer explicar a mensagem? A crianças desmamadas e aos que acabaram de ser afastados do seio materno?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque é beabá, beabá, blá-blá-blá, blá-blá-blá, pouco aqui, pouco acolá.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois bem, por meio de lábios zombeteiros e de uma língua estranha o SENHOR falará a este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ao qual ele disse: “Este é o descanso; deem descanso ao cansado. E este é o refrigério.” Mas eles não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, a palavra do SENHOR lhes será um “beabá, beabá, blá-blá-blá, blá-blá-blá, pouco aqui, pouco acolá”, para que andem, caiam para trás, sejam despedaçados, enlaçados e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, escutem a palavra do SENHOR, homens zombadores, vocês que governam este povo que está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque vocês dizem: “Fizemos aliança com a morte e acordo com a sepultura. Quando passar a catástrofe arrasadora, não nos atingirá, porque o nosso refúgio é a mentira e o nosso esconderijo é a falsidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “Eis que ponho em Sião uma pedra, pedra já provada, pedra preciosa, angular, solidamente assentada; aquele que crer não foge.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farei do juízo a régua e da justiça, o prumo.” O granizo varrerá o refúgio da mentira, e as águas arrastarão o esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A aliança que vocês fizeram com a morte será anulada, e o acordo com a sepultura não será mantido; e, quando o flagelo arrasador passar, vocês serão esmagados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as vezes que passar, ele os arrastará; porque passará manhã após manhã, e todos os dias, e todas as noites. E será simplesmente um horror o entender a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque a cama será tão curta, que ninguém poderá se estender nela; e o cobertor será tão estreito, que ninguém poderá se cobrir com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o SENHOR se levantará como no monte Perazim, e ficará irado como no vale de Gibeão, para realizar a sua obra, a sua obra alheia, e para executar a sua tarefa, a sua tarefa estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E agora parem de zombar, para que as correntes que os prendem não se tornem mais fortes. Porque já ouvi o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, falar de uma destruição, e essa já está determinada sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Prestem atenção e ouçam a minha voz; estejam atentos e ouçam o meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Será que o agricultor está sempre lavrando, a fim de semear? Será que ele está sempre abrindo sulcos na terra e desfazendo os torrões?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não! Pelo contrário, depois de ter nivelado a superfície, ele espalha o endro, semeia o cominho, planta o trigo nos sulcos, a cevada no devido lugar, e o centeio nas bordas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois o seu Deus o instrui devidamente e o ensina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque não se debulha o endro com instrumento de trilhar, nem se passa roda de carro sobre o cominho, mas o endro é debulhado com uma vara e o cominho, com um pedaço de pau.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O cereal é debulhado, mas o lavrador não o trilha sem parar; as rodas do carro passam por cima dele, mas os seus cavalos não esmagam os grãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também isso procede do SENHOR dos Exércitos; ele é maravilhoso em conselho e grande em sabedoria.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de Ariel! Ariel, cidade onde Davi acampou! Acrescentem ano a ano, deixem que as festas completem o seu ciclo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>no entanto, porei Ariel em aperto, e haverá pranto e lamentação; e ela será para mim como Ariel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acamparei ao redor de você, vou cercá-la de trincheiras e levantarei rampas de ataque contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, lançada por terra, do chão você falará, e do pó sairá afogada a sua fala. A sua voz subirá da terra como se fosse a de um fantasma; a sua fala será como um cochicho vindo do pó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas a multidão dos seus inimigos será como o pó fino, e a multidão dos tiranos, como a palha que voa. E isso acontecerá de repente, num instante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do SENHOR dos Exércitos vem o castigo com trovões, com terremotos, grande estrondo, tufão de vento, tempestade e labaredas de um fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como sonho e visão noturna será a multidão de todas as nações que lutam contra Ariel, bem como todos os que lutam contra ela e contra a sua fortaleza e a põem em aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será também como o faminto que sonha que está comendo, mas que, ao acordar, sente-se vazio; ou como a pessoa sedenta que sonha estar bebendo água, mas que, ao acordar, sente-se fraca e ainda com sede. Assim será toda a multidão das nações que lutam contra o monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiquem espantados e continuem assim! Fiquem cegos e continuem sem ver! Eles estão bêbados, mas não de vinho; andam cambaleando, mas não por causa de bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o SENHOR derramou sobre vocês o espírito de profundo sono; ele fechou os olhos de vocês, que são os profetas, e cobriu a cabeça de vocês, que são os videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para vocês, toda visão já se tornou como as palavras de um livro selado. Se derem o livro a alguém que sabe ler, dizendo: “Leia isto, por favor”, ele responderá: “Não posso, porque está selado.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se derem o livro a quem não sabe ler, dizendo: “Leia isto, por favor”, ele responderá: “Não sei ler.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Senhor disse: “Visto que este povo se aproxima de mim e com a sua boca e com os seus lábios me honra, mas o seu coração está longe de mim, e o seu temor para comigo consiste só em mandamentos ensinados por homens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>continuarei a fazer obra maravilhosa no meio deste povo. Sim, farei obra maravilhosa e um prodígio, de maneira que a sabedoria dos seus sábios será destruída, e o entendimento dos seus entendidos desaparecerá.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai dos que escondem profundamente o seu propósito do SENHOR! Ai dos que fazem as suas próprias obras às escuras, e dizem: “Quem nos vê? Quem sabe o que estamos fazendo?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como vocês invertem as coisas! Será que o oleiro é igual ao barro? Pode a obra dizer ao seu artífice: “Ele não me fez”? Pode a coisa feita dizer do seu oleiro: “Ele não sabe nada”?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não é fato que, dentro de muito pouco tempo, o Líbano se tornará pomar, e o pomar será tido por bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, os surdos ouvirão as palavras do livro, e os cegos, livres da escuridão e das trevas, as verão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os mansos voltarão a se alegrar no SENHOR, e os pobres do meio do povo exultarão no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o tirano será reduzido a nada, o zombador já não existirá, e serão eliminados todos os que buscam o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os quais com uma palavra condenam o inocente, põem armadilhas ao que repreende no tribunal, e sem motivo negam ao justo o seu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, a respeito da casa de Jacó, o SENHOR, que remiu Abraão, diz o seguinte: “Jacó não será mais envergonhado, nem mais ficará pálido o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, quando ele e os seus filhos virem a obra das minhas mãos no meio deles, santificarão o meu nome; sim, santificarão o Santo de Jacó e temerão o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os desencaminhados de espírito virão a ter entendimento, e os murmuradores hão de aceitar instrução.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ai dos filhos rebeldes”, diz o SENHOR, “que executam planos que não procedem de mim e fazem aliança sem consultar o meu Espírito, para acrescentarem pecado sobre pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles descem ao Egito sem me consultar, buscando refúgio em Faraó e abrigo à sombra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o refúgio de Faraó se transformará em vergonha para vocês, e o abrigo na sombra do Egito resultará em humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque os príncipes de Judá já estão em Zoã, e os seus embaixadores já chegaram a Hanes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas todos ficarão envergonhados por causa de um povo que não os ajudará em nada, que não servirá nem de ajuda nem de proveito, porém de vergonha e de vexame.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sentença contra a Besta do Sul. “Atravessando a terra da aflição e da angústia, de onde vêm a leoa, o leão, a víbora e a serpente voadora, os embaixadores levam as suas riquezas em lombo de jumento, e transportam os seus tesouros sobre as corcovas de camelos. Levam as suas riquezas e os seus tesouros a um povo que não lhes será de proveito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, quanto ao Egito, o seu auxílio é vão e inútil. Por isso, eu o chamo de ‘Besta que nada faz’.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Agora vá e escreva isso numa tabuinha diante deles, escreva-o num livro, para que fique registrado para os dias vindouros, para sempre, perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque este é um povo rebelde; são filhos mentirosos, filhos que não querem ouvir a lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles dizem aos videntes: ‘Não tenham mais visões!’ E aos profetas: ‘Não profetizem para nós o que é reto; digam-nos coisas agradáveis, profetizem ilusões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desviem-se do caminho, afastem-se da vereda; não nos falem mais a respeito do Santo de Israel.’”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso o Santo de Israel diz: “Vocês rejeitam esta palavra, confiam na opressão e na perversidade e se apoiam sobre isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, esta maldade será para vocês como brecha num muro alto, que, formando uma barriga, está prestes a cair, e cuja queda vem de repente, num momento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR quebrará esse muro como se quebra o vaso do oleiro, despedaçando-o por completo; não se achará entre os seus cacos um que sirva para tirar brasas da lareira ou apanhar água da cisterna.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus, o Santo de Israel: “Na conversão e no descanso está a salvação de vocês; na tranquilidade e na confiança reside a força de vocês. Mas vocês não quiseram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo contrário, disseram: ‘Nada disso! Nós vamos fugir a cavalo!’ Portanto, vocês fugirão. E vocês disseram: ‘Vamos cavalgar sobre cavalos ligeiros!’ Portanto, ligeiros serão aqueles que perseguem vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil homens fugirão pela ameaça de apenas um; pela ameaça de cinco, todos vocês fugirão, até que sejam deixados como um mastro no alto do monte e como um estandarte no topo da colina.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, o SENHOR espera, para ter misericórdia de vocês, e se levanta, para se compadecer de vocês, porque o SENHOR é Deus de justiça. Bem-aventurados todos os que nele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o povo habitará em Sião, em Jerusalém. Vocês não vão chorar mais. Ele certamente se compadecerá, ao ouvir o clamor de vocês; e, ouvindo-o, lhes responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Embora o Senhor lhes dê pão de angústia e água de aflição, os mestres de vocês não se esconderão mais; vocês os verão com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vocês se desviarem para a direita ou para a esquerda, ouvirão atrás de vocês uma palavra, dizendo: “Este é o caminho; andem nele.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês tratarão como impuras as imagens esculpidas cobertas de prata e as imagens de fundição revestidas de ouro; vocês as jogarão fora como coisa impura e dirão a cada uma delas: “Fora daqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O Senhor lhes dará chuva para as sementes que vocês semearem na terra, e também lhes dará o alimento que a terra produzir, o qual será farto e nutritivo. Naquele dia, o gado de vocês pastará em lugares espaçosos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os bois e os jumentos que lavram a terra comerão forragem com sal, espalhada com pá e forcado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No dia do grande massacre, quando caírem as torres, haverá ribeiros e correntes de água em todos os montes altos e em todas as colinas elevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A luz da lua será como a do sol, e a do sol será sete vezes maior, como a luz de sete dias, no dia em que o SENHOR tratar as fraturas do seu povo e curar a ferida do golpe que ele deu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que o nome do SENHOR vem de longe, ardendo na sua ira, no meio de espessas nuvens. Os seus lábios estão cheios de indignação, e a sua língua é como fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A sua respiração é como a torrente que transborda e chega até o pescoço. Ele vem peneirar as nações com peneira de destruição; porá na boca dos povos um freio para fazer com que andem errantes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vocês cantarão como nas noites em que se celebra uma festa santa; terão alegria de coração como a daquele que sai ao som da flauta para ir ao monte do SENHOR, à Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR fará ouvir a sua voz majestosa e fará ver o golpe do seu braço, que desce com indignação de ira, no meio de chamas devoradoras, de chuvas torrenciais, de tempestades e de granizo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque a Assíria ficará apavorada com a voz do SENHOR, quando ele a ferir com o seu bastão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cada pancada castigadora que o SENHOR lhe der com o bastão será ao som de tamborins e harpas; ele combaterá desferindo golpes contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque há muito está preparada a fogueira; sim, preparada para o rei. Ela é profunda e larga, com fogo e lenha em abundância; o sopro do SENHOR, como torrente de enxofre, a acenderá.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que descem ao Egito em busca de socorro e se estribam em cavalos! Eles confiam em carros de guerra, porque são muitos, e em cavaleiros, porque são fortes, mas não olham para o Santo de Israel, nem buscam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém o SENHOR também é sábio e faz vir a desgraça; ele não volta atrás naquilo que falou. Ele se levantará contra a casa dos malfeitores e contra os que ajudam os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os egípcios são homens e não deuses; os seus cavalos são carne, e não espírito. Quando o SENHOR estender a mão, tropeçará aquele que ajuda e cairá quem é ajudado; e juntos todos perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim me disse o SENHOR: “Como o leão e o filhote do leão rugem sobre a sua presa e, ainda que se convoque contra eles grande número de pastores, não se espantam com o barulho nem se apavoram com os gritos desses pastores, assim o SENHOR dos Exércitos descerá para lutar sobre o monte Sião e sobre a sua colina.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como uma ave paira sobre o seu ninho, assim o SENHOR dos Exércitos defenderá Jerusalém; ele a defenderá e salvará, poupará e livrará.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ó filhos de Israel, voltem-se para aquele contra quem vocês se rebelaram tão profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, naquele dia, cada um de vocês jogará fora os ídolos de prata e os ídolos de ouro que as suas mãos pecaminosas fabricaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“A Assíria cairá pela espada, não de homem; a espada, não de um ser humano, a destruirá. A Assíria fugirá diante da espada, e os seus jovens serão sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De medo não enxergará a sua rocha de refúgio; os seus príncipes, apavorados, desertarão a bandeira”, diz o SENHOR, cujo fogo está em Sião e cuja fornalha está em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis aí um rei que irá reinar com justiça, e príncipes que irão governar com retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cada um deles servirá de esconderijo contra o vento, de refúgio contra a tempestade, de torrentes de água em lugares secos e de sombra de uma grande rocha em terra sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos dos que veem não se fecharão, e os ouvidos dos que ouvem estarão atentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos apressados saberá compreender, e a língua dos gagos falará com rapidez e clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo nunca mais será chamado de nobre, e do fraudulento nunca mais se dirá que é generoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o tolo fala tolices, e o seu coração só pensa em fazer o mal, para praticar a iniquidade e para proferir mentiras contra o SENHOR, para deixar o faminto sem comida e o sedento sem ter o que beber.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto ao fraudulento, os seus projetos são maus. Ele planeja intrigas para, com palavras mentirosas, arruinar os necessitados, mesmo quando a causa dos pobres é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o nobre projeta coisas nobres e pela sua nobreza se mantém em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês, mulheres que vivem tranquilas, levantem-se e ouçam a minha voz; e vocês, filhas que estão confiantes, escutem o que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Daqui a pouco mais de um ano, vocês, que estão confiantes, vão tremer de medo, porque a vindima se acabará, e não haverá colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês, mulheres que vivem tranquilas, comecem a sentir pavor; e vocês, que estão confiantes, tremam de medo. Tirem as suas roupas, fiquem nuas, e vistam-se de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Batam no peito e chorem por causa dos campos aprazíveis e por causa das vinhas frutíferas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sobre a terra do meu povo virão espinheiros e ervas daninhas. Chorem também por causa de todas as casas onde há júbilo, na cidade cheia de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O palácio será abandonado, a cidade populosa ficará deserta. Ofel e a torre da guarda servirão de cavernas para sempre, para alegria dos jumentos selvagens e pastagem dos rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Isso será assim até que se derrame sobre nós o Espírito lá do alto. Então o deserto se tornará em pomar, e o pomar será tido por bosque;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a retidão habitará no deserto, e a justiça morará no pomar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O efeito da justiça será paz, e o fruto da justiça será repouso e segurança, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O meu povo habitará em moradas de paz, em moradas bem seguras e em lugares quietos e tranquilos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mesmo que haja granizo, caia o bosque e a cidade seja inteiramente arrasada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem-aventurados são vocês, que semeiam junto a todas as águas e deixam os bois e jumentos pastar em liberdade.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de você, destruidor que nunca foi destruído! Ai de você, traidor que nunca foi traído! Quando você acabar de destruir, será destruído; quando acabar de trair, será traído.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>SENHOR, tem misericórdia de nós! Em ti temos esperado. Sê tu o nosso braço manhã após manhã e a nossa salvação no tempo da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ruído do tumulto, os povos fogem; quando tu te ergues, as nações se dispersam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o despojo que vocês ajuntaram será recolhido como se devorado por uma nuvem de gafanhotos; como os gafanhotos saltam, assim os homens saltarão sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR é sublime, pois habita nas alturas; encheu Sião de retidão e de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ó Sião, no seu tempo haverá estabilidade, abundância de salvação, sabedoria e conhecimento. O temor do SENHOR será o seu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que os heróis pranteiam nas ruas, e os mensageiros de paz estão chorando amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As estradas estão desoladas, ninguém passa por elas. Rompem-se as alianças, as cidades são desprezadas, não há respeito pelas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra geme e desfalece; o Líbano se envergonha e murcha; Sarom se torna como um deserto, Basã e Carmelo são despidos de suas folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Agora me levantarei”, diz o SENHOR; “agora me erguerei; agora serei exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês conceberam palha e darão à luz restolho; o sopro que sai da boca de vocês é um fogo que os há de devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os povos serão queimados como se queima a cal; como espinhos cortados, serão jogados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês que estão longe, escutem o que eu fiz; e vocês que estão perto, reconheçam o meu poder.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em Sião, os pecadores estão atemorizados; o tremor se apodera dos ímpios. Eles perguntam: “Quem de nós habitará com o fogo devorador? Quem de nós habitará com chamas eternas?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que anda em justiça e fala o que é reto; que despreza o ganho de opressão; que, com um gesto de mãos, recusa aceitar suborno; que tapa os ouvidos, para não ouvir falar de homicídios, e fecha os olhos, para não ver o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Este habitará nas alturas; as fortalezas das rochas serão o seu alto refúgio, o seu pão lhe será dado, e água nunca lhe faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos de vocês verão o rei na sua formosura, verão a terra que se estende até longe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O seu coração se lembrará dos terrores, dizendo: “Onde está o escrivão? Onde está aquele que recolheu o tributo? E onde está aquele que contou as torres?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você já não verá aquele povo atrevido, povo de fala obscura, de uma língua estranha, que não se pode entender.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olhe para Sião, a cidade das nossas festas. Os seus olhos verão Jerusalém, habitação tranquila, tenda que não será removida, cujas estacas nunca serão arrancadas, nem rebentada nenhuma de suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR ali nos será grandioso, fará as vezes de largos rios e canais. Nenhum barco a remo passará por eles, navio grande por eles não navegará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o SENHOR é o nosso juiz, o SENHOR é o nosso legislador, o SENHOR é o nosso Rei; ele nos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora as suas cordas estão frouxas; não permitem firmar o mastro, nem estender a vela. Então se repartirá a presa de muitos despojos; até os coxos participarão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nenhum morador de Jerusalém dirá: “Estou doente”; o povo que habita nela terá o seu pecado perdoado.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aproximem-se, ó nações, para ouvir, e vocês, povos, escutem! Que a terra e a sua plenitude ouçam; que o mundo e tudo o que ele produz escutem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a indignação do SENHOR está contra todas as nações, e o seu furor está contra todo o exército delas; ele as destinou para a destruição e as entregou à matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os mortos deles serão lançados fora, e dos seus cadáveres subirá o mau cheiro; os montes se inundarão do sangue deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo o exército dos céus se dissolverá, e os céus se enrolarão como um pergaminho; todo o exército dos céus cairá, como cai a folha da videira e a folha da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a minha espada se embriagou nos céus; eis que, para exercer juízo, ela desce sobre Edom e sobre o povo que destinei para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada do SENHOR está cheia de sangue, engrossada da gordura e do sangue de cordeiros e de bodes, da gordura dos rins de carneiros. Porque o SENHOR fará um sacrifício em Bozra e grande matança na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os bois selvagens cairão com eles, e os novilhos, com os touros. A terra deles ficará embriagada de sangue, e o pó ficará encharcado de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque esse será o dia da vingança do SENHOR, o ano de retribuições pela causa de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os ribeiros de Edom se transformarão em piche, e o seu pó, em enxofre; a sua terra se tornará em piche ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O fogo não se apagará nem de noite nem de dia, e a sua fumaça subirá para sempre. De geração em geração ficará abandonada, e para todo o sempre ninguém passará por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O pelicano e o ouriço tomarão posse do lugar; a coruja e o corvo habitarão nessa terra. O SENHOR estenderá sobre Edom o cordel de destruição e o prumo de ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Já não haverá nobres para proclamarem um rei; os seus príncipes já não existem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos seus palácios, crescerão espinhos, e as urtigas e os cardos tomarão conta das suas fortalezas. Edom será uma habitação de chacais e morada de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os animais do deserto se encontrarão com as hienas, e os bodes selvagens clamarão uns aos outros; animais noturnos ali pousarão e acharão para si lugar de repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali a coruja fará o seu ninho, porá os seus ovos e os chocará; e na sua sombra abrigará os seus filhotes. Também ali os abutres se ajuntarão, cada um com o seu par.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Procurem no livro do SENHOR e leiam: Nenhuma dessas criaturas faltará, e nenhuma estará sem o seu par. Porque a boca do SENHOR o ordenou, e o seu Espírito mesmo as ajuntará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque ele lançou as sortes a favor delas, e a sua mão lhes repartiu a terra com o cordel; para sempre a possuirão, através das gerações habitarão nela.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O deserto e a terra seca se alegrarão; o ermo exultará e florescerá como o narciso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele se cobrirá de flores, dará gritos de alegria e exultará. Receberá a glória do Líbano, o esplendor do Carmelo e de Sarom. Eles verão a glória do SENHOR, o esplendor do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fortaleçam as mãos frouxas e firmem os joelhos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Digam aos desalentados de coração: “Sejam fortes, não tenham medo. Eis aí está o Deus de vocês. A vingança vem, a retribuição de Deus; ele vem para salvar vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então se abrirão os olhos dos cegos, e se desimpedirão os ouvidos dos surdos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os coxos saltarão como as corças, e a língua dos mudos cantará. Pois águas arrebentarão no deserto, e ribeiros, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A areia escaldante se transformará em lagos, e a terra seca, em mananciais de água. Onde os chacais costumavam viver, crescerá a erva com canas e juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ali haverá uma estrada, um caminho que será chamado de Caminho Santo. Os impuros não passarão por ele, pois será somente para o povo de Deus. Quem passar por esse caminho, mesmo que seja um tolo, não se perderá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali não haverá leão; nenhum animal feroz passará por ele nem será encontrado nele; mas os remidos andarão por esse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os resgatados do SENHOR voltarão e virão a Sião com cânticos de júbilo. Alegria eterna coroará a sua cabeça. Ficarão tomados de júbilo e alegria, e deles fugirão a tristeza e o gemido.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo quarto ano do reinado de Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou todas as cidades fortificadas de Judá e as conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei da Assíria, que estava em Laquis, enviou Rabsaqué, com um grande exército, a Jerusalém, ao rei Ezequias. Ele parou na extremidade do aqueduto do tanque superior, junto ao caminho do campo do Lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem saiu ao encontro dele foram Eliaquim, filho de Hilquias, o responsável pelo palácio, Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Rabsaqué disse: — Digam a Ezequias: “Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa que você tem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem posso dizer que o seu conselho e o seu poder para a guerra são meras palavras. Em quem você está confiando, para que se rebele contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você confia nesse bordão de caniço esmagado que é o Egito. Se alguém se apoiar no caniço, ele vai espetar e furar a mão. Assim é Faraó, rei do Egito, para todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se você me diz: ‘Confiamos no SENHOR, nosso Deus’, eu pergunto: não é esse aquele cujos lugares altos e altares Ezequias removeu, dizendo a Judá e a Jerusalém que deveriam adorar somente diante do altar em Jerusalém?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Agora, pois, comprometa-se com meu senhor, o rei da Assíria, e eu lhe darei dois mil cavalos, se você puder achar cavaleiros para montá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como você poderia repelir um oficial do meu senhor, o rei, mesmo que seja um dos menores, e confiar no Egito para obter carros de guerra e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E será que você pensa que é sem o consentimento do SENHOR Deus que eu vim contra esta terra, para a destruir? Foi o próprio SENHOR quem ordenou que eu atacasse esta terra e a destruísse.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Eliaquim, Sebna e Joá disseram a Rabsaqué: — Por favor, fale com estes seus servos em aramaico, porque nós o entendemos. Não fale em hebraico, aos ouvidos do povo que está sobre a muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Rabsaqué lhes respondeu: — Você pensa que o meu senhor me enviou para dizer estas palavras apenas a você e ao seu rei? Ele me enviou para falar também aos homens que estão sentados sobre a muralha e que, junto com vocês, terão de comer o seu próprio excremento e beber a sua própria urina!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Rabsaqué se pôs em pé e gritou em hebraico: — Escutem as palavras do grande rei, o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o rei: “Não deixem que Ezequias os engane, pois ele não poderá livrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não deixem que Ezequias os leve a confiar no SENHOR, dizendo: ‘O SENHOR certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não deem ouvidos a Ezequias. Porque assim diz o rei da Assíria: Façam as pazes comigo e se entreguem. Então cada um comerá da sua própria videira e da sua própria figueira, e beberá a água da sua própria cisterna,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até que eu venha e os leve para uma terra como a de vocês, terra de cereal e de vinho, terra de pão e de vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não deixem que Ezequias os engane, dizendo: ‘O SENHOR nos livrará.’ Será que os deuses das nações puderam livrar, cada um a sua terra, das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Será que eles livraram Samaria das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De todos os deuses destes países, quais foram os que livraram a sua terra das minhas mãos? Então como o SENHOR poderá livrar Jerusalém das minhas mãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, ficaram calados e não lhe responderam palavra, porque assim lhes havia ordenado o rei: “Não lhe respondam.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, o responsável pelo palácio, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, voltaram para junto do rei Ezequias, com as suas roupas rasgadas, e lhe contaram o que Rabsaqué tinha dito.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Ezequias ouviu isto, rasgou as suas roupas, cobriu-se de pano de saco e entrou na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele mandou que Eliaquim, o responsável pelo palácio, Sebna, o escrivão, e os anciãos dos sacerdotes, todos vestidos de pano de saco, fossem falar com o profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles lhe disseram: — Assim diz Ezequias: “Este dia é dia de angústia, de castigo e de vergonha. Como se costuma dizer, chegou a hora de a criança nascer, mas a mãe não tem forças para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É bem possível que o SENHOR, seu Deus, tenha ouvido as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para afrontar o Deus vivo, e repreenda as palavras que ouviu. Portanto, ore pelo resto que ficou.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os servos do rei Ezequias foram falar com Isaías,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que lhes disse: — Digam ao rei o seguinte: Assim diz o SENHOR: “Não tenha medo por causa das palavras que você ouviu, com as quais os servos do rei da Assíria blasfemaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que porei nele um espírito, e ele, ao ouvir certo rumor, voltará para a sua terra; e lá eu farei com que ele seja morto à espada.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Rabsaqué voltou e encontrou o rei da Assíria lutando contra Libna, pois tinha ouvido que o rei já se havia retirado de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o rei ouviu dizer que Tiraca, rei da Etiópia, havia saído para guerrear contra ele, mandou mensageiros a Ezequias, com esta missão:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Digam a Ezequias, rei de Judá: “Não deixe que o seu Deus, em quem você confia, o engane, ao dizer: ‘Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria.’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você já ouviu o que os reis da Assíria fizeram com todas as terras, como as destruíram totalmente. E você pensa que poderá escapar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que os deuses das nações livraram os povos que os meus pais destruíram, Gozã, Harã e Rezefe e os filhos de Éden, que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ezequias recebeu a carta das mãos dos mensageiros e a leu. Então Ezequias subiu à Casa do SENHOR e estendeu a carta diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ezequias orou ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, que estás entronizado acima dos querubins, somente tu és o Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina, ó SENHOR, os ouvidos e ouve; abre, SENHOR, os olhos e vê; ouve todas as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É verdade, SENHOR, que os reis da Assíria assolaram todos os países e suas terras</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lançaram no fogo os deuses deles, porque não eram deuses, mas objetos de madeira e pedra, feitos por mãos humanas; por isso, os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, ó SENHOR, nosso Deus, livra-nos das mãos dele, para que todos os reinos da terra saibam que só tu és o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: — Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Visto que você fez uma oração a respeito de Senaqueribe, rei da Assíria,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>esta é a palavra que o SENHOR falou a respeito dele: “A virgem, a filha de Sião, desdenha e zomba de você; a filha de Jerusalém meneia a cabeça atrás de você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A quem você afrontou e de quem blasfemou? E contra quem você levantou a voz e ergueu os olhos com arrogância? Contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio dos seus servos, você afrontou o Senhor e disse: ‘Com a multidão dos meus carros de guerra eu subi ao alto dos montes, ao mais interior do Líbano. Cortei os seus altos cedros e os seus melhores ciprestes; cheguei ao lugar mais elevado, ao seu denso bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu mesmo cavei e bebi as águas e com as plantas de meus pés sequei todos os rios do Egito.’”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Por acaso, você não ouviu que há muito tempo eu, o SENHOR, determinei estas coisas, e que já desde os dias remotos as tinha planejado? Agora eu as faço acontecer. Eu quis que você reduzisse a montões de ruínas as cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, os seus moradores, debilitados, andaram cheios de temor e envergonhados; tornaram-se como a erva do campo, a erva verde e o capim dos telhados queimado antes de amadurecer.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mas eu sei onde você está; conheço o seu sair e o seu entrar, e o seu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por causa do seu furor contra mim e porque a sua arrogância subiu até os meus ouvidos, eis que porei o meu anzol no seu nariz e o meu freio na sua boca e farei você voltar pelo caminho por onde veio.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— E isto será o sinal para você, rei Ezequias: neste ano, se comerá o que nascer espontaneamente e, no segundo ano, o que daí proceder. Mas no terceiro ano semeiem e colham, plantem vinhas e comam os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aqueles da casa de Judá que escaparam e ficaram como remanescente tornarão a lançar raízes e a dar frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque de Jerusalém sairá o remanescente, e do monte Sião, o que escapou. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR a respeito do rei da Assíria: “Ele não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma. Não virá diante dela com escudo, nem construirá rampas de ataque contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo caminho por onde vier, por esse voltará; mas nesta cidade não entrará”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Porque eu defenderei esta cidade, para a livrar, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR saiu e matou cento e oitenta e cinco mil homens no arraial dos assírios. De manhã, quando os restantes se levantaram, lá estavam todos aqueles cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, levantou acampamento, foi embora, voltou para Nínive e por lá ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Certo dia, quando ele estava adorando no templo de seu deus Nisroque, os seus filhos Adrameleque e Sarezer o mataram à espada; depois fugiram para a terra de Ararate. E Esar-Hadom, filho de Senaqueribe, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo, Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e lhe disse: — Assim diz o SENHOR: “Ponha em ordem a sua casa, porque você morrerá; você não vai escapar.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Ezequias virou o rosto para a parede e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ezequias disse: — Ó SENHOR, lembra-te de que andei diante de ti com fidelidade, com coração íntegro, e fiz o que era reto aos teus olhos. E Ezequias chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Isaías, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Vá e diga a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, seu pai: “Ouvi a sua oração e vi as suas lágrimas. Acrescentarei quinze anos à sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Livrarei das mãos do rei da Assíria tanto você quanto esta cidade. Eu defenderei esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este é o sinal que você receberá do SENHOR para indicar que ele cumprirá o que prometeu:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>eis que farei retroceder dez graus a sombra lançada pelo sol declinante no relógio de Acaz.” Assim, o sol retrocedeu os dez graus que já havia declinado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este é o cântico que Ezequias, rei de Israel, escreveu depois de ter estado doente e se ter restabelecido:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse: “Em pleno vigor de meus dias, hei de passar pelas portas do além; fui privado do resto dos meus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu disse: já não verei o SENHOR, o SENHOR na terra dos viventes; jamais verei homem algum entre os moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha habitação foi arrancada e removida para longe de mim, como a tenda de um pastor. Como tecelão, enrolei a minha vida; ele me cortará do tear; do dia para a noite darás cabo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esperei com paciência até a madrugada, mas ele, como leão, quebrou todos os meus ossos; do dia para a noite darás cabo de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu sussurrava como a andorinha ou o grou e gemia como a pomba; os meus olhos se cansaram de olhar para cima. Ó Senhor, ando oprimido! Sê tu o meu fiador!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que direi? Como falou, assim ele me fez; andarei vagarosamente pelo resto dos meus anos, por causa da amargura da minha alma.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Senhor, por causa destas coisas vivem os homens, e inteiramente delas depende o meu espírito. Portanto, restaura a minha saúde e faze-me viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que foi para a minha paz que eu tive grande amargura; tu, porém, amaste a minha alma e a livraste da cova da corrupção, porque lançaste para trás de ti todos os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sepultura não pode te louvar, nem a morte glorificar-te; os que descem à cova não esperam em tua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os vivos, somente os vivos, esses te louvam, como hoje estou fazendo. Os pais darão a conhecer aos filhos a tua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR veio salvar-me. Por isso, tangendo os instrumentos de cordas, nós o louvaremos todos os dias de nossa vida, na Casa do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, Isaías tinha dito: — Peguem uma pasta de figos, ponham como emplastro sobre a úlcera, e ele irá recuperar a saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Ezequias tinha perguntado: — Qual será o sinal de que subirei à Casa do SENHOR?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque soube que ele havia estado doente, mas que agora já estava recuperado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias se agradou disso e mostrou aos mensageiros a casa do seu tesouro, a prata, o ouro, as especiarias, os óleos finos, todo o seu arsenal e tudo o que havia nos seus tesouros. Não houve nada em seu palácio nem em todo o seu domínio que Ezequias não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o profeta Isaías foi falar com o rei Ezequias e lhe disse: — Que foi que aqueles homens disseram e de onde vieram? Ezequias respondeu: — Vieram de uma terra distante, da Babilônia, para me visitar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isaías perguntou: — O que eles viram no seu palácio? Ezequias respondeu: — Viram tudo o que há em meu palácio. Não houve nada nos meus tesouros que eu não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Isaías disse a Ezequias: — Ouça a palavra do SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eis que virão dias em que tudo o que houver no seu palácio, isto é, tudo o que os seus pais ajuntaram até o dia de hoje, será levado para a Babilônia; não ficará coisa alguma, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns dos seus próprios filhos, gerados por você, serão levados, para que sejam eunucos no palácio do rei da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Ezequias disse a Isaías: — Boa é a palavra do SENHOR que você falou. Pois ele pensava assim: “Enquanto eu viver haverá paz e segurança.”</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Consolem, consolem o meu povo”, diz o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Falem ao coração de Jerusalém e anunciem que o tempo da sua escravidão já acabou, que a sua iniquidade está perdoada e que ela já recebeu em dobro das mãos do SENHOR por todos os seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma voz clama: “No deserto preparem o caminho do SENHOR! No ermo façam uma estrada reta para o nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os vales serão levantados, e todos os montes e colinas serão rebaixados; o que é tortuoso será retificado, e os lugares ásperos serão aplanados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A glória do SENHOR se manifestará, e toda a humanidade a verá, pois a boca do SENHOR o disse.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz diz: “Proclame!” E alguém pergunta: “Que hei de proclamar?” Toda a humanidade é erva, e toda a sua glória é como a flor do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A erva seca e as flores caem, soprando nelas o hálito do SENHOR. Na verdade, o povo é erva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A erva seca e as flores caem, mas a palavra do nosso Deus permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Sião, você que anuncia boas-novas, suba a um alto monte! Ó Jerusalém, você que anuncia boas-novas, levante a sua voz fortemente! Levante-a, não tenha medo. Diga às cidades de Judá: “Eis aí está o seu Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que o SENHOR Deus virá com poder, e o seu braço dominará; eis que o seu galardão está com ele, e diante dele vem a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como pastor, ele apascentará o seu rebanho; entre os seus braços recolherá os cordeirinhos e os carregará no colo; as que amamentam ele guiará mansamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem na concha de sua mão mediu as águas e tomou a medida dos céus a palmos? Quem recolheu o pó da terra na terça parte de uma vasilha e pesou os montes e as colinas numa balança?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem guiou o Espírito do SENHOR? Ou, como seu conselheiro, o ensinou?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com quem ele se aconselhou, para que lhe desse compreensão? Quem lhe ensinou a vereda da justiça ou quem lhe ensinou sabedoria? E quem lhe mostrou o caminho de entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que as nações são consideradas por ele como um pingo que cai de um balde e como um grão de pó na balança; eis que ele carrega as ilhas como se fossem pó fino.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Líbano não seria suficiente para o fogo, e os animais de lá não bastariam para um holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diante dele, todas as nações são como coisa que não é nada; ele as considera menos do que nada, como um vácuo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com quem vocês querem comparar Deus? Com que imagem vocês o podem confrontar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto à imagem, esta é moldada pelo artífice; depois, o ourives a reveste de ouro e forja correntes de prata para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre, que não pode fazer tal oferta, escolhe madeira que não apodrece e procura um artífice perito para fazer uma imagem esculpida que não oscile.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Será que vocês não sabem? Será que não ouviram? Será que isso não lhes foi anunciado desde o princípio? Vocês não entenderam isso desde a fundação do mundo? Vocês não atentaram para os fundamentos da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele é o que está assentado sobre a cúpula da terra, cujos moradores são como gafanhotos. É ele quem estende os céus como cortina e os desenrola como tenda para neles habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>É ele quem reduz a nada os príncipes e torna em nulidade os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mal foram plantados e semeados, mal se arraigou na terra o seu tronco, já secam, quando um sopro passa por eles, e uma tempestade os leva como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Com quem vocês vão me comparar? A quem eu seria igual?” — diz o Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levantem os olhos para o alto e vejam. Quem criou estas coisas? Aquele que faz sair o seu exército de estrelas, todas bem-contadas, as quais ele chama pelo nome; por ser ele grande em força e forte em poder, nem uma só vem a faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que, então, você diz, ó Jacó, e você fala, ó Israel: “O meu caminho está encoberto ao SENHOR, e o meu direito passa despercebido ao meu Deus”?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será que você não sabe, nem ouviu que o eterno Deus, o SENHOR, o Criador dos confins da terra, nem se cansa, nem se fatiga? A sabedoria dele é insondável.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele fortalece o cansado e multiplica as forças ao que não tem nenhum vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os jovens se cansam e se fatigam, e os moços, de exaustos, caem,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas os que esperam no SENHOR renovam as suas forças, sobem com asas como águias, correm e não se cansam, caminham e não se fatigam.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Calem-se diante de mim, ó ilhas! E que os povos renovem as suas forças! Que se aproximem e, então, falem; vamos nos reunir para o julgamento.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem fez surgir no Oriente aquele a cujos passos segue a vitória? Quem lhe entrega as nações e faz com que os reis se submetam a ele? Com a sua espada ele os transforma em pó, e com o seu arco, em palha que o vento dispersa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele os persegue e avança em segurança, por um caminho em que ele nunca havia passado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem fez e executou tudo isso? Aquele que desde o princípio tem chamado as gerações à existência, eu, o SENHOR, o primeiro, e aquele que estará com os últimos; eu mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os países do mar viram isto e temeram; os confins da terra tremeram; eles se aproximaram e vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um ajuda o outro e diz a seu próximo: “Seja forte.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O artífice anima o ourives, e o que trabalha com o martelo encoraja o que bate na bigorna, dizendo que a soldagem foi bem-feita. Então fixam tudo com pregos para que não oscile.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas você, Israel, meu servo; você, Jacó, a quem escolhi; você, descendente de Abraão, meu amigo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>você, a quem eu trouxe dos confins da terra e chamei dos seus cantos mais remotos, e a quem eu disse: ‘Você é o meu servo, eu o escolhi e não o rejeitei’;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não tema, porque eu estou com você; não fique com medo, porque eu sou o seu Deus. Eu lhe dou forças; sim, eu o ajudo; sim, eu o seguro com a mão direita da minha justiça.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eis que serão envergonhados e humilhados todos os que se enfurecem contra você; os que lutam contra você serão reduzidos a nada e perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você procurará os que lutam contra você, porém não os achará; serão reduzidos a nada e a coisa de nenhum valor os que fazem guerra contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, seu Deus, o tomo pela mão direita e lhe digo: ‘Não tenha medo, pois eu o ajudarei.’”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não tenha medo, ó vermezinho de Jacó, povozinho de Israel, pois eu o ajudarei”, diz o SENHOR; “o seu Redentor é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que farei de você um debulhador de cereais cortante e novo, armado de lâminas duplas. Você trilhará e esmagará os montes, e reduzirá as colinas a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você os jogará para cima com a pá, e o vento os levará, e o redemoinho os espalhará. Então você se alegrará no SENHOR e se gloriará no Santo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Os pobres e necessitados buscam água, mas não a encontram; a língua deles está ressequida de sede. Mas eu, o SENHOR, os ouvirei, eu, o Deus de Israel, não os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abrirei rios no alto dos montes e fontes no meio dos vales; transformarei o deserto em lençóis de águas e a terra seca, em mananciais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Plantarei no deserto o cedro, a acácia, a murta e a oliveira; porei juntos no ermo o cipreste, o olmeiro e o buxo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que todos vejam e saibam, considerem e juntamente entendam que a mão do SENHOR fez isso, e que o Santo de Israel o criou.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Exponham a sua causa”, diz o SENHOR; “apresentem as suas razões, diz o Rei de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aproximem-se e anunciem-nos as coisas que hão de acontecer; contem-nos as profecias anteriores, para que as examinemos e saibamos se elas se cumpriram; ou falem-nos a respeito das coisas futuras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anunciem-nos as coisas que ainda hão de vir, para que saibamos que vocês são deuses. Façam alguma coisa, seja boa ou seja má, para que fiquemos com medo, e juntamente o veremos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que vocês são menos do que nada, e menos do que nada é o que vocês fazem; abominável é quem os escolhe.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Do Norte suscitei um homem, e ele vem; desde o Oriente, onde nasce o sol, ele invocará o meu nome; pisará os governantes como se fossem lama, como o oleiro pisa o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem anunciou isso desde o princípio, a fim de que o possamos saber? Quem falou disso antecipadamente, para que digamos: ‘É isso mesmo’? Mas não houve quem anunciasse, quem proclamasse, nem ainda quem tivesse ouvido qualquer palavra da parte de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu sou o que primeiro disse a Sião: ‘Eis! Ei-los aí!’ E a Jerusalém dou um mensageiro de boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando eu olho, não há ninguém; entre eles não há nenhum conselheiro a quem eu pergunte, e me responda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que todos são nada; as suas obras são coisa nenhuma; as suas imagens de fundição são vento e vácuo.”</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eis aqui o meu servo, a quem sustenho; o meu escolhido, em quem a minha alma se agrada. Pus sobre ele o meu Espírito, e ele promulgará o direito para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não clamará, não gritará, nem fará ouvir na praça a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará o pavio que fumega; com fidelidade, promulgará o direito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não desanimará, nem será esmagado até que estabeleça na terra a justiça; e as terras do mar aguardarão a sua doutrina.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz Deus, o SENHOR, que criou os céus e os estendeu; que formou a terra e tudo o que ela produz; que dá fôlego de vida ao povo que nela está e o espírito aos que andam nela:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu, o SENHOR, chamei você em justiça; eu o tomarei pela mão, o guardarei, e farei de você mediador da aliança com o povo e luz para os gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para abrir os olhos dos cegos, para tirar da prisão os cativos, e do cárcere, os que jazem em trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o SENHOR: este é o meu nome. Não darei a mais ninguém a minha glória, nem a minha honra, às imagens de escultura.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eis que as primeiras predições já se cumpriram, e agora eu lhes anuncio coisas novas; e, antes que se cumpram, eu as revelo a vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantem ao SENHOR um cântico novo! Que ele seja louvado desde os confins da terra pelos que navegam no mar, por todas as criaturas que vivem nele, e pelas terras do mar e os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ergam a voz o deserto, as suas cidades e as aldeias habitadas por Quedar; exultem os que habitam em Sela e clamem do alto dos montes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>deem honra ao SENHOR e anunciem a sua glória nas terras do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR sairá como valente, despertará o seu zelo como homem de guerra. Clamará, lançará forte grito de guerra e mostrará sua força contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por muito tempo me calei, estive em silêncio e me contive; mas agora darei gritos como mulher que está dando à luz, e ao mesmo tempo ofegarei, e estarei esbaforido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Devastarei os montes e as colinas, e farei secar toda a sua vegetação; tornarei os rios em terra firme e secarei os lagos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guiarei os cegos por um caminho que não conhecem, farei com que andem por veredas desconhecidas; tornarei as trevas em luz diante deles e aplanarei os caminhos ásperos. Estas coisas lhes farei e nunca os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Retrocederão e ficarão cobertos de vergonha os que confiam em imagens de escultura e que dizem às imagens de fundição: ‘Vocês são os nossos deuses.’”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Escutem, surdos, e vocês, cegos, olhem, para que possam ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é tão cego como o meu servo, ou tão surdo como o meu mensageiro, a quem envio? Quem é tão cego como o meu amigo, e tão cego como o servo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você vê muitas coisas, mas não as observa; ainda que tenha os ouvidos abertos, não ouve nada.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi do agrado do SENHOR, por amor da sua própria justiça, engrandecer a lei e torná-la gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas este é um povo roubado e saqueado. Todos estão trancados em cavernas e escondidos em cárceres; foram feitos prisioneiros, e não há ninguém que os livre; foram levados como despojo, e ninguém diz: “Devolva!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem de vocês dará ouvidos a isto? Quem dará atenção e ouvirá o que há de ser depois?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem entregou Jacó por despojo e Israel aos roubadores? Por acaso não foi o SENHOR, aquele contra quem pecaram e nos caminhos do qual não queriam andar, não dando ouvidos à sua lei?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso derramou sobre eles o furor da sua ira e a violência da guerra; ateou fogo em tudo o que estava em volta deles, mas eles não entenderam; ele os queimou, mas eles não fizeram caso.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora, assim diz o SENHOR, que o criou, ó Jacó, e que o formou, ó Israel: “Não tenha medo, porque eu o remi; eu o chamei pelo seu nome; você é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando você passar pelas águas, eu estarei com você; quando passar pelos rios, eles não o submergirão; quando passar pelo fogo, você não se queimará; as chamas não o atingirão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu sou o SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, o seu Salvador; dei o Egito em resgate por você, e a Etiópia e Sebá para que você fosse meu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto que você é precioso aos meus olhos e digno de honra, e porque eu o amo, darei homens por você e povos em troca de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não tenha medo, porque eu estarei com você.” “Trarei a sua descendência desde o Oriente e a ajuntarei desde o Ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Direi ao Norte: ‘Entregue!’ E ao Sul: ‘Não os impeça de sair!’ Tragam os meus filhos de longe e as minhas filhas dos confins da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>todos os que são chamados pelo meu nome, e os que criei para minha glória, sim, aqueles que formei e fiz.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Traga o povo que é cego, ainda que tenha olhos, e que é surdo, ainda que tenha ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as nações se congreguem, e os povos se reúnam. Quem dentre eles pode anunciar isto e mostrar-nos as predições antigas? Que apresentem as suas testemunhas, para que se justifiquem, e para que se ouça e se diga: ‘É verdade!’”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vocês são as minhas testemunhas”, diz o SENHOR. “Vocês são o meu servo a quem escolhi, para que vocês saibam, creiam em mim e entendam que eu sou, e que antes de mim deus nenhum se formou, e depois de mim nenhum haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, eu sou o SENHOR, e fora de mim não há salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu anunciei salvação, eu a realizei e a fiz ouvir; deus estranho não houve entre vocês, pois vocês são as minhas testemunhas”, diz o SENHOR. “Eu sou Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda antes que houvesse dia, eu sou; e não há quem possa livrar alguém das minhas mãos; agindo eu, quem o impedirá?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o seu Redentor, o Santo de Israel: “Por causa de vocês, enviarei inimigos contra a Babilônia e a todos os babilônios farei embarcar como fugitivos nos navios de que se orgulhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o Santo Deus de vocês, o Criador de Israel e o seu Rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que preparou um caminho no mar e uma vereda nas águas impetuosas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que fez sair os carros de guerra e os cavalos, o exército e a força, e eles jazem ali e jamais se levantarão; estão extintos, apagados como um pavio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não fiquem lembrando das coisas passadas, nem pensem nas coisas antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que faço uma coisa nova. Agora mesmo ela está saindo à luz. Será que vocês não o percebem? Eis que porei um caminho no deserto e rios nos lugares áridos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais do campo me glorificarão, os chacais e os filhotes de avestruzes, porque porei águas no deserto e rios nos lugares áridos, para dar de beber ao meu povo, ao meu escolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a este povo que formei para mim, para celebrar o meu louvor.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Contudo, você não me invocou, ó Jacó; e você se cansou de mim, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Você não me trouxe as ovelhas para os holocaustos, nem me honrou com os seus sacrifícios. Não lhe dei trabalho com ofertas de cereais, nem o cansei, pedindo incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você não me comprou cana aromática, nem me satisfez com a gordura dos seus sacrifícios. Mas você me deu trabalho com os seus pecados e me cansou com as suas iniquidades.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Eu, eu mesmo, sou o que apago as suas transgressões por amor de mim; dos pecados que você cometeu não me lembro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Relembre-me o que aconteceu! Vamos juntos ao tribunal! Apresente as suas razões, para que você possa se justificar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O seu primeiro pai pecou, e os seus guias se revoltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, profanarei os líderes do santuário, e entregarei Jacó à destruição e Israel, à zombaria.”</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Mas agora escute, Jacó, meu servo, e Israel, a quem escolhi.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que o criou e formou desde o ventre materno, e que o ajuda: “Não tenha medo, meu servo Jacó, meu amado, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque derramarei água sobre o chão sedento e torrentes sobre a terra seca. Derramarei o meu Espírito sobre a sua posteridade e a minha bênção sobre os seus descendentes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eles brotarão como a relva, como salgueiros junto às correntes de água.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Um dirá: ‘Eu sou do SENHOR’; outro se chamará pelo nome de Jacó; o outro ainda escreverá na própria mão: ‘Eu sou do SENHOR’, e por sobrenome tomará o nome de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Rei e Redentor de Israel, o SENHOR dos Exércitos: “Eu sou o primeiro e eu sou o último, e além de mim não há Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem, assim como eu, fez predições desde que estabeleci o mais antigo povo? Que o declare e o exponha diante de mim! Que esse anuncie as coisas futuras, as coisas que hão de vir!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não fiquem apavorados, nem tenham medo. Por acaso não revelei e anunciei isso a vocês muito tempo atrás? Vocês são as minhas testemunhas. Será que há outro Deus além de mim? Não, não há outra Rocha que eu conheça.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os artífices de imagens de escultura são nada, e as coisas que eles tanto estimam não têm valor nenhum. Eles mesmos são testemunhas de que elas nada veem, nem entendem, para que sejam envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem formaria um deus ou fundiria uma imagem de escultura, que não tem valor nenhum?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos os seus seguidores ficarão envergonhados, pois os artífices não passam de homens. Que todos eles se reúnam e se apresentem! Sentirão pavor e, todos juntos, serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro pega uma ferramenta e trabalha nas brasas; vai moldando um ídolo com o martelo e forja-o com a força do seu braço. Ele tem fome e perde as forças; não bebe água e desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O carpinteiro estende o cordel sobre a madeira e, com o lápis, esboça uma imagem; alisa-a com plaina, marca com o compasso e faz uma escultura à semelhança e beleza de um ser humano, para ser colocada num templo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem corta para si cedros, toma um cipreste ou um carvalho, fazendo escolha entre as árvores do bosque; planta um pinheiro, e a chuva o faz crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tais árvores servem ao homem para queimar; com parte de sua madeira ele se aquece e também assa o pão; com a outra parte ele faz um deus e se prostra diante dele; esculpe uma imagem e se ajoelha diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Metade queima no fogo e com ela assa a carne para comer; faz um assado e dele se farta; também se aquece e diz: “Ah! Já estou aquecido! E como é bom olhar para o fogo.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do resto ele faz um deus, uma imagem de escultura; ajoelha-se diante dela, prostra-se e lhe dirige a sua oração, dizendo: “Livra-me, porque tu és o meu deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nada sabem, nem entendem, porque os olhos deles estão grudados, para que não vejam, e o coração deles já não pode entender.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nenhum deles cai em si, já não há conhecimento nem compreensão para dizer: “Metade da madeira queimei e sobre as brasas assei pão e carne para comer. E será que daquilo que restou eu faria uma abominação? Deveria eu me ajoelhar diante de um pedaço de madeira?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal homem se apascenta de cinza; o seu coração enganado o iludiu, de maneira que não pode livrar a sua alma, nem dizer: “Não é uma mentira isso que tenho em minha mão?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Lembre-se destas coisas, ó Jacó, ó Israel, porque você é meu servo! Eu o formei, você é meu servo, ó Israel; não me esquecerei de você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desfaço as suas transgressões como a névoa e os seus pecados, como a nuvem; volte para mim, porque eu o remi.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Alegrem-se, ó céus, porque o SENHOR fez isto; exultem, ó profundezas da terra; cantem de alegria, vocês, montes, vocês, bosques e todas as suas árvores, porque o SENHOR remiu Jacó e se glorificou em Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o seu Redentor, o mesmo que o formou desde o ventre materno: “Eu sou o SENHOR, que faço todas as coisas. Sozinho estendi os céus e sozinho espraiei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu frustro os sinais dos que profetizam mentiras e faço com que os adivinhos fiquem parecendo tolos. Obrigo os sábios a recuar, transformando o seu saber em tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu confirmo a palavra do meu servo e cumpro o conselho dos meus mensageiros. Digo a respeito de Jerusalém: ‘Ela será habitada’; e a respeito das cidades de Judá: ‘Elas serão edificadas’; e quanto às suas ruínas: ‘Eu as levantarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Digo à profundeza do mar: ‘Seque, e eu secarei os seus rios.’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu digo a respeito de Ciro: ‘Ele é meu pastor e cumprirá tudo o que me agrada.’ Digo também de Jerusalém: ‘Será edificada’; e do templo: ‘Seus alicerces serão lançados.’”</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR ao seu ungido, a Ciro, a quem tomo pela mão direita, para submeter as nações diante dele, para desarmar os reis, e para abrir diante dele os portões, que não se fecharão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu irei adiante de você, endireitarei os caminhos tortuosos, quebrarei os portões de bronze e despedaçarei as trancas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Darei a você os tesouros escondidos e as riquezas encobertas, para que você saiba que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que o chama pelo seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por amor do meu servo Jacó e de Israel, meu escolhido, eu o chamei pelo seu nome e lhe dei um título de honra, mesmo que você não me conheça.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, e não há outro; além de mim não há Deus; eu o cingirei, mesmo que você não me conheça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que se saiba, desde o nascente do sol até o poente, que além de mim não há outro; eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu formo a luz e crio as trevas; promovo a paz e crio os conflitos; eu, o SENHOR, faço todas estas coisas.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Que os céus gotejem lá do alto, e as nuvens chovam justiça; que a terra se abra e produza a salvação, e juntamente com ela brote a justiça; eu, o SENHOR, as criei.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que discute com o seu Criador, sendo um simples caco entre outros cacos de barro! Será que o barro pergunta ao oleiro: “O que você está fazendo?” Ou diz: “Este seu vaso não tem alça!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai daquele que diz ao seu pai: “Por que você gerou?” E à sua mãe: “Por que você deu à luz?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel, que formou o seu povo: “Por acaso vocês querem saber as coisas futuras? Querem dar ordens a respeito de meus filhos e a respeito das obras das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu fiz a terra e criei nela o ser humano; as minhas mãos estenderam os céus, e a todos os seus exércitos dei as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu, na minha justiça, suscitei Ciro e endireitarei todos os seus caminhos. Ele reconstruirá a minha cidade e libertará os meus exilados, não por preço nem por presentes”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “A riqueza do Egito, as mercadorias da Etiópia e os sabeus, homens de grande estatura, lhe serão entregues e serão seus. Eles o seguirão, presos com correntes, se prostrarão diante de você e lhe farão as suas súplicas, dizendo: ‘Certamente Deus está com você, e não há outro que seja Deus.’”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Verdadeiramente tu és um Deus que se esconde, ó Deus de Israel, ó Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ficarão envergonhados e serão humilhados todos os que fabricam ídolos; juntos ficarão cobertos de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Israel, porém, será salvo pelo SENHOR com salvação eterna; vocês não serão envergonhados nem humilhados, por toda a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, que criou os céus — e ele é o único Deus; que formou a terra e a fez — ele a estabeleceu; ele não a criou para ser um caos, mas para ser habitada: “Eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não falei em segredo, nem em algum lugar escuro da terra; eu não disse à descendência de Jacó: ‘Busquem-me em vão’; eu, o SENHOR, falo a verdade e proclamo o que é direito.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Reúnam-se e venham; aproximem-se todos juntos, vocês que escaparam das nações. Não sabem nada os que carregam as suas imagens de madeira e fazem súplicas a um deus que não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Declarem e apresentem as suas razões. Que tomem conselho uns com os outros. Quem fez ouvir isto desde a antiguidade? Quem desde aquele tempo o anunciou? Será que não fui eu, o SENHOR? Pois não há outro Deus, além de mim, Deus justo e Salvador não há além de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Voltem-se para mim e sejam salvos, vocês, todos os confins da terra; porque eu sou Deus, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por mim mesmo tenho jurado; da minha boca saiu o que é justo, e a minha palavra não tornará atrás. Diante de mim se dobrará todo joelho, e jurará toda língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De mim se dirá: ‘Tão somente no SENHOR há justiça e força.’ Até ele virão e serão envergonhados todos os que se irritarem contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas no SENHOR será justificada toda a descendência de Israel e nele se gloriará.”</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Bel se encurva, Nebo se abaixa; os ídolos são postos sobre os animais, sobre as bestas. As cargas que vocês costumavam levar são canseira para os animais já cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esses deuses juntamente se abaixam e se encurvam; não podem salvar a carga, mas eles mesmos vão para o cativeiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Escutem, ó casa de Jacó e todo o remanescente da casa de Israel, vocês que eu carrego desde o ventre materno e que levo nos braços desde o nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até a velhice de vocês eu serei o mesmo e ainda quando tiverem cabelos brancos eu os carregarei. Eu os fiz e eu os levarei; eu os carregarei e os salvarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Com quem vocês vão me comparar? A quem eu seria igual? E que coisa semelhante confrontarão comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os que gastam o ouro da bolsa e pesam a prata nas balanças contratam um ourives para que faça um deus; e depois se prostram e se inclinam diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles o põem sobre os ombros, levam-no e o põem no seu lugar, e aí ele fica; do seu lugar não se move. Recorrem a ele, mas nenhuma resposta ele dá e não livra ninguém da sua tribulação.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Lembrem-se disso e animem-se; pensem a respeito disso, ó rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrem-se das coisas passadas, das coisas da antiguidade: que eu sou Deus, e não há outro; eu sou Deus, e não há outro semelhante a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desde o princípio anuncio o que há de acontecer e desde a antiguidade revelo as coisas que ainda não sucederam. Eu digo: o meu conselho permanecerá em pé, e farei toda a minha vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chamo uma ave de rapina desde o Oriente; de uma terra longínqua vem o homem do meu conselho. Eu o disse e também o cumprirei; fiz este plano, também o executarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Escutem, vocês de coração obstinado, que estão longe da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faço chegar a minha justiça, e ela não está longe; a minha salvação não tardará. Estabelecerei em Sião o livramento e em Israel, a minha glória.”</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Desça e sente-se no pó, ó virgem filha da Babilônia; sente-se no chão, pois já não há trono, ó filha dos caldeus. Porque nunca mais você será chamada sensível e delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pegue as pedras do moinho e faça farinha; tire o véu, levante a saia, descubra as pernas e atravesse os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sua nudez será descoberta, e se verá a sua vergonha; tomarei vingança e não pouparei ninguém.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto ao nosso Redentor, SENHOR dos Exércitos é o seu nome, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Fique sentada em silêncio e vá para um lugar escuro, ó filha dos caldeus, porque nunca mais você será chamada senhora dos reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu estava irado contra o meu povo, profanei a minha herança e a entreguei nas suas mãos, mas você não usou de misericórdia com ela e até sobre os velhos você fez muito pesado o seu jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você disse: ‘Eu serei senhora para sempre!’ Até agora você não levou estas coisas a sério, nem se lembrou do seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, escute isto, você que ama os prazeres, que habita segura e que diz a si mesma: ‘Eu sou a única, e não há outra além de mim. Não ficarei viúva, nem conhecerei a perda de filhos.’”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas ambas estas coisas virão sobre você num momento, no mesmo dia: perda de filhos e viuvez; virão em cheio sobre você, apesar da multidão das suas feitiçarias e da abundância dos seus encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque você confiou na sua maldade e dizia: ‘Não há quem me veja.’ A sua sabedoria e o seu conhecimento, isso fez com que você se desviasse e dissesse a si mesma: ‘Eu sou a única, e não há outra além de mim.’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, virá sobre você uma desgraça que você não saberá afastar com os seus encantamentos. Cairá sobre você uma calamidade da qual não poderá se livrar por expiação. Porque sobre você virá, de repente, uma desolação como você não imaginava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Continue, pois, com os seus encantamentos e com a multidão das suas feitiçarias em que você tem se fatigado desde a sua mocidade! Talvez você possa tirar algum proveito disso; talvez, com isso, consiga inspirar terror.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você está cansada de tanto ouvir conselhos! Que se levantem, agora, os que dissecam os céus e fitam os astros, os que em cada lua nova predizem o que há de vir sobre você. Que eles a ajudem!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que serão como palha, o fogo os queimará; não poderão livrar-se do poder das chamas; nenhuma brasa restará para se aquecerem, nem fogo, para que diante dele se assentem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Isso é o que lhe farão aqueles com quem você se fatigou, aqueles com quem negociou desde a sua mocidade: eles se dispersarão, cambaleantes, cada qual pelo seu caminho; não haverá ninguém para salvá-la.”</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutem isto, casa de Jacó, vocês que se chamam pelo nome de Israel e saíram da linhagem de Judá, vocês que juram pelo nome do SENHOR e confessam o Deus de Israel, mas não em verdade nem em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Da santa cidade tomam o nome e se firmam sobre o Deus de Israel, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Desde a antiguidade anunciei as primeiras coisas; a minha boca as pronunciou, e eu as fiz ouvir; de repente agi, e elas se cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eu sabia que você era obstinado, que o seu pescoço é um tendão de ferro e que a sua testa era de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, desde aquele tempo eu lhe anunciei essas coisas e as dei a conhecer antes que acontecessem, para que você não dissesse: ‘O meu ídolo fez estas coisas’; ou: ‘A minha imagem de escultura e a minha imagem de fundição as ordenaram.’”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Você já ouviu; agora olhe bem para tudo isto; será que você não vai admitir que falei a verdade? Desde agora lhe anuncio coisas novas e ocultas, que você não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foram criadas agora e não há muito tempo, e antes deste dia você não tinha ouvido falar nelas, para que você não diga: ‘Sim, eu já sabia.’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você não ouviu, não conheceu, nem tampouco antecipadamente se abriram os seus ouvidos, porque eu sabia que você não é nada confiável e é chamado de transgressor desde o ventre materno.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por amor do meu nome, retardarei a minha ira e, por causa da minha honra, me conterei em relação a você, para que eu não venha a exterminá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que refinei você, mas não como a prata; eu o provei na fornalha da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por amor de mim, por amor de mim é que faço isto; pois como seria profanado o meu nome? Não darei a mais ninguém a minha glória.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Escute, ó Jacó, e também você, Israel, a quem chamei: Eu sou o mesmo, sou o primeiro e também o último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também a minha mão fundou a terra, e a minha mão direita estendeu os céus; quando eu os chamar, eles se apresentarão juntos.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Reúnam-se, todos vocês, e escutem! Quem, dentre eles, anunciou estas coisas? Aquele a quem o SENHOR amou executará a sua vontade contra a Babilônia, e o seu braço será contra os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, eu tenho falado; também já o chamei. Eu o trouxe e farei próspero o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aproximem-se de mim e escutem isto: desde o princípio, não falei em segredo; desde o tempo em que isso vem acontecendo, tenho estado lá.” “Agora, o SENHOR Deus enviou a mim e o seu Espírito.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o seu Redentor, o Santo de Israel: “Eu sou o SENHOR, o seu Deus, que lhe ensina o que é útil e o guia pelo caminho em que você deve andar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ah! Se você tivesse dado ouvidos aos meus mandamentos! Então a sua paz seria como um rio, e a sua justiça, como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também a sua posteridade seria como a areia, e os seus descendentes, como os grãos da areia; o seu nome nunca seria eliminado nem destruído de diante de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saiam da Babilônia, fujam do meio dos caldeus! Anunciem isto com voz de júbilo; proclamem e levem esta boa notícia até os confins da terra. Digam: “O SENHOR remiu o seu servo Jacó.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não padeceram sede, quando ele os levava pelos desertos; fez brotar para eles água da rocha; fendeu a pedra, e a água jorrou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas para os ímpios não há paz”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutem, terras do mar, e vocês, povos de longe, prestem atenção! O SENHOR me chamou desde o meu nascimento, desde o ventre de minha mãe fez menção do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez a minha boca como uma espada aguda, na sombra da sua mão me escondeu. Ele fez de mim uma flecha polida, e me guardou na sua aljava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E me disse: “Você é o meu servo, você é Israel, por meio de quem hei de ser glorificado.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu disse: “Tenho trabalhado em vão; gastei as minhas forças por nada e à toa.” Todavia, o meu direito está diante do SENHOR, a minha recompensa está diante do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora diz o SENHOR, que me formou desde o ventre para ser o seu servo, para trazer Jacó de volta e reunir Israel a ele, porque sou glorificado diante do SENHOR, e o meu Deus é a minha força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sim, ele diz: “Para você, é muito pouco ser o meu servo para restaurar as tribos de Jacó e trazer de volta o remanescente de Israel. Farei também com que você seja uma luz para os gentios, para que você seja a minha salvação até os confins da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, o Redentor e Santo de Israel, diz ao que é desprezado, ao que é detestado pelas nações, ao servo dos dominadores: “Os reis o verão e se levantarão; os príncipes se inclinarão diante de você por amor do SENHOR, que é fiel, e do Santo de Israel, que o escolheu.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “No tempo aceitável eu escutei você e no dia da salvação eu o socorri. Eu o guardarei e o farei mediador da aliança com o povo, para restaurar a terra e repartir as propriedades devastadas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para dizer aos presos: ‘Saiam da prisão!’, e aos que estão em trevas: ‘Venham para fora!’” “Eles pastarão ao longo dos caminhos e em todos os montes desertos terão o seu pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não terão fome nem sede, o calor forte e o sol não os afligirão, porque o que se compadece deles os guiará e os conduzirá aos mananciais das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Transformarei todos os meus montes em caminhos, e as minhas estradas serão levantadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que estes virão de longe, e eis que aqueles virão do Norte e do Ocidente; outros virão da terra de Sinim.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alegrem-se, ó céus, exulte, ó terra, e vocês, montes, cantem de alegria, porque o SENHOR consolou o seu povo e se compadece dos seus aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Sião diz: “O SENHOR me abandonou, o Senhor se esqueceu de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR responde: “Será que uma mulher pode se esquecer do filho que ainda mama, de maneira que não se compadeça do filho do seu ventre? Mas ainda que esta viesse a se esquecer dele, eu, porém, não me esquecerei de você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que eu gravei você nas palmas das minhas mãos; as suas muralhas estão continuamente diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus filhos virão depressa, enquanto os que a destruíram e devastaram se afastam de você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levante os olhos ao redor e veja: todos se reúnem e vêm até você. Tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR, “de todos eles você se vestirá como de um enfeite e deles se cingirá como noiva.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Pois, quanto aos seus lugares desertos e devastados e à sua terra destruída, agora você, ó Sião, certamente será pequena demais para os moradores; e os que a devoravam estarão bem longe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos que nasceram nos seus dias de luto dirão a você: ‘Este lugar é pequeno demais para nós; dê-nos mais espaço para morar.’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então você pensará assim: ‘Quem me gerou estes filhos? Pois eu era uma mulher sem filhos e estéril, em exílio e abandonada. Quem criou esses filhos para mim? Fui deixada sozinha; e estes onde estavam?’”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que acenarei para as nações e diante dos povos levantarei a minha bandeira; eles trarão nos braços os seus filhos, ó Sião, e as suas filhas serão levadas sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reis serão os guardiões deles, e rainhas serão as suas babás. Eles se inclinarão diante de você com o rosto em terra e lamberão o pó dos seus pés. Então você saberá que eu sou o SENHOR e que os que esperam em mim não serão envergonhados.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Será que alguém pode tirar o despojo de um valente? Será que os presos podem fugir do tirano?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR: “Certamente os presos serão tirados do valente, e o despojo do tirano será resgatado, porque eu lutarei contra os que lutam contra você e salvarei os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei com que os seus opressores comam a sua própria carne e se embriaguem com o seu próprio sangue, como se fosse vinho novo. Então toda a humanidade saberá que eu sou o SENHOR, o seu Salvador e o seu Redentor, o Poderoso de Jacó.”</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Onde está a carta de divórcio que eu entreguei à mãe de vocês e com a qual eu a repudiei? Ou quem é o meu credor, a quem eu os vendi? Eis que vocês foram vendidos por causa das suas iniquidades, e a mãe de vocês foi repudiada por causa das transgressões de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que razão, quando eu vim, ninguém apareceu? Quando chamei, ninguém respondeu? Será que a minha mão se encolheu tanto, que já não pode remir? Ou será que já não há força em mim para livrar? Eis que pela minha repreensão eu seco o mar e transformo os rios em deserto, até que os seus peixes cheirem mal; pois, não havendo água, morrem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Posso vestir os céus de escuridão e cobri-los com pano de saco.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR Deus me deu uma língua erudita, para que eu saiba dizer boa palavra ao cansado. Ele me desperta todas as manhãs; desperta o meu ouvido para que eu ouça como aqueles que aprendem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Deus me abriu os ouvidos, e eu não fui rebelde nem me retraí.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ofereci as costas aos que me batiam e o rosto aos que me arrancavam a barba; não escondi o rosto dos que me afrontavam e cuspiam em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o SENHOR Deus me ajuda. Por isso, não serei humilhado; por isso, fiz o meu rosto como uma pedra e sei que não serei envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perto está o que me justifica. Quem ousará entrar em litígio comigo? Compareçamos juntos diante do juiz! Quem é o meu adversário? Que se aproxime de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o SENHOR Deus me ajuda. Quem poderá me condenar? Eis que todos eles envelhecerão como a roupa; a traça os comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem de vocês teme o SENHOR e ouve a voz do seu Servo? Aquele que anda em trevas, sem nenhuma luz, confie no nome do SENHOR e se firme sobre o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos vocês que acendem fogo e se armam com flechas incendiárias, andem entre as labaredas do fogo de vocês e entre as flechas que vocês acenderam! De mim lhes sobrevirá isto: vocês se deitarão em tormentos.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Escutem, vocês que procuram a justiça, vocês que buscam o SENHOR: olhem para a rocha da qual vocês foram cortados e para a pedreira de onde foram tirados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhem para Abraão, seu pai, e para Sara, que os deu à luz. Porque Abraão era um só, quando eu o chamei, o abençoei e o multipliquei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o SENHOR terá piedade de Sião; terá piedade de todos os seus lugares desolados. Fará o seu deserto como o Éden, e os seus lugares áridos, como o jardim do SENHOR. Ali haverá júbilo e alegria, ações de graças e som de música.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Preste atenção, meu povo, e escute, minha nação! Porque de mim sairá a lei, e estabelecerei o meu direito como luz dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perto está a minha justiça, a minha salvação já aparece, e os meus braços dominarão os povos. As terras do mar me aguardam e no meu braço esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantem os olhos para os céus e olhem para a terra, aqui embaixo! Porque os céus desaparecerão como a fumaça, e a terra envelhecerá como a roupa; os seus moradores morrerão como mosquitos, mas a minha salvação durará para sempre, e a minha justiça não será anulada.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Escutem, vocês que conhecem a justiça, vocês, povo em cujo coração está a minha lei: não temam os insultos dos homens, nem fiquem assustados por causa das suas zombarias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque as traças os roerão como fazem com a roupa, e os bichos os comerão como fazem com a lã. Mas a minha justiça durará para sempre, e a minha salvação, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta! Desperta, braço do SENHOR, e arma-te de força! Desperta como nos dias passados, como nas gerações antigas! Não és tu aquele que cortou Raabe em pedaços e feriu o monstro marinho?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não és tu aquele que secou o mar, as águas do grande abismo? Não abriste um caminho no fundo do mar, para que passassem os remidos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os resgatados do SENHOR voltarão e entrarão em Sião com cânticos de júbilo. Alegria eterna coroará a sua cabeça. Ficarão tomados de júbilo e alegria, e deles fugirão a tristeza e o gemido.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu, eu sou aquele que os consola; quem, então, é você, para que tenha medo do homem, que é mortal, ou do filho do homem, que não passa de erva?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que você se esquece do SENHOR, que o criou, que estendeu os céus e fundou a terra, e todo o dia, sem cessar, teme a fúria do opressor, que se prepara para destruir? Onde está a fúria do opressor?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O exilado cativo depressa será libertado, lá não morrerá, lá não descerá à sepultura; o seu pão não lhe faltará.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Pois eu sou o SENHOR, seu Deus, que agito o mar, de modo que bramem as suas ondas. O meu nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Confio a você as minhas palavras e o protejo com a sombra da minha mão, para que eu estenda os céus, firme a terra e diga a Sião: ‘Você é o meu povo.’”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acorde! Acorde e levante-se, ó Jerusalém, você que bebeu da mão do SENHOR o cálice da sua ira, você que esgotou o cálice de atordoamento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De todos os filhos que ela teve nenhum a guiou; de todos os filhos que criou nenhum a tomou pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas duas coisas lhe sobrevieram, mas quem teve compaixão de você? Houve destruição e ruína, fome e espada, mas quem veio consolar você?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os seus filhos desmaiaram, jazem nas esquinas de todas as ruas, como o antílope na rede. Estão cheios da ira do SENHOR e da repreensão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, agora escute isto, você que está aflita e embriagada, mas não de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o seu Senhor, o SENHOR, seu Deus, que defenderá a causa do seu povo: “Eis que eu tiro da sua mão o cálice de atordoamento, o cálice da minha ira. Você nunca mais beberá dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu o porei nas mãos dos que a atormentaram, dos que lhe disseram: ‘Abaixe-se, para que passemos por cima de você!’ E você pôs as suas costas como chão e como rua para os que passavam.”</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acorde! Acorde, ó Sião, e revista-se de força! Vista as suas roupas finas, ó Jerusalém, cidade santa, porque os incircuncisos e imundos nunca mais entrarão em você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levante e sacuda a poeira, ó Jerusalém cativa; livre-se das correntes de seu pescoço, ó cativa filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: — Por nada vocês foram vendidos, e sem dinheiro serão resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: — O meu povo no princípio desceu ao Egito, para nele habitar, e a Assíria sem razão o oprimiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, que farei eu aqui, diz o SENHOR, pois o meu povo foi levado por nada? Os seus opressores dão uivos, diz o SENHOR, e o meu nome é blasfemado todo o dia, sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, o meu povo saberá o meu nome; por isso, naquele dia, saberá que sou eu quem diz: “Eis-me aqui.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quão formosos são sobre os montes os pés do que anuncia boas-novas, que faz ouvir a paz, que anuncia coisas boas, que faz ouvir a salvação, que diz a Sião: “O seu Deus reina!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis o grito dos seus atalaias! Eles erguem a voz e juntos gritam de alegria, porque com os seus próprios olhos veem o retorno do SENHOR a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Gritem de alegria e juntas exultem, ó ruínas de Jerusalém, porque o SENHOR consolou o seu povo; ele remiu Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR desnudou o seu santo braço à vista de todas as nações, e todos os confins da terra verão a salvação do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fora! Fora! Saiam de lá! Não toquem em coisa impura! Saiam do meio dela, purifiquem-se, vocês que levam os utensílios do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque vocês não sairão às pressas, nem partirão como quem foge. Porque o SENHOR irá adiante de vocês, e o Deus de Israel será a sua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Eis que o meu Servo procederá com prudência; será exaltado e elevado, e será mui sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como muitos pasmaram à vista dele — pois o seu aspecto estava tão desfigurado, mais do que o de outro qualquer, e a sua aparência, mais do que a dos outros filhos dos homens —,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim causará admiração às nações, e os reis fecharão a sua boca por causa dele. Porque verão aquilo que não lhes foi anunciado, e entenderão aquilo que não tinham ouvido.”</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem creu em nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque foi subindo como um renovo diante dele e como raiz de uma terra seca. Não tinha boa aparência nem formosura; olhamos para ele, mas não havia nenhuma beleza que nos agradasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era desprezado e o mais rejeitado entre os homens, homem de dores e que sabe o que é padecer. E, como um de quem os homens escondem o rosto, era desprezado, e dele não fizemos caso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certamente ele tomou sobre si as nossas enfermidades e as nossas dores levou sobre si; e nós o considerávamos como aflito, ferido de Deus e oprimido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele foi traspassado por causa das nossas transgressões e esmagado por causa das nossas iniquidades; o castigo que nos traz a paz estava sobre ele, e pelas suas feridas fomos sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós andávamos desgarrados como ovelhas; cada um se desviava pelo seu próprio caminho, mas o SENHOR fez cair sobre ele a iniquidade de todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido e humilhado, mas não abriu a boca. Como cordeiro foi levado ao matadouro e, como ovelha muda diante dos seus tosquiadores, ele não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela opressão e pelo juízo, ele foi levado, e de sua linhagem, quem se preocupou com ela? Porque ele foi cortado da terra dos viventes; foi ferido por causa da transgressão do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Designaram-lhe a sepultura com os ímpios, mas com o rico esteve na sua morte, embora não tivesse feito injustiça, e nenhum engano fosse encontrado em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, ao SENHOR agradou esmagá-lo, fazendo-o sofrer. Quando ele der a sua alma como oferta pelo pecado, verá a sua posteridade e prolongará os seus dias; e a vontade do SENHOR prosperará nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele verá o fruto do trabalho de sua alma e ficará satisfeito. O meu Servo, o Justo, com o seu conhecimento justificará a muitos, porque as iniquidades deles levará sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, eu lhe darei a sua parte com os grandes, e com os poderosos ele repartirá o despojo, pois derramou a sua alma na morte e foi contado com os transgressores. Contudo, levou sobre si o pecado de muitos e pelos transgressores intercedeu.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Cante, ó estéril, você que não deu à luz; exulte e grite de alegria, você que nunca sentiu dores de parto! Porque os filhos da mulher solitária são mais numerosos do que os filhos da casada”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Alargue o espaço de sua tenda e aumente o toldo de sua habitação; não o impeça; alongue as cordas e firme bem as estacas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque você se expandirá para a direita e para a esquerda; a sua posteridade possuirá as nações e fará com que se povoem as cidades arrasadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não tenha medo, porque você não será envergonhada; não tenha vergonha, porque você não sofrerá humilhação. Você se esquecerá da vergonha da sua mocidade e não mais se lembrará da desgraça da sua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque o seu Criador é o seu marido; SENHOR dos Exércitos é o seu nome. O Santo de Israel é o seu Redentor; ele é chamado ‘O Deus de toda a terra’.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Porque o SENHOR chamou você como se chama a mulher abandonada e de espírito abatido, como se chama a mulher da mocidade, que havia sido repudiada, diz o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por um breve momento abandonei você, mas com grande misericórdia tornarei a acolhê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Num ímpeto de indignação, escondi de você a minha face por um momento, mas com misericórdia eterna me compadeço de você”, diz o SENHOR, o seu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Porque isto é para mim como as águas de Noé: como jurei que as águas de Noé não mais inundariam a terra, assim jurei que não mais ficaria irado com você, nem a repreenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mesmo que os montes se retirem e as colinas sejam removidas, a minha misericórdia não se afastará de você, e a minha aliança de paz não será removida”, diz o SENHOR, que se compadece de você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Ó cidade aflita, sacudida pela tormenta e desconsolada! Eis que eu assentarei as suas pedras com argamassa colorida e lançarei os seus alicerces sobre safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As suas torres serão de rubis, os seus portões serão de esmeraldas e toda a sua muralha será de pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os seus filhos serão ensinados pelo SENHOR, e será grande a paz de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você será estabelecida em justiça. Ficará longe da opressão, porque não temerá; ficará longe do terror, porque ele não chegará perto de você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se alguém a atacar, isso não procederá de mim; mas quem a atacar cairá diante de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Eis que eu criei o ferreiro, que assopra as brasas no fogo e que produz a arma para o seu devido fim; eu criei também o destruidor, para trazer a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhuma arma forjada contra você prosperará; e você condenará toda língua que quiser acusá-la em juízo. Esta é a herança dos servos do SENHOR e a sua justiça que procede de mim”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ah! Todos vocês que têm sede, venham às águas; e vocês que não têm dinheiro, venham, comprem e comam! Sim, venham e comprem, sem dinheiro e sem preço, vinho e leite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que vocês gastam o dinheiro naquilo que não é pão, e o seu suor, naquilo que não satisfaz? Ouçam com atenção o que eu digo, comam o que é bom e vocês irão saborear comidas deliciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deem ouvidos e venham a mim; escutem, e vocês viverão. Porque farei uma aliança eterna com vocês, que consiste nas fiéis misericórdias prometidas a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que eu fiz dele uma testemunha aos povos, um príncipe e governador dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que você chamará uma nação que você não conhece, e uma nação que nunca o conheceu virá correndo para junto de você, por causa do SENHOR, seu Deus, e do Santo de Israel, porque este o glorificou.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Busquem o SENHOR enquanto ele pode ser encontrado; invoquem-no enquanto ele está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que o ímpio abandone o seu mau caminho, e o homem mau, os seus pensamentos; converta-se ao SENHOR, que se compadecerá dele, e volte-se para o nosso Deus, porque é rico em perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Porque os meus pensamentos não são os pensamentos de vocês, e os caminhos de vocês não são os meus caminhos”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Porque, assim como os céus são mais altos do que a terra, assim os meus caminhos são mais altos do que os seus caminhos, e os meus pensamentos são mais altos do que os pensamentos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, assim como a chuva e a neve descem dos céus e para lá não voltam, sem que primeiro reguem a terra, e a fecundem, e a façam brotar, para dar semente ao semeador e pão ao que come,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim será a palavra que sair da minha boca: não voltará para mim vazia, mas fará o que me apraz e prosperará naquilo para que a designei.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês sairão com alegria e em paz serão guiados; os montes e as colinas romperão em cânticos diante de vocês, e todas as árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em lugar do espinheiro, crescerá o cipreste, e em lugar da sarça crescerá a murta. E isso será glória para o SENHOR e sinal eterno, que nunca se apagará.”</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Mantenham o direito e pratiquem a justiça, porque a minha salvação está prestes a vir, e a minha justiça está prestes a se manifestar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem-aventurado quem faz isto, e aquele que nisto se firma, que se guarda de profanar o sábado e guarda a sua mão de cometer algum mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O estrangeiro que tiver se unido ao SENHOR não deve dizer: “O SENHOR certamente me excluirá do seu povo.” E um eunuco não deve dizer: “Eis que eu sou uma árvore seca.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Aos eunucos que guardam os meus sábados, escolhem aquilo que me agrada e abraçam a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>darei no meu templo e dentro das minhas muralhas um memorial e um nome melhor do que filhos e filhas; darei a cada um deles um nome eterno, que nunca se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos estrangeiros que se aproximam do SENHOR, para o servir e para amar o nome do SENHOR, sendo deste modo servos deles, sim, todos os que guardam o sábado, não o profanando, e abraçam a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>também os levarei ao meu santo monte e lhes darei alegria na minha Casa de Oração. Os seus holocaustos e os seus sacrifícios serão aceitos no meu altar, porque a minha casa será chamada ‘Casa de Oração’ para todos os povos.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus, que congrega os dispersos de Israel: “Ainda congregarei outros aos que já se acham reunidos.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vocês, todos os animais do campo, todos os animais dos bosques, venham comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os atalaias de Israel são cegos, nada sabem. Todos são cães mudos, não podem latir. São sonhadores preguiçosos, gostam de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tais cães são gulosos, nunca se fartam. São pastores que nada compreendem; todos seguem o seu próprio caminho, cada um para a sua ganância, todos sem exceção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles dizem: ‘Venham! Vou trazer o vinho! Vamos nos encharcar de bebida forte! O dia de amanhã será como este e ainda maior e mais famoso.’”</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Os justos perecem, e não há quem se importa com isso; os piedosos desaparecem sem que alguém considere nesse fato. Pois o justo é levado antes que venha o mal</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e entra na paz; os que andam em retidão descansam no seu leito.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Mas vocês, filhos de feiticeira, vocês, descendência de adúlteros e de prostitutas, venham cá!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De quem vocês estão zombando? Contra quem estão escancarando a boca e mostrando a língua? Por acaso vocês não são filhos da transgressão, descendência da falsidade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>vocês que se inflamam em seus desejos junto aos carvalhos, debaixo de toda árvore frondosa, e sacrificam os seus filhos nos vales e nas fendas dos penhascos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entre as pedras lisas dos ribeiros vocês escolhem os seus ídolos; elas são a sua parte. Sobre elas vocês também oferecem as suas libações e apresentam ofertas de cereais. Será que eu poderia estar contente com estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre um monte alto e elevado vocês põem o seu leito; para lá vocês sobem para oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Atrás das portas e das ombreiras vocês põem os seus símbolos pagãos. Afastando-se de mim, vocês sobem ao leito e o alargam para os seus amantes, apresentando-lhes as suas exigências. Vocês gostam de se deitar com eles e lhes contemplar a nudez.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Você vai ao rei com óleo e multiplica os seus perfumes; envia os seus embaixadores para longe, até a profundidade da sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nessa longa viagem você se cansa, mas não diz: ‘É inútil!’ Você encontra novas forças; por isso, não desfalece.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mas de quem você teve receio ou temor, para que mentisse e não se lembrasse de mim, nem me levasse a sério? Será que é porque me calo, e isso desde muito tempo, e você não me teme?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu publicarei essa sua justiça e as suas obras, mas isso não a beneficiará em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando você clamar por ajuda, que a sua coleção de ídolos a livre! O vento levará todos eles; um sopro os arrebatará. Mas o que confia em mim herdará a terra e possuirá o meu santo monte.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então se dirá: “Aterrem, aterrem a estrada, preparem o caminho, tirem os tropeços do caminho do meu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Alto, o Sublime, que habita a eternidade e cujo nome é Santo: “Habito no alto e santo lugar, mas habito também com o contrito e abatido de espírito, para vivificar o espírito dos abatidos e vivificar o coração dos contritos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois não farei litígio para sempre, nem me indignarei continuamente; porque, do contrário, o espírito definharia diante de mim, bem como o fôlego da vida, que eu criei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por causa da maldade da cobiça do meu povo eu me indignei e o feri; escondi o meu rosto e me indignei, mas, em sua rebeldia, o povo seguiu o seu próprio caminho.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Tenho visto os caminhos do meu povo, mas vou curá-lo; também o guiarei e tornarei a dar consolação, a ele e aos seus pranteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como fruto dos seus lábios criei a paz, paz para os que estão longe e para os que estão perto”, diz o SENHOR, “e eu o sararei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os ímpios são como o mar agitado, que não se pode aquietar, cujas águas lançam de si lama e lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para os ímpios, diz o meu Deus, não há paz.”</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Grite a plenos pulmões, não se detenha! Erga a voz como a trombeta e anuncie ao meu povo a sua transgressão e à casa de Jacó, os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mesmo neste estado, ainda me procuram dia a dia, têm prazer em saber os meus caminhos. Como povo que pratica a justiça e não deixa o direito do seu Deus, perguntam-me por sentenças justas, têm prazer em se aproximar de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: ‘Por que jejuamos, se tu nem notas? Por que nos humilhamos, se tu não levas isso em conta?’ Acontece que, no dia em que jejuam, vocês cuidam dos seus próprios interesses e oprimem os seus trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que vocês jejuam apenas para discutir, brigar e bater uns nos outros; jejuando assim como hoje, o clamor de vocês não será ouvido lá no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seria este o jejum que escolhi: que num só dia a pessoa se humilhe, incline a sua cabeça como o junco e estenda debaixo de si pano de saco e cinza? É isso o que vocês chamam de jejum e dia aceitável ao SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será que não é este o jejum que escolhi: que vocês quebrem as correntes da injustiça, desfaçam as ataduras da servidão, deixem livres os oprimidos e acabem com todo tipo de servidão?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que não é também que vocês repartam o seu pão com os famintos, recolham em casa os pobres desabrigados, vistam os que encontrarem nus e não voltem as costas ao seu semelhante?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Então a luz de vocês romperá como a luz do alvorecer, e a sua cura brotará sem demora; a justiça irá adiante de vocês, e a glória do SENHOR será a sua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então vocês pedirão ajuda, e o SENHOR responderá; gritarão por socorro, e ele dirá: ‘Eis-me aqui.’” “Se tirarem do meio de vocês todo tipo de servidão, o dedo que ameaça e a linguagem ofensiva;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se abrirem o seu coração aos famintos e socorrerem os aflitos, então a luz de vocês nascerá nas trevas, e a escuridão em que vocês se encontram será como a luz do meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR os guiará continuamente, lhes dará de comer até em lugares áridos e fortalecerá os seus ossos. Vocês serão como um jardim regado e como um manancial cujas águas nunca secam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês reconstruirão as antigas ruínas, levantarão os fundamentos de muitas gerações e serão chamados de ‘Reparadores de brechas’ e ‘Restauradores de veredas’, para que o país se torne habitável.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se vigiarem os seus pés, para não profanarem o sábado; se deixarem de cuidar dos seus próprios interesses no meu santo dia; se chamarem ao sábado de ‘meu prazer’ e ‘santo dia do SENHOR, digno de honra’; se guardarem o sábado, não seguindo os seus próprios caminhos, não pretendendo fazer a sua própria vontade, nem falando palavras vãs,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então vocês terão no SENHOR a sua fonte de alegria. Eu os farei cavalgar sobre os altos da terra e os sustentarei com a herança de Jacó, seu pai. Porque a boca do SENHOR o disse.”</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que a mão do SENHOR não está encolhida, para que não possa salvar; e o seu ouvido não está surdo, para não poder ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas as iniquidades de vocês fazem separação entre vocês e o seu Deus; e os pecados que vocês cometem o levam a esconder o seu rosto de vocês, para não ouvir os seus pedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque as mãos de vocês estão manchadas de sangue, e os seus dedos, de iniquidade; os lábios de vocês falam mentiras, e a sua língua profere maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não há ninguém que clame pela justiça, ninguém que compareça em juízo pela verdade; confiam no que é nulo e andam falando mentiras; concebem o mal e dão à luz a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chocam ovos de cobra e tecem teias de aranha; quem comer os ovos morrerá, e, se um dos ovos é quebrado, sai uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas teias não servem para fazer roupa, ninguém pode se cobrir com o que eles fazem. As obras deles são obras de iniquidade, e atos de violência estão nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os pés deles correm para o mal, são velozes para derramar sangue inocente. Os pensamentos deles são pensamentos de iniquidade; nos seus caminhos há ruína e destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não conhecem o caminho da paz, nem há justiça nos seus passos. Fizeram para si veredas tortuosas; quem anda por elas não conhece a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, o juízo está longe de nós, e a justiça não nos alcança. Esperamos pela luz, e eis que há só trevas; esperamos pela claridade, mas andamos na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apalpamos as paredes como cegos, sim, como os que não têm olhos, andamos apalpando; tropeçamos ao meio-dia como nas trevas e entre os robustos somos como os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos nós bramamos como ursos e gememos como pombas; esperamos o juízo, mas ele não aparece; esperamos a salvação, mas ela está longe de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque as nossas transgressões se multiplicam diante de ti, e os nossos pecados testificam contra nós. As nossas transgressões estão conosco, e conhecemos as nossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temos sido infiéis e mentimos contra o SENHOR; nós nos afastamos do nosso Deus; pregamos a opressão e a rebeldia; proferimos palavras de falsidade que concebemos em nosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o direito se retirou, e a justiça se pôs de longe, porque a verdade anda tropeçando pelas praças, e a retidão não pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, a verdade sumiu, e quem se desvia do mal é tratado como presa. O SENHOR viu isso e desaprovou o fato de não haver justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Viu que não havia ninguém e maravilhou-se de que não houvesse um intercessor; por isso, o seu próprio braço lhe trouxe a salvação, e a sua própria justiça foi o seu apoio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiu-se de justiça, como de uma couraça, e pôs o capacete da salvação na cabeça; pôs sobre si a veste da vingança e se cobriu de zelo, como de um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Segundo as obras deles, assim retribuirá: aos seus adversários, furor; aos seus inimigos, o que merecem; às terras do mar, a devida recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, temerão o nome do SENHOR desde o poente, e a sua glória, desde o nascente do sol; pois virá como torrente impetuosa, impelida pelo Espírito do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O Redentor virá a Sião e aos de Jacó que se converterem”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Quanto a mim, esta é a minha aliança com eles, diz o SENHOR: o meu Espírito, que está sobre você, e as minhas palavras, que pus na sua boca, não se desviarão dela, nem da boca de seus filhos, nem da boca dos filhos de seus filhos, desde agora e para todo o sempre, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levante-se, resplandeça, porque já vem a sua luz, e a glória do SENHOR está raiando sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eis que as trevas cobrem a terra, e a escuridão envolve os povos; mas sobre você aparece resplandecente o SENHOR, e a sua glória já está brilhando sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As nações se encaminham para a sua luz, ó Jerusalém, e os reis são atraídos para o resplendor do seu amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levante os olhos ao redor e veja: todos se reúnem e vêm até você. Os seus filhos chegam de longe, e as suas filhas são trazidas nos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao ver isso, você ficará radiante de alegria; o seu coração baterá forte e se dilatará de júbilo, porque você receberá a abundância do mar, e as riquezas das nações serão trazidas a você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O seu território ficará coberto por uma multidão de camelos, os dromedários de Midiã e de Efa. Todos virão de Sabá; trarão ouro e incenso e publicarão os louvores do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as ovelhas de Quedar se reunirão junto de você; os carneiros de Nebaiote a servirão; serão aceitos ao serem oferecidos sobre o meu altar, e eu tornarei mais glorioso o templo da minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem são estes que vêm voando como nuvens e como pombas voltando ao pombal?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certamente as terras do mar me aguardarão. À frente virão os navios de Társis para trazerem de longe os seus filhos, ó Jerusalém, e, com eles, a prata e o ouro, para a santificação do nome do SENHOR, seu Deus, e do Santo de Israel, porque ele revestiu você de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Estrangeiros edificarão as suas muralhas, e os seus reis a servirão. Porque no meu furor eu a castiguei, mas na minha graça tive compaixão de você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus portões estarão sempre abertos; não serão fechados nem de dia nem de noite, para que lhe sejam trazidas as riquezas das nações, e, conduzidos com elas, os seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a nação e o reino que não a servirem perecerão; sim, essas nações serão totalmente arrasadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A glória do Líbano virá a você: o cipreste, o olmeiro e o buxo, conjuntamente, para adornarem o lugar do meu santuário; e farei glorioso o lugar em que descansam os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também virão e se inclinarão os filhos dos que a oprimiram; todos os que a desprezaram se prostrarão até as plantas dos seus pés e a chamarão ‘Cidade do SENHOR’, a ‘Sião do Santo de Israel’.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Você era uma cidade abandonada e odiada, um lugar onde não passava ninguém, mas eu farei de você uma glória eterna, uma alegria de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você mamará o leite das nações e se alimentará ao peito dos reis; e saberá que eu sou o SENHOR, o seu Salvador, o seu Redentor, o Poderoso de Jacó.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Em vez de bronze, eu lhe trarei ouro; em vez de ferro, eu lhe trarei prata; em vez de madeira, bronze, e, em vez de pedras, ferro. Farei com que a paz seja o seu inspetor e com que a justiça seja o seu opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nunca mais se ouvirá falar de violência na sua terra, nem de ruína ou destruição em seu território, mas às suas muralhas você chamará ‘Salvação’, e aos seus portões, ‘Louvor’.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Nunca mais o sol será a sua luz durante o dia, e o resplendor da lua nunca mais a iluminará; pois o SENHOR será a sua luz perpétua, e o seu Deus será a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O seu sol nunca se porá, e a sua lua nunca minguará, porque o SENHOR será a sua luz perpétua, e os dias do seu luto chegarão ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os do seu povo serão justos e para sempre herdarão a terra; serão renovos que eu plantei, obra das minhas mãos, para que eu seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O pequeno virá a ser mil, e o menor, uma nação forte; eu, o SENHOR, farei com que, no tempo certo, isso logo se cumpra.”</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito do SENHOR Deus está sobre mim, porque o SENHOR me ungiu para pregar boas-novas aos pobres, enviou-me a curar os quebrantados de coração, a proclamar libertação aos cativos e a pôr em liberdade os algemados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a apregoar o ano aceitável do SENHOR e o dia da vingança do nosso Deus, a consolar todos os que choram</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e a pôr sobre os que choram em Sião uma coroa em vez de cinzas, óleo de alegria em vez de pranto, manto de louvor em vez de espírito angustiado. Eles serão chamados carvalhos de justiça, plantados pelo SENHOR para a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reconstruirão as antigas ruínas, restaurarão os lugares anteriormente destruídos e renovarão as cidades arruinadas, destruídas de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estranhos se apresentarão e apascentarão os rebanhos de vocês; estrangeiros serão os seus lavradores e vinhateiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas vocês serão chamados sacerdotes do SENHOR, e serão conhecidos como ministros do nosso Deus. Comerão as riquezas das nações e se orgulharão do que era a glória delas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em lugar de vergonha, vocês terão dupla honra; em lugar da afronta, exultarão na herança recebida; por isso, em sua terra possuirão o dobro e terão perpétua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Porque eu, o SENHOR, amo a justiça e odeio a iniquidade do roubo; em fidelidade lhes darei a sua recompensa e com eles farei aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A posteridade deles será conhecida entre as nações, os seus descendentes, no meio dos povos; todos os que os virem reconhecerão que eles são família bendita do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tenho grande alegria no SENHOR! A minha alma se alegra no meu Deus, porque me cobriu de vestes de salvação e me envolveu com o manto de justiça, como noivo que se adorna de turbante, como noiva que se enfeita com as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, como a terra produz os seus renovos, e como o jardim faz brotar o que nele se semeia, assim o SENHOR Deus fará brotar a justiça e o louvor diante de todas as nações.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por amor de Sião, não me calarei e, por amor de Jerusalém, não me aquietarei, até que a sua justiça saia como um resplendor, e a sua salvação, como uma tocha acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As nações verão a sua justiça, ó Jerusalém, e todos os reis contemplarão a sua glória; e você será chamada por um nome novo, que a boca do SENHOR designará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você será uma coroa de glória na mão do SENHOR, um diadema real na mão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nunca mais a chamarão de “Abandonada”, e a sua terra não será mais chamada de “Arrasada”. Você será chamada de “Minha Delícia”, e a sua terra, de “Casada”, porque o SENHOR se delicia em você, e a sua terra se casará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, como o jovem se casa com a moça, assim os seus filhos se casarão com você; como o noivo se alegra com a noiva, assim o seu Deus se alegrará com você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre as suas muralhas, ó Jerusalém, pus guardas, que jamais se calarão, nem de dia nem de noite. Vocês, que farão com que o SENHOR se lembre, não descansem,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>nem deem a ele descanso até que restabeleça Jerusalém e a ponha por objeto de louvor na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR jurou pela sua mão direita e pelo seu braço poderoso: “Nunca mais darei o seu cereal como alimento para os seus inimigos, nem os estrangeiros beberão o seu vinho, que você produziu com tanto trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas aqueles que ajuntam o cereal serão os que o comerão, louvando o SENHOR; e os que recolhem as uvas beberão o vinho nos átrios do meu santuário.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passem, passem pelas portas! Preparem o caminho para o povo! Aterrem, aterrem a estrada, tirem as pedras, levantem um estandarte para os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o SENHOR fez ouvir até os confins da terra estas palavras: “Digam à filha de Sião: Eis que vem o seu Salvador; com ele vem a sua recompensa, e diante dele vem o seu galardão.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles serão chamados de “Povo Santo”, “Remidos do SENHOR”, e você, Jerusalém, será chamada de “Procurada”, “Cidade Não Abandonada”.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quem é este que vem de Edom, de Bozra, vestido de roupas vermelhas, roupas vistosas, que vem marchando na plenitude da sua força”? “Sou eu, que falo com justiça, que sou poderoso para salvar.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que as suas roupas estão vermelhas? Por que se parecem com as roupas de quem pisa uvas no lagar?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O lagar, eu o pisei sozinho. Dos povos, ninguém esteve comigo. Pisei as uvas na minha ira; no meu furor, as esmaguei, e o seu sangue respingou nas minhas roupas, e todas elas ficaram manchadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o dia da vingança estava no meu coração, e o ano da redenção havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhei, e não havia quem me ajudasse; fiquei admirado por não haver quem me apoiasse. Por isso o meu próprio braço me trouxe a salvação, e o meu furor foi o meu apoio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na minha ira, pisei os povos, no meu furor, embriaguei-os, derramando o seu sangue no chão.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Celebrarei as misericórdias do SENHOR e os seus atos gloriosos, segundo tudo o que o SENHOR nos concedeu e segundo a grande bondade para com a casa de Israel, bondade que usou para com eles, segundo a sua compaixão e segundo a multidão das suas misericórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele dizia: “Certamente eles são o meu povo, filhos que nunca me trairão.” E ele se tornou o Salvador deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda a angústia deles, também ele se angustiava; e o Anjo da sua presença os salvou. Por seu amor e por sua compaixão, ele mesmo os remiu, os tomou e os conduziu todos os dias da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eles foram rebeldes e contristaram o seu Espírito Santo. Por isso, ele se tornou inimigo deles e ele mesmo lutou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o povo se lembrou dos dias antigos, lembrou de Moisés, e disse: “Onde está aquele que tirou o seu povo do mar, junto com o pastor do seu rebanho? Onde está o que pôs nele o seu Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>aquele que fez com que o seu braço glorioso estivesse à mão direita de Moisés? Onde está aquele que dividiu as águas diante deles, adquirindo para si um nome eterno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que os guiou pelos abismos, como a um cavalo pelo deserto, de modo que nunca tropeçaram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o gado que desce aos vales para repousar, o Espírito do SENHOR lhes deu descanso.” Assim, guiaste o teu povo, para adquirires um nome glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olha para nós lá do céu, da tua santa e gloriosa habitação. Onde estão o teu zelo e as tuas obras poderosas? Estás retendo a ternura do teu coração? Já se esgotaram as tuas misericórdias para comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas tu és o nosso Pai. Abraão não nos conhece e Israel não nos reconhece, mas tu, ó SENHOR, és o nosso Pai; nosso Redentor é o teu nome desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, por que fazes com que nos desviemos dos teus caminhos? Por que endureces o nosso coração, para que não te temamos? Volta, por amor dos teus servos e das tribos da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Só por breve tempo o teu santo povo tomou posse do país; nossos adversários pisaram o teu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tornamo-nos como aqueles sobre quem tu nunca dominaste e como os que nunca se chamaram pelo teu nome.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah! Se fendesses os céus e descesses! Se os montes tremessem na tua presença,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como quando o fogo acende os gravetos, como quando faz ferver a água, para fazeres notório o teu nome aos teus adversários, e para que as nações tremam diante de ti!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fizeste coisas terríveis, que nós nem esperávamos, desceste, e os montes tremeram diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque desde a antiguidade não se ouviu, nem com os ouvidos se percebeu, nem com os olhos se viu Deus além de ti, que trabalha para aquele que nele espera.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu sais ao encontro daquele que com alegria pratica a justiça, daqueles que se lembram de ti nos teus caminhos. Eis que te iraste, porque pecamos. Por muito tempo temos pecado; como, então, seremos salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós somos como o imundo, e todas as nossas justiças são como trapo da imundícia. Todos nós murchamos como a folha; e as nossas iniquidades nos arrastam como um vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não há ninguém que invoque o teu nome, que se disponha a apegar-se a ti. Porque escondes de nós o teu rosto e nos consomes por causa das nossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora, SENHOR, tu és o nosso Pai. Nós somos o barro, e tu és o nosso oleiro; e todos nós somos obra das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te enfureças tanto, ó SENHOR, nem te lembres para sempre da nossa iniquidade. Olha para nós, por favor, pois todos nós somos o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As tuas santas cidades estão desertas. Sião virou um deserto; Jerusalém está arrasada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nosso templo santo e glorioso, em que nossos pais te louvavam, foi queimado; todas as nossas coisas preciosas se tornaram em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante de tais calamidades, como podes te conter, ó SENHOR? Ficarias calado e nos afligirias ainda mais?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Fui buscado pelos que não perguntavam por mim; fui achado por aqueles que não me buscavam. A um povo que não se chamava pelo meu nome, eu disse: ‘Eis-me aqui! Eis-me aqui!’</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo o dia estendi as mãos a um povo rebelde, que anda por um caminho que não é bom, seguindo os seus próprios pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É um povo que de contínuo me irrita abertamente, sacrificando em jardins e queimando incenso sobre altares de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se assentam entre as sepulturas e passam as noites em lugares misteriosos. Comem carne de porco e nos seus pratos têm ensopado de carne abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É um povo que diz: ‘Fique onde você está! Não se aproxime de mim, porque sou mais santo do que você.’ Estes são como fumaça no meu nariz, como fogo que queima o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que está escrito diante de mim: ‘Não me calarei, mas retribuirei; farei retribuição total</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pelas iniquidades de vocês e também pelas iniquidades dos seus pais’”, diz o SENHOR. “Eles queimaram incenso nos montes e me afrontaram nas colinas; por isso, eu os farei pagar integralmente pelas suas obras antigas.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Como quando se acha suco num cacho de uvas e se diz: ‘Não o destruam, pois há bênção nele’, assim farei por amor de meus servos e não destruirei todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei sair de Jacó descendência e de Judá, um herdeiro que possua os meus montes. Os meus eleitos herdarão a terra, e os meus servos habitarão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sarom servirá de pasto para as ovelhas, e o vale de Acor, de lugar de repouso para o gado, para o meu povo que me buscar.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mas quanto a vocês que se afastam do SENHOR, que se esquecem do meu santo monte, que preparam uma mesa para a deusa Fortuna e misturam vinho para o deus Destino,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu os destinarei à espada, e todos vocês se encurvarão à matança. Porque eu chamei, e vocês não responderam; falei, e não atenderam, mas fizeram o que é mau aos meus olhos e escolheram aquilo em que eu não tenho prazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “Eis que os meus servos comerão, mas vocês passarão fome; os meus servos beberão, mas vocês terão sede; os meus servos se alegrarão, mas vocês passarão vergonha;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os meus servos cantarão por terem o coração alegre, mas vocês gritarão pela tristeza do coração e uivarão pela angústia de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O nome de vocês será deixado como fórmula de maldição para os meus eleitos. O SENHOR Deus fará com que vocês morram, e aos servos dele chamará por outro nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, quem quiser ser abençoado na terra, será abençoado pelo Deus da verdade; e quem jurar na terra, jurará pelo Deus da verdade. Porque as angústias passadas serão esquecidas e ficarão escondidas dos meus olhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Pois eis que eu crio novos céus e nova terra; e não haverá lembrança das coisas passadas, jamais haverá memória delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Exultem e alegrem-se para sempre no que eu crio; porque eis que crio para Jerusalém alegria e para o seu povo, exultação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu me alegrarei por causa de Jerusalém e exultarei no meu povo, e nunca mais se ouvirá nela nem voz de choro nem de clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não haverá mais nela criança que viva somente alguns dias, nem velho que não complete os seus dias. Porque morrer aos cem anos será morrer ainda jovem, e quem pecar só aos cem anos será amaldiçoado.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eles construirão casas e nelas habitarão; plantarão vinhas e comerão o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não construirão para que outros habitem, nem plantarão para que outros comam. Porque a longevidade do meu povo será como a da árvore, e os meus eleitos desfrutarão ao máximo as obras das suas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não farão o seu trabalho em vão, nem irão gerar filhos para a calamidade, porque são a descendência dos benditos do SENHOR, e os seus filhos estarão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes mesmo que clamem, eu responderei; estando eles ainda falando, eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro pastarão juntos, e o leão comerá palha como o boi; pó será a comida da serpente. Não se fará mal nem dano algum em todo o meu santo monte”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “O céu é o meu trono, e a terra é o estrado dos meus pés. Que casa, então, vocês poderiam construir para mim? Ou que lugar para o meu repouso?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a minha mão fez todas estas coisas, e todas vieram a existir”, diz o SENHOR. “Mas eis para quem olharei: para o aflito e abatido de espírito e que treme diante da minha palavra.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quem mata um boi é como o que comete homicídio; quem sacrifica um cordeiro, como o que quebra o pescoço de um cão; quem traz uma oferta de cereais, como o que oferece sangue de porco; quem queima incenso, como o que bendiz um ídolo. Como estes escolheram os seus próprios caminhos, e a sua alma tem prazer nas suas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim eu lhes escolherei o castigo e farei vir sobre eles o que eles temem. Porque clamei, e ninguém respondeu; falei, e não escutaram, mas fizeram o que era mau aos meus olhos e escolheram aquilo em que eu não tenho prazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escutem a palavra do SENHOR, vocês que tremem diante da sua palavra: “Os irmãos de vocês os odeiam e os rejeitam por causa do amor de vocês pelo meu nome. Eles dizem: ‘Que o SENHOR mostre a sua glória, para que vejamos a alegria de vocês.’ Mas eles é que serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voz de grande tumulto virá da cidade, voz do templo, voz do SENHOR, que dá a devida retribuição aos seus inimigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Antes de entrar em trabalho de parto, deu à luz; antes que lhe viessem as dores, teve um menino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem já ouviu uma coisa dessas? Quem já viu algo assim? Será que um país pode nascer num só dia? Será que uma nação pode nascer de uma só vez? Pois Sião, antes que lhe viessem as dores, deu à luz os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que eu faria vir as dores de parto, sem fazer com que o filho nasça?” — diz o SENHOR. “Será que eu, que faço nascer, fecharia o ventre da mãe?” — diz o seu Deus, ó Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Alegrem-se com Jerusalém e exultem por causa dela, todos vocês que a amam! Alegrem-se com ela, todos vocês que por ela prantearam!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque vocês mamarão nos peitos das suas consolações e ficarão satisfeitos; sugarão e se deliciarão com a abundância da sua glória.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Eis que estenderei sobre Jerusalém a paz como um rio, e a glória das nações, como uma torrente que transborda; então vocês serão amamentados, carregados nos braços e acalentados no colo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tal como a mãe consola o filho, assim eu os consolarei; em Jerusalém vocês serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês verão isso, e o coração de vocês ficará cheio de alegria; e os seus ossos serão revigorados como a erva tenra. O poder do SENHOR será notório aos seus servos, e ele se indignará contra os seus inimigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eis que o SENHOR virá em fogo, e os seus carros de guerra, como uma tempestade, para tornar a sua ira em furor e a sua repreensão, em chamas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque com fogo e com a sua espada o SENHOR entrará em juízo com toda a humanidade; e serão muitos os mortos da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR diz: — Os que se santificam e se purificam para entrarem nos jardins após a deusa que está no meio, que comem carne de porco, coisas abomináveis e ratos serão todos destruídos ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Porque eu conheço as obras e os pensamentos deles e venho para ajuntar todas as nações e línguas; elas virão e contemplarão a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porei entre elas um sinal e alguns dos que foram salvos enviarei às nações, a Társis, Pul e Lude, que atiram com o arco, a Tubal e Javã, até as terras do mar mais remotas, que jamais ouviram falar de mim, nem viram a minha glória; eles anunciarão entre as nações a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De todas essas nações, eles trarão todos os irmãos de vocês como uma oferta ao SENHOR. Virão sobre cavalos, em carros, em liteiras e sobre mulas e camelos, ao meu santo monte, a Jerusalém, diz o SENHOR, como quando os filhos de Israel trazem as suas ofertas de cereais, em vasos puros à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também deles escolherei alguns para sacerdotes e para levitas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Porque, assim como os novos céus e a nova terra, que hei de fazer, estarão diante de mim”, diz o SENHOR, “assim também estão diante de mim a posteridade e o nome de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De uma Festa da Lua Nova à outra e de um sábado a outro, toda a humanidade virá adorar diante de mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eles sairão e verão os cadáveres daqueles que se rebelaram contra mim; porque o seu verme nunca morrerá, nem o seu fogo se apagará; e eles serão um horror para toda a humanidade.”</para>
</usx>
