<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JHN" style="id">João (NAA)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">JO</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio era o Verbo, e o Verbo estava com Deus, e o Verbo era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele estava no princípio com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as coisas foram feitas por ele, e, sem ele, nada do que foi feito se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vida estava nele e a vida era a luz dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A luz resplandece nas trevas, e as trevas não prevaleceram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Houve um homem enviado por Deus, e o nome dele era João.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este veio como testemunha para testificar a respeito da luz, para que todos viessem a crer por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não era a luz, mas veio para dar testemunho da luz,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a verdadeira luz, que, vinda ao mundo, ilumina toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Verbo estava no mundo, o mundo foi feito por meio dele, mas o mundo não o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio para o que era seu, e os seus não o receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, a todos quantos o receberam, deu-lhes o poder de serem feitos filhos de Deus, a saber, aos que creem no seu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os quais não nasceram do sangue, nem da vontade da carne, nem da vontade do homem, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Verbo se fez carne e habitou entre nós, cheio de graça e de verdade, e vimos a sua glória, glória como do unigênito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>João dá testemunho a respeito dele e exclama: — Este é aquele de quem eu dizia: “Ele vem depois de mim, mas é mais importante do que eu, pois já existia antes de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque todos nós temos recebido da sua plenitude e graça sobre graça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a lei foi dada por meio de Moisés; a graça e a verdade vieram por meio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém jamais viu Deus; o Deus unigênito, que está junto do Pai, é quem o revelou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este foi o testemunho de João, quando os judeus lhe enviaram de Jerusalém sacerdotes e levitas para perguntar: “Quem é você?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele confessou e não negou; confessou: — Eu não sou o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Diante disso, lhe perguntaram: — Quem é você, então? Você é Elias? Ele disse: — Não sou. Então perguntaram: — Você é o profeta? Ele respondeu: — Não, não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disseram-lhe, então: — Diga quem é você, para podermos dar uma resposta àqueles que nos enviaram. O que é que você diz a respeito de si mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele respondeu: — Eu sou “a voz do que clama no deserto: Endireitem o caminho do Senhor”, como disse o profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, os que haviam sido enviados eram do grupo dos fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E perguntaram a João: — Então por que você batiza, se não é o Cristo, nem Elias, nem o profeta?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>João respondeu: — Eu batizo com água, mas no meio de vocês está alguém que vocês não conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele vem depois de mim, mas não sou digno de desamarrar as correias das suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas coisas aconteceram em Betânia, do outro lado do Jordão, onde João estava batizando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, vendo que Jesus vinha em sua direção, João disse: — Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Este é aquele a respeito de quem eu falava, quando disse: “Depois de mim vem um homem que é mais importante do que eu, porque já existia antes de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu mesmo não o conhecia, mas vim batizando com água a fim de que ele fosse manifestado a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E João testemunhou, dizendo: — Vi o Espírito descer do céu como pomba e pousar sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu não o conhecia; aquele, porém, que me enviou a batizar com água me disse: “Aquele sobre quem você vir descer e pousar o Espírito, esse é o que batiza com o Espírito Santo.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois eu mesmo vi e dou testemunho de que ele é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, João estava outra vez na companhia de dois dos seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e, vendo Jesus passar, disse: — Eis o Cordeiro de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os dois discípulos, ouvindo-o dizer isso, seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jesus, voltando-se e vendo que o seguiam, disse-lhes: — O que vocês estão procurando? Eles disseram: — Rabi, onde o senhor mora? (“Rabi” quer dizer “Mestre”.)</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus respondeu: — Venham ver! Então eles foram, viram onde Jesus estava morando e ficaram com ele aquele dia. Eram mais ou menos quatro horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>André, o irmão de Simão Pedro, era um dos dois que tinham ouvido o testemunho de João e seguido Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele encontrou primeiro o seu próprio irmão, Simão, a quem disse: — Achamos o Messias! (“Messias” quer dizer “Cristo”.)</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o levou a Jesus. Jesus olhou para ele e disse: — Você é Simão, filho de João, mas agora será chamado Cefas. (“Cefas” quer dizer “Pedro”.)</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No dia seguinte, Jesus resolveu ir para a Galileia e encontrou Filipe, a quem disse: — Siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esse Filipe era de Betsaida, cidade de André e de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filipe encontrou Natanael e lhe disse: — Achamos aquele de quem Moisés escreveu na Lei, e a quem se referiram os profetas: Jesus, o Nazareno, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Natanael perguntou: — De Nazaré pode sair alguma coisa boa? Filipe respondeu: — Venha ver!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus viu Natanael se aproximar e disse a respeito dele: — Eis um verdadeiro israelita, em quem não existe fingimento algum!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Natanael perguntou a Jesus: — De onde o senhor me conhece? Jesus respondeu: — Antes de Filipe chamá-lo, eu já tinha visto você debaixo da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Natanael exclamou: — Mestre, o senhor é o Filho de Deus! O senhor é o Rei de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ao que Jesus lhe respondeu: — Você crê porque eu disse que tinha visto você debaixo da figueira? Pois você verá coisas maiores do que estas.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E acrescentou: — Em verdade, em verdade lhes digo que vocês verão o céu aberto e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do Homem.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois, houve um casamento em Caná da Galileia, e a mãe de Jesus estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus também foi convidado, com os seus discípulos, para o casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo acabado o vinho, a mãe de Jesus lhe disse: — Eles não têm mais vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Por que a senhora está me dizendo isso? Ainda não é chegada a minha hora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ela falou aos serventes: — Façam tudo o que ele disser.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estavam ali seis potes de pedra, que os judeus usavam para as purificações, e em cada um cabiam cerca de cem litros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhes disse: — Encham de água esses potes. E eles os encheram totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então lhes disse: — Agora tirem um pouco e levem ao responsável pela festa. Eles o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o responsável pela festa provou a água transformada em vinho — ele não sabia de onde tinha vindo, por mais que os serventes que haviam tirado a água soubessem —, chamou o noivo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe disse: — Todos costumam servir primeiro o vinho bom e, quando já beberam muito, servem o vinho inferior; você, porém, guardou o melhor vinho até agora!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, em Caná da Galileia, Jesus deu início a seus sinais. Ele manifestou a sua glória, e os seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, ele foi a Cafarnaum, com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos; e ficaram ali não muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estando próxima a Páscoa dos judeus, Jesus foi para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E encontrou no templo os que vendiam bois, ovelhas e pombas e também os cambistas assentados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo feito um chicote de cordas, expulsou todos do templo, com as ovelhas e os bois. Derramou o dinheiro dos cambistas pelo chão, virou as mesas</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse aos que vendiam as pombas: — Tirem estas coisas daqui! Não façam da casa de meu Pai uma casa de negócio!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus discípulos se lembraram que está escrito: “O zelo da tua casa me consumirá.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os judeus lhe perguntaram: — Que sinal você nos mostra para fazer essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes respondeu: — Destruam este santuário, e em três dias eu o levantarei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os judeus responderam: — Este santuário foi edificado em quarenta e seis anos, e você quer levantá-lo em três dias?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele, porém, se referia ao santuário do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando, pois, Jesus ressuscitou dentre os mortos, os discípulos dele se lembraram que ele tinha dito isso e creram na Escritura e na palavra de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estando Jesus em Jerusalém, durante a Festa da Páscoa, muitos creram no seu nome quando viram os sinais que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o próprio Jesus não confiava neles, porque conhecia a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E não precisava que alguém lhe desse testemunho a respeito das pessoas, porque ele mesmo sabia o que era a natureza humana.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia entre os fariseus um homem chamado Nicodemos, um dos principais dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este, de noite, foi até Jesus e lhe disse: — Rabi, sabemos que o senhor é Mestre vindo da parte de Deus, porque ninguém pode fazer estes sinais que o senhor faz, se Deus não estiver com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade, em verdade lhe digo que, se alguém não nascer de novo, não pode ver o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nicodemos perguntou: — Como pode um homem nascer, sendo velho? Será que pode voltar ao ventre materno e nascer uma segunda vez?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade, em verdade lhe digo: quem não nascer da água e do Espírito não pode entrar no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que é nascido da carne é carne, e o que é nascido do Espírito é espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não fique admirado por eu dizer: “Vocês precisam nascer de novo.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O vento sopra onde quer, você ouve o barulho que ele faz, mas não sabe de onde ele vem, nem para onde vai; assim é todo o que é nascido do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Nicodemos perguntou: — Como pode ser isso? Jesus respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Você é mestre em Israel e não compreende estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em verdade, em verdade lhe digo que nós falamos do que sabemos e damos testemunho do que vimos, mas vocês não aceitam o nosso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se vocês não creem quando falo sobre coisas terrenas, como crerão se eu lhes falar sobre as celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, ninguém subiu ao céu, a não ser aquele que de lá desceu, o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— E assim como Moisés levantou a serpente no deserto, assim também é necessário que o Filho do Homem seja levantado,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que todo o que nele crê tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Deus amou o mundo de tal maneira que deu o seu Filho unigênito, para que todo o que nele crê não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Deus enviou o seu Filho ao mundo, não para que condenasse o mundo, mas para que o mundo fosse salvo por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem nele crê não é condenado; mas o que não crê já está condenado, porque não crê no nome do unigênito Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A condenação é esta: a luz veio ao mundo, mas os homens amaram mais as trevas do que a luz, porque as suas obras eram más.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois todo aquele que pratica o mal detesta a luz e não se aproxima da luz, para que as suas obras não sejam reprovadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem pratica a verdade se aproxima da luz, para que as suas obras sejam manifestas, porque são feitas em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, Jesus foi com os seus discípulos para a terra da Judeia; ali permaneceu com eles e batizava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, João também estava batizando em Enom, perto de Salim, porque ali havia muitas águas, e o povo se dirigia para lá e era batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois João ainda não havia sido preso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então surgiu uma discussão entre os discípulos de João e um judeu a respeito da purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E foram até João e lhe disseram: — Mestre, aquele que estava com o senhor no outro lado do Jordão, do qual o senhor deu testemunho, está batizando, e todos vão até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>João respondeu: — Ninguém pode receber coisa alguma se não lhe for dada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês mesmos são testemunhas de que eu disse: “Eu não sou o Cristo, mas fui enviado como o seu precursor.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que tem a noiva é o noivo; o amigo do noivo que está presente e o escuta se alegra muito por causa da voz do noivo. Pois essa alegria já se cumpriu em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Convém que ele cresça e que eu diminua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem vem das alturas certamente está acima de todos; quem vem da terra é terreno e fala da terra. Quem veio do céu está acima de todos</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e dá testemunho daquilo que viu e ouviu, mas ninguém aceita o seu testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem, porém, aceita o testemunho que ele dá certifica que Deus é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois aquele que Deus enviou fala as palavras de Deus, porque Deus não dá o Espírito por medida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Pai ama o Filho e entregou todas as coisas nas mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por isso, quem crê no Filho tem a vida eterna; quem se mantém rebelde contra o Filho não verá a vida, mas sobre ele permanece a ira de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus soube que os fariseus tinham ouvido dizer que ele fazia e batizava mais discípulos do que João</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— se bem que Jesus mesmo não batizava, e sim os seus discípulos —,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>deixou a Judeia, retirando-se outra vez para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E era-lhe necessário passar pela região da Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Jesus chegou a uma cidade samaritana, chamada Sicar, perto das terras que Jacó tinha dado a seu filho José.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali ficava o poço de Jacó. Cansado da viagem, Jesus sentou-se junto ao poço. Era por volta do meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nisso veio uma mulher samaritana tirar água. Jesus lhe disse: — Dê-me um pouco de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os seus discípulos tinham ido à cidade comprar alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a mulher samaritana perguntou a Jesus: — Como, sendo o senhor um judeu, pede água a mim, que sou mulher samaritana? Ela disse isso porque os judeus não se dão com os samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: — Se você conhecesse o dom de Deus e quem é que está lhe pedindo água para beber, você pediria, e ele lhe daria água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que a mulher respondeu: — O senhor não tem balde e o poço é fundo. De onde vai conseguir essa água viva?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso o senhor é maior do que Jacó, o nosso pai, que nos deu o poço, do qual ele mesmo bebeu, assim como os seus filhos e o seu gado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: — Quem beber desta água voltará a ter sede,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas aquele que beber da água que eu lhe der nunca mais terá sede. Pelo contrário, a água que eu lhe der será nele uma fonte a jorrar para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mulher lhe disse: — Senhor, quero que me dê essa água para que eu não mais tenha sede, nem precise vir aqui buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus disse: — Vá, chame o seu marido e volte aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao que a mulher respondeu: — Não tenho marido. Então Jesus disse: — Você tem razão ao dizer que não tem marido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque já teve cinco, e esse que agora tem não é seu marido. O que você disse é verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mulher então lhe disse: — Agora eu sei que o senhor é um profeta!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nossos pais adoravam neste monte, mas vocês dizem que em Jerusalém é o lugar onde se deve adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: — Mulher, acredite no que digo: vem a hora em que nem neste monte nem em Jerusalém vocês adorarão o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês adoram o que não conhecem; nós adoramos o que conhecemos, porque a salvação vem dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas vem a hora — e já chegou — em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai em espírito e em verdade. Porque são esses que o Pai procura para seus adoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus é Espírito, e é necessário que os seus adoradores o adorem em espírito e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A mulher respondeu: — Eu sei que virá o Messias, chamado Cristo. Quando ele vier, nos anunciará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus disse: — Eu sou o Messias, eu que estou falando com você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele momento, chegaram os discípulos de Jesus e se admiraram ao vê-lo falando com uma mulher. Mas nenhum deles perguntou: “O que você está querendo?” Ou: “Por que o senhor está falando com ela?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quanto à mulher, deixou o seu cântaro, foi à cidade e disse ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Venham comigo e vejam um homem que me disse tudo o que eu já fiz. Não seria ele, por acaso, o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então saíram da cidade e foram até onde Jesus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso, os discípulos pediam a Jesus, dizendo: — Mestre, coma!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas ele lhes disse: — Tenho para comer uma comida que vocês não conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os discípulos começaram a dizer entre si: — Será que alguém lhe trouxe algo para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhes declarou: — A minha comida consiste em fazer a vontade daquele que me enviou e realizar a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vocês não dizem que ainda faltam quatro meses até a colheita? Eu, porém, lhes digo: Levantem os olhos e vejam os campos, pois estão maduros para a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem colhe recebe desde já a recompensa e ajunta o seu fruto para a vida eterna, para que se alegrem ao mesmo tempo o que semeia e o que colhe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois, no caso, é verdadeiro o ditado: “Um é o que semeia, outro é o que colhe.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu os enviei a colher o que vocês não semearam; outros trabalharam, e vocês aproveitaram o trabalho deles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Muitos samaritanos daquela cidade creram em Jesus, por causa do testemunho da mulher, que tinha dito: “Ele me disse tudo o que eu já fiz.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando, pois, os samaritanos foram até Jesus, pediram-lhe que permanecesse com eles; e Jesus ficou ali dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos outros creram nele, por causa da palavra de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E diziam à mulher: — Agora não é mais por causa do que você falou que nós cremos, mas porque nós mesmos ouvimos, e sabemos que este é verdadeiramente o Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Passados dois dias, Jesus saiu dali e foi para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque o próprio Jesus testemunhou que um profeta não tem honra na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim, quando chegou à Galileia, os galileus o receberam, porque viram todas as coisas que Jesus tinha feito em Jerusalém, por ocasião da festa, à qual eles também tinham comparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Jesus foi outra vez a Caná da Galileia, onde tinha transformado água em vinho. E havia ali um oficial do rei, cujo filho estava doente em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando ouviu dizer que Jesus tinha vindo da Judeia para a Galileia, foi até ele e pediu-lhe que fosse curar o seu filho, que estava morrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Se vocês não virem sinais e prodígios, de modo nenhum crerão.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O oficial pediu mais uma vez: — Senhor, venha, antes que o meu filho morra!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus respondeu: — Vá, o seu filho vai viver. O homem creu na palavra de Jesus e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando já estava a caminho, os seus servos vieram ao encontro dele, anunciando-lhe que o seu filho estava vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então perguntou a que horas o seu filho havia se sentido melhor. Informaram: — Ontem, à uma hora da tarde a febre o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Com isso, o pai reconheceu que aquela era precisamente a hora em que Jesus tinha dito a ele: “O seu filho vai viver.” E ele e toda a sua casa creram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Este foi o segundo sinal que Jesus fez, depois de ir da Judeia para a Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passadas essas coisas, havia uma festa dos judeus, e Jesus foi para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Existe ali, junto ao Portão das Ovelhas, um tanque, chamado em hebraico Betesda, o qual tem cinco pórticos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nestes jazia uma multidão de enfermos, cegos, coxos, paralíticos</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>[esperando que a água se movesse. Porque um anjo descia de tempos em tempos, agitando-a; e o primeiro a entrar no tanque, uma vez agitada a água, sarava de qualquer doença que tivesse].</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estava ali um homem enfermo havia trinta e oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus, vendo-o deitado e sabendo que estava assim havia muito tempo, perguntou: — Você quer ser curado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O enfermo respondeu: — Senhor, não tenho ninguém que me ponha no tanque, quando a água é agitada. Quando tento entrar, outro enfermo chega antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Levante-se, pegue o seu leito e ande.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imediatamente o homem se viu curado e, pegando o leito, começou a andar. E aquele dia era sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, os judeus disseram ao que tinha sido curado: — É sábado, e neste dia você não tem permissão para carregar o seu leito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que ele lhes respondeu: — O mesmo que me curou me disse: “Pegue o seu leito e ande.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perguntaram-lhe: — Quem é o homem que disse a você: “Pegue o seu leito e ande”?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que tinha sido curado não soube responder, porque Jesus tinha se retirado, por haver muita gente naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde, Jesus o encontrou no templo e lhe disse: — Olhe, você foi curado. Não peque mais, para que não lhe aconteça coisa pior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem se retirou e disse aos judeus que tinha sido Jesus quem o havia curado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E por isso os judeus perseguiam Jesus, porque fazia essas coisas no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Meu Pai trabalha até agora, e eu trabalho também.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, os judeus cada vez mais queriam matá-lo, porque além de desrespeitar o sábado, também dizia que Deus era seu próprio Pai, fazendo-se igual a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Em verdade, em verdade lhes digo que o Filho nada pode fazer por si mesmo, senão somente aquilo que vê o Pai fazer; porque tudo o que este fizer, o Filho também faz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o Pai ama o Filho e lhe mostra tudo o que faz; e maiores obras do que estas lhe mostrará, para que vocês fiquem maravilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois assim como o Pai ressuscita e vivifica os mortos, assim também o Filho vivifica aqueles a quem quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o Pai não julga ninguém, mas confiou todo julgamento ao Filho,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>para que todos honrem o Filho assim como honram o Pai. Quem não honra o Filho não honra o Pai que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Em verdade, em verdade lhes digo: quem ouve a minha palavra e crê naquele que me enviou tem a vida eterna, não entra em juízo, mas passou da morte para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo que vem a hora — e já chegou — em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus; e os que a ouvirem viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque assim como o Pai tem vida em si mesmo, também concedeu ao Filho ter vida em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E lhe deu autoridade para julgar, porque é o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não fiquem maravilhados com isso, porque vem a hora em que todos os que se acham nos túmulos ouvirão a voz dele e sairão:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>os que tiverem feito o bem, para a ressurreição da vida; e os que tiverem praticado o mal, para a ressurreição do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Eu nada posso fazer por mim mesmo; assim como ouço, julgo. O meu juízo é justo, porque não procuro a minha própria vontade, e sim a daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se eu dou testemunho a respeito de mim mesmo, o meu testemunho não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Outro é o que dá testemunho a respeito de mim, e sei que o testemunho que ele dá a respeito de mim é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vocês mandaram mensageiros a João, e ele deu testemunho da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, não recebo testemunho humano, mas digo essas coisas para que vocês sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— João era a lâmpada que estava acesa e iluminava, e, por algum tempo, vocês quiseram se alegrar com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu tenho maior testemunho que o de João; porque as obras que o Pai me confiou para que eu as realizasse, essas que eu faço testemunham a meu respeito de que o Pai me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O Pai, que me enviou, esse mesmo é que tem dado testemunho de mim. Vocês nunca ouviram a voz dele, nem viram a sua forma.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também não têm a palavra dele permanente em vocês, porque não creem naquele a quem ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vocês examinam as Escrituras, porque julgam ter nelas a vida eterna, e são elas mesmas que testificam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Contudo, vocês não querem vir a mim para ter vida.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu não aceito glória que vem de pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>sei, entretanto, que vocês não têm o amor de Deus em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu vim em nome de meu Pai, e vocês não me recebem; se outro vier em seu próprio nome, vocês certamente o receberão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Como podem crer, vocês que aceitam glória uns dos outros e não procuram a glória que vem do Deus único?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Não pensem que eu os acusarei diante do Pai; quem acusa vocês é Moisés, em quem puseram a sua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porque, se vocês, de fato, cressem em Moisés, também creriam em mim; pois ele escreveu a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se, porém, não creem nos escritos dele, como crerão nas minhas palavras?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, Jesus atravessou o mar da Galileia, que é o de Tiberíades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma grande multidão o seguia, porque tinham visto os sinais que ele fazia na cura dos enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus subiu ao monte e sentou-se ali com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, a Páscoa, festa dos judeus, estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus, erguendo os olhos e vendo que uma grande multidão se aproximava, disse a Filipe: — Onde compraremos pão para lhes dar de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Jesus dizia isto para testá-lo, porque sabia o que estava para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filipe respondeu: — Nem mesmo duzentos denários de pão seriam suficientes para que cada um recebesse um pedaço.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um dos discípulos, chamado André, irmão de Simão Pedro, disse a Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Aqui está um menino que tem cinco pães de cevada e dois peixinhos. Mas o que é isto para tanta gente?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus disse: — Façam com que todos se assentem no chão. Havia muita relva naquele lugar. Assim, os homens se assentaram, e eram quase cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jesus pegou os pães e, tendo dado graças, distribuiu-os entre eles; e também igualmente os peixes, tanto quanto queriam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando já estavam satisfeitos, Jesus disse aos seus discípulos: — Recolham os pedaços que sobraram, para que nada se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, pois, o fizeram e encheram doze cestos de pedaços dos cinco pães de cevada, que sobraram depois que todos tinham comido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando as pessoas viram o sinal que Jesus havia feito, disseram: — Este é verdadeiramente o profeta que devia vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus ficou sabendo que estavam para vir com a intenção de fazê-lo rei à força. Então ele se retirou outra vez, sozinho, para o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao final do dia, os discípulos de Jesus desceram para o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, entrando num barco, passaram para o outro lado, rumo a Cafarnaum. Já estava escuro, e Jesus ainda não tinha ido até onde eles estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o mar começava a ficar agitado, porque soprava um vento forte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os discípulos já tinham navegado uns cinco ou seis quilômetros, quando viram Jesus andando sobre o mar, aproximando-se do barco; e ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Sou eu. Não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles o receberam com alegria, e logo o barco chegou ao seu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, a multidão que tinha ficado do outro lado do mar notou que ali havia apenas um pequeno barco e que Jesus não tinha entrado nele com os seus discípulos, tendo estes partido sozinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entretanto, outros barquinhos de Tiberíades se aproximaram do lugar onde a multidão havia comido o pão depois que o Senhor deu graças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando aquela multidão viu que Jesus não estava ali nem os seus discípulos, entraram nos barcos e partiram para Cafarnaum à procura de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, tendo-o encontrado no outro lado do mar, lhe perguntaram: — Mestre, quando o senhor chegou aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade, em verdade lhes digo que vocês estão me procurando não porque viram sinais, mas porque comeram os pães e ficaram satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Trabalhem, não pela comida que se estraga, mas pela que permanece para a vida eterna, a qual o Filho do Homem dará a vocês; porque Deus, o Pai, o confirmou com o seu selo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então lhe perguntaram: — Que faremos para realizar as obras de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — A obra de Deus é esta: que vocês creiam naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então eles disseram: — Que sinal o senhor fará para que vejamos e creiamos no senhor? O que o senhor pode fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nossos pais comeram o maná no deserto, como está escrito: “Deu-lhes a comer pão do céu.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus lhes disse: — Em verdade, em verdade lhes digo que não foi Moisés quem deu o pão do céu para vocês; quem lhes dá o verdadeiro pão do céu é meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque o pão de Deus é o que desce do céu e dá vida ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então lhe disseram: — Senhor, dê-nos sempre desse pão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu sou o pão da vida. Quem vem a mim jamais terá fome, e quem crê em mim jamais terá sede.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém eu já disse que vocês não creem, embora estejam me vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo aquele que o Pai me dá, esse virá a mim; e o que vem a mim, de modo nenhum o lançarei fora.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque eu desci do céu, não para fazer a minha própria vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E a vontade de quem me enviou é esta: que eu não perca nenhum de todos os que ele me deu; pelo contrário, eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>De fato, a vontade de meu Pai é que todo aquele que vir o Filho e nele crer tenha a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os judeus começaram a murmurar contra ele, porque tinha dito: “Eu sou o pão que desceu do céu.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E diziam: — Este não é Jesus, o filho de José? Por acaso não conhecemos o pai e a mãe dele? Como é que ele agora diz: “Desci do céu”?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus respondeu: — Não fiquem murmurando entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ninguém pode vir a mim se o Pai, que me enviou, não o trouxer; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Está escrito nos Profetas: “E todos serão ensinados por Deus.” Portanto, todo aquele que ouviu e aprendeu do Pai, esse vem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não que alguém tenha visto o Pai, a não ser aquele que vem de Deus; este já viu o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>— Em verdade, em verdade lhes digo: quem crê em mim tem a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Eu sou o pão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os pais de vocês comeram o maná no deserto e morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Este é o pão que desce do céu, para que todo o que dele comer não pereça.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu sou o pão vivo que desceu do céu; se alguém comer deste pão, viverá eternamente. E o pão que eu darei pela vida do mundo é a minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então os judeus começaram a discutir entre si, dizendo: — Como é que este pode nos dar a sua própria carne para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade, em verdade lhes digo que, se vocês não comerem a carne do Filho do Homem e não beberem o seu sangue, não terão vida em vocês mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quem come a minha carne e bebe o meu sangue tem a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois a minha carne é verdadeira comida, e o meu sangue é verdadeira bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quem come a minha carne e bebe o meu sangue permanece em mim, e eu permaneço nele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim como o Pai, que vive, me enviou, e igualmente eu vivo por causa do Pai, também quem de mim se alimenta viverá por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Este é o pão que desceu do céu, em nada semelhante àquele que os pais de vocês comeram e, mesmo assim, morreram; quem comer este pão viverá eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Jesus disse essas coisas quando ensinava na sinagoga de Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Muitos dos seus discípulos, tendo ouvido tais palavras, disseram: — Duro é este discurso; quem pode suportá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas Jesus, sabendo por si mesmo que os seus discípulos murmuravam a respeito do que ele havia falado, disse-lhes: — Isto escandaliza vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Que acontecerá, então, se virem o Filho do Homem subir para o lugar onde primeiro estava?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O Espírito é o que vivifica; a carne para nada aproveita. As palavras que eu lhes tenho falado são espírito e são vida.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Mas há descrentes entre vocês. Ora, Jesus sabia, desde o princípio, quais eram os que não criam e quem iria traí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E prosseguiu: — Por causa disto é que falei para vocês que ninguém poderá vir a mim, se não lhe for concedido pelo Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Diante disso, muitos dos seus discípulos o abandonaram e já não andavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então Jesus perguntou aos doze: — Será que vocês também querem se retirar?</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Simão Pedro respondeu: — Senhor, para quem iremos? O senhor tem as palavras da vida eterna,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>e nós temos crido e conhecido que o senhor é o Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Não é fato que eu escolhi vocês, os doze? Mas um de vocês é um diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele se referia a Judas, filho de Simão Iscariotes, porque este, sendo um dos doze, era quem o haveria de trair.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passadas essas coisas, Jesus andava pela Galileia, porque não desejava andar pela Judeia, visto que os judeus queriam matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a festa dos judeus, chamada de Festa dos Tabernáculos, estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os irmãos de Jesus se dirigiram a ele e disseram: — Deixe este lugar e vá para a Judeia, para que também os seus discípulos vejam as obras que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se alguém quer ser conhecido, não pode realizar os seus feitos em segredo. Já que você faz essas coisas, manifeste-se ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acontece que nem mesmo os irmãos de Jesus criam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — O meu tempo ainda não chegou, mas para vocês qualquer tempo é oportuno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mundo não pode odiar vocês, mas a mim ele odeia, porque eu dou testemunho a respeito dele, dizendo que as suas obras são más.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vão vocês para a festa. Eu não vou, porque o meu tempo ainda não se cumpriu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo dito isso, Jesus continuou na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que seus irmãos tinham ido à festa, Jesus também foi, não publicamente, mas em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, os judeus o procuravam na festa e perguntavam: — Onde estará ele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E havia grande murmuração a respeito de Jesus entre as multidões. Uns diziam: — Ele é bom. E outros afirmavam: — Não, não é! Ele engana o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, ninguém falava dele abertamente, por ter medo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando a festa já estava na metade, Jesus foi ao templo e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os judeus se maravilhavam e diziam: — Como é que ele pode ser letrado, se não chegou a estudar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus lhes respondeu: — O meu ensino não é meu, mas daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém quiser fazer a vontade de Deus, conhecerá a respeito da doutrina, se ela é de Deus ou se eu falo por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem fala por si mesmo está buscando a sua própria glória; mas o que busca a glória de quem o enviou, esse é verdadeiro, e nele não há falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não é fato que Moisés deu a Lei para vocês? Contudo, nenhum de vocês a cumpre. Por que estão querendo me matar?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A multidão respondeu: — Você tem demônio. Quem é que está querendo matá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: — Um só feito realizei, e todos vocês ficaram admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés lhes deu a circuncisão — se bem que ela não vem de Moisés, mas dos patriarcas —, e vocês fazem a circuncisão de um menino até mesmo no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, se um menino pode ser circuncidado em dia de sábado, para que a Lei de Moisés não seja desrespeitada, por que vocês ficam indignados contra mim, pelo fato de eu ter curado por completo um homem num sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não julguem segundo a aparência, mas julguem pela reta justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alguns de Jerusalém diziam: — Não é este o homem que estão querendo matar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que ele fala abertamente, e ninguém lhe diz nada. Será que as autoridades reconhecem de fato que este é o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas nós sabemos de onde este homem vem. Quando, porém, o Cristo vier, ninguém saberá de onde ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Enquanto ensinava no templo, Jesus disse em voz alta: — Vocês não somente me conhecem, mas também sabem de onde eu sou. Eu não vim porque eu, de mim mesmo, o quisesse, mas aquele que me enviou é verdadeiro, aquele a quem vocês não conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu o conheço, porque venho da parte dele e ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então quiseram prendê-lo, mas ninguém lhe pôs as mãos, porque a sua hora ainda não havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém muitos dentre a multidão creram nele e diziam: — Quando o Cristo vier, será que vai fazer maiores sinais do que este homem tem feito?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os fariseus, ouvindo a multidão murmurar essas coisas a respeito de Jesus, juntamente com os principais sacerdotes enviaram guardas para o prender.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus disse: — Ainda por um pouco de tempo estou com vocês e depois irei para junto daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês irão me procurar, mas não me acharão; vocês também não podem ir para onde eu estou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então os judeus disseram uns aos outros: — Para onde ele irá que não o possamos achar? Será que pretende ir para a diáspora entre os gregos, a fim de ensinar os gregos?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Que significa isso que ele diz: “Vocês irão me procurar, mas não me acharão; vocês também não podem ir para onde eu estou?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No último dia, o grande dia da festa, Jesus se levantou e disse em voz alta: — Se alguém tem sede, venha a mim e beba.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem crer em mim, como diz a Escritura, do seu interior fluirão rios de água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Isso ele disse a respeito do Espírito que os que nele cressem haviam de receber; pois o Espírito até aquele momento não tinha sido dado, porque Jesus ainda não havia sido glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando ouviram essas palavras, alguns do meio do povo diziam: — Este é verdadeiramente o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Outros diziam: — Ele é o Cristo. Outros, porém, perguntavam: — Por acaso o Cristo virá da Galileia?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não diz a Escritura que o Cristo vem da descendência de Davi e da aldeia de Belém, de onde era Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, houve divisão entre o povo por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Alguns queriam prendê-lo, mas ninguém lhe pôs as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os guardas voltaram à presença dos principais sacerdotes e fariseus, e estes lhes perguntaram: — Por que vocês não o trouxeram?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eles responderam: — Jamais alguém falou como este homem.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Os fariseus disseram aos guardas: — Será que também vocês foram enganados?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Por acaso alguma das autoridades ou algum dos fariseus creu nele?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas esse povo que nada sabe da lei é maldito.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nicodemos, um deles, que antes tinha ido conversar com Jesus, perguntou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>— Será que a nossa lei condena um homem sem primeiro ouvi-lo e saber o que ele fez?</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Eles responderam: — Por acaso também você é da Galileia? Examine e verá que da Galileia não se levanta profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E cada um foi para a sua casa.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, no entanto, foi para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De madrugada, voltou novamente para o templo, e todo o povo se reuniu em volta dele; e Jesus, assentado, os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os escribas e fariseus trouxeram à presença dele uma mulher surpreendida em adultério e, fazendo-a ficar em pé no meio de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>disseram a Jesus: — Mestre, esta mulher foi surpreendida em flagrante adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na Lei, Moisés nos ordenou que tais mulheres sejam apedrejadas. E o senhor, o que tem a dizer?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles diziam isso tentando-o, para terem de que o acusar. Mas Jesus, inclinando-se, escrevia na terra com o dedo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como eles insistiam na pergunta, Jesus se levantou e lhes disse: — Quem de vocês estiver sem pecado seja o primeiro a atirar uma pedra nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, inclinando-se novamente, continuou a escrever no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eles, ouvindo essa resposta, foram saindo um por um, a começar pelos mais velhos até os últimos, ficando só Jesus e a mulher em pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levantando-se, Jesus perguntou a ela: — Mulher, onde estão eles? Ninguém condenou você?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela respondeu: — Ninguém, Senhor! Então Jesus disse: — Também eu não a condeno; vá e não peque mais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De novo, Jesus lhes falou, dizendo: — Eu sou a luz do mundo. Quem me segue não andará nas trevas; pelo contrário, terá a luz da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os fariseus lhe disseram: — Você dá testemunho de si mesmo. O testemunho que você dá não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus respondeu: — Ainda que eu dê testemunho a respeito de mim mesmo, o meu testemunho é verdadeiro, porque sei de onde vim e para onde vou; mas vocês não sabem de onde venho, nem para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês julgam segundo a carne; eu não julgo ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, se eu julgo, o meu juízo é verdadeiro, porque não sou só eu que julgo, mas eu e o Pai, que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também na Lei de vocês está escrito que o testemunho de duas pessoas é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu dou testemunho de mim mesmo, e o Pai, que me enviou, também dá testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então eles lhe perguntaram: — Onde está o seu Pai? Jesus respondeu: — Vocês não conhecem a mim e não conhecem o meu Pai; se conhecessem a mim, também conheceriam o meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus proferiu essas palavras perto da caixa de ofertas, quando ensinava no templo. Ninguém o prendeu, porque ainda não havia chegado a sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outra vez Jesus lhes falou, dizendo: — Eu vou embora, e vocês vão me procurar, mas perecerão no seu pecado. Para onde eu vou vocês não podem ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os judeus diziam: — Será que ele tem a intenção de se suicidar? Porque diz: “Para onde eu vou vocês não podem ir.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhes disse: — Vocês são daqui de baixo, eu sou lá de cima. Vocês são deste mundo, eu deste mundo não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, eu lhes disse que vocês morrerão em seus pecados. Porque, se não crerem que EU SOU, vocês morrerão nos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então lhe perguntaram: — Quem é você? Jesus respondeu: — O que é que eu tenho dito a vocês desde o princípio?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitas coisas tenho para falar e julgar a respeito de vocês. Porém aquele que me enviou é verdadeiro, de modo que as coisas que dele ouvi, essas digo ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles não entenderam que Jesus lhes falava do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus disse: — Quando vocês levantarem o Filho do Homem, então saberão que EU SOU e que nada faço por mim mesmo; mas falo como o Pai me ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aquele que me enviou está comigo, não me deixou só, porque eu faço sempre o que lhe agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Jesus disse isto, muitos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus disse aos judeus que haviam crido nele: — Se vocês permanecerem na minha palavra, são verdadeiramente meus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>conhecerão a verdade, e a verdade os libertará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles responderam: — Somos descendência de Abraão e jamais fomos escravos de ninguém. Como você pode dizer que seremos livres?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade, em verdade lhes digo que todo o que comete pecado é escravo do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O escravo não fica sempre na casa; o filho, sim, fica para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se, pois, o Filho os libertar, vocês serão verdadeiramente livres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bem sei que vocês são descendência de Abraão; no entanto, estão querendo me matar, porque a minha palavra não está em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu falo das coisas que vi junto de meu Pai; vocês, porém, fazem o que ouviram do pai de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então lhe disseram: — Nosso pai é Abraão. Mas Jesus respondeu: — Se vocês fossem filhos de Abraão, fariam as obras que ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas agora vocês estão querendo me matar, a mim que lhes falei a verdade que ouvi de Deus; Abraão não fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vocês fazem as obras do pai de vocês. Eles responderam: — Nós não somos filhos ilegítimos. Temos um pai, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus disse: — Se Deus fosse, de fato, o pai de vocês, certamente me amariam, porque eu vim de Deus e aqui estou; pois não vim de mim mesmo, mas ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que vocês não compreendem a minha linguagem? É porque vocês são incapazes de ouvir a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Vocês são do diabo, que é o pai de vocês, e querem satisfazer os desejos dele. Ele foi assassino desde o princípio e jamais se firmou na verdade, porque nele não há verdade. Quando ele profere mentira, fala do que lhe é próprio, porque é mentiroso e pai da mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, porque eu digo a verdade, vocês não creem em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quem de vocês me convence de pecado? Se digo a verdade, por que não creem em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem é de Deus ouve as palavras de Deus; por isso, vocês não me ouvem, porque não são de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os judeus disseram a Jesus: — Será que não temos razão em dizer que você é samaritano e tem demônio?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu não tenho demônio; pelo contrário, honro o meu Pai, mas vocês me desonram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eu não procuro a minha própria glória; há quem a busque e julgue.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo que, se alguém guardar a minha palavra, não verá a morte eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então os judeus disseram: — Agora estamos certos de que você tem demônio. Abraão morreu, e também os profetas, e você diz: “Se alguém guardar a minha palavra, não provará a morte eternamente.”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Você não está querendo dizer que é maior do que Abraão, o nosso pai, que morreu? Também os profetas morreram. Quem você pensa que é?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Jesus respondeu: — Se eu glorifico a mim mesmo, a minha glória não é nada. Quem me glorifica é o meu Pai, o qual vocês dizem que é o Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Entretanto, vocês não o conhecem; eu, porém, o conheço. Se eu disser que não o conheço, serei como vocês: mentiroso; mas eu o conheço e guardo a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Abraão, o pai de vocês, alegrou-se por ver o meu dia; e ele viu esse dia e ficou alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então os judeus lhe perguntaram: — Você não tem nem cinquenta anos e viu Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade, em verdade lhes digo que, antes que Abraão existisse, EU SOU.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então pegaram pedras para atirar nele, mas Jesus se ocultou e saiu do templo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Jesus caminhava, viu um homem cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os seus discípulos perguntaram: — Mestre, quem pecou para que este homem nascesse cego? Ele ou os pais dele?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: — Nem ele pecou, nem os pais dele; mas isso aconteceu para que nele se manifestem as obras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É necessário que façamos as obras daquele que me enviou enquanto é dia; a noite vem, quando ninguém pode trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto estou no mundo, sou a luz do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus cuspiu na terra, fez lama com a saliva e com a lama untou os olhos do cego.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse ao cego: — Vá lavar-se no tanque de Siloé. Siloé quer dizer “Enviado”. O cego foi, lavou-se e voltou vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os vizinhos e os que antes o conheciam de vista, como mendigo, perguntavam: — Não é este o que ficava sentado pedindo esmolas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uns diziam: — É ele. Outros: — Não, mas se parece com ele. O homem dizia: — Sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então lhe perguntaram: — Como foram abertos os seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: — O homem chamado Jesus fez lama, passou nos meus olhos e disse: “Vá ao tanque de Siloé e lave-se.” Então fui, lavei-me e estou vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles perguntaram: — Onde está ele? Respondeu: — Não sei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levaram aos fariseus aquele que antes era cego.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E era sábado o dia em que Jesus fez a lama e lhe abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus lhe perguntaram outra vez como podia ver. Ele respondeu: — Ele pôs lama sobre os meus olhos, lavei-me e estou vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, alguns dos fariseus diziam: — Esse homem não é de Deus, porque não guarda o sábado. Mas outros diziam: — Como pode um homem pecador fazer sinais como estes? E houve divisão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De novo perguntaram ao cego: — O que você diz a respeito dele, uma vez que lhe abriu os olhos? Ele respondeu: — É um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os judeus não acreditaram que ele tinha sido cego e que agora podia ver, enquanto não chamaram os pais dele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lhes perguntaram: — É este o filho de vocês, que vocês dizem que nasceu cego? Como é que agora ele está vendo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os pais responderam: — Sabemos que este é o nosso filho e que nasceu cego,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas não sabemos como agora está vendo. E também não sabemos quem lhe abriu os olhos. Perguntem a ele, pois já tem idade e poderá falar por si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os pais dele disseram isso porque estavam com medo dos judeus, pois estes já tinham combinado que, se alguém confessasse que Jesus era o Cristo, seria expulso da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi por isso que os pais dele disseram: “Ele já tem idade e poderá falar por si mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então chamaram, pela segunda vez, o homem que tinha sido cego e lhe disseram: — Diga a verdade diante de Deus; nós sabemos que esse homem é pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele respondeu: — Se é pecador, não sei. Uma coisa sei: eu era cego e agora vejo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Perguntaram-lhe outra vez: — O que ele fez a você? Como lhe abriu os olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele respondeu: — Já lhes disse, mas vocês não ouviram. Por que querem ouvir outra vez? Por acaso vocês também querem se tornar discípulos dele?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o insultaram e lhe disseram: — Discípulo dele é você! Nós somos discípulos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sabemos que Deus falou a Moisés, mas este nem sabemos de onde é.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem respondeu: — É estranho que vocês não saibam de onde ele é, mas ele me abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sabemos que Deus não atende a pecadores. Pelo contrário, se alguém teme a Deus e pratica a sua vontade, a este atende.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desde que o mundo existe, jamais se ouviu que alguém tenha aberto os olhos a um cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se este homem não fosse de Deus, não poderia ter feito nada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eles disseram: — Você nasceu cheio de pecado e quer nos ensinar? E o expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus ouviu que eles tinham expulsado o homem. Ao encontrá-lo, perguntou: — Você crê no Filho do Homem?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele respondeu: — Quem é, Senhor, para que eu creia nele?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Jesus lhe disse: — Você já o tem visto, e é aquele que está falando com você.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então ele afirmou: — Eu creio, Senhor! E o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus continuou: — Eu vim a este mundo para juízo, a fim de que os que não veem vejam, e os que veem se tornem cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Alguns dos fariseus que estavam perto dele perguntaram-lhe: — Por acaso também nós somos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus respondeu: — Se vocês fossem cegos, não teriam pecado algum. Mas, porque agora dizem: “Nós vemos”, o pecado de vocês permanece.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Em verdade, em verdade lhes digo: quem não entra no curral das ovelhas pela porta, mas sobe por outro lugar, esse é ladrão e salteador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aquele, porém, que entra pela porta, esse é o pastor das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para este o porteiro abre, as ovelhas ouvem a sua voz, ele chama as suas próprias ovelhas pelo nome e as conduz para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de levar para fora todas as que lhe pertencem, vai na frente delas, e elas o seguem, porque reconhecem a voz dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas de modo nenhum seguirão o estranho; pelo contrário, fugirão dele, porque não conhecem a voz dos estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus fez esta comparação, mas eles não compreenderam o sentido daquilo que ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jesus disse mais uma vez: — Em verdade, em verdade lhes digo que eu sou a porta das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os que vieram antes de mim são ladrões e salteadores, mas as ovelhas não lhes deram ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu sou a porta. Se alguém entrar por mim, será salvo; entrará, sairá e achará pastagem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O ladrão vem somente para roubar, matar e destruir; eu vim para que tenham vida e a tenham em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Eu sou o bom pastor. O bom pastor dá a vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mercenário, que não é pastor, a quem não pertencem as ovelhas, vê o lobo chegando, abandona as ovelhas e foge; então o lobo as arrebata e dispersa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mercenário foge, porque é mercenário e não se importa com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sou o bom pastor. Conheço as minhas ovelhas, e elas me conhecem,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim como o Pai me conhece, e eu conheço o Pai; e dou a minha vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda tenho outras ovelhas, não deste aprisco. Preciso trazer também estas. Elas ouvirão a minha voz e, então, haverá um só rebanho e um só pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, o Pai me ama, porque eu dou a minha vida para recebê-la outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém tira a minha vida; pelo contrário, eu espontaneamente a dou. Tenho autoridade para entregá-la e também para reavê-la. Este mandato recebi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa dessas palavras, houve nova divisão entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos deles diziam: — Ele tem demônio e enlouqueceu. Por que vocês ouvem o que ele diz?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outros diziam: — Este modo de falar não é de endemoniado. Será que um demônio pode abrir os olhos aos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Celebrava-se em Jerusalém a Festa da Dedicação. Era inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus passeava no templo, no Pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os judeus o rodearam e disseram: — Até quando você nos deixará nesse suspense? Se você é o Cristo, diga francamente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus respondeu: — Já falei, mas vocês não acreditam. As obras que eu faço em nome do meu Pai dão testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vocês não creem, porque não são das minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas ovelhas ouvem a minha voz; eu as conheço, e elas me seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes dou a vida eterna; jamais perecerão, e ninguém as arrebatará da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquilo que meu Pai me deu é maior do que tudo, e da mão do Pai ninguém pode arrebatar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu e o Pai somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus mais uma vez pegaram pedras com a intenção de apedrejá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Tenho mostrado a vocês muitas obras boas da parte do Pai. Por qual delas querem me apedrejar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os judeus responderam: — Não é por obra boa que queremos apedrejá-lo, e sim por causa da blasfêmia. Pois, sendo você apenas um homem, está se fazendo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus disse: — Não está escrito na Lei de vocês: “Eu disse: vocês são deuses”?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se ele chamou deuses àqueles a quem foi dirigida a palavra de Deus — e a Escritura não pode falhar —,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>então como vocês dizem que aquele que o Pai santificou e enviou ao mundo está blasfemando, só porque declarei que sou Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se não faço as obras do meu Pai, não acreditem em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se faço, e vocês não creem em mim, creiam pelo menos nas obras, para que vocês possam saber e compreender que o Pai está em mim e que eu estou no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então tentaram outra vez prendê-lo, mas ele se livrou das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Novamente Jesus se retirou para além do Jordão, para o lugar onde João batizava no início; e ali permaneceu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E muitos iam até ele e diziam: — João não fez nenhum sinal, mas tudo o que ele disse a respeito deste homem era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E naquele lugar muitos creram nele.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem chamado Lázaro estava doente. Ele era de Betânia, da aldeia de Maria e de sua irmã Marta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta Maria, cujo irmão Lázaro estava doente, era a mesma que ungiu o Senhor com perfume e lhe enxugou os pés com os seus cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, as irmãs de Lázaro mandaram dizer a Jesus: — Aquele que o Senhor ama está doente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao receber a notícia, Jesus disse: — Essa doença não é para morte, mas para a glória de Deus, a fim de que o Filho de Deus seja glorificado por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Jesus amava Marta e a irmã dela, e também Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando soube que Lázaro estava doente, ainda se demorou dois dias no lugar onde estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, disse aos seus discípulos: — Vamos outra vez para a Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os discípulos disseram: — Mestre, ainda há pouco os judeus queriam apedrejá-lo! E o senhor quer voltar para lá?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: — Não é verdade que o dia tem doze horas? Se alguém andar de dia, não tropeça, porque vê a luz deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se andar de noite, tropeça, porque nele não há luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo dito isso, acrescentou: — Nosso amigo Lázaro adormeceu, mas vou para despertá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos disseram: — Senhor, se dorme, estará salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus falava da morte de Lázaro, mas eles pensavam que tivesse falado do repouso do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus lhes disse claramente: — Lázaro morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por causa de vocês me alegro de que não estivesse lá, para que vocês possam crer. Mas vamos até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Tomé, chamado Dídimo, disse aos outros discípulos: — Vamos também nós para morrer com o Mestre!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus chegou, encontrou Lázaro já sepultado havia quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, Betânia ficava a mais ou menos três quilômetros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Muitos dos judeus vieram visitar Marta e Maria, a fim de consolá-las por causa do irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Marta, quando soube que Jesus estava chegando, foi encontrar-se com ele; Maria, porém, ficou sentada em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Marta disse a Jesus: — Se o Senhor estivesse aqui, o meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas também sei que, mesmo agora, tudo o que o senhor pedir a Deus, ele concederá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus disse a ela: — O seu irmão há de ressurgir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao que Marta respondeu: — Eu sei que ele há de ressurgir na ressurreição, no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus declarou: — Eu sou a ressurreição e a vida. Quem crê em mim, ainda que morra, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todo o que vive e crê em mim não morrerá eternamente. Você crê nisto?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Marta respondeu: — Sim, Senhor! Eu creio que o senhor é o Cristo, o Filho de Deus que devia vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de dizer isto, Marta foi chamar Maria, a sua irmã, e lhe disse em particular: — O Mestre chegou e está chamando você.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Maria ouviu isso, levantou-se depressa e foi até ele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois Jesus ainda não tinha entrado na aldeia, mas permanecia onde Marta o havia encontrado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus que estavam com Maria em casa e a consolavam, vendo-a levantar-se depressa e sair, seguiram-na, pensando que ela ia ao túmulo para chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Maria chegou ao lugar onde Jesus estava, ao vê-lo, lançou-se aos seus pés, dizendo: — Se o Senhor estivesse aqui, o meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Jesus viu que ela chorava, e que os judeus que a acompanhavam também choravam, agitou-se no espírito e se comoveu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E perguntou: — Onde vocês o puseram? Eles responderam: — Senhor, venha ver!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então os judeus disseram: — Vejam o quanto ele o amava.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas alguns disseram: — Será que ele, que abriu os olhos ao cego, não podia fazer com que Lázaro não morresse?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, agitando-se novamente em si mesmo, foi até o túmulo, que era uma gruta em cuja entrada tinham colocado uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus ordenou: — Tirem a pedra. Marta, irmã do falecido, disse a Jesus: — Senhor, já cheira mal, porque está morto há quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu não disse a você que, se cresse, veria a glória de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então tiraram a pedra. E Jesus, levantando os olhos para o céu, disse: — Pai, graças te dou porque me ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eu sei que sempre me ouves, mas falei isso por causa da multidão presente, para que creiam que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, depois de dizer isso, clamou em alta voz: — Lázaro, venha para fora!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Aquele que tinha morrido saiu, tendo os pés e as mãos amarrados com ataduras e o rosto envolto num lenço. Então Jesus lhes ordenou: — Desamarrem-no e deixem que ele vá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Muitos dos judeus que tinham vindo visitar Maria, vendo o que Jesus havia feito, creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Outros, porém, foram até os fariseus e lhes contaram o que Jesus havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então os principais sacerdotes e os fariseus convocaram o Sinédrio e disseram: — O que estamos fazendo, uma vez que este homem opera muitos sinais?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se o deixarmos assim, todos crerão nele; depois, virão os romanos e tomarão não só o nosso lugar, mas a própria nação.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas um deles, Caifás, que era sumo sacerdote naquele ano, advertiu-os, dizendo: — Vocês não sabem nada,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>nem entendem que é melhor para vocês que morra um só homem pelo povo e que não venha a perecer toda a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ora, Caifás não disse isto por conta própria, mas, sendo sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus estava para morrer pela nação.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E não somente pela nação, mas também para reunir em um só corpo os filhos de Deus, que andam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Desde aquele dia, resolveram matar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Assim sendo, Jesus já não andava publicamente entre os judeus, mas retirou-se para uma região vizinha ao deserto, para uma cidade chamada Efraim, onde permaneceu com os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Estava próxima a Páscoa dos judeus, e muitos daquela região foram a Jerusalém antes da Páscoa para se purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Lá, procuravam Jesus e, estando eles no templo, diziam uns aos outros: — O que vocês acham? Ele não virá à festa?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ora, os principais sacerdotes e os fariseus haviam ordenado que, se alguém soubesse onde ele estava, o denunciasse, para que pudessem prendê-lo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias antes da Páscoa, Jesus foi para Betânia, onde estava Lázaro, a quem ele tinha ressuscitado dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Prepararam-lhe, ali, uma ceia. Marta servia, e Lázaro era um dos que estavam à mesa com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Maria, pegando um frasco de perfume de nardo puro, muito precioso, ungiu os pés de Jesus e os enxugou com os seus cabelos. E toda a casa se encheu com o cheiro do perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Judas Iscariotes, um dos seus discípulos, aquele que estava para trair Jesus, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Por que este perfume não foi vendido por trezentos denários e o valor não foi dado aos pobres?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele disse isso não porque se preocupava com os pobres, mas porque era ladrão e, tendo a bolsa do dinheiro, tirava o que era colocado nela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Jesus disse: — Deixe-a! Que ela guarde isto para o dia do meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os pobres estão sempre com vocês, mas a mim vocês nem sempre terão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma numerosa multidão dos judeus ficou sabendo que Jesus estava em Betânia. Eles foram até lá não só por causa dele, mas também para ver Lázaro, a quem ele tinha ressuscitado dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os principais sacerdotes resolveram matar também Lázaro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque muitos dos judeus, por causa dele, voltavam crendo em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, a numerosa multidão que tinha vindo à festa, tendo ouvido que Jesus estava a caminho de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pegou ramos de palmeiras e saiu ao encontro dele, clamando: “Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor e que é Rei de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus, tendo conseguido um jumentinho, montou-o, segundo está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não tema, filha de Sião, eis que o seu Rei está vindo, montado num filho de jumenta.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seus discípulos a princípio não compreenderam isso. Mas, quando Jesus foi glorificado, então eles se lembraram de que essas coisas estavam escritas a respeito dele e também de que tinham feito isso com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão que estava com Jesus quando ele chamou Lázaro do túmulo e o levantou dentre os mortos dava testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa disso, também, a multidão saiu ao encontro de Jesus, pois ouviu que ele tinha feito esse sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os fariseus disseram entre si: — Vocês podem ver que não estão conseguindo nada! Eis que o mundo vai atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, entre os que foram para adorar durante a festa, havia alguns gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes se dirigiram a Filipe, que era de Betsaida da Galileia, e lhe pediram: — Senhor, queremos ver Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filipe foi dizê-lo a André, e André e Filipe o comunicaram a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus se dirigiu a eles, dizendo: — É chegada a hora de ser glorificado o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo: se o grão de trigo, caindo na terra, não morrer, fica ele só; mas, se morrer, produz muito fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem ama a sua vida perde-a; mas aquele que odeia a sua vida neste mundo irá preservá-la para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém me serve, siga-me, e, onde eu estou, ali estará também o meu servo. E, se alguém me servir, meu Pai o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Agora a minha alma está angustiada, e o que direi? “Pai, salva-me desta hora”? Não, pois foi precisamente com este propósito que eu vim para esta hora.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pai, glorifica o teu nome. Então veio uma voz do céu: — Eu já o glorifiquei e ainda o glorificarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A multidão que ali estava e que ouviu aquela voz dizia ter havido um trovão. Outros diziam: — Foi um anjo que lhe falou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jesus explicou: — Não foi por minha causa que veio esta voz, e sim por causa de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chegou o momento de este mundo ser julgado, e agora o seu príncipe será expulso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eu, quando for levantado da terra, atrairei todos a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele dizia isto, significando com que tipo de morte estava para morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A multidão disse: — Nós ouvimos da Lei que o Cristo permanece para sempre. Como, então, você diz que é necessário que o Filho do Homem seja levantado? Quem é esse Filho do Homem?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus respondeu: — Ainda por um pouco a luz está com vocês. Andem enquanto vocês têm a luz, para que não sejam surpreendidos pelas trevas. E quem anda nas trevas não sabe para onde vai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto vocês têm a luz, creiam na luz, para que se tornem filhos da luz. Depois de dizer isso, Jesus foi embora e ocultou-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, embora tivesse feito tantos sinais na presença deles, não creram nele,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para se cumprir a palavra do profeta Isaías, que diz: “Senhor, quem creu em nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do Senhor?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso, não podiam crer, porque Isaías disse ainda:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Cegou os olhos deles e endureceu-lhes o coração, para que não vejam com os olhos, nem entendam com o coração, e se convertam, e sejam por mim curados.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Isaías disse isso porque viu a glória dele e falou a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No entanto, muitos dentre as próprias autoridades creram em Jesus, mas, por causa dos fariseus, não o confessavam, para não serem expulsos da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porque amaram mais a glória dos homens do que a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Jesus clamou, dizendo: — Quem crê em mim crê não em mim, mas naquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E quem vê a mim vê aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eu vim como luz para o mundo, a fim de que todo aquele que crê em mim não permaneça nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se alguém ouvir as minhas palavras e não as guardar, eu não o julgo. Porque eu não vim para julgar o mundo, e sim para salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quem me rejeita e não recebe as minhas palavras tem quem o julgue; a própria palavra que falei, essa o julgará no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porque eu não falei por mim mesmo, mas o Pai, que me enviou, esse me ordenou o que dizer e o que anunciar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E sei que o seu mandamento é a vida eterna. Portanto, as coisas que eu digo, digo exatamente assim como o Pai me falou.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes da Festa da Páscoa, sabendo Jesus que era chegada a sua hora de passar deste mundo para o Pai, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Durante a ceia, tendo já o diabo posto no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, que traísse Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sabendo este que o Pai tinha confiado tudo às suas mãos, e que ele tinha vindo de Deus e voltava para Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>levantou-se da ceia, tirou a vestimenta de cima e, pegando uma toalha, cingiu-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida Jesus pôs água numa bacia e começou a lavar os pés dos discípulos e a enxugá-los com a toalha com que estava cingido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando se aproximou de Simão Pedro, este lhe perguntou: — Vai lavar os meus pés, Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: — O que eu faço você não compreende agora, mas vai entender depois.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Pedro disse: — O senhor nunca lavará os meus pés! Ao que Jesus respondeu: — Se eu não lavar, você não terá parte comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Pedro lhe pediu: — Senhor, não somente os pés, mas também as mãos e a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: — Quem já se banhou não precisa lavar nada, a não ser os pés, pois, quanto ao mais, está todo limpo. E vocês estão limpos, mas não todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele sabia quem era o traidor. Foi por isso que disse: “Nem todos estão limpos.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de lhes ter lavado os pés, Jesus pôs de novo as suas vestimentas e, voltando à mesa, perguntou-lhes: — Vocês compreendem o que eu lhes fiz?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês me chamam de Mestre e de Senhor e fazem bem, porque eu o sou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, se eu, sendo Senhor e Mestre, lavei os pés de vocês, também vocês devem lavar os pés uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu lhes dei o exemplo, para que, como eu fiz, vocês façam também.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo que o servo não é maior do que seu senhor, nem o enviado é maior do que aquele que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se vocês sabem estas coisas, bem-aventurados serão se as praticarem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não falo a respeito de todos vocês, pois eu conheço aqueles que escolhi. Mas é para que se cumpra a Escritura: “Aquele que come do meu pão levantou contra mim o seu calcanhar.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desde já lhes digo isso, antes que aconteça, para que, quando acontecer, vocês creiam que EU SOU.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo: quem recebe aquele que eu enviar recebe a mim; e quem recebe a mim recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus se angustiou em espírito e afirmou: — Em verdade, em verdade lhes digo que um de vocês vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os discípulos olharam uns para os outros, sem saber a quem ele se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao lado de Jesus estava reclinado um dos seus discípulos, aquele a quem ele amava.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Simão Pedro fez um sinal a esse, para que perguntasse a quem Jesus se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então aquele discípulo, reclinando-se sobre o peito de Jesus, perguntou: — Senhor, quem é?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: — É aquele a quem eu der o pedaço de pão molhado. Então Jesus pegou um pedaço de pão e, tendo-o molhado, deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, depois que Judas recebeu o pedaço de pão, imediatamente Satanás entrou nele. Então Jesus disse a Judas: — O que você pretende fazer, faça-o depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nenhum dos que estavam à mesa entendeu por que Jesus tinha dito isso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois, como Judas era quem trazia a bolsa do dinheiro, alguns pensaram que Jesus tinha dito a ele: “Compre o que precisamos para a festa” ou, então, que havia solicitado que desse alguma coisa aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, tendo recebido o pedaço de pão, Judas logo saiu. E era noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Judas saiu, Jesus disse: — Agora foi glorificado o Filho do Homem, e Deus foi glorificado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se Deus foi glorificado nele, também Deus o glorificará nele mesmo; e ele o glorificará imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Filhinhos, ainda por um pouco estou com vocês. Vocês vão me procurar, mas o que eu disse aos judeus também agora digo a vocês: para onde eu vou vocês não podem ir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu lhes dou um novo mandamento: que vocês amem uns aos outros. Assim como eu os amei, que também vocês amem uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nisto todos conhecerão que vocês são meus discípulos: se tiverem amor uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Simão Pedro perguntou a Jesus: — Para onde o Senhor vai? Jesus respondeu: — Para onde eu vou você não poderá me seguir agora; mais tarde, porém, me seguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pedro disse: — Senhor, por que não posso segui-lo agora? Darei a minha vida pelo senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus respondeu: — Você dará a sua vida por mim? Em verdade, em verdade lhe digo: antes que o galo cante, três vezes você me negará.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Que o coração de vocês não fique angustiado; vocês creem em Deus, creiam também em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na casa de meu Pai há muitas moradas. Se não fosse assim, eu já lhes teria dito. Pois vou preparar um lugar para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando eu for e preparar um lugar, voltarei e os receberei para mim mesmo, para que, onde eu estou, vocês estejam também.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vocês conhecem o caminho para onde eu vou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Tomé disse a Jesus: — Não sabemos para onde o Senhor vai. Como podemos saber o caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu sou o caminho, a verdade e a vida; ninguém vem ao Pai senão por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vocês me conheceram, conhecerão também o meu Pai. E desde agora vocês o conhecem e têm visto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filipe disse a Jesus: — Senhor, mostre-nos o Pai, e isso nos basta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: — Há tanto tempo estou com vocês, Filipe, e você ainda não me conhece? Quem vê a mim vê o Pai. Como é que você diz: “Mostre-nos o Pai”?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você não crê que eu estou no Pai e que o Pai está em mim? As palavras que eu digo a vocês não as digo por mim mesmo, mas o Pai, que permanece em mim, faz as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Creiam que eu estou no Pai e que o Pai está em mim; creiam ao menos por causa das mesmas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo que aquele que crê em mim fará também as obras que eu faço e outras maiores fará, porque eu vou para junto do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo o que vocês pedirem em meu nome, isso farei, a fim de que o Pai seja glorificado no Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se me pedirem alguma coisa em meu nome, eu o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Se vocês me amam, guardarão os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu pedirei ao Pai, e ele lhes dará outro Consolador, a fim de que esteja com vocês para sempre:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>é o Espírito da verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê, nem o conhece. Vocês o conhecem, porque ele habita com vocês e estará em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Não deixarei que fiquem órfãos; voltarei para junto de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mais um pouco e o mundo não me verá mais; vocês, no entanto, me verão. Porque eu vivo, vocês também viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia vocês saberão que eu estou em meu Pai, que vocês estão em mim e que eu estou em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que tem os meus mandamentos e os guarda, esse é o que me ama; e aquele que me ama será amado por meu Pai, e eu também o amarei e me manifestarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Judas, não o Iscariotes, disse a Jesus: — Por que razão o Senhor se manifestará a nós e não ao mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: — Se alguém me ama, guardará a minha palavra; e o meu Pai o amará, e viremos para ele e faremos nele morada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem não me ama não guarda as minhas palavras. E a palavra que vocês estão ouvindo não é minha, mas do Pai, que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Tenho dito isso enquanto ainda estou com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o Consolador, o Espírito Santo, que o Pai enviará em meu nome, esse ensinará a vocês todas as coisas e fará com que se lembrem de tudo o que eu lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deixo com vocês a paz, a minha paz lhes dou; não lhes dou a paz como o mundo a dá. Que o coração de vocês não fique angustiado nem com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês ouviram que eu disse: “Vou e volto para junto de vocês.” Se vocês me amassem, ficariam alegres com a minha ida para o Pai, porque o Pai é maior do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isso eu falei agora, antes que aconteça, para que, quando acontecer, vocês creiam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Já não falarei muito com vocês, porque aí vem o príncipe do mundo, e ele não tem poder sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No entanto, faço isso para que o mundo saiba que eu amo o Pai e que faço como o Pai me ordenou. — Levantem-se, vamos sair daqui.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Eu sou a videira verdadeira, e o meu Pai é o lavrador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo ramo que, estando em mim, não der fruto, ele o corta; e todo o que dá fruto ele limpa, para que produza mais fruto ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês já estão limpos por causa da palavra que lhes tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Permaneçam em mim, e eu permanecerei em vocês. Como o ramo não pode produzir fruto de si mesmo se não permanecer na videira, assim vocês não podem dar fruto se não permanecerem em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eu sou a videira, vocês são os ramos. Quem permanece em mim, e eu, nele, esse dá muito fruto; porque sem mim vocês não podem fazer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém não permanecer em mim, será lançado fora, à semelhança do ramo, e secará; e o apanham, lançam no fogo e o queimam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se permanecerem em mim, e as minhas palavras permanecerem em vocês, pedirão o que quiserem, e lhes será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nisto é glorificado o meu Pai: que vocês deem muito fruto; e assim mostrarão que são meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o Pai me amou, também eu amei vocês; permaneçam no meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se vocês guardarem os meus mandamentos, permanecerão no meu amor, assim como também eu tenho guardado os mandamentos de meu Pai e no seu amor permaneço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tenho lhes dito estas coisas para que a minha alegria esteja em vocês, e a alegria de vocês seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— O meu mandamento é este: que vocês amem uns aos outros, assim como eu os amei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém tem amor maior do que este: de alguém dar a própria vida pelos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês são meus amigos se fazem o que eu lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não chamo vocês de servos, porque o servo não sabe o que o seu senhor faz; mas tenho chamado vocês de amigos, porque tudo o que ouvi de meu Pai eu lhes dei a conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não foram vocês que me escolheram; pelo contrário, eu os escolhi e os designei para que vão e deem fruto, e o fruto de vocês permaneça, a fim de que tudo o que pedirem ao Pai em meu nome, ele lhes conceda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que eu lhes ordeno é isto: que vocês amem uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Se o mundo odeia vocês, saibam que, antes de odiar vocês, odiou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vocês fossem do mundo, o mundo amaria o que era seu; mas vocês não são do mundo — pelo contrário, eu dele os escolhi — e, por isso, o mundo odeia vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembrem-se da palavra que eu disse a vocês: “O servo não é maior do que seu senhor.” Se perseguiram a mim, também perseguirão vocês; se guardaram a minha palavra, também guardarão a de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tudo isso, porém, farão com vocês por causa do meu nome, porque não conhecem aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se eu não tivesse vindo e lhes falado, eles não teriam nenhum pecado; mas, agora, não têm desculpa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem odeia a mim odeia também o meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu não tivesse feito entre eles as obras que nenhum outro fez, eles não teriam nenhum pecado; mas, agora, não somente viram como também odiaram tanto a mim como o meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Isso, porém, é para que se cumpra a palavra escrita na Lei deles: “Odiaram-me sem motivo.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Quando, porém, vier o Consolador, que eu enviarei a vocês da parte do Pai, o Espírito da verdade, que dele procede, esse dará testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vocês também testemunharão, porque estão comigo desde o princípio.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Falo essas coisas para que vocês não se escandalizem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles expulsarão vocês das sinagogas, e até chegará a hora em que todo aquele que os matar pensará que, com isso, está prestando culto a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isso farão porque não conhecem o Pai nem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas estou falando essas coisas para que, quando chegar a hora, vocês se lembrem de que eu já tinha dito isto para vocês. — Eu não lhes falei isso desde o princípio, porque eu estava com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, agora, vou para junto daquele que me enviou, e nenhum de vocês me pergunta: “Para onde o senhor vai?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo contrário, porque eu lhes disse essas coisas, a tristeza encheu o coração de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eu lhes digo a verdade: é melhor para vocês que eu vá, porque, se eu não for, o Consolador não virá para vocês; mas, se eu for, eu o enviarei a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele vier, convencerá o mundo do pecado, da justiça e do juízo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>do pecado, porque eles não creem em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da justiça, porque vou para o Pai, e vocês não me verão mais;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>do juízo, porque o príncipe deste mundo já está julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Tenho ainda muito para lhes dizer, mas vocês não o podem suportar agora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, quando vier o Espírito da verdade, ele os guiará em toda a verdade. Ele não falará por si mesmo, mas dirá tudo o que ouvir e anunciará a vocês as coisas que estão para acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me glorificará, porque vai receber do que é meu e anunciará isso a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo o que o Pai tem é meu. Por isso eu disse que o Espírito vai receber do que é meu e anunciar isso a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Um pouco, e vocês não me verão mais; outra vez um pouco, e me verão de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então alguns dos seus discípulos disseram uns aos outros: — Que vem a ser isto que ele está nos dizendo: “Um pouco, e vocês não me verão mais, e outra vez um pouco, e me verão de novo”; e: “Vou para o Pai”?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E diziam: — Que vem a ser esse “um pouco”? Não compreendemos o que ele está dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, percebendo que queriam lhe fazer perguntas, disse: — Vocês estão discutindo a respeito disto que eu acabo de falar: “Um pouco, e vocês não me verão mais, e outra vez um pouco, e me verão de novo”?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, em verdade lhes digo que vocês vão chorar e se lamentar, mas o mundo se alegrará. Vocês ficarão tristes, mas a tristeza de vocês se transformará em alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mulher, quando está para dar à luz, fica triste, porque chegou a sua hora; mas, depois de nascida a criança, já não se lembra da aflição, pela alegria de ter trazido alguém ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim também agora vocês estão tristes. Mas eu os verei outra vez, e o coração de vocês ficará cheio de alegria, e ninguém poderá tirar essa alegria de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Naquele dia vocês não me perguntarão nada. Em verdade, em verdade lhes digo: se pedirem ao Pai alguma coisa em meu nome, ele lhes concederá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Até agora vocês não pediram nada em meu nome; peçam e receberão, para que a alegria de vocês seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Essas coisas eu falei a vocês por meio de figuras. Vem a hora em que não falarei mais por meio de figuras, mas falarei a vocês claramente a respeito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquele dia vocês pedirão em meu nome. E não lhes digo que pedirei ao Pai em favor de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque o próprio Pai os ama, visto que vocês me amam e creem que eu vim da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vim do Pai e entrei no mundo, mas agora deixo o mundo e vou para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os seus discípulos disseram: — Agora o senhor fala claramente e não emprega nenhuma figura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora vemos que o senhor sabe todas as coisas e não precisa que alguém lhe pergunte. Por isso, cremos que o senhor veio de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus respondeu: — Vocês creem agora?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eis que vem a hora — e já chegou — em que vocês serão dispersos, cada um para a sua casa, e vocês me deixarão sozinho. Mas não estou sozinho, porque o Pai está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Falei essas coisas para que em mim vocês tenham paz. No mundo, vocês passam por aflições; mas tenham coragem: eu venci o mundo.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dizer essas coisas, Jesus levantou os olhos ao céu e disse: — Pai, é chegada a hora. Glorifica o teu Filho, para que o Filho glorifique a ti,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>assim como lhe deste autoridade sobre toda a humanidade, a fim de que ele conceda a vida eterna a todos os que lhe deste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a vida eterna é esta: que conheçam a ti, o único Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, a quem enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te glorifiquei na terra, realizando a obra que me deste para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, ó Pai, glorifica-me contigo mesmo com a glória que eu tive junto de ti, antes que houvesse mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Manifestei o teu nome àqueles que me deste do mundo. Eram teus, tu os deste a mim, e eles têm guardado a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora eles reconhecem que todas as coisas que me tens dado provêm de ti,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque eu lhes tenho transmitido as palavras que me deste, e eles as receberam, verdadeiramente reconheceram que saí de ti e creram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— É por eles que eu peço; não peço pelo mundo, mas por aqueles que me deste, porque são teus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as minhas coisas são tuas, e as tuas coisas são minhas; e, neles, eu sou glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já não estou no mundo, mas eles continuam no mundo, enquanto eu vou para junto de ti. Pai santo, guarda-os em teu nome, que me deste, para que eles sejam um, assim como nós somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando eu estava com eles, guardava-os no teu nome, que me deste; eu os protegi e nenhum deles se perdeu, exceto o filho da perdição, para que se cumprisse a Escritura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora vou para junto de ti e isto falo no mundo para que eles tenham a minha alegria completa em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhes tenho dado a tua palavra, e o mundo os odiou, porque eles não são do mundo, como também eu não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não peço que os tires do mundo, mas que os guardes do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não são do mundo, como também eu não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Santifica-os na verdade; a tua palavra é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim como tu me enviaste ao mundo, também eu os enviei ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a favor deles eu me santifico, para que eles também sejam santificados na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Não peço somente por estes, mas também por aqueles que vierem a crer em mim, por meio da palavra que eles falarem,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a fim de que todos sejam um. E como tu, ó Pai, estás em mim e eu em ti, também eles estejam em nós, para que o mundo creia que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu lhes transmiti a glória que me deste, para que sejam um, como nós o somos;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>eu neles, e tu em mim, a fim de que sejam aperfeiçoados na unidade, para que o mundo conheça que tu me enviaste e os amaste, como também amaste a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Pai, a minha vontade é que, onde eu estou, também estejam comigo os que me deste, para que vejam a minha glória que me conferiste, porque me amaste antes da fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pai justo, o mundo não te conheceu. Eu, porém, te conheci, e também estes reconheceram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhes fiz conhecer o teu nome e ainda o farei conhecer, a fim de que o amor com que me amaste esteja neles, e eu neles esteja.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus saiu juntamente com os seus discípulos para o outro lado do ribeiro de Cedrom, onde havia um jardim; e aí entrou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Judas, o traidor, também conhecia aquele lugar, porque Jesus muitas vezes havia se reunido ali com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo, pois, Judas recebido a escolta e alguns guardas da parte dos principais sacerdotes e fariseus, chegou a esse lugar com lanternas, tochas e armas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus, sabendo de tudo o que ia acontecer com ele, adiantou-se e perguntou-lhes: — A quem vocês estão procurando?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: — A Jesus, o Nazareno. Então Jesus lhes disse: — Sou eu. Ora, Judas, o traidor, também estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus lhes disse: “Sou eu”, recuaram e caíram por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus, de novo, lhes perguntou: — A quem vocês estão procurando? Responderam: — A Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jesus disse: — Já lhes falei que sou eu. Se é a mim que vocês estão procurando, deixem que estes vão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse isso para se cumprir a palavra que tinha dito anteriormente: “Não perdi nenhum dos que me deste.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Simão Pedro puxou da espada que trazia e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. E o nome do servo era Malco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jesus disse a Pedro: — Guarde a espada na bainha! Por acaso não beberei o cálice que o Pai me deu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, a escolta, o comandante e os guardas dos judeus prenderam Jesus e o amarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o levaram primeiramente a Anás, sogro de Caifás, sumo sacerdote naquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, Caifás era quem havia declarado aos judeus ser conveniente morrer um homem pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Simão Pedro e outro discípulo seguiam Jesus. Esse discípulo era conhecido do sumo sacerdote e, por isso, conseguiu entrar no pátio da casa deste com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pedro, porém, ficou de fora, junto à porta. O outro discípulo, que era conhecido do sumo sacerdote, saiu, falou com a encarregada da porta e levou Pedro para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a empregada, encarregada da porta, perguntou a Pedro: — Você também não é um dos discípulos desse homem? Ele respondeu: — Não, não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os servos e os guardas estavam ali, tendo acendido uma fogueira por causa do frio, e se aqueciam. Pedro estava no meio deles, aquecendo-se também.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o sumo sacerdote interrogou Jesus a respeito dos seus discípulos e da sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus lhe respondeu: — Eu tenho falado francamente ao mundo. Sempre ensinei, tanto nas sinagogas como no templo, onde todos os judeus se reúnem, e não disse nada em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que o senhor está perguntando para mim? Pergunte aos que ouviram o que lhes falei. Eles sabem muito bem o que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Jesus disse isto, um dos guardas que estavam ali deu-lhe uma bofetada, dizendo: — É assim que você fala com o sumo sacerdote?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhe respondeu: — Se falei mal, dê testemunho do mal. Mas, se falei bem, por que você está me batendo?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Anás o enviou, amarrado, à presença de Caifás, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Simão Pedro estava em pé, aquecendo-se. Então lhe perguntaram: — Você também não é um dos discípulos dele? Ele negou e disse: — Não, não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um dos servos do sumo sacerdote, parente daquele a quem Pedro tinha decepado a orelha, perguntou: — Não é verdade que eu vi você no jardim com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De novo, Pedro negou. E no mesmo instante o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, levaram Jesus da casa de Caifás para o Pretório. Era cedo de manhã. Eles não entraram no Pretório para não se contaminar, pois somente assim poderiam comer a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pilatos saiu para falar com eles e perguntou: — Que acusação vocês trazem contra este homem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles responderam: — Se este não fosse malfeitor, não o teríamos entregue ao senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Pilatos disse: — Levem-no daqui e julguem-no segundo a lei de vocês. Ao que os judeus responderam: — Não nos é lícito matar ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprisse a palavra de Jesus, significando com que tipo de morte estava para morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pilatos entrou novamente no Pretório, chamou Jesus e lhe perguntou: — Você é o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: — Esta pergunta vem do senhor mesmo ou foram outros que lhe falaram a meu respeito?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pilatos respondeu: — Por acaso sou judeu? A sua própria gente e os principais sacerdotes é que o entregaram a mim. Que foi que você fez?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus respondeu: — O meu Reino não é deste mundo. Se o meu Reino fosse deste mundo, os meus ministros se empenhariam por mim, para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas agora o meu Reino não é daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pilatos perguntou: — Então você é rei? Jesus respondeu: — O senhor está dizendo que sou rei. Eu para isso nasci e para isso vim ao mundo, a fim de dar testemunho da verdade. Todo aquele que é da verdade ouve a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pilatos perguntou: — O que é a verdade? Depois de dizer isso, Pilatos voltou aos judeus e lhes disse: — Eu não acho nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas é costume entre vocês que eu solte alguém por ocasião da Páscoa. Vocês querem que eu lhes solte o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então todos gritaram, novamente: — Não este, mas Barrabás! Ora, Barrabás era salteador.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso, Pilatos tomou Jesus e mandou açoitá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os soldados teceram uma coroa de espinhos e a puseram na cabeça de Jesus. Também o vestiram com um manto de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chegavam-se a ele e diziam: — Salve, rei dos judeus! E davam-lhe bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pilatos saiu outra vez e disse aos judeus: — Eis que eu o apresento a vocês, para que saibam que não encontro nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus saiu, trazendo a coroa de espinhos e o manto de púrpura. E Pilatos lhes disse: — Eis o homem!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando viram Jesus, os principais sacerdotes e os seus guardas gritaram: — Crucifique! Crucifique! Pilatos repetiu: — Levem-no daqui vocês mesmos e o crucifiquem, porque eu não encontro nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os judeus responderam: — Temos uma lei e, segundo essa lei, ele deve morrer, porque se fez Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pilatos, ouvindo tal declaração, ficou ainda mais atemorizado</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, entrando outra vez no Pretório, perguntou a Jesus: — De onde você é? Mas Jesus não lhe deu resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Pilatos o advertiu: — Você não me responde? Não sabe que tenho autoridade tanto para soltar você como para crucificá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: — O senhor não teria nenhuma autoridade sobre mim se de cima não lhe fosse dada. Por isso, quem me entregou ao senhor tem maior pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A partir desse momento, Pilatos queria soltá-lo, mas os judeus gritavam: — Se você soltar este homem, não é amigo de César! Todo aquele que se faz rei é contra César!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Pilatos ouviu essas palavras, trouxe Jesus para fora e sentou-se no tribunal, no lugar chamado Pavimento, em hebraico Gabatá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E era a preparação da Páscoa, por volta do meio-dia. E Pilatos disse aos judeus: — Eis aqui o rei de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles, porém, clamavam: — Fora! Fora! Crucifique-o! Então Pilatos perguntou: — Devo crucificar o rei de vocês? Os principais sacerdotes responderam: — Não temos rei, senão César!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Pilatos entregou Jesus para ser crucificado, e eles o levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus, carregando ele mesmo a sua cruz, saiu para o lugar chamado Calvário, Gólgota em hebraico.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali o crucificaram e com ele outros dois, um de cada lado, e Jesus no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pilatos escreveu também um título e o colocou no alto da cruz. E o que estava escrito era: “JESUS NAZARENO, O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos judeus leram este título, porque o lugar em que Jesus havia sido crucificado era perto da cidade; e estava escrito em hebraico, latim e grego.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os principais sacerdotes dos judeus disseram a Pilatos: — Não escreva: “Rei dos judeus”, e sim: “Ele disse: Sou o rei dos judeus.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos respondeu: — O que escrevi escrevi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os soldados, pois, quando crucificaram Jesus, pegaram as roupas dele e dividiram em quatro partes, uma parte para cada soldado; e pegaram também a túnica. A túnica, porém, era sem costura, toda tecida de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, os soldados disseram uns aos outros: — Não a rasguemos, mas vamos tirar a sorte para ver quem ficará com ela. Isso aconteceu para que se cumprisse a Escritura, que diz: “Repartiram entre si as minhas roupas e sobre a minha túnica lançaram sortes.” E foi isso que os soldados fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E junto à cruz estavam a mãe de Jesus, a irmã dela, Maria, mulher de Clopas, e Maria Madalena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vendo Jesus a sua mãe e junto dela o discípulo amado, disse: — Mulher, eis aí o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, disse ao discípulo: — Eis aí a sua mãe. Dessa hora em diante, o discípulo a tomou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, vendo Jesus que tudo já estava consumado, para que se cumprisse a Escritura, disse: — Tenho sede!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estava ali um vaso cheio de vinagre. Embeberam de vinagre uma esponja e, fixando-a num caniço de hissopo, aproximaram a esponja da boca de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Jesus tomou o vinagre, disse: — Está consumado! E, inclinando a cabeça, entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, para que os corpos não ficassem na cruz durante o sábado, visto que era o dia da preparação e era grande o dia daquele sábado, os judeus pediram a Pilatos que fossem quebradas as pernas dos crucificados e fossem tirados das cruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os soldados quebraram as pernas dos homens que tinham sido crucificados com Jesus, primeiro de um, depois do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando, porém, chegaram a Jesus, vendo que já estava morto, não lhe quebraram as pernas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas um dos soldados lhe abriu o lado com uma lança, e logo saiu sangue e água.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aquele que viu isso dá testemunho, e o testemunho dele é verdadeiro. E ele sabe que diz a verdade, para que também vocês creiam.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E isso aconteceu para que se cumprisse a Escritura: “Nenhum dos seus ossos será quebrado.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E outra vez diz a Escritura: “Olharão para aquele a quem traspassaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois disso, José de Arimateia, que era discípulo de Jesus — ainda que em segredo, porque tinha medo dos judeus —, pediu a Pilatos permissão para tirar o corpo de Jesus. E Pilatos deu permissão. Então José de Arimateia foi e retirou o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Nicodemos, aquele que anteriormente tinha ido falar com Jesus à noite, também foi, levando cerca de trinta e cinco quilos de um composto de mirra e aloés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tomaram, pois, o corpo de Jesus e o envolveram em lençóis com os óleos aromáticos, como é costume entre os judeus na preparação para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No lugar onde Jesus foi crucificado havia um jardim; neste jardim havia um túmulo novo, no qual ninguém ainda tinha sido colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ali, por causa da preparação dos judeus e porque o túmulo ficava perto, colocaram o corpo de Jesus.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, de madrugada, quando ainda estava escuro, Maria Madalena foi ao túmulo e viu que a pedra da entrada tinha sido removida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então correu e foi até onde estavam Simão Pedro e o outro discípulo, a quem Jesus amava, e disse-lhes: — Tiraram o Senhor do túmulo, e não sabemos onde o colocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com isso, Pedro e o outro discípulo saíram e foram até o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ambos corriam juntos, mas o outro discípulo correu mais depressa do que Pedro e chegou primeiro ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, abaixando-se, viu os lençóis de linho, mas não entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Simão Pedro, seguindo-o, chegou e entrou no túmulo. Ele também viu os lençóis</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o lenço que tinha estado sobre a cabeça de Jesus, e que não estava com os lençóis, mas enrolado num lugar à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o outro discípulo, que havia chegado primeiro ao túmulo, também entrou. Ele viu e creu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois ainda não tinham compreendido a Escritura, que era necessário que ele ressuscitasse dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os discípulos voltaram outra vez para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Maria, no entanto, permanecia junto à entrada do túmulo, chorando. Enquanto chorava, abaixou-se, olhou para dentro do túmulo</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos vestidos de branco, sentados onde o corpo de Jesus tinha sido colocado, um à cabeceira e outro aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eles perguntaram: — Mulher, por que você está chorando? Ela respondeu: — Porque levaram o meu Senhor, e não sei onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de dizer isso, ela se virou para trás e viu Jesus em pé, mas não reconheceu que era Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus lhe perguntou: — Mulher, por que você está chorando? A quem você procura? Ela, supondo que ele fosse o jardineiro, respondeu: — Se o senhor o tirou daqui, diga-me onde o colocou, e eu o levarei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus disse: — Maria! Ela, voltando-se, lhe disse, em hebraico: — Raboni! (“Raboni” quer dizer “Mestre”.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus continuou: — Não me detenha, porque ainda não subi para o meu Pai. Mas vá até os meus irmãos e diga a eles: “Subo para o meu Pai e o Pai de vocês, para o meu Deus e o Deus de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Maria Madalena foi e anunciou aos discípulos: — Eu vi o Senhor! E contava que Jesus lhe tinha dito essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao cair da tarde daquele dia, o primeiro da semana, estando trancadas as portas da casa onde estavam os discípulos, com medo dos judeus, Jesus veio e se pôs no meio deles, dizendo: — Que a paz esteja com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, dizendo isso, lhes mostrou as mãos e o lado. Então os discípulos se alegraram ao ver o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jesus lhes disse outra vez: — Que a paz esteja com vocês! Assim como o Pai me enviou, eu também envio vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, havendo dito isso, soprou sobre eles e disse-lhes: — Recebam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se de alguns vocês perdoarem os pecados, são-lhes perdoados; mas, se os retiverem, são retidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tomé, um dos doze, chamado Dídimo, não estava com eles quando Jesus veio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então os outros discípulos disseram a Tomé: — Vimos o Senhor. Mas ele respondeu: — Se eu não vir o sinal dos pregos nas mãos dele, ali não puser o dedo e não puser a minha mão no lado dele, de modo nenhum acreditarei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passados oito dias, os discípulos de Jesus estavam outra vez reunidos, e Tomé estava com eles. Estando as portas trancadas, Jesus veio, pôs-se no meio deles e disse: — Que a paz esteja com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E logo disse a Tomé: — Ponha aqui o seu dedo e veja as minhas mãos. Estenda também a sua mão e ponha no meu lado. Não seja incrédulo, mas crente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao que Tomé lhe respondeu: — Senhor meu e Deus meu!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhe disse: — Você creu porque me viu? Bem-aventurados são os que não viram e creram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Na verdade, Jesus fez diante dos seus discípulos muitos outros sinais que não estão escritos neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes, porém, foram registrados para que vocês creiam que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo, tenham vida em seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus se manifestou outra vez aos discípulos junto ao mar de Tiberíades. Foi assim que ele se manifestou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estavam juntos Simão Pedro, Tomé, chamado Dídimo, Natanael, que era de Caná da Galileia, os filhos de Zebedeu e mais dois discípulos de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Simão Pedro disse aos outros: — Vou pescar. Os outros responderam: — Nós também vamos com você. Foram e entraram no barco, mas, naquela noite, não pegaram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao romper o dia, Jesus estava na praia, mas os discípulos não reconheceram que era ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus lhes perguntou: — Filhos, será que vocês têm aí alguma coisa para comer? Eles responderam: — Não.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus disse: — Joguem a rede à direita do barco e vocês acharão. Assim fizeram e já não podiam puxar a rede, tão grande era a quantidade de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: — É o Senhor! Simão Pedro, ouvindo que era o Senhor, cingiu-se com a sua túnica, porque tinha tirado a roupa, e lançou-se ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os outros discípulos vieram no barquinho puxando a rede com os peixes, porque estavam somente a uns noventa metros da margem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao saltarem em terra, viram ali umas brasas com peixe por cima; e também havia pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhes disse: — Tragam alguns dos peixes que vocês acabaram de pegar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Simão Pedro entrou no barco e arrastou a rede para a terra. A rede estava cheia, com cento e cinquenta e três grandes peixes. E, mesmo sendo tantos peixes, a rede não se rompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus disse a eles: — Venham comer. Nenhum dos discípulos ousava perguntar: “Quem é você?” Porque sabiam que era o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus veio, pegou o pão e deu a eles. Depois fez a mesma coisa com o peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E esta já era a terceira vez que Jesus se manifestava aos seus discípulos depois de ressuscitado dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de terem comido, Jesus perguntou a Simão Pedro: — Simão, filho de João, você me ama mais do que estes outros me amam? Ele respondeu: — Sim, o Senhor sabe que eu o amo. Jesus lhe disse: — Apascente os meus cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus perguntou pela segunda vez: — Simão, filho de João, você me ama? Ele respondeu: — Sim, o Senhor sabe que eu o amo. Jesus lhe disse: — Pastoreie as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela terceira vez Jesus lhe perguntou: — Simão, filho de João, você me ama? Pedro ficou triste por Jesus ter perguntado pela terceira vez: “Você me ama?” E respondeu: — O Senhor sabe todas as coisas; sabe que eu o amo. Jesus lhe disse: — Apascente as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em verdade, em verdade lhe digo que, quando era mais moço, você se cingia e andava por onde queria. Mas, quando você for velho, estenderá as mãos, e outro o cingirá e o levará para onde você não quer ir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus disse isso para significar com que tipo de morte Pedro havia de glorificar a Deus. Depois de falar assim, Jesus acrescentou: — Siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Pedro, voltando-se, viu que o discípulo a quem Jesus amava vinha seguindo; era o mesmo que na ceia havia se reclinado sobre o peito de Jesus para perguntar: “Senhor, quem é o traidor?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao vê-lo, Pedro perguntou a Jesus: — E quanto a este?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: — Se eu quero que ele permaneça até que eu venha, o que você tem com isso? Quanto a você, siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então se espalhou entre os irmãos a notícia de que aquele discípulo não morreria. Ora, Jesus não tinha dito que tal discípulo não morreria, mas: “Se eu quero que ele permaneça até que eu venha, o que você tem com isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este é o discípulo que dá testemunho a respeito destas coisas e que as escreveu; e sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há, porém, ainda muitas outras coisas que Jesus fez. Se todas elas fossem relatadas uma por uma, penso que nem no mundo inteiro caberiam os livros que seriam escritos.</para>
</usx>
