<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (NAA)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem na terra de Uz cujo nome era Jó. Este homem era íntegro e reto, temia a Deus e se desviava do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinha sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas. Também tinha muitíssima gente a seu serviço, de maneira que este homem era o maior de todos os do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos dele iam às casas uns dos outros e faziam banquetes, cada um por sua vez, e mandavam convidar as suas três irmãs a comerem e beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando se encerrava um ciclo de banquetes, Jó chamava os seus filhos e os santificava; levantava-se de madrugada e oferecia holocaustos segundo o número de todos eles. Pois Jó pensava assim: “Talvez os meus filhos tenham pecado e blasfemado contra Deus em seu coração.” Jó fazia isso continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se diante do SENHOR, veio também Satanás entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Satanás: — De onde você vem? Satanás respondeu ao SENHOR: — De rodear a terra e passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR disse a Satanás: — Você reparou no meu servo Jó? Não há ninguém como ele na terra. Ele é um homem íntegro e reto, que teme a Deus e se desvia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Satanás respondeu ao SENHOR: — Será que é sem motivo que Jó teme a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não é verdade que tu mesmo puseste uma cerca ao redor dele, da sua casa e de tudo o que ele tem? Abençoaste a obra de suas mãos, e os seus bens se multiplicaram na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estende a tua mão e toca em tudo o que ele tem, para ver se ele não blasfema contra ti na tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Satanás: — Você pode fazer o que quiser com tudo o que ele tem; só não estenda a mão contra ele. Então Satanás saiu da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um dia, quando os filhos e as filhas de Jó comiam e bebiam vinho na casa do irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>veio um mensageiro a Jó e lhe disse: — Os bois estavam lavrando e as jumentas estavam pastando junto a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De repente, os sabeus atacaram e levaram tudo. Mataram os servos a fio de espada. Só eu consegui escapar, para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto este ainda falava, veio outro mensageiro e disse: — Fogo de Deus caiu do céu e queimou as ovelhas e os servos, destruindo todos eles. Só eu consegui escapar, para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto este ainda falava, veio outro mensageiro e disse: — Os caldeus se dividiram em três bandos, atacaram os camelos e os levaram embora. Mataram os servos a fio de espada. Só eu consegui escapar, para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também este ainda falava quando veio outro e disse: — Os seus filhos e as suas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De repente, eis que se levantou um vento muito forte do lado do deserto e bateu contra os quatro cantos da casa. Ela caiu sobre os jovens, e eles morreram. Só eu consegui escapar, para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jó se levantou, rasgou o seu manto, rapou a cabeça, prostrou-se em terra e adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse: — Nu saí do ventre de minha mãe e nu voltarei. O SENHOR o deu e o SENHOR o tomou; bendito seja o nome do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isto Jó não pecou, nem atribuiu a Deus falta alguma.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se diante do SENHOR, veio também Satanás entre eles apresentar-se diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Satanás: — De onde você vem? Satanás respondeu ao SENHOR: — De rodear a terra e passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR disse a Satanás: — Você reparou no meu servo Jó? Não há ninguém como ele na terra. Ele é um homem íntegro e reto, que teme a Deus e se desvia do mal. Ele ainda conserva a sua integridade, embora você me incitasse contra ele, para destruí-lo sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Satanás respondeu ao SENHOR: — Pele por pele! Um homem é capaz de dar tudo o que tem pela sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas estende a tua mão e toca nos ossos e na carne dele, para ver se ele não blasfema contra ti na tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR disse a Satanás: — Você pode fazer com ele o que quiser; mas poupe-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Satanás saiu da presença do SENHOR e feriu Jó com tumores malignos, desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jó, sentado em cinza, pegou um caco de barro para com ele raspar as feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a mulher dele disse: — Você ainda conserva a sua integridade? Amaldiçoe a Deus e morra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jó respondeu: — Você fala como uma doida. Temos recebido de Deus o bem; por que não receberíamos também o mal? Em tudo isto Jó não pecou com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando três amigos de Jó ouviram que todo este mal havia caído sobre ele, vieram, cada um do seu lugar: Elifaz, o temanita, Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita. Tinham combinado ir juntos condoer-se dele e consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De longe eles levantaram os olhos e não o reconheceram. Então ergueram a voz e choraram. E cada um, rasgando o seu manto, lançava pó ao ar sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sentaram-se com ele no chão durante sete dias e sete noites. E ninguém lhe disse uma só palavra, pois viam que a dor era muito grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, Jó passou a falar e amaldiçoou o dia do seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Pereça o dia em que nasci e a noite em que se disse: ‘Foi concebido um homem!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que aquele dia se transforme em trevas, e Deus, lá de cima, não se importe com ele, nem resplandeça sobre ele a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que as trevas e a sombra da morte se apoderem desse dia; que uma nuvem habite sobre ele; que tudo o que pode escurecer o dia o espante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquela noite, que dela se apoderem densas trevas; que ela não se alegre entre os dias do ano, nem entre na conta dos meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sim, que seja estéril aquela noite, e dela sejam banidos os gritos de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que sabem amaldiçoar o dia e sabem instigar o Leviatã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escureçam-se as estrelas do seu alvorecer; que a noite espere a luz, e a luz não venha; que não veja o despontar da alvorada,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois não fechou as portas do ventre da minha mãe, nem escondeu dos meus olhos o sofrimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Por que não morri ao nascer? Por que não expirei ao sair do ventre de minha mãe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que houve um colo que me acolhesse, e seios, para que eu mamasse?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque agora eu repousaria tranquilo; dormiria, e então haveria para mim descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os reis e conselheiros da terra que construíram para si mausoléus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou com os príncipes que tinham ouro e encheram as suas casas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou, como aborto oculto, eu não existiria, como crianças que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali os maus cessam de perturbar, e ali repousam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali os presos juntamente repousam e não ouvem a voz do capataz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ali está tanto o pequeno como o grande, e o servo fica livre de seu senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por que se concede luz ao miserável e vida aos de coração amargurado,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que esperam a morte, e ela não vem, que cavam em procura dela mais do que tesouros ocultos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que se alegrariam por um túmulo e exultariam se achassem a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que se concede luz ao homem cujo caminho é oculto, e a quem Deus cercou de todos os lados?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Porque em vez do meu pão me vêm gemidos, e os meus lamentos se derramam como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquilo que temo me sobrevém, e o que receio me acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho descanso, não tenho sossego, não tenho repouso; só tenho inquietação.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém tentar falar, você terá paciência para ouvir? Mas quem poderá conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veja bem! Você ensinou a muitos e fortaleceu mãos cansadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As suas palavras sustentaram os que tropeçavam, e você fortaleceu joelhos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora, quando chega a sua vez, você perde a paciência; ao ser atingido, você fica apavorado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você não tem confiança no seu temor a Deus? Não tem esperança na integridade dos seus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pense bem: será que algum inocente já chegou a perecer? E onde os retos foram destruídos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Segundo eu tenho visto, os que lavram a iniquidade e semeiam o mal, isso mesmo eles colhem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com o hálito de Deus perecem; e com o sopro da sua ira são consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cessa o bramido do leão e a voz do leão feroz, e os dentes dos leõezinhos são quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O leão morre, porque não há presa, e os filhos da leoa andam dispersos.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Uma palavra me foi trazida em segredo, e os meus ouvidos perceberam um sussurro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre pensamentos de visões noturnas, quando o sono profundo cai sobre as pessoas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sobrevieram-me o espanto e o tremor, e todos os meus ossos estremeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então um espírito passou por diante de mim; e se arrepiaram os cabelos do meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele parou, mas não reconheci a sua aparência. Um vulto estava diante dos meus olhos; houve silêncio, e ouvi uma voz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Pode um mortal ser justo diante de Deus? Pode alguém ser puro diante do seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que Deus não confia nos seus servos e aos seus anjos atribui imperfeições;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto mais àqueles que habitam em casas de barro, cujo fundamento está no pó, e que são esmagados como a traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nascem de manhã e à tarde são destruídos; perecem para sempre, sem que ninguém se importe com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o fio da vida lhes é cortado, morrem e não alcançam a sabedoria.’”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Grite agora, para ver se há quem responda! E para qual dos santos anjos você se voltará?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a ira mata o insensato, e a inveja destrói o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu mesmo vi o insensato lançar raízes, mas logo declarei maldita a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos dele estão longe do socorro; são espezinhados nos tribunais, e não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A sua colheita, o faminto a devora, arrebatando até o que se encontra no meio de espinhos; e o sedento suga os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque a aflição não vem do pó, e o sofrimento não brota do chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o ser humano nasce para o sofrimento, como as faíscas das brasas voam para cima.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quanto a mim, eu buscaria a Deus e a ele entregaria a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus faz coisas grandes e insondáveis, maravilhas que não se podem enumerar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faz chover sobre a terra e envia águas sobre os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Põe os abatidos num lugar alto e conduz os enlutados a um lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus frustra os planos dos astutos, para que não possam realizar seus projetos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele apanha os sábios na própria astúcia deles, e o conselho dos que tramam não chega a vingar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De dia eles encontram as trevas, e ao meio-dia andam tateando como se fosse noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém Deus salva da espada que lhes sai da boca, salva os necessitados das mãos dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, há esperança para os pobres, e a iniquidade tapa a sua própria boca.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Bem-aventurado é aquele a quem Deus disciplina! Portanto, não despreze a disciplina do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque ele faz a ferida e ele mesmo a faz sarar; ele fere, e as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De seis angústias ele o livrará, e na sétima o mal não tocará em você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome ele livrará você da morte; na guerra, do poder da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você estará abrigado do açoite da língua e, quando vier a destruição, não ficará com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da destruição e da fome você dará risada e dos animais da terra não terá medo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque com as pedras do campo você fará aliança, e os animais selvagens viverão em paz com você.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberá que a sua tenda está em paz; percorrerá as suas posses e não achará falta de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saberá que a sua descendência se multiplicará, e que a sua posteridade será como a erva da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em robusta velhice você descerá à sepultura, como se recolhe o feixe de trigo no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Veja bem! Isto é o que investigamos, e assim é. Ouça e medite nisso para o seu bem.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ah! Se a minha queixa, de fato, pudesse ser pesada, e contra ela, numa balança, se pusesse a minha miséria,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>esta, na verdade, pesaria mais que a areia dos mares. Por isso é que as minhas palavras foram precipitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque as flechas do Todo-Poderoso estão cravadas em mim, e o meu espírito sorve o veneno delas; os terrores de Deus se armam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será que o jumento selvagem zurra quando está junto à relva? Ou será que o boi berra junto ao seu pasto?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pode-se comer sem sal o que é insípido? Ou haverá sabor na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquilo que a minha alma recusava tocar, isso é agora a minha comida repugnante.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quem dera que se cumprisse o meu pedido, e que Deus me concedesse o que desejo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que fosse do agrado de Deus esmagar-me, que soltasse a sua mão e acabasse comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isto ainda seria a minha consolação, e eu saltaria de contente na minha dor, que é implacável; porque não tenho negado as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que esperar, se já não tenho forças? Por que prolongar a vida, se o meu fim é certo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso a minha força é a força da pedra? Ou é de bronze a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não encontro socorro em mim mesmo; foram afastados de mim os meus recursos.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ao aflito deve o amigo mostrar compaixão, mesmo ao que abandonou o temor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos me enganaram; são como um ribeiro, como a torrente que transborda no vale,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>turvada com o gelo e com a neve que nela se esconde,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>torrente que seca quando o tempo aquece, e que no calor desaparece do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas se desviam dos seus caminhos, sobem para lugares desolados e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As caravanas de Temá procuram essa torrente, os viajantes de Sabá por ela suspiram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ficam envergonhados por terem confiado; quando chegam ali, ficam decepcionados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim também vocês não me ajudaram em nada; veem os meus males e ficam com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso pedi que me dessem recompensa? Ou que da riqueza de vocês me trouxessem algum presente?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Será que pedi que me livrassem do poder do opressor? Ou que me resgatassem das mãos dos tiranos?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Ensinem-me, e eu me calarei; mostrem-me em que tenho errado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como são persuasivas as palavras retas! Mas o que é que a repreensão de vocês repreende?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por acaso vocês pensam em reprovar as minhas palavras, ditas por um desesperado ao vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até sobre um órfão vocês lançariam sortes e seriam capazes de vender um amigo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, tenham a bondade de olhar para mim e vejam que não estou mentindo na cara de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por favor, mudem de parecer, e que não haja injustiça; mudem de parecer, e a justiça da minha causa triunfará.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há iniquidade em meus lábios? Será que a minha boca não consegue discernir coisas perniciosas?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não é verdade que a vida do ser humano neste mundo é uma luta sem fim? Não são os seus dias como os de um trabalhador diarista?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o escravo que suspira pela sombra e como o trabalhador que espera pelo seu salário,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim me deram por herança meses de desengano e me proporcionaram noites de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao deitar-me, pergunto: quando me levantarei? Mas a noite é longa, e estou farto de me virar na cama, até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu corpo está vestido de vermes e de crostas terrosas; a minha pele racha e de novo forma pus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias são mais velozes do que a lançadeira do tecelão e se findam sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, ó Deus, de que a minha vida é um sopro; os meus olhos não tornarão a ver a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os olhos de quem agora me vê não me verão mais; os teus olhos me procurarão, mas já terei desaparecido.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim como a nuvem se desfaz e passa, aquele que desce à sepultura jamais voltará a subir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais voltará para a sua casa, e o lugar onde mora nunca mais o conhecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, não reprimirei a minha boca. Na angústia do meu espírito, falarei; na amargura da minha alma, eu me queixarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que eu sou o mar ou algum monstro marinho, para que me ponhas sob guarda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando digo: ‘O meu leito me consolará, a minha cama aliviará a minha queixa’,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então me assustas com sonhos e me atemorizas com visões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, prefiro ser estrangulado; antes a morte do que esta tortura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estou farto da minha vida; não quero viver para sempre. Deixa-me em paz, porque os meus dias são um sopro.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Que é o homem, para que tu lhe dês tanta importância, para que dês a ele atenção,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que a cada manhã o visites, e que a cada momento o ponhas à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até quando não desviarás de mim o teu olhar? Até quando não me darás tempo de engolir a minha saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se pequei, que mal fiz a ti, ó Espreitador da humanidade? Por que fizeste de mim o teu alvo, tornando-me um peso para mim mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas a minha transgressão e não tiras a minha iniquidade? Pois agora me deitarei no pó; e, se me procuras, já terei desaparecido.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suíta, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando você falará estas coisas? E até quando as palavras da sua boca serão como um vento impetuoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que Deus perverteria o direito? Será que o Todo-Poderoso perverteria a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se os seus filhos pecaram contra ele, também ele os entregou ao poder da transgressão que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se você buscar a Deus e pedir misericórdia ao Todo-Poderoso,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se você for puro e reto, ele, sem demora, despertará para ajudá-lo e restaurará a justiça da sua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O seu primeiro estado parecerá pequeno comparado com a grandeza do seu último estado.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por favor, pergunte agora aos que são de gerações passadas e atente para a experiência dos pais deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos de ontem e nada sabemos; pois os nossos dias sobre a terra são como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que os pais não o ensinarão, falando com você? Será que do próprio entendimento não proferirão estas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Pode o papiro crescer fora do pântano? Ou cresce o junco sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando estão verdes, e ainda não foram colhidos, secam antes de qualquer outra erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São assim as veredas de todos os que se esquecem de Deus; e a esperança dos ímpios perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sua firmeza será frustrada, e a sua confiança é teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele se encosta em sua casa, mas ela não resiste; agarra-se a ela, mas ela não fica em pé.’”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ele é viçoso diante do sol, e os seus renovos se espalham pelo jardim;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as suas raízes se entrelaçam num montão de pedras e penetram até as muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se o arrancam do seu lugar, este o negará, dizendo: ‘Eu nunca vi você.’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis no que deu a sua vida! E do pó brotarão outros.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Eis que Deus não rejeita o íntegro, nem toma os malfeitores pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele encherá a sua boca de riso e os seus lábios de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que o odeiam se cobrirão de vergonha, e a tenda dos ímpios não subsistirá.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Na verdade, sei que assim é; porque, como pode o mortal ser justo diante de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se quiser discutir com ele, nem a uma de mil coisas lhe poderá responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é sábio de coração e grande em poder; quem ousou desafiá-lo e sobreviveu?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é quem remove os montes, sem que saibam que na sua ira ele os transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus remove a terra do seu lugar, e faz as suas colunas estremecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele dá uma ordem ao sol, e este não sai, e sela as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sozinho ele estende os céus e anda sobre as costas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez a Ursa Maior, o Órion, o Sete-estrelo e as constelações do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus faz coisas grandes e insondáveis, e maravilhas que não se podem enumerar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que ele passa por mim, e não o vejo; segue diante de mim, e não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que arrebata a presa! Quem o pode impedir? Quem lhe dirá: ‘O que estás fazendo?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não revogará a sua própria ira; debaixo dele se curvam os ajudantes do monstro Raabe.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Como então poderei eu responder a ele? Como escolher as minhas palavras, para argumentar com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que eu fosse justo, não lhe responderia; pelo contrário, pediria misericórdia ao meu Juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que eu o chamasse e ele me respondesse, nem por isso eu creria que ele deu ouvidos à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me esmaga com uma tempestade e sem motivo multiplica as minhas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não me permite respirar, porque me enche de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se é uma questão de força, ele é o forte; se é uma questão justiça, ele dirá: ‘Quem pode me intimar?’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda que eu seja justo, a minha boca me condenará; embora eu seja íntegro, ela me declarará culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu sou íntegro, mas não me importo comigo, não faço caso da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para mim, é tudo a mesma coisa; por isso, digo: ele destrói tanto os íntegros como os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um flagelo mata de repente, ele rirá do desespero dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra está entregue nas mãos dos ímpios, e Deus ainda cobre o rosto dos juízes. Se ele não é o causador disso, quem seria?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Os meus dias são mais velozes do que um corredor; fogem sem ter visto a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passam como barcos de junco, como a águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu disser: ‘Vou esquecer a minha queixa, deixarei o meu ar triste e ficarei contente’;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>ainda assim todas as minhas dores me apavoram, porque bem sei que não me considerarás inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu serei condenado; por que, pois, trabalho em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ainda que me lave com água de neve e purifique as minhas mãos com sabão,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mesmo assim me submergirás no lodo, e as minhas próprias roupas terão nojo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele não é ser humano, como eu, a quem eu responda, se formos juntos ao tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há entre nós árbitro que ponha a mão sobre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Que ele tire a sua vara de cima de mim, e que o seu terror não me amedronte!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então falarei sem o temer; do contrário, eu não estaria em mim.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estou cansado de viver. Darei livre curso à minha queixa, falarei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pedirei a Deus: ‘Não me condenes!’ Faze-me saber o que tens contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que tens prazer em me oprimir, em rejeitar a obra das tuas mãos e em favorecer o conselho dos ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por acaso, tens olhos de gente? Ou vês tu como vê uma pessoa?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São os teus dias como os dias de um mortal? Ou são os teus anos como os anos de um ser humano,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para te informares da minha iniquidade e indagares o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem sabes que eu não sou culpado; todavia, não há ninguém que possa me livrar da tua mão.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“As tuas mãos me plasmaram e me fizeram, porém, agora, queres destruir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te de que me formaste como em barro. E, agora, queres reduzir-me a pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por acaso, não me derramaste como leite e não me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e carne me vestiste e de ossos e tendões me teceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu me deste vida e bondade, e o teu cuidado guardou o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ocultaste estas coisas no teu coração; e agora sei que este era o teu plano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu pecar, tu me observas; e da minha iniquidade não me perdoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se for iníquo, ai de mim! E, se for justo, não ouso levantar a cabeça, pois estou envergonhado e olho para a minha miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se levanto a cabeça, tu me caças como um leão feroz e de novo revelas o teu poder maravilhoso contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Renovas contra mim as tuas testemunhas e multiplicas contra mim a tua ira; males e lutas se sucedem contra mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Por que me tiraste do ventre de minha mãe? Eu deveria ter morrido antes que um olho me visse!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Teria sido como alguém que nunca existiu e já do ventre teria sido levado à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não são poucos os meus dias? Cessa, pois, e deixa-me em paz, para que por um pouco eu tome alento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que eu vá para o lugar do qual não voltarei, para a terra das trevas e da sombra da morte,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra de escuridão, de trevas profundas, terra da sombra da morte e do caos, onde a própria luz é como a escuridão.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, o naamatita, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que todas essas palavras ficarão sem resposta? Por acaso, tem razão o falador?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você pensa, Jó, que o seu palavreado fará calar os homens? E, quando você zomba, pensa que não haverá ninguém que o envergonhe?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois você diz: ‘A minha doutrina é pura, e sou limpo aos olhos de Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas quem dera que Deus falasse e abrisse os seus lábios contra você,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e lhe revelasse os segredos da sabedoria, pois a verdadeira sabedoria é multiforme! Saiba, portanto, que Deus permite que seja esquecida parte da sua iniquidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Será que você pode desvendar os mistérios de Deus ou descobrir a perfeição do Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria de Deus é mais elevada do que os céus; o que você poderá fazer? Ela é mais profunda do que o abismo; o que você poderá saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua medida é mais longa do que a terra e mais larga do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele passa, prende alguém e chama a juízo, quem o poderá impedir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus conhece os homens falsos e, sem esforço, vê a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os tolos se tornarão sábios quando a cria de uma jumenta selvagem nascer homem.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se você dispuser o coração e estender as mãos para Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se lançar para longe a iniquidade de suas mãos e não permitir que a injustiça habite na sua tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então você levantará o seu rosto sem mácula, estará seguro e não temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois você esquecerá os seus sofrimentos e só lembrará deles como de águas passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua vida será mais clara que o meio-dia; ainda que haja trevas, serão como a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você se sentirá seguro, porque haverá esperança; olhará ao redor e dormirá tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você se deitará, e ninguém irá atemorizá-lo; e muitos procurarão obter o seu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos ímpios desfalecerão, sem que encontrem refúgio; a única esperança deles será morrer.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Na verdade, vocês são o povo, e com vocês morrerá a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu também tenho entendimento; em nada sou inferior a vocês. Quem não sabe coisas como essas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sou motivo de riso para os meus amigos — eu, que invocava a Deus, e ele me respondia; o justo e o reto são motivo de riso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No pensamento de quem está seguro há desprezo pela desgraça, um empurrão para aquele cujos pés já vacilam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os opressores têm paz em suas tendas, e os que provocam a Deus estão seguros; o deus deles é a sua própria força.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas pergunte agora aos animais, e cada um deles o ensinará; pergunte às aves do céu, e elas lhe contarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou fale com a terra, e ela o instruirá; até os peixes do mar lhe contarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De todos estes, quem não sabe que a mão do SENHOR fez isto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na sua mão está a vida de todos os seres vivos e o espírito de todo o gênero humano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso, o ouvido não avalia as palavras, assim como o paladar prova as comidas?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Está a sabedoria com os idosos? Será que a longevidade traz o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com Deus estão a sabedoria e a força; ele tem conselho e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que ele derruba não pode ser reconstruído; se ele lança alguém na prisão, ninguém a pode abrir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se ele retém as águas, elas secam; se ele as solta, elas devastam a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Com ele estão a força e a sabedoria; a ele pertencem o enganado e o enganador.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele leva os conselheiros embora, descalços, e faz os juízes de tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Solta os laços que prendem os reis e amarra uma corda aos seus lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele leva os sacerdotes embora, descalços, e transtorna os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deixa os conselheiros sem palavras e tira o entendimento dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lança desprezo sobre os príncipes e afrouxa o cinto dos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Das trevas revela coisas profundas e traz à luz a densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus engrandece as nações e depois as destrói; dispersa-as e de novo as congrega.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o entendimento dos chefes do povo da terra e os faz vaguear pelos desertos sem caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nas trevas andam tateando, sem terem luz; ele os faz cambalear como bêbados.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eis que os meus olhos viram tudo isso, e os meus ouvidos o ouviram e entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que vocês sabem eu também sei; em nada sou inferior a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas falarei ao Todo-Poderoso e quero defender-me diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês, porém, cobrem a verdade com mentiras; todos vocês são médicos que não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem dera vocês ficassem completamente calados! Vocês poderiam passar por sábios!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ouçam agora a minha defesa e prestem atenção aos argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que vão dizer perversidades em favor de Deus? Vão dizer mentiras a favor dele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Serão parciais por ele? Argumentarão a favor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso, seria bom se ele os examinasse? Ou vocês zombariam dele, como zombam das pessoas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele certamente os repreenderá, se em oculto forem parciais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A grandeza dele não os amedrontaria? E o terror dele não cairia sobre vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As máximas de vocês são provérbios de cinza; as defesas de vocês são muralhas de barro.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Calem-se diante de mim, e eu falarei; que venha sobre mim o que vier.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomarei a minha carne nos meus dentes e porei a minha vida nas minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que ele me matará, já não tenho esperança; mesmo assim defenderei a minha conduta diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também isto será a minha salvação: o fato de um ímpio não comparecer diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouçam com atenção as minhas palavras e escutem a minha exposição.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho já bem-encaminhada minha causa e estou certo de que serei justificado.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quem há que possa entrar em litígio comigo? Se houver, eu fico calado e morro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concede-me somente duas coisas, ó Deus, e assim não me esconderei de ti:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>tira a tua mão de cima de mim, e não me amedronte o teu terror.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Interpela-me, e eu responderei; ou deixa-me falar, e tu responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas culpas e pecados tenho eu? Mostra-me a minha transgressão e o meu pecado.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por que escondes o teu rosto e me consideras teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queres aterrorizar uma folha levada pelo vento? E perseguirás a palha seca?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Pois decretas contra mim coisas amargas e me atribuis as culpas da minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também prendes os meus pés com correntes, observas todos os meus caminhos e traças limites à planta dos meus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>apesar de eu ser como uma coisa podre que se consome e como a roupa que é comida pela traça.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O ser humano, nascido de mulher, vive breve tempo, cheio de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasce como a flor e murcha; foge como a sombra e não permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sobre ele abres os teus olhos? E me fazes entrar em juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem poderá tirar coisa pura daquilo que é impuro? Ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que os dias do ser humano estão contados, o número dos seus meses está nas tuas mãos; traçaste limites além dos quais não passará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desvia dele o teu olhar, para que tenha repouso, até que, como o trabalhador, tenha prazer no seu dia.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Porque há esperança para a árvore, pois, mesmo cortada, voltará a brotar, e não cessarão os seus rebentos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se as suas raízes envelhecerem na terra, e o seu tronco morrer no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ao cheiro das águas brotará e dará ramos como a planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se alguém morre, fica prostrado; o ser humano expira e para onde vai?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Como as águas do lago evaporam, e o rio se esgota e seca,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o ser humano se deita e não se levanta; enquanto existirem os céus, não acordará, nem será despertado do seu sono.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que dera me escondesses na sepultura e me ocultasses até que a tua ira passasse! Quem dera me fixasses um prazo e depois te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando alguém morre, será que volta a viver? Todos os dias da minha luta esperaria, até que viesse a minha mudança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu me chamarias, e eu te responderia; terias saudades da obra das tuas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e até contarias os meus passos e não levarias em conta os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A minha transgressão estaria selada num saco, e terias encoberto as minhas iniquidades.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas como o monte que desmorona e se desfaz, e a rocha que se move do seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como as águas gastam as pedras, e as cheias levam o pó da terra, assim destróis a esperança humana.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu prevaleces para sempre contra o ser humano, e ele passa; mudas o semblante dele e o despedes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus filhos recebem honras, e ele não sabe; são humilhados, e ele não percebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele sente as dores apenas de seu próprio corpo, e a sua alma lamenta apenas por si mesma.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que um sábio daria respostas vazias? Será que encheria a si mesmo de vento leste?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Argumentaria com palavras que de nada servem e com razões das quais nada se aproveita?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas você destrói o temor de Deus e diminui a devoção a ele devida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o que você fala se inspira em sua iniquidade, e você adota a língua dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sua própria boca o condena, e não eu; os seus lábios dão testemunho contra você.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Será que você é o primeiro homem que nasceu? Por acaso, você foi formado antes dos montes?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que você ouviu o conselho secreto de Deus e detém toda a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que você sabe, que nós não sabemos? O que você entende, que nós não entendemos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também há entre nós homens idosos e de cabelos brancos, muito mais velhos do que o seu pai.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Você faz pouco caso das consolações de Deus e das suaves palavras que dirigimos a você?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que você se deixa levar pelo seu coração? Por que os seus olhos flamejam,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que você dirija contra Deus o seu furor? E por que deixa que tais palavras saiam de sua boca?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Que é o homem, para que seja puro? E o que nasce de mulher, para ser justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que Deus não confia nem nos seus santos! Nem os céus são puros aos seus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quanto menos o homem, que é abominável e corrupto, que bebe a iniquidade como a água!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Escute o que eu vou explicar; vou contar-lhe o que eu vi,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o que os sábios anunciaram, sem ocultar nada, tendo-o recebido dos pais deles,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aos quais somente foi dada esta terra, sem que nenhum estrangeiro passasse entre eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O ímpio é atormentado todos os dias, no curto número de anos que se reservam para o opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O som dos horrores está nos seus ouvidos; na prosperidade lhe sobrevém o destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não crê que possa escapar das trevas, e sim que a espada o espera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anda vagando, em busca de pão, dizendo: ‘Onde está?’ Bem sabe que o dia das trevas está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A angústia e a tribulação o assombram; prevalecem contra ele, como o rei preparado para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque ele levantou a mão contra Deus e desafiou o Todo-Poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>arremete contra ele obstinadamente, protegido por um grosso escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque cobriu o rosto com a sua gordura, que se acumulou também na cintura;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>morou em cidades assoladas, em casas em que ninguém devia morar, que estavam prestes a virar ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, não ficará rico, nem subsistirá a sua riqueza; nem se estenderão os seus bens pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não escapará das trevas; a chama do fogo secará os seus rebentos, e ao sopro da boca de Deus será arrebatado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que ele não confie na vaidade, enganando a si mesmo, porque a vaidade será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta lhe chegará antes da hora, e o seu ramo não reverdecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será como a videira que perde as uvas ainda verdes, como a oliveira que deixa cair a sua flor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque a companhia dos ímpios será estéril, e o fogo consumirá as tendas do suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Concebem o mal e dão à luz a iniquidade; o coração deles só prepara enganos.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tenho ouvido muitas coisas como estas. Todos vocês são consoladores que só aumentam o meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que não terão fim essas palavras vazias? Ou o que é que instiga você a responder assim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também poderia falar como vocês falam. Se vocês estivessem em meu lugar, eu poderia dirigir-lhes um montão de palavras e balançar a cabeça na presença de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Poderia fortalecê-los com as minhas palavras, e a consolação dos meus lábios abrandaria a dor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se eu falar, a minha dor não cessa; se me calar, qual é o meu alívio?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Na verdade, esgotaste as minhas forças; tu, ó Deus, destruíste toda a minha família.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Testemunha disto é que me deixaste enrugado; a minha magreza já se levanta contra mim e me acusa cara a cara.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Na sua ira me despedaçou e me perseguiu; rangeu os dentes contra mim e, como meu adversário, aguça os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Homens abrem a sua boca contra mim, com desprezo me esbofeteiam; todos se ajuntam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entrega aos ímpios e me faz cair nas mãos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vivia em paz, porém ele me esmagou; pegou-me pelo pescoço e me despedaçou; ele fez de mim o seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As suas flechas me atingem de todos os lados; atravessa-me os rins, e não me poupa, derrama o meu fel sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me fere com golpes e mais golpes; arremete contra mim como um guerreiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Costurei uma roupa feita de pano de saco sobre a minha pele e enterrei o meu orgulho no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu rosto está vermelho de tanto chorar, e sobre as minhas pálpebras está a sombra da morte,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>embora não haja violência nas minhas mãos, e seja pura a minha oração.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó terra, não cubra o meu sangue, e não haja lugar em que se oculte o meu clamor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Já agora a minha testemunha está no céu, e nas alturas se encontra quem advoga a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos zombam de mim, mas os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que ele mantenha o direito do homem contra o próprio Deus e o do filho do homem contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque dentro de poucos anos eu seguirei o caminho de onde não voltarei.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O meu espírito vai se consumindo, os meus dias vão se apagando, e só tenho diante de mim a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou cercado de zombadores, e os meus olhos são obrigados a contemplar as suas provocações.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Dá-me, ó Deus, um penhor, e sê o meu fiador diante de ti; quem mais haverá que possa se comprometer comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fechaste o coração deles para o entendimento, e por isso não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém entrega os seus amigos como presa, os olhos de seus filhos desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ele me pôs por provérbio dos povos; tornei-me como aquele em cujo rosto se cospe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os meus olhos se escureceram de mágoa, e todos os meus membros são como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os retos ficam admirados com isto, e os inocentes se levantam contra os ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O justo segue o seu caminho, e o puro de mãos se torna cada vez mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas voltem, todos vocês, e venham cá; porque não acharei nenhum sábio entre vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Os meus dias passaram, e fracassaram os meus planos, os desejos do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Transformam a noite em dia, e dizem: ‘A luz está perto das trevas.’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se eu aguardo a sepultura por minha casa; se faço a minha cama nas trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se digo à cova: ‘Você é o meu pai’, e aos vermes: ‘Vocês são a minha mãe e a minha irmã’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde está, então, a minha esperança? Sim, a minha esperança, quem a poderá ver?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela descerá até as portas do mundo dos mortos, quando juntos descansarmos no pó.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suíta, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando você andará à caça de palavras? Considere bem, e então falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos considerados como animais e passamos por tolos aos seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você, que se despedaça em sua ira, pensa que a terra será abandonada por sua causa? Você pensa que as rochas devem ser tiradas do seu lugar?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Na verdade, a luz do ímpio se apagará, e a chama do seu fogo não resplandecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A luz se escurecerá na sua tenda, e a sua lâmpada sobre ele se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus passos vigorosos se estreitarão, e a sua própria trama o derrubará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque por seus próprios pés é lançado na rede e andará sobre as suas malhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o apanhará pelo calcanhar, e o laço o prenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A corda está escondida na terra para apanhá-lo, a armadilha se encontra no seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Terrores o amedrontam de todos os lados e o perseguem a cada passo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A calamidade virá faminta sobre ele, e a miséria estará alerta ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela devorará os membros do seu corpo; serão devorados pelo primogênito da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ímpio será arrancado da segurança de sua tenda, e será levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nenhum dos seus irá morar na sua tenda; enxofre será espalhado sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo secarão as suas raízes, e por cima murcharão os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua memória desaparecerá da terra, e pelas praças não terá nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Da luz o lançarão nas trevas e o afugentarão do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não terá filho nem posteridade entre o seu povo, nem sobrevivente algum ficará nas suas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu dia se espantarão os do Ocidente, e os do Oriente serão tomados de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tais são, na verdade, as moradas do ímpio, e este é o paradeiro daquele que não conhece Deus.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando vocês vão me atormentar e me esmagar com as suas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já dez vezes vocês me insultaram e não se envergonham de me injuriar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se eu tivesse realmente cometido algum erro, isso interessaria somente a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vocês querem se engrandecer contra mim e usam a minha vergonha como argumento contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então saibam que Deus foi injusto comigo e me cercou com a sua rede.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Eis que clamo: ‘Violência!’, mas não sou ouvido; grito: ‘Socorro!’, porém não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus fechou o meu caminho, e não consigo passar; e nas minhas veredas pôs trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despojou-me da minha honra e tirou a coroa da minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Arruinou-me de todos os lados, e eu me vou; tirou-me a esperança, como se arranca uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acendeu contra mim a sua ira e me trata como um dos seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Juntas vieram as suas tropas; prepararam contra mim o seu caminho e acamparam ao redor da minha tenda.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Deus levou os meus irmãos para longe de mim, e os que me conhecem, como estranhos, se afastaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes me abandonaram, e os meus conhecidos se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que se abrigam na minha casa e as minhas servas me consideram como um estranho; vim a ser um estrangeiro aos olhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo o meu servo, e ele não me responde; tenho de suplicar-lhe, eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu hálito é intolerável à minha mulher, e pelo mau cheiro sou repugnante aos meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até as crianças me desprezam, e, quando tento me levantar, zombam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos íntimos me detestam, e até os que eu amava se voltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus ossos se apegam à minha pele e à minha carne; escapei só com a pele dos meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tenham pena de mim, meus amigos, tenham pena de mim, porque a mão de Deus me atingiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que vocês me perseguem como Deus me persegue e não cessam de devorar a minha carne?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quem dera fossem agora escritas as minhas palavras! Quem dera fossem gravadas em livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que, com pena de ferro e com chumbo, para sempre fossem esculpidas na rocha!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque eu sei que o meu Redentor vive e por fim se levantará sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, revestido este meu corpo da minha pele, em minha carne verei a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu o verei por mim mesmo, os meus olhos o verão, e não outros; de saudade o meu coração desfalece dentro de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se vocês disserem: ‘Como o perseguiremos?’ E: ‘A causa deste mal se acha nele mesmo’,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>então tenham medo da espada, porque tais acusações merecem o seu furor, para que vocês saibam que há um juízo.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, o naamatita, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Visto que os meus pensamentos me impõem resposta, eu me apresso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu ouvi a repreensão, que me envergonha, mas o meu espírito me obriga a responder segundo o meu entendimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Será que você não sabe que desde todos os tempos, desde que o ser humano foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o júbilo dos ímpios é breve, e a alegria dos maus é momentânea?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que a sua presunção chegue aos céus, e a sua cabeça atinja as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como o seu próprio esterco, ele apodrecerá para sempre, e os que o conheceram perguntarão: ‘Onde está ele?’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voará como um sonho e não será encontrado; será afugentado como uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos que o viram não o verão mais, e o lugar onde ele estava não o verá outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos procurarão aplacar os pobres, e com as suas mãos ele lhes devolverá os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ainda que os seus ossos estejam cheios do vigor da sua juventude, esse vigor se deitará com ele no pó.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ainda que o mal seja doce na sua boca, e ele o esconda debaixo da língua,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e o saboreie, e não o queira largar, mas o retenha em sua boca,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o fato é que a sua comida se transformará no seu estômago; será veneno de cobra no seu interior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Engoliu riquezas, mas terá de vomitá-las; Deus o obrigará a lançá-las de seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sugou veneno de cobra; a mordedura da víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não se deliciará com a vista dos ribeiros e dos rios transbordantes de mel e de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Devolverá o fruto do seu trabalho e não o engolirá; do lucro dos seus negócios não tirará prazer nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque oprimiu e desamparou os pobres, roubou casas que não construiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por não haver limites à sua cobiça, não chegará a salvar as coisas por ele desejadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada escapou à sua cobiça insaciável; por isso a sua prosperidade não durará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na plenitude da sua riqueza, ficará angustiado; toda a força da miséria virá sobre ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Para encher-lhe a barriga, Deus mandará sobre ele o furor da sua ira, que, por alimento, mandará chover sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se fugir das armas de ferro, uma flecha de bronze o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele arranca a flecha das suas costas, e esta vem brilhando com o seu fel; e o pavor tomará conta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as calamidades serão reservadas contra os seus tesouros; um fogo não aceso por mãos humanas o consumirá e devorará o que ficar na sua tenda.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Os céus manifestarão a sua iniquidade; e a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As riquezas de sua casa serão levadas embora; como água serão derramadas no dia da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é, da parte de Deus, a sorte do ímpio; esta é a herança decretada por Deus.”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ouçam com atenção as minhas palavras; seja esta a consolação que vocês me trazem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tenham paciência, e eu falarei; e, havendo eu falado, poderão zombar de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Será que é do homem que eu me queixo? Não tenho motivo para ficar impaciente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhem para mim e fiquem pasmos, e ponham a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque só de pensar nisso fico apavorado, e sinto um calafrio passar pelo meu corpo.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Como é que os ímpios continuam vivos, envelhecem e ainda se tornam mais poderosos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus filhos se estabelecem na sua presença; e os seus descendentes, diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas casas têm paz e estão livres do medo; e a vara de Deus não os fustiga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus touros geram e não falham; as suas novilhas têm a cria e não abortam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixam as suas crianças correr como um rebanho; os seus filhos saltam de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cantam com tamborim e harpa e alegram-se ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passam os seus dias em prosperidade e em paz descem à sepultura.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E são estes os que se dirigem a Deus, dizendo: ‘Deixa-nos em paz. Não queremos conhecer os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem é o Todo-Poderoso, para que o sirvamos? E o que ganhamos, se lhe fizermos orações?’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vejam que não provém deles a sua prosperidade. Longe de mim o conselho dos ímpios!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quantas vezes se apaga a lâmpada dos ímpios? Quantas vezes lhes sobrevém a destruição? Quantas vezes Deus, na sua ira, os faz sofrer?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quantas vezes são como a palha diante do vento e como a poeira que é levada pela tempestade?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Vocês dizem que Deus reserva o castigo do perverso para os filhos dele. Mas é ao perverso que Deus deveria punir, para que o sinta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus próprios olhos devem ver a sua ruína; que ele beba do furor do Todo-Poderoso!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque depois de morto, e acabada a contagem dos seus meses, que interessa a ele a sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que alguém pode ensinar algo a Deus, a ele que julga os que estão nos céus?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Um morre em pleno vigor, despreocupado e tranquilo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com os seus baldes cheios de leite e os ossos repletos de tutano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outro, ao contrário, morre com o coração cheio de amargura, não havendo provado o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Juntamente jazem no pó, onde os vermes os cobrem.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Eis que eu conheço os pensamentos de vocês e os planos injustos que fazem para me prejudicar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque vocês perguntam: ‘Onde está agora a casa do príncipe?’ E: ‘Onde ficou a tenda em que moravam os ímpios?’”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Será que vocês nunca interrogaram os que viajam? E não levaram em conta as suas declarações,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que o mau é poupado no dia da calamidade, e é socorrido no dia do furor?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem lhe jogará na cara o que ele fez? Quem o fará pagar pelo que fez?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Finalmente, é levado à sepultura, e sobre o seu túmulo se faz vigilância.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A terra do vale que o cobre é leve; todos os homens o seguem, assim como são inumeráveis os que foram adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, então, vocês querem me consolar com palavras vazias? Nas respostas de vocês só há falsidade.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pode o homem ser de algum proveito para Deus? Não! O sábio só é útil a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que o Todo-Poderoso tem interesse em que você seja justo? Será que ele tem algum lucro, se você for perfeito em todos os seus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou será que é por causa do seu temor a Deus que ele o repreende ou entra em juízo contra você?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é fato que é grande a sua maldade, e incalculável a sua iniquidade?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque sem motivo você exigiu penhores do seu irmão e despojou das roupas os que estavam seminus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você não deu água ao cansado e ao faminto você se recusou a dar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terra pertencia ao homem poderoso, e só os privilegiados moravam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você despediu as viúvas de mãos vazias, e os braços dos órfãos foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, você está cercado de laços, e repentino pavor toma conta de você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Está submerso por trevas, que impedem você de enxergar, e pelas águas transbordantes que o cobrem.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não está Deus nas alturas do céu? Olhe para as estrelas mais altas! Que altura!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E você diz: ‘O que é que Deus sabe? Será que ele pode julgar através de densa escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Grossas nuvens o encobrem, de modo que não pode ver; ele só passeia pela abóbada do céu.’”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Você quer seguir a rota antiga, que os iníquos percorreram?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram levados antes do tempo; uma torrente arrastou os seus alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diziam a Deus: ‘Deixa-nos em paz.’ E perguntavam: ‘O que pode fazer-nos o Todo-Poderoso?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, foi Deus quem encheu de bens as casas deles. Longe de mim o conselho dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos veem a destruição deles e se alegram; o inocente zomba deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: ‘Na verdade, os nossos adversários foram destruídos, e o fogo consumiu o resto deles.’”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Portanto, reconcilie-se com Deus, viva em paz com ele e assim lhe sobrevirá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aceite a instrução que vem da boca de Deus e guarde as palavras dele em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você se converter ao Todo-Poderoso, será restabelecido; se afastar da sua tenda a injustiça</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e lançar ao pó o seu ouro — o ouro de Ofir entre pedras dos ribeiros —,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então o Todo-Poderoso será o seu ouro e a sua prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então você encontrará prazer no Todo-Poderoso e levantará o seu rosto para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Você fará oração, e Deus o ouvirá; e você pagará os seus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se você projetar alguma coisa, ela lhe será bem-sucedida, e a luz brilhará em seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se forem humilhados, você dirá: ‘Para cima!’ E Deus salvará o humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Livrará até o que não é inocente; sim, será libertado, porque você tem as mãos limpas.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ainda hoje a minha queixa é de um revoltado, apesar de a minha mão reprimir o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem dera eu soubesse onde encontrá-lo! Então me chegaria ao seu tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exporia diante dele a minha causa, encheria a minha boca de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberia com que palavras ele me responderia e entenderia o que ele fosse me dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será que ele discutiria comigo, segundo a grandeza do seu poder? Não! Ele me atenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, o homem reto apresentaria a sua causa diante dele, e eu me livraria para sempre do meu juiz.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se me adianto, Deus não está ali; se volto para trás, não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele age à minha esquerda, não o vejo; se ele se esconde à minha direita, não o enxergo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele sabe o meu caminho; se ele me provasse, eu sairia como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus pés seguiram as suas pisadas; guardei o seu caminho e não me desviei dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do mandamento dos seus lábios nunca me afastei; escondi no meu íntimo as palavras da sua boca.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas, se Deus resolveu alguma coisa, quem o pode convencer a mudar de ideia? O que ele quer, isso fará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ele cumprirá o que está ordenado a meu respeito e muitas coisas como estas ainda tem planejado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, fico apavorado na sua presença; e, quando penso nisso, tenho medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus é quem fez o meu coração esmorecer; o Todo-Poderoso me encheu de pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque não estou desfalecido por causa das trevas, nem porque a escuridão cobre o meu rosto.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Por que o Todo-Poderoso não designa tempos de julgamento? E por que os que o conhecem não veem tais dias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há os que removem os marcos de divisa, roubam os rebanhos e os apascentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento que pertence ao órfão, e, como penhor, ficam com o boi da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desviam do caminho os necessitados, e os pobres da terra todos têm de se esconder.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Como jumentos selvagens no deserto, os pobres saem para o seu trabalho, à procura de alimento; em campo aberto encontram comida para eles e para os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cortam o seu pasto no campo, e apanham as uvas que ficaram nas vinhas dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passam a noite nus por falta de roupa e não têm cobertas contra o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São encharcados pelas chuvas das montanhas e, por falta de abrigo, abraçam-se às rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Orfãozinhos são arrancados do peito, e dos pobres se toma penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os pobres andam nus, sem roupa, e, famintos, carregam os feixes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entre os muros desses perversos espremem o azeite; pisam as uvas no lagar, enquanto padecem sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde as cidades gemem os que estão para morrer, e a alma dos feridos pede socorro, mas Deus não considera isso anormal.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Os perversos são inimigos da luz, não conhecem os seus caminhos, nem permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O assassino se levanta de madrugada, mata o pobre e o necessitado, e de noite se torna ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O olho do adúltero aguarda o crepúsculo, dizendo: ‘Ninguém me verá’; e cobre o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nas trevas, ladrões invadem as casas, mas de dia ficam escondidos; não querem nada com a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a manhã é para todos eles como sombra de morte, mas os terrores da noite lhes são familiares.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Os perversos são levados rapidamente na superfície das águas; a porção deles na terra é maldita, e por isso já não andam pelo caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A seca e o calor desfazem as águas da neve; a sepultura faz o mesmo com os que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A mãe se esquecerá deles, os vermes os comerão com gosto; nunca mais haverá lembrança deles. A injustiça será quebrada como uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Maltratam as estéreis, que não têm filhos, e não fazem o bem às viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Deus, por sua força, prolonga os dias dos valentes; eles se veem em pé quando desesperavam da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele lhes dá descanso, e nisso se apoiam; mas os olhos de Deus estão atentos aos caminhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>São exaltados por breve tempo; depois, passam, colhidos como todos os demais; são cortados como as espigas do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se não é assim, quem me desmentirá e anulará as minhas palavras?”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suíta, tomou a palavra e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“A Deus pertence o domínio e o poder; ele faz reinar a paz nas alturas celestes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que é possível contar os seus exércitos? E sobre quem não se levanta a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como pode o mortal ser justo diante de Deus? E como pode ser puro aquele que nasce de mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que até a lua não tem brilho, e as estrelas não são puras aos olhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto menos o homem, que é larva, e o filho do homem, que é verme!”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como você sabe ajudar o que não tem força! Como você sabe socorrer o braço que não tem vigor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como você sabe aconselhar o que não tem sabedoria e revelar plenitude de verdadeiro conhecimento!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com a ajuda de quem você profere tais palavras? E de quem é o espírito que fala em você?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Os mortos tremem debaixo das águas com os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O mundo dos mortos está desnudo diante de Deus, e não há coberta para o abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estende o norte sobre o vazio e faz a terra pairar sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prende as águas em densas nuvens, e as nuvens não se rasgam debaixo delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face do seu trono e sobre ele estende a sua nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Traçou um círculo sobre a superfície das águas, no limite entre a luz e as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas do céu tremem e se espantam diante da sua ameaça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com a sua força dominou o mar e com o seu entendimento despedaçou o monstro Raabe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo seu sopro o céu se aclarou, a sua mão feriu a serpente veloz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que isto são apenas as bordas dos seus caminhos! Dele temos ouvido apenas um leve sussurro! Mas o trovão do seu poder, quem o entenderá?”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó continuou em sua fala, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tão certo como vive Deus, que me tirou o direito, o Todo-Poderoso, que amargurou a minha alma,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enquanto eu puder respirar e o sopro de Deus estiver nas minhas narinas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nunca os meus lábios falarão injustiça, nem a minha língua pronunciará engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim que eu dê razão a vocês! Até morrer, nunca abrirei mão da minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À minha justiça me apegarei e não a largarei; a minha consciência não me acusará em toda a minha vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Que o meu inimigo seja como o perverso, e o que se levantar contra mim, como o injusto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque qual será a esperança do ímpio, quando lhe for tirada a vida, quando Deus lhe arrancar a alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que Deus ouvirá o seu clamor, quando lhe sobrevier a angústia?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que o ímpio encontrará prazer no Todo-Poderoso e invocará a Deus a todo o momento?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vou ensinar a vocês a respeito do poder de Deus e não lhes ocultarei o que está na mente do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que todos vocês já viram isso. Por que, então, ficam repetindo palavras que não fazem sentido?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Esta é a porção que Deus dará ao perverso, a herança que os opressores receberão do Todo-Poderoso:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os filhos deles se multiplicarem, será para que sejam mortos à espada; e os seus descendentes passarão fome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que sobreviverem, a peste os sepultará, e as suas viúvas não chorarão por eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se o perverso amontoar prata como pó e acumular roupas como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>poderá até acumular tudo isso, mas o justo é que vestirá as roupas, e o inocente ficará com a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A casa que ele edifica é como a da traça, como a cabana que o vigia constrói.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rico, ele se deita com a sua riqueza, mas, quando abre os olhos, ela já se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pavores se apoderam dele como inundação, de noite a tempestade o arrebata.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento leste o leva, e ele se vai; varre-o com ímpeto do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus lança isto sobre ele e não o poupa, a ele que procura fugir às pressas da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diante de sua queda, as pessoas batem palmas; ao vê-lo ir embora o vaiam com assobios.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Na verdade, a prata tem as suas minas, e o ouro, que se refina, tem o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro é tirado da terra, e da pedra se funde o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens põem termo à escuridão e até os últimos confins procuram as pedras ocultas nas trevas e na densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrem entrada para minas longe da habitação dos homens; são esquecidos pelos que passam por cima; e, assim, longe de todos, dependurados em cordas, balançam de um lado para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da terra procede o alimento, mas embaixo ela é revolvida como que pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas suas pedras se encontra safira, e há pó que contém ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa vereda, a ave de rapina a ignora, e os olhos do falcão nunca a viram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Feras majestosas nunca pisaram essa vereda, e nenhum leão passou por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem estende a sua mão contra o rochedo e revolve os montes desde as suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abre canais nas pedras, e os seus olhos veem tudo o que há de mais precioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tapa os veios de água, e nem uma gota sai deles; e traz à luz o que estava escondido.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas onde se achará a sabedoria? E em que lugar estará o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O ser humano não conhece o valor da sabedoria, e ela não se encontra na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O abismo diz: ‘Ela não está em mim.’ E o mar diz: ‘Não está comigo.’</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se compra a sabedoria com ouro fino; ela também não pode ser paga com prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O seu valor não pode ser avaliado pelo ouro de Ofir, nem pelo precioso ônix, nem pela safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ouro não se iguala a ela, nem o cristal; não se pode trocá-la por joias de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela faz esquecer o coral e o cristal; o preço da sabedoria é maior que o das pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O topázio da Etiópia não se compara com ela; não se compra a sabedoria nem com ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas de onde vem a sabedoria? E em que lugar estará o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está encoberta aos olhos de todos os seres vivos, e oculta às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O abismo e a morte dizem: ‘Ouvimos com os nossos ouvidos a sua fama.’”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Deus lhe entende o caminho, e ele é quem sabe o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o seu olhar alcança as extremidades da terra; ele vê tudo o que há debaixo dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Deus regulou o peso do vento e fixou a medida das águas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando determinou leis para a chuva e caminho para o relâmpago dos trovões,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então ele viu a sabedoria e a manifestou; estabeleceu-a e também a examinou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ao ser humano: ‘Eis que o temor do Senhor é a sabedoria, e afastar-se do mal é o entendimento.’”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó continuou em sua fala, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ah! Quem me dera ser como fui nos meses passados, como nos dias em que Deus cuidava de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Deus fazia resplandecer a sua lâmpada sobre a minha cabeça, quando eu, guiado por sua luz, caminhava na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem me dera ser como fui nos dias do meu vigor, quando a amizade de Deus estava sobre a minha tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-Poderoso ainda estava comigo, e os meus filhos estavam ao meu redor,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando eu lavava os meus pés em leite, e da rocha me corriam rios de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu me dirigia até o portão da cidade e mandava preparar o meu assento na praça,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os moços me viam e se retiravam, e os idosos se levantavam e ficavam em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os príncipes reprimiam as suas palavras e punham a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A voz dos nobres emudecia, e a língua deles se apegava ao céu da boca.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O ouvido que me ouvia dizia que eu era feliz; o olho que me via dava testemunho de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu livrava os pobres que pediam ajuda e também o órfão que não tinha quem o socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção do que estava prestes a perecer vinha sobre mim, e eu fazia o coração da viúva cantar de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me cobria de retidão, e ela me servia de roupa; a minha justiça era como um manto e um turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu era os olhos do cego e os pés do aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era pai dos necessitados e até as causas dos desconhecidos eu examinava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu quebrava os queixos dos iníquos e arrancava as vítimas dos dentes deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu dizia: ‘Vou morrer no meu ninho, e multiplicarei os meus dias como a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As minhas raízes se estenderão até as águas, e o orvalho ficará durante a noite sobre os meus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A minha honra se renovará em mim, e o meu arco se reforçará na minha mão.’”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Os que me ouviam esperavam o meu conselho e guardavam silêncio para ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que eu falava, não diziam nada; as minhas palavras caíam sobre eles como orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esperavam-me como se espera a chuva, abriam a boca como para absorver a chuva fora de época.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando eu sorria para eles, nem acreditavam; e a luz do meu rosto eles não desprezavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu escolhia o caminho para eles, assentava-me como chefe e vivia como rei entre as suas tropas; eu era como quem consola os que pranteiam.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Mas agora zombam de mim os que têm menos idade do que eu, cujos pais eu não teria aceito nem para colocar ao lado dos cães do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De que também me serviria a força de suas mãos, se eles são homens cujo vigor já desapareceu?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enfraqueceram de tanto passar fome e necessidade; roem a terra seca, desde muito em ruínas e desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apanham malvas e folhas de arbustos e se alimentam de raízes de zimbro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São expulsos do meio das pessoas; grita-se contra eles, como se grita atrás de um ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Têm de morar nos desfiladeiros sombrios, nas cavernas da terra e das rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uivam entre os arbustos e se ajuntam debaixo dos espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São filhos de doidos, gente sem nome, e são escorraçados da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas agora sou a canção de deboche dessa gente; sirvo de provérbio no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles me detestam, fogem para longe de mim e não têm receio de me cuspir no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus afrouxou a corda do meu arco e me oprimiu; por isso, sacudiram de si o freio diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À minha direita se levanta um bando e me empurra, e contra mim prepara o seu caminho de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Arruínam o meu caminho; promovem a minha destruição sem a ajuda de ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vêm contra mim como por uma grande brecha e se revolvem avante no meio das ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobrevieram-me pavores; a minha honra é como que varrida pelo vento; como nuvem passou a minha felicidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora a minha alma se derrama dentro de mim; os dias da aflição se apoderam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A noite perfura os meus ossos, e o mal que me corrói não descansa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela grande violência do meu mal está desfigurada a minha roupa; este mal me envolve como a gola da minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus me lançou na lama, e me tornei semelhante ao pó e à cinza.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Clamo a ti, ó Deus, e não me respondes; estou em pé, mas apenas olhas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu foste cruel comigo; e, com a força da tua mão, me atacas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu me levantas sobre o vento e me fazes cavalgá-lo; no estrondo da tempestade me jogas de um lado para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois eu sei que me levarás à morte e à casa destinada a todos os vivos.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Não é fato que de um montão de ruínas um homem estenderá a sua mão? E, na sua desventura, não levantará um grito por socorro?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por acaso, não chorei por aquele que atravessava dias difíceis? Não se angustiou a minha alma pelo necessitado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eu esperava o bem, eis que me veio o mal; esperava a luz, e veio a escuridão.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O meu íntimo se agita sem cessar; e dias de aflição me sobrevêm.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tenho a pele queimada, mas não pelo sol; levanto-me na congregação e clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sou irmão dos chacais e companheiro de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A minha pele escurece e cai; os meus ossos queimam de febre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, a minha harpa é usada para fazer lamentações, e a minha flauta, para acompanhar os que choram.”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Fiz uma aliança com os meus olhos: de não olhar para uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do contrário, qual seria a minha porção do Deus lá de cima, e que herança receberia do Todo-Poderoso desde as alturas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso, não é a perdição para o ímpio, e a desgraça para os que praticam a maldade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Será que Deus não vê os meus caminhos e não conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se andei com falsidade ou se o meu pé se apressou para o engano</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— que Deus me pese numa balança justa e conhecerá a minha integridade!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se os meus passos se desviaram do caminho, se o meu coração segue os meus olhos, e se alguma mancha se apegou às minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então que outros comam o que eu semeei, e que seja arrancado o que se produz no meu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração se deixou seduzir por uma mulher, se fiquei rondando a porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então que a minha mulher moa os cereais para outro homem, e que outros se deitem com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois eu teria cometido um crime hediondo, um delito a ser punido pelos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isso seria fogo que consome até a destruição e arrancaria toda a minha colheita pela raiz.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se não reconheci o direito do meu servo ou da minha serva quando eles reclamavam contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então que faria eu quando Deus se levantasse no tribunal? E, se ele me interrogasse, que lhe responderia eu?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me formou no ventre de minha mãe não os fez também a eles? Ou não é o mesmo Deus que nos formou no ventre materno?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se retive o que os pobres desejavam ou deixei que os olhos das viúvas esperassem em vão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou, se sozinho comi o meu bocado, sem reparti-lo com os órfãos</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— porque desde a minha mocidade eu os criei como se fosse pai deles, durante toda a minha vida fui o guia das viúvas —;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se vi alguém perecer por falta de roupa ou notava que o necessitado não tinha com que se cobrir;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se ele não me agradeceu do fundo do coração, quando se aquecia com a lã dos meus cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se eu levantei a mão contra o órfão, sabendo que eu tinha o apoio dos juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então que a omoplata caia do meu ombro, e que o meu braço seja arrancado da articulação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o castigo de Deus seria para mim um assombro, e eu não poderia enfrentar a sua majestade.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se no ouro pus a minha esperança ou se eu disse ao ouro fino: ‘Você é a minha garantia’;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me alegrei por ser grande a minha riqueza e por ter a minha mão alcançado muito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol, quando resplandecia, ou para a lua, que caminhava em seu esplendor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração se deixou seduzir em segredo, e eu lhes atirei beijos com a mão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também isto seria um delito a ser punido pelos juízes, pois eu teria negado a Deus, que está lá em cima.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Se me alegrei com a desgraça do que me odeia e se exultei quando o mal o atingiu</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— eu que não deixei a minha boca pecar, rogando praga para que morresse —;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se as pessoas que moram na minha tenda não disseram: ‘Quem nos dera encontrar alguém que não se saciou da carne provida por ele’</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— pois o estrangeiro não pernoitava na rua; as minhas portas estavam sempre abertas para os viajantes! —;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>se, como Adão, encobri as minhas transgressões, ocultando a minha iniquidade em meu íntimo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque eu tinha medo da grande multidão, e o desprezo das famílias me apavorava, fazendo com que eu me calasse e não saísse da porta…”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Quem dera que eu tivesse quem me ouvisse! Eis aqui a minha defesa assinada! Que o Todo-Poderoso me responda! Que o meu adversário escreva a sua acusação!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por certo que a levaria sobre o meu ombro, e a poria sobre mim como se fosse uma coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu lhe mostraria o número dos meus passos; como príncipe eu me aproximaria dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus sulcos juntamente chorarem;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi os seus frutos sem pagar ou se causei a morte aos seus donos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>que ela produza espinhos em vez de trigo, e joio em lugar de cevada.” Fim das palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aqueles três homens pararam de responder a Jó, porque ele se considerava justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então se acendeu a ira de Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão. Ele ficou indignado contra Jó, porque este pretendia ser mais justo do que Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliú também ficou irado com os três amigos de Jó, porque, mesmo não tendo o que responder, eles o condenavam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú, porém, havia esperado para falar a Jó, pois os outros eram mais velhos do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Eliú viu que aqueles três homens já não tinham o que responder, ficou irado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Eliú, filho de Baraquel, o buzita, tomou a palavra e disse: “Eu sou de menos idade, e vocês são idosos. Por isso, tive receio e fiquei com medo de dar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensei assim: ‘Que falem os que têm mais idade, e que a multidão dos anos ensine a sabedoria.’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, há um espírito no homem, e o sopro do Todo-Poderoso lhe dá entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os de mais idade não são os sábios, nem são os velhos os que entendem o que é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso digo: Escutem o que vou dizer, e também eu darei a minha opinião.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eis que esperei que vocês falassem e dei ouvidos às suas considerações, enquanto, quem sabe, buscavam o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dei atenção ao que diziam, mas nenhum de vocês conseguiu refutar Jó, nem responder aos seus argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, não me venham com a seguinte desculpa: ‘Descobrimos a sabedoria! Deus pode vencê-lo, e não o homem.’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, ele não me dirigiu palavra alguma, e eu não lhe responderei com as palavras que vocês usaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Jó, os três estão pasmados, já não respondem, faltam-lhes as palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será que devo esperar, pois não falam, estão parados e nada mais respondem?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também eu de minha parte vou responder e darei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque tenho muito que falar, e o meu espírito me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que dentro de mim sou como o vinho, sem respiradouro, como odres novos, prestes a arrebentar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Permitam, pois, que eu fale para poder desabafar; abrirei os lábios e responderei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tratarei nenhum de vocês com parcialidade e não vou lisonjear ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque não sei lisonjear; se assim fizesse, em breve me levaria o meu Criador.”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“E agora, Jó, escute os meus argumentos e dê ouvidos a todas as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Passo agora a falar; em minha boca fala a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os meus argumentos provam a sinceridade do meu coração, e os meus lábios proferem o puro saber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez, e o sopro do Todo-Poderoso me dá vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Responda-me, se for capaz; prepare os seus argumentos e apresente-se diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que diante de Deus sou igual a você; também eu fui formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, não tenha medo de mim; a minha mão não será pesada sobre você.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Na verdade, você falou diante de mim; eu ouvi o som das suas palavras, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Estou limpo, sem transgressão; sou puro e não tenho iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que Deus procura pretextos contra mim e me considera seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Prendeu os meus pés com correntes e observa todas as minhas veredas.’”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Devo lhe dizer que nisto você não tem razão; porque Deus é maior do que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que você discute com ele, afirmando que ele não presta contas de nenhum dos seus atos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo contrário, Deus fala de um modo, sim, de dois modos, mas o homem não atenta para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho ou em visão de noite, quando o sono profundo cai sobre as pessoas, quando adormecem na cama,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então lhes abre os ouvidos e lhes sela a sua instrução,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para afastar o ser humano dos seus planos e livrá-lo do orgulho;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para guardar a sua alma da cova e a sua vida de passar pela espada.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Também no seu leito é castigado com dores, com incessante conflito em seus ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de modo que abomina o pão, e detesta até a comida mais saborosa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A sua carne, que se via, agora desaparece, e os seus ossos, que não se viam, agora aparecem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sua alma está perto da morte, e a sua vida se aproxima dos que trazem a morte.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Se com ele houver um anjo intercessor, um dos milhares, para declarar ao homem o que é certo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então Deus terá misericórdia dele e dirá ao anjo: ‘Livre-o, para que não desça à cova; já achei um resgate para ele.’</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então a sua carne recupera o vigor da infância, e ele volta aos dias da juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele ora a Deus, que se agrada dele; com alegria vê a face de Deus, e Deus lhe restitui a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, cantará diante de todos e dirá: ‘Pequei, perverti o direito e não fui punido como merecia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus livrou a minha alma de ir para a cova, e a minha vida verá a luz.’”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Eis que Deus faz tudo isto duas e três vezes no seu trato com o ser humano,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para reconduzir da cova a sua alma e iluminá-lo com a luz dos viventes.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Agora, Jó, preste atenção e escute o que vou dizer; fique calado, porque vou falar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você tem alguma coisa a dizer, diga; fale, porque gostaria de lhe dar razão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, escute o que vou dizer; fique calado, e eu lhe ensinarei a sabedoria.”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú disse mais:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês que são sábios, ouçam as minhas palavras; vocês que são instruídos, escutem o que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o ouvido avalia as palavras, assim como o paladar prova a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolhamos para nós o que é direito; conheçamos entre nós o que é bom.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Porque Jó disse: ‘Sou justo, e Deus tirou o meu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar do meu direito, sou considerado mentiroso; a minha ferida é incurável, embora não tenha cometido nenhum pecado.’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Será que existe outro homem semelhante a Jó que bebe a zombaria como se fosse água?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele segue o caminho dos que praticam a iniquidade e anda com homens perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois disse: ‘De nada adianta ao homem ter o seu prazer em Deus.’”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Por isso, vocês que têm entendimento, me escutem: longe de Deus o praticar ele a maldade, e longe do Todo-Poderoso o cometer injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois Deus retribui ao homem segundo as suas obras e paga a cada um conforme o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, Deus não pratica o mal; o Todo-Poderoso não perverte o direito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe entregou o governo da terra? Quem lhe confiou o universo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se Deus pensasse apenas em si mesmo e fizesse voltar para si o seu espírito e o seu sopro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a humanidade morreria ao mesmo tempo, e o homem voltaria para o pó.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Portanto, se você tem entendimento, escute isto; dê ouvidos ao som das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se Deus odiasse o direito, será que poderia governar? E será que você quer condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Será que alguém diria a um rei: ‘Você não vale nada!’? Ou diria aos príncipes: ‘Seus perversos!’?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto menos dirá isso àquele que não privilegia os príncipes, e que não favorece o rico em prejuízo do pobre; porque todos são obra de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De repente, morrem; no meio da noite, as pessoas são abaladas e passam, e os poderosos são levados por uma força invisível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os olhos de Deus estão sobre os caminhos do homem e veem todos os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há trevas nem sombra profunda o bastante, onde os que praticam a iniquidade possam se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois Deus não precisa observar o homem por muito tempo antes de o fazer comparecer em juízo diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus arrasa os poderosos, sem os inquirir, e põe outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque ele conhece as obras deles; de noite, os transtorna e eles são esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os castiga como se fossem ímpios, à vista de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque se afastaram de Deus, e não quiseram compreender nenhum de seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e assim fizeram com que o grito dos pobres subisse até Deus, e este ouviu o lamento dos aflitos.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Se ele se calar, quem o condenará? Se encobrir o rosto, quem poderá vê-lo? Mas ele está acima dos povos e das pessoas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que o ímpio não reine, e não haja quem iluda o povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Se alguém se dirige a Deus, dizendo: ‘Sofri, não vou pecar mais;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ensina-me o que não consigo ver; se cometi injustiça, jamais voltarei a praticá-la’,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>será que Deus deve recompensá-lo segundo o que você quer ou não quer? Será que ele deve dizer: ‘Escolha você, e não eu; diga o que você sabe; fale’?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Os homens que têm entendimento me responderão, o sábio que me ouve dirá:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>‘Jó falou sem conhecimento, e nas palavras dele não há sabedoria.’</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem dera Jó fosse provado até o fim, porque ele respondeu como homem iníquo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois ao seu pecado acrescenta rebelião; entre nós, em tom de zombaria, bate palmas e multiplica as suas palavras contra Deus.”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú disse ainda:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Você acha que é justo dizer: ‘A minha justiça é maior do que a de Deus’?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque você diz: ‘De que me serviria ela? Que proveito tenho, se eu não pecar?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu darei a resposta a você e aos seus amigos também.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhe para o céu e veja; contemple as altas nuvens acima de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se você peca, que mal causa a Deus? Se as suas transgressões se multiplicam, que prejuízo isso poderia trazer a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você é justo, o que está dando a ele ou o que ele recebe da sua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sua impiedade só pode fazer mal ao homem; e a sua justiça só pode dar proveito ao filho do homem.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por causa das muitas opressões, as pessoas clamam; clamam por socorro contra o braço dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: ‘Onde está Deus, que me fez, que inspira canções de louvor durante a noite,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais do que aos animais da terra e nos faz mais sábios do que as aves dos céus?’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Clamam, porém ele não responde, por causa da arrogância dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Só gritos vazios Deus não ouvirá; o Todo-Poderoso não lhes dará atenção.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Jó, ainda que você diga que não o vê, a sua causa está diante dele; por isso, espere em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas agora, porque Deus na sua ira não está punindo, nem fazendo muito caso das transgressões,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>você abre a sua boca com palavras vazias, amontoando frases sem sabedoria.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú seguiu falando e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mais um pouco de paciência, e eu lhe mostrarei que tenho mais argumentos a favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trarei o meu conhecimento de longe e atribuirei a justiça ao meu Criador.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, na verdade, as minhas palavras não são falsas; quem está diante de você é senhor do assunto.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eis que Deus é grande e não despreza ninguém; ele é grande na força da sua compreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não poupa a vida do ímpio, mas faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus não tira os seus olhos dos justos; pelo contrário, os assenta no trono com os reis, para sempre, e eles são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se estão presos com correntes e amarrados com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ele lhes faz ver as suas obras, as suas transgressões, e que se mostraram arrogantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abre-lhes também os ouvidos para a instrução e ordena que se convertam da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o ouvirem e o servirem, acabarão os seus dias em felicidade e os seus anos em delícias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se não o ouvirem, serão passados pela espada e morrerão na sua cegueira.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Os ímpios de coração alimentam a ira; e, quando são aprisionados por Deus, não clamam pedindo socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perdem a vida na sua mocidade e morrem entre os prostitutos cultuais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus livra o aflito por meio da sua aflição e pelo sofrimento lhe abre os ouvidos.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim também a você Deus procura tirar da angústia e levar para um lugar espaçoso, em que não há aperto, e para o conforto de uma mesa cheia de comida saborosa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas você se enche do juízo do perverso, e, por isso, o juízo e a justiça o alcançarão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenha cuidado para que a ira não o leve a zombar, nem permita que a grande quantia do resgate o desvie.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será que ele levaria em conta as suas lamúrias e todos os seus grandes esforços, para que você se veja livre da sua angústia?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não suspire pela noite, em que povos serão tirados do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cuidado! Não se incline para a iniquidade, você parece preferir a iniquidade à sua miséria.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Eis que Deus se mostra grande em seu poder! Quem é mestre como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe prescreveu o seu caminho ou quem pode lhe dizer: ‘Cometeste uma injustiça’?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembre-se de exaltar as obras de Deus, que as pessoas celebram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a humanidade olha para elas; as pessoas as contemplam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grande, e não o podemos compreender; o número dos seus anos não se pode calcular.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ele atrai para si as gotas de água que de seu vapor destilam em chuva,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a qual as nuvens derramam e gotejam sobre a terra em grande abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pode alguém entender como ele estende as nuvens e como os trovões ecoam em sua tenda?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis que ele espalha sobre elas o seu relâmpago e encobre as profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois por estas coisas ele julga os povos e lhes dá alimento em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enche as mãos de relâmpagos e os arremessa contra o adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fragor da tempestade dá notícias a respeito dele, dele que é zeloso na sua ira contra a injustiça.”</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Diante disto, o meu coração treme e salta do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouçam atentamente o trovão de Deus, o estrondo que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele o solta por baixo de todos os céus, e o seu relâmpago chega até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois deste, ruge a sua voz, troveja com o estrondo da sua majestade, e ele já não retém o relâmpago quando se ouve a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com a sua voz Deus troveja maravilhosamente; ele faz grandes coisas, que nós não compreendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque ele diz à neve: ‘Caia sobre a terra’; e à chuva e ao aguaceiro: ‘Sejam fortes’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, ele torna inativas as mãos de todos, para que reconheçam as obras dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais entram nos seus esconderijos e ficam nas suas cavernas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De suas recâmaras sai a tempestade, e os ventos fortes trazem o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo sopro de Deus se dá a geada, e uma grande extensão de água congela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Carrega de umidade as densas nuvens, e do meio delas irradia o seu relâmpago.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então as nuvens, segundo o rumo que ele dá, se espalham para uma e outra direção, para fazerem tudo o que lhes ordena sobre a superfície da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo isso ele faz vir para disciplina, se convém à terra, ou para exercer a sua misericórdia.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Dê ouvidos a isto, Jó; pare e pense nas maravilhas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será que você sabe como Deus comanda as nuvens e como faz resplandecer o relâmpago da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será que você sabe algo sobre o equilíbrio das nuvens e sobre as maravilhas daquele que é perfeito em conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você, cujas roupas ficam aquecidas quando há forte calor por causa do vento sul,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>será que você pode ajudar Deus a estender o firmamento, que é sólido como espelho de metal fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensine-nos o que devemos dizer a ele, porque nós, envoltos em trevas, não podemos expor a nossa causa diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Será que alguém deveria contar a Deus que eu quero falar com ele? Se alguém fizesse isso, seria devorado.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eis que ninguém pode olhar para o sol, que brilha no céu, uma vez passado o vento que o deixa limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do norte vem o áureo esplendor, pois Deus está cercado de tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao Todo-Poderoso, não o podemos compreender. Ele é grande em poder, porém não perverte o juízo e a plenitude da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, as pessoas o temem; ele não olha para os que se julgam sábios.”</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, do meio de um redemoinho, o SENHOR respondeu a Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem é este que obscurece os meus planos com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinja os lombos como homem, pois eu lhe farei perguntas, e você me responderá.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Onde você estava, quando eu lancei os fundamentos da terra? Responda, se você tem entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem determinou as medidas da terra, se é que você o sabe? Ou quem estendeu sobre ela uma linha de medir?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre o que estão firmadas as suas bases ou quem lhe assentou a pedra angular,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando as estrelas da alva, juntas, alegremente cantavam, e todos os filhos de Deus gritavam de alegria?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ou quem encerrou o mar com portões, quando irrompeu do ventre,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu lhe pus as nuvens por vestimenta e a escuridão por fraldas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando eu lhe tracei limites, e lhe pus ferrolhos e portas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: ‘Até aqui você pode chegar, mas deste ponto não passará. Aqui se quebrará o orgulho das suas ondas’?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Alguma vez na vida você deu ordens à madrugada ou mostrou ao amanhecer o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que agarrasse a terra pelas extremidades e dela sacudisse os perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra se modela como o barro debaixo do selo, e tudo se apresenta como um vestido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dos ímpios é retirada a sua luz, e o braço levantado para ferir se quebra.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Você foi até as nascentes do mar ou percorreu o mais profundo do abismo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que a você foram reveladas as portas da morte? Você viu essas portas da região tenebrosa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você tem noção clara da largura da terra? Responda, se você sabe tudo isso.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Onde está o caminho para a morada da luz? E, quanto às trevas, onde é o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que você as conduza ao seu território e conheça o caminho para a sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você sabe isso, porque nesse tempo já era nascido e porque é grande o número dos seus dias!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Você alguma vez entrou nos depósitos da neve ou viu os reservatórios do granizo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu guardo até o tempo da angústia, até o dia da batalha e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Qual é o caminho para o lugar onde se difunde a luz e onde o vento leste se espalha sobre a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quem abriu canais para o aguaceiro ou caminho para os relâmpagos e trovões,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para fazer chover sobre a terra onde não há ninguém, e nos lugares desertos onde ninguém mora;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para dessedentar a terra deserta e assolada e para fazer crescer os renovos da erva?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por acaso a chuva tem pai? Ou quem gera as gotas de orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De que ventre procede o gelo? E quem dá à luz a geada do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As águas ficam duras como a pedra, e a superfície das profundezas se torna compacta.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Será que você pode atar as correntes do Sete-estrelo ou soltar as cordas do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você pode fazer aparecer as constelações a seu tempo ou guiar a Ursa Maior com os seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você conhece as leis que governam os céus, e pode estabelecer a sua influência sobre a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Você é capaz de levantar a sua voz até as nuvens, para que a abundância das águas cubra você?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Você pode dar ordens aos relâmpagos, para que saiam e lhe digam: ‘Às suas ordens!’?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem pôs sabedoria no coração ou deu entendimento à mente?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem pode numerar com sabedoria as nuvens? Ou os cântaros dos céus, quem os pode despejar,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para que o pó se transforme em massa sólida, e os torrões se apeguem uns aos outros?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Será que é você que caça a presa para a leoa ou mata a fome dos leõezinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando se agacham nos covis e ficam à espreita nas suas covas?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara o alimento para o corvo, quando os seus filhotes clamam a Deus e andam vagueando, por não terem o que comer?”</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Você sabe o tempo em que as cabras-monteses têm os filhos ou cuidou das corças quando dão suas crias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pode contar os meses que cumprem? Ou sabe o tempo do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se encurvam para terem seus filhos, e lançam de si as suas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos se tornam robustos, crescem no campo aberto, saem e nunca mais voltam para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem pôs em liberdade o jumento selvagem? Quem soltou as suas cordas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu lhe dei o deserto por casa e a terra salgada por morada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele se ri do tumulto da cidade, não ouve os gritos do guia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os montes são o lugar do seu pasto, e anda à procura de tudo o que está verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que o boi selvagem aceitará trabalhar para você? Será que ele passará a noite junto da sua manjedoura?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por acaso você consegue prendê-lo ao arado com cordas? Ou irá ele atrás de você para desfazer os torrões nos campos do vale?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você vai confiar nele, por causa da grande força que ele tem, ou deixará o seu trabalho por conta dele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você acredita que ele trará para casa o que você semeou e o recolherá na sua eira?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A avestruz bate alegre as asas, como se tivesse asas e plumagem de cegonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela põe os seus ovos no chão e deixa que sejam chocados na areia,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se esquece de que algum pé os pode esmagar ou de que os animais do campo podem pisá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Trata com dureza os seus filhos, como se não fossem seus. Embora seja em vão o seu trabalho, ela está tranquila,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque Deus lhe negou sabedoria e não lhe deu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, quando de um salto se levanta para correr, ri do cavalo e do cavaleiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Por acaso foi você quem deu força ao cavalo ou revestiu o seu pescoço de crinas?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>É você quem o faz pular como gafanhoto? Terrível é o fogoso respirar das suas ventas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escarva no vale, satisfeito com a sua força, e sai ao encontro dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zomba do medo e não se espanta; não recua por causa da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre ele balança a aljava, cintila a lança e o dardo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com ímpeto e fúria vai engolindo as distâncias e não se contém ao som do clarim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A cada toque do clarim ele diz: ‘Avante!’ Cheira de longe a batalha, o grito dos comandantes e o alarido de guerra.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Será que é pela inteligência que você tem que o falcão voa, estendendo as suas asas para o Sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ou é por uma ordem sua que a águia sobe e faz o seu ninho lá no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela mora no penhasco onde faz a sua morada, no alto do penhasco, em lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali, descobre a presa; seus olhos a avistam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhotes chupam sangue; onde há mortos, ali ela está.”</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse mais a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que alguém que usa de censuras poderá discutir com o Todo-Poderoso? Que responda a isso aquele que critica Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jó respondeu ao SENHOR e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Sou indigno. Que te responderia eu? Ponho a mão sobre a minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez falei, e não direi mais nada; aliás, duas vezes, porém não prosseguirei.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR, do meio de um redemoinho, respondeu a Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Cinja os lombos como homem, pois eu lhe farei perguntas, e você me responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que você está querendo anular a minha justiça? Ou me condenará, para se justificar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você tem um braço tão forte como o braço de Deus? Você pode trovejar com a voz como ele troveja?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Adorne-se, então, de excelência e grandeza, e vista-se de majestade e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrame as torrentes da sua ira; olhe para os orgulhosos e humilhe-os.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, olhe para eles e humilhe-os; esmague os ímpios no lugar onde estiverem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cubra-os todos no pó; prenda todos eles no sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então também eu confessarei a seu respeito que a sua mão direita lhe dá vitória.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Contemple agora o Beemote, que eu criei junto com você, e que come capim como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A força dele está nos seus lombos, e o seu poder, nos músculos do seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele endurece a sua cauda como cedro; os tendões das suas coxas estão entretecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus ossos são como tubos de bronze; as suas pernas são como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é obra-prima dos feitos de Deus; aquele que o fez o proveu de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na verdade, os montes lhe produzem pasto, onde todos os animais selvagens se divertem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deita-se debaixo das árvores de lótus, no esconderijo da lama, no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As árvores de lótus o cobrem com sua sombra; os salgueiros do ribeiro o rodeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um rio transborda, ele não se apressa; fica tranquilo mesmo que o Jordão se levante até a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Será que alguém pode apanhá-lo quando ele está olhando? Ou lhe meter um laço pelo nariz?”</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Você é capaz de pescar o monstro Leviatã com um anzol e prender a sua língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você consegue passar uma vara de junco pelo nariz dele? Ou furar o queixo dele com um gancho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso ele lhe fará muitas súplicas? Ou lhe falará palavras brandas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Será que ele fará um acordo com você, para que seja seu escravo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será que você vai brincar com ele, como se fosse um passarinho? Irá prendê-lo com uma corda, para dá-lo às suas meninas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será que os seus sócios o colocarão à venda? Ou irão reparti-lo entre os negociantes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você consegue encher de arpões a pele dele? Ou cravar fisgas de pesca na sua cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ponha a mão sobre ele; você se lembrará da luta e nunca mais repetirá o gesto.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eis que a gente se engana na esperança que tem; não é fato que alguém cairá por terra só em vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém é tão ousado, que se atreva a despertá-lo.” “Quem então será capaz de se erguer diante de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem primeiro deu algo a mim, para que eu tenha de retribuir-lhe? Pois o que está debaixo de todos os céus é meu.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não me calarei a respeito das pernas do Leviatã, nem da sua grande força, nem da graça da sua compostura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem poderá tirar a capa do seu dorso? Ou lhe penetrará a dupla couraça?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem abriria as portas de sua boca? Pois em roda dos seus dentes está o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As fileiras de suas escamas são o seu orgulho, cada uma bem-encostada como por um selo que as ajusta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A tal ponto uma se junta à outra, que entre elas não passa nem o ar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elas se ligam umas às outras, aderem entre si e não podem ser separadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada um dos seus espirros faz resplandecer a luz, e os seus olhos são como os raios do amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas; faíscas de fogo saltam dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das suas narinas procede fumaça, como de uma panela fervente sobre juncos em chama.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sopro dele acende o carvão; da sua boca saem chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço reside a força; e diante dele salta o desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Suas partes carnudas são bem-pegadas entre si; todas fundidas nele e imóveis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O coração dele é duro como uma pedra, firme como a pedra inferior de um moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se levanta, os valentes tremem; quando ele irrompe, ficam como que fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se o golpe de espada o alcança, isso não tem efeito algum, e o mesmo vale para a lança, o dardo ou a flecha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para ele, o ferro é como palha, e o cobre, como pau podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As flechas não o fazem fugir; para ele, as pedras das fundas se transformam em palha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os porretes são para ele como talos de capim; quando agitam a lança, ele dá risada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo do ventre ele tem escamas pontiagudas; arrasta-se sobre a lama, como um instrumento de debulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Leva as profundezas a ferver como panela; torna o mar como caldeira de unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deixa atrás de si um sulco luminoso, como se o abismo tivesse uma cabeleira branca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na terra, não há ninguém como ele, pois foi feito para nunca ter medo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O Leviatã olha com desprezo tudo o que é alto; é rei sobre todos os orgulhosos.”</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu ao SENHOR e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Bem sei que tudo podes, e nenhum dos teus planos pode ser frustrado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu perguntaste: ‘Quem é este que, sem conhecimento, encobre os meus planos?’ Na verdade, falei do que eu não entendia, coisas que são maravilhosas demais para mim, coisas que eu não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseste: ‘Escute, porque eu vou falar; farei perguntas, e você me responderá.’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu te conhecia só de ouvir, mas agora os meus olhos te veem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, me abomino e me arrependo no pó e na cinza.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que o SENHOR falou estas palavras a Jó, o SENHOR disse também a Elifaz, o temanita: — A minha ira se acendeu contra você e contra os seus dois amigos, porque vocês não falaram a meu respeito o que é reto, como o meu servo Jó falou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora peguem sete novilhos e sete carneiros, e vão até o meu servo Jó, e ofereçam holocaustos em favor de vocês. O meu servo Jó orará por vocês, e eu aceitarei a intercessão dele, para que eu não os trate segundo a falta de juízo de vocês. Porque vocês não falaram a meu respeito o que é reto, como o meu servo Jó falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita, foram e fizeram o que o SENHOR lhes havia ordenado; e o SENHOR aceitou a oração de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR restaurou a sorte de Jó, quando este orou pelos seus amigos, e o SENHOR lhe deu o dobro de tudo o que tinha tido antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então vieram a ele todos os seus irmãos, todas as suas irmãs e todos os que o haviam conhecido antes, e comeram com ele em sua casa. E se condoeram dele, e o consolaram por todo o mal que o SENHOR tinha enviado sobre ele. E cada um lhe deu dinheiro e um anel de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR abençoou o último estado de Jó mais do que o primeiro. Ele veio a ter catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também teve outros sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>À primeira filha deu o nome de Jemima; à segunda chamou de Quézia; e à terceira, Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em toda aquela terra não havia mulheres tão bonitas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disto, Jó viveu mais cento e quarenta anos; e viu os seus filhos e os filhos de seus filhos, até a quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim Jó morreu, após uma longa velhice.</para>
</usx>
