<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="LUK" style="id">Lucas (NAA)</book>
  <para style="h">Lucas</para>
  <para style="toc1">Lucas</para>
  <para style="toc2">Lucas</para>
  <para style="toc3">LC</para>
  <para style="mt1">Lucas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visto que muitos já empreenderam uma narração coordenada dos fatos que entre nós se realizaram,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>conforme nos transmitiram os que desde o princípio foram deles testemunhas oculares e ministros da palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>igualmente a mim pareceu bem, depois de cuidadosa investigação de tudo desde a sua origem, dar-lhe por escrito, excelentíssimo Teófilo, uma exposição em ordem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que você tenha plena certeza das verdades em que foi instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos dias de Herodes, rei da Judeia, houve um sacerdote chamado Zacarias, do turno de Abias. A mulher dele era das filhas de Arão e se chamava Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ambos eram justos diante de Deus, vivendo de forma irrepreensível em todos os preceitos e mandamentos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles não tinham filhos, porque Isabel era estéril, e os dois já tinham idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, enquanto Zacarias exercia o sacerdócio diante de Deus na ordem do seu turno, coube-lhe por sorteio,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>segundo o costume sacerdotal, entrar no santuário do Senhor para queimar o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Durante esse tempo, toda a multidão do povo permanecia na parte de fora, orando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eis que apareceu a Zacarias um anjo do Senhor, em pé, à direita do altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao vê-lo, Zacarias ficou assustado, e o temor se apoderou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O anjo, porém, lhe disse: — Não tenha medo, Zacarias, porque a sua oração foi ouvida. Isabel, sua esposa, dará à luz um filho, a quem você dará o nome de João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você ficará alegre e feliz, e muitos ficarão contentes com o nascimento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois ele será grande diante do Senhor, não beberá vinho nem bebida forte, e será cheio do Espírito Santo, já desde o ventre materno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele converterá muitos dos filhos de Israel ao Senhor, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E irá adiante do Senhor no espírito e poder de Elias, para converter o coração dos pais aos filhos, converter os desobedientes à prudência dos justos e habilitar para o Senhor um povo preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Zacarias perguntou ao anjo: — Como terei certeza disso? Pois eu sou velho, e a minha mulher também já tem idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O anjo respondeu: — Eu sou Gabriel, que estou a serviço de Deus, e fui enviado para falar com você e lhe trazer esta boa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, você ficará mudo e não poderá falar até o dia em que estas coisas vierem a acontecer, porque você não acreditou nas minhas palavras, as quais, no devido tempo, se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo estava esperando Zacarias e admirava-se com a demora dele no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Zacarias saiu, não lhes podia falar. Então entenderam que ele havia tido uma visão no santuário. E expressava-se por sinais e permanecia mudo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aconteceu que, terminados os dias do seu ministério, Zacarias voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados esses dias, Isabel, a mulher de Zacarias, ficou grávida. E ela não saiu de casa durante cinco meses, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Foi isto o que o Senhor me fez, ao contemplar-me, para acabar com a minha vergonha diante das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No sexto mês, o anjo Gabriel foi enviado por Deus a uma cidade da Galileia, chamada Nazaré,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a uma virgem que estava comprometida a casar com um homem da casa de Davi, cujo nome era José. A virgem se chamava Maria.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, aproximando-se dela, o anjo disse: — Salve, agraciada! O Senhor está com você.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ela, porém, ao ouvir esta palavra, perturbou-se muito e pôs-se a pensar no que poderia significar esta saudação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas o anjo lhe disse: — Não tenha medo, Maria; porque você foi abençoada por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Você ficará grávida e dará à luz um filho, a quem chamará pelo nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Este será grande e será chamado Filho do Altíssimo. Deus, o Senhor, lhe dará o trono de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele reinará para sempre sobre a casa de Jacó, e o seu reinado não terá fim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Maria disse ao anjo: — Como será isto, se eu nunca tive relações com homem algum?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O anjo respondeu: — O Espírito Santo virá sobre você, e o poder do Altíssimo a envolverá com a sua sombra; por isso, também o ente santo que há de nascer será chamado Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Isabel, sua parenta, igualmente está grávida, apesar de sua idade avançada, sendo este já o sexto mês de gestação para aquela que diziam ser estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque para Deus não há nada impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Maria disse: — Aqui está a serva do Senhor; que aconteça comigo o que você falou. Então o anjo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Naqueles dias, Maria se aprontou e foi depressa à região montanhosa, a uma cidade de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Entrou na casa de Zacarias e saudou Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Isabel ouviu a saudação de Maria, a criança lhe estremeceu no ventre. Então Isabel ficou cheia do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E exclamou em alta voz: — Bendita é você entre as mulheres, e bendito o fruto do seu ventre!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E que grande honra é para mim receber a visita da mãe do meu Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pois, logo que me chegou aos ouvidos a voz da saudação que você fez, a criança estremeceu de alegria dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Bem-aventurada a que creu, porque serão cumpridas as palavras que lhe foram ditas da parte do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Maria disse: “A minha alma engrandece ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e o meu espírito se alegrou em Deus, meu Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>porque ele atentou para a humildade da sua serva. Pois, desde agora, todas as gerações me considerarão bem-aventurada,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>porque o Poderoso me fez grandes coisas. Santo é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>A sua misericórdia vai de geração em geração sobre os que o temem.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Agiu com o seu braço valorosamente; dispersou os que, no coração, alimentavam pensamentos soberbos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Derrubou dos seus tronos os poderosos e exaltou os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Encheu de bens os famintos e despediu vazios os ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Amparou Israel, seu servo, a fim de lembrar-se da sua misericórdia</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>a favor de Abraão e de sua descendência, para sempre, como havia prometido aos nossos pais.”</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Maria permaneceu cerca de três meses com Isabel e voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Quando chegou o tempo de Isabel dar à luz, ela teve um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Os vizinhos e parentes ouviram que o Senhor tinha usado de grande misericórdia para com Isabel e se alegraram com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Aconteceu que, no oitavo dia, foram circuncidar o menino e queriam dar-lhe o nome de seu pai, Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas a mãe do menino disse: — De modo nenhum! Ele será chamado João.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Disseram-lhe: — Mas você não tem nenhum parente com esse nome!</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Fizeram sinais, perguntando ao pai do menino que nome queria que lhe dessem.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Então, pedindo uma tabuinha, ele escreveu: — O nome dele é João. E todos se admiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Imediatamente a boca de Zacarias se abriu e a língua se soltou. Então começou a falar, louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Todos os vizinhos deles ficaram possuídos de temor, e essas coisas foram divulgadas por toda a região montanhosa da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Todos os que as ouviram guardavam-nas no coração, dizendo: — O que virá a ser este menino? E a mão do Senhor estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Zacarias, o pai de João, cheio do Espírito Santo, profetizou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>“Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, porque visitou e redimiu o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>e nos suscitou plena e poderosa salvação na casa de Davi, seu servo,</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>como havia prometido, desde a antiguidade, por boca dos seus santos profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>para nos libertar dos nossos inimigos e das mãos de todos os que nos odeiam;</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>para usar de misericórdia com os nossos pais e lembrar-se da sua santa aliança</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>e do juramento que fez a nosso pai Abraão,</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>de conceder-nos que, livres das mãos de inimigos, o adorássemos sem temor,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>em santidade e justiça diante dele, todos os nossos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>E você, menino, será chamado profeta do Altíssimo, porque precederá o Senhor, preparando-lhe os caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>para dar ao seu povo conhecimento da salvação, por meio da remissão dos seus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>graças à profunda misericórdia de nosso Deus, pela qual nos visitará o sol nascente das alturas,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>para iluminar os que jazem nas trevas e na sombra da morte, e dirigir os nossos pés pelo caminho da paz.”</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>O menino crescia e se fortalecia em espírito. E viveu nos desertos até o dia em que havia de manifestar-se a Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, foi publicado um decreto de César Augusto, convocando toda a população do Império para recensear-se.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este, o primeiro recenseamento, foi feito quando Quirino era governador da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos iam alistar-se, cada um à sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>José também saiu da Galileia, da cidade de Nazaré, e foi para a Judeia, até a cidade de Davi, chamada Belém, por ser ele da casa e família de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a fim de alistar-se com Maria, sua esposa, que estava grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aconteceu que, estando eles ali, chegou o tempo de ela ter a criança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Maria deu à luz o seu filho primogênito, enfaixou o menino e o deitou numa manjedoura, porque não havia lugar para eles na hospedaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havia, naquela mesma região, pastores que viviam nos campos e guardavam os seus rebanhos durante as vigílias da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E um anjo do Senhor desceu aonde eles estavam, e a glória do Senhor brilhou ao redor deles; e ficaram tomados de grande temor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O anjo, porém, lhes disse: — Não tenham medo! Estou aqui para lhes trazer boa-nova de grande alegria, que será para todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>é que hoje, na cidade de Davi, lhes nasceu o Salvador, que é Cristo, o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E isto servirá a vocês de sinal: vocês encontrarão uma criança envolta em faixas e deitada em manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, de repente, apareceu com o anjo uma multidão do exército celestial, louvando a Deus e dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Glória a Deus nas maiores alturas, e paz na terra entre os homens, a quem ele quer bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os anjos se afastaram deles e voltaram para o céu, os pastores disseram uns aos outros: — Vamos até Belém e vejamos os acontecimentos que o Senhor nos deu a conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram depressa e encontraram Maria e José, e a criança deitada na manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, vendo isso, divulgaram o que lhes tinha sido dito a respeito deste menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os que ouviram se admiraram das coisas relatadas pelos pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maria, porém, guardava todas estas palavras, meditando-as no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os pastores voltaram, glorificando e louvando a Deus por tudo o que tinham ouvido e visto, como lhes tinha sido anunciado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ao se completarem oito dias, quando o menino foi circuncidado, deram-lhe o nome de JESUS. Esse nome tinha sido dado pelo anjo, antes de o menino ser concebido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Passados os dias da purificação deles segundo a Lei de Moisés, levaram o menino a Jerusalém para o apresentar ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>conforme o que está escrito na Lei do Senhor: “Todo primogênito será consagrado ao Senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E também foram para oferecer um sacrifício, segundo o que está escrito na referida Lei: “Um par de rolinhas ou dois pombinhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em Jerusalém havia um homem chamado Simeão. Este homem era justo e piedoso e esperava a consolação de Israel; e o Espírito Santo estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele tinha recebido uma revelação do Espírito Santo de que não morreria antes de ver o Cristo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Movido pelo Espírito, ele foi ao templo. Quando os pais trouxeram o menino Jesus para fazerem com ele o que a Lei ordenava,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Simeão o tomou nos braços e louvou a Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Agora, Senhor, podes despedir em paz o teu servo, segundo a tua palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque os meus olhos já viram a tua salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a qual preparaste diante de todos os povos:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>luz para revelação aos gentios, e para glória do teu povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o pai e a mãe do menino estavam admirados com o que se dizia a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Simeão os abençoou e disse a Maria, mãe do menino: — Eis que este menino está destinado tanto para ruína como para elevação de muitos em Israel e para ser alvo de contradição,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que se manifestem os pensamentos de muitos corações. Quanto a você, Maria, uma espada atravessará a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Havia uma profetisa, chamada Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Ela era bem idosa, tendo vivido com o marido sete anos desde que tinha se casado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Agora era viúva de oitenta e quatro anos. Ela não deixava o templo, mas adorava noite e dia, com jejuns e orações.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, chegando naquela hora, dava graças a Deus e falava a respeito do menino a todos os que esperavam a redenção de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois de terem cumprido tudo conforme a Lei do Senhor, voltaram para a Galileia, para a sua cidade de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O menino crescia e se fortalecia, enchendo-se de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todos os anos os pais de Jesus iam a Jerusalém, para a Festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando ele atingiu os doze anos, foram a Jerusalém, segundo o costume da festa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Terminados os dias da festa, ao regressarem, o menino Jesus ficou em Jerusalém, sem que os pais dele o soubessem.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pensando, porém, que ele estava entre os companheiros de viagem, andaram um dia inteiro e, então, começaram a procurá-lo entre os parentes e os conhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, como não o encontraram, voltaram a Jerusalém à sua procura.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Três dias depois, o acharam no templo, assentado no meio dos doutores, ouvindo-os e fazendo-lhes perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E todos os que ouviam o menino se admiravam muito da sua inteligência e das suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Logo que os pais o viram, ficaram maravilhados. E a sua mãe lhe disse: — Filho, por que você fez isso conosco? Seu pai e eu estávamos aflitos à sua procura.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ele respondeu: — Por que me procuravam? Não sabiam que eu tinha de estar na casa de meu Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não compreenderam, porém, as palavras que lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E voltou com eles para Nazaré e era submisso a eles. E a mãe dele guardava todas estas coisas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Jesus crescia em sabedoria, estatura e graça, diante de Deus e dos homens.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo quinto ano do reinado de Tibério César, sendo Pôncio Pilatos governador da Judeia, Herodes, tetrarca da Galileia, seu irmão Filipe, tetrarca da região da Itureia e Traconites, e Lisânias, tetrarca de Abilene,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sendo sumos sacerdotes Anás e Caifás, a palavra de Deus veio a João, filho de Zacarias, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele percorreu toda a região nas imediações do rio Jordão, pregando batismo de arrependimento para remissão de pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>conforme está escrito no livro das palavras do profeta Isaías: “Voz do que clama no deserto: Preparem o caminho do Senhor, endireitem as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os vales serão aterrados, e todos os montes e colinas serão nivelados; os caminhos tortuosos serão retificados, e as estradas irregulares serão aplanadas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e toda a humanidade verá a salvação que vem de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>João dizia às multidões que saíam para ser batizadas: — Raça de víboras! Quem deu a entender que vocês podem fugir da ira vindoura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produzam frutos dignos de arrependimento! E não comecem a dizer uns aos outros: “Temos por pai Abraão”, porque eu afirmo a vocês que Deus pode fazer com que destas pedras surjam filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E também o machado já está posto à raiz das árvores. Portanto, toda árvore que não produz bom fruto é cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então as multidões perguntaram a João: — O que é que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: — Quem tiver duas túnicas reparta com quem não tem, e quem tiver comida faça o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também alguns publicanos chegaram para ser batizados e perguntaram a João: — Mestre, o que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele respondeu: — Não cobrem mais do que o estipulado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também soldados lhe perguntaram: — E nós, o que devemos fazer? E ele lhes disse: — Não sejam prepotentes, não façam denúncias falsas e contentem-se com o salário que vocês recebem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estando o povo na expectativa, e pensando todos em seu íntimo a respeito de João, se por acaso ele não seria o próprio Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>João tratou de explicar a todos: — Eu, na verdade, batizo vocês com água, mas vem aquele que é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno de desamarrar as correias das suas sandálias; ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tem a pá em suas mãos, para limpar a sua eira e recolher o trigo no seu celeiro; porém queimará a palha num fogo que nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E assim, com muitas outras exortações, João anunciava o evangelho ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Herodes, o tetrarca, sendo repreendido por João por causa de Herodias, mulher de seu irmão, e por todas as maldades que o mesmo Herodes havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>acrescentou a todas as outras ainda esta: mandou prender João.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao ser todo o povo batizado, Jesus também foi batizado. E aconteceu que, enquanto ele orava, o céu se abriu,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea como pomba, e do céu veio uma voz, que dizia: — Você é o meu Filho amado; em você me agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, Jesus tinha cerca de trinta anos quando começou o seu ministério. Era, conforme se pensava, filho de José, filho de Eli,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>filho de Matate, filho de Levi, filho de Melqui, filho de Janai, filho de José,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>filho de Matatias, filho de Amós, filho de Naum, filho de Esli, filho de Nagai,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>filho de Maate, filho de Matatias, filho de Semei, filho de José, filho de Jodá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>filho de Joanã, filho de Resa, filho de Zorobabel, filho de Salatiel, filho de Neri,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>filho de Melqui, filho de Adi, filho de Cosã, filho de Elmadã, filho de Er,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>filho de Josué, filho de Eliézer, filho de Jorim, filho de Matate, filho de Levi,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>filho de Simeão, filho de Judá, filho de José, filho de Jonã, filho de Eliaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>filho de Meleá, filho de Mená, filho de Matatá, filho de Natã, filho de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>filho de Jessé, filho de Obede, filho de Boaz, filho de Salá, filho de Naassom,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>filho de Aminadabe, filho de Admim, filho de Arni, filho de Esrom, filho de Perez, filho de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>filho de Jacó, filho de Isaque, filho de Abraão, filho de Tera, filho de Naor,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>filho de Serugue, filho de Ragaú, filho de Faleque, filho de Éber, filho de Salá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>filho de Cainã, filho de Arfaxade, filho de Sem, filho de Noé, filho de Lameque,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>filho de Metusalém, filho de Enoque, filho de Jarede, filho de Maalalel, filho de Cainã,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>filho de Enos, filho de Sete, filho de Adão, filho de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, cheio do Espírito Santo, voltou do Jordão e foi guiado pelo mesmo Espírito, no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>durante quarenta dias, sendo tentado pelo diabo. Nada comeu naqueles dias, ao fim dos quais teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o diabo disse a Jesus: — Se você é o Filho de Deus, mande que esta pedra se transforme em pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: — Está escrito: “O ser humano não viverá só de pão.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o diabo o levou para um lugar mais alto e num instante lhe mostrou todos os reinos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse: — Eu lhe darei todo este poder e a glória destes reinos, porque isso me foi entregue, e posso dar a quem eu quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, se você me adorar, tudo isso será seu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Está escrito: “Adore o Senhor, seu Deus, e preste culto somente a ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o diabo levou Jesus a Jerusalém, colocou-o sobre o pináculo do templo e disse: — Se você é o Filho de Deus, jogue-se daqui,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque está escrito: “Aos seus anjos ele dará ordens a seu respeito, para que o guardem.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E: “Eles o sustentarão nas suas mãos, para que você não tropece em alguma pedra.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus respondeu ao diabo: — Também foi dito: “Não ponha à prova o Senhor, seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo concluído todas as tentações, o diabo afastou-se de Jesus, até momento oportuno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus, no poder do Espírito, voltou para a Galileia, e a sua fama correu por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ensinava nas sinagogas, sendo elogiado por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus foi para Nazaré, onde havia sido criado. Num sábado, entrou na sinagoga, segundo o seu costume, e levantou-se para ler.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então lhe deram o livro do profeta Isaías. E, abrindo o livro, achou o lugar onde está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O Espírito do Senhor está sobre mim, porque ele me ungiu para evangelizar os pobres; enviou-me para proclamar libertação aos cativos e restauração da vista aos cegos, para pôr em liberdade os oprimidos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e proclamar o ano aceitável do Senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo fechado o livro, Jesus o devolveu ao assistente e sentou-se. Todos na sinagoga tinham os olhos fixos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus começou a dizer: — Hoje se cumpriu a Escritura que vocês acabam de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos davam testemunho dele e se maravilhavam das palavras cheias de graça que lhe saíam dos lábios. E perguntavam: — Não é este o filho de José?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse: — Sem dúvida, vocês citarão para mim o provérbio: “Médico, cure-se a si mesmo.” Dirão: “Tudo o que ouvimos que você fez em Cafarnaum, faça-o também aqui na sua terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus prosseguiu: — De fato, afirmo a vocês que nenhum profeta é bem recebido na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na verdade lhes digo que havia muitas viúvas em Israel no tempo de Elias, quando o céu se fechou por três anos e seis meses, reinando grande fome em toda a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Elias não foi enviado a nenhuma delas, a não ser a uma viúva de Sarepta de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Havia também muitos leprosos em Israel nos dias do profeta Eliseu, e nenhum deles foi purificado, a não ser Naamã, o sírio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todos na sinagoga, ouvindo estas coisas, se encheram de ira.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, levantando-se, expulsaram Jesus da cidade e o levaram até o alto do monte sobre o qual a cidade estava edificada, para que, de lá, pudessem atirá-lo abaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus, porém, passando pelo meio deles, foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jesus foi a Cafarnaum, cidade da Galileia, e os ensinava no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E maravilhavam-se com a sua doutrina, porque a sua palavra era com autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E apareceu na sinagoga um homem possuído de um espírito de demônio imundo, o qual gritou em alta voz:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Ah! O que você quer conosco, Jesus Nazareno? Você veio para nos destruir? Sei muito bem quem você é: o Santo de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu, dizendo: — Cale-se e saia desse homem. O demônio, depois de o ter jogado no chão no meio de todos, saiu daquele homem sem lhe fazer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todos ficaram admirados e comentavam entre si: — Que palavra é esta? Pois, com autoridade e poder, ele ordena aos espíritos imundos, e eles saem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a fama de Jesus se espalhava por todos os lugares daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Deixando a sinagoga, Jesus foi para a casa de Simão. A sogra de Simão estava doente, com febre muito alta, e pediram a Jesus em favor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E inclinando-se para ela, Jesus repreendeu a febre, e esta a deixou. E imediatamente ela se levantou e passou a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ao pôr do sol, todos os que tinham enfermos, com diferentes tipos de doença, os trouxeram a Jesus. E ele os curava, impondo as mãos sobre cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também de muitos saíam demônios, gritando e dizendo: — Você é o Filho de Deus! Ele, porém, os repreendia para que não falassem, pois sabiam que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando amanheceu, Jesus saiu e foi para um lugar deserto. As multidões o procuravam, foram até junto dele e não queriam deixar que ele fosse embora.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — É necessário que eu anuncie o evangelho do Reino de Deus também nas outras cidades, pois é para isso que fui enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E pregava nas sinagogas da Judeia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que Jesus estava junto ao lago de Genesaré, e a multidão o apertava para ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele viu dois barcos junto à praia do lago. Os pescadores tinham desembarcado e estavam lavando as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrando num dos barcos, que era o de Simão, Jesus pediu-lhe que o afastasse um pouco da praia; e, assentando-se, do barco ensinava as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando acabou de falar, Jesus disse a Simão: — Leve o barco para o lugar mais fundo do lago e então lancem as redes de vocês para pescar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em resposta, Simão disse: — Mestre, havendo trabalhado toda a noite, nada apanhamos; mas, sob esta sua palavra, lançarei as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fazendo isso, apanharam grande quantidade de peixes; e as redes deles começaram a se romper.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então fizeram sinais aos companheiros do outro barco, para que fossem ajudá-los. E foram e encheram ambos os barcos, a ponto de quase afundarem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendo isto, Simão Pedro prostrou-se aos pés de Jesus, dizendo: — Senhor, afaste-se de mim, porque sou pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, à vista da pesca que fizeram, a admiração se apoderou dele e de todos os seus companheiros,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>bem como de Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram seus sócios. Então Jesus disse a Simão: — Não tenha medo! De agora em diante você será pescador de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, arrastando eles os barcos para a praia, deixando tudo, o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aconteceu que, estando Jesus numa das cidades, um homem coberto de lepra veio à sua presença. Quando ele viu Jesus, prostrou-se com o rosto em terra e pediu: — Senhor, se quiser, pode purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jesus, estendendo a mão, tocou nele, dizendo: — Quero, sim. Fique limpo! E, no mesmo instante, a lepra daquele homem desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus ordenou-lhe que não contasse isso a ninguém. E acrescentou: — Mas vá, apresente-se ao sacerdote e ofereça pela purificação o sacrifício que Moisés ordenou, para servir de testemunho ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o que se dizia a respeito de Jesus se espalhava cada vez mais, e grandes multidões afluíam para o ouvir e para serem curadas de suas enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, se retirava para lugares solitários e orava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, num daqueles dias, Jesus estava ensinando, e achavam-se ali assentados fariseus e mestres da Lei, vindos de todas as aldeias da Galileia, da Judeia e de Jerusalém. E o poder do Senhor estava com ele para curar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vieram, então, alguns homens trazendo um paralítico deitado num leito. Eles procuravam levá-lo para dentro e colocá-lo diante de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, não encontrando uma forma de fazer isso por causa da multidão, subiram ao telhado e, por entre as telhas, desceram o paralítico no seu leito, deixando-o no meio das pessoas, diante de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vendo-lhes a fé, Jesus disse ao paralítico: — Homem, os seus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os escribas e fariseus começaram a pensar: — Quem é este que diz blasfêmias? Quem pode perdoar pecados, a não ser um, que é Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo os pensamentos deles, disse-lhes: — O que vocês estão pensando em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que é mais fácil? Dizer: “Os seus pecados estão perdoados”, ou dizer: “Levante-se e ande”?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas isto é para que vocês saibam que o Filho do Homem tem autoridade sobre a terra para perdoar pecados. E disse ao paralítico: — Eu digo a você: Levante-se, pegue o seu leito e vá para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E imediatamente ele se levantou diante de todos e, pegando o leito em que até então estava deitado, voltou para casa, glorificando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos ficaram muito admirados, davam glória a Deus e, cheios de temor, diziam: — Hoje vimos coisas extraordinárias!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disso, Jesus saiu e viu um publicano, chamado Levi, sentado na coletoria. E lhe disse: — Siga-me!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele se levantou e, deixando tudo, o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Levi lhe ofereceu um grande banquete em sua casa; e era grande o número de publicanos e outras pessoas que estavam com eles à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os fariseus e seus escribas murmuravam contra os discípulos de Jesus, perguntando: — Por que vocês comem e bebem com os publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus tomou a palavra e disse: — Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não vim chamar justos, e sim pecadores, ao arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então eles disseram a Jesus: — Os discípulos de João frequentemente jejuam e fazem orações, e os discípulos dos fariseus fazem o mesmo; mas os seus discípulos comem e bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — Será que vocês podem fazer com que os convidados para o casamento jejuem enquanto o noivo está com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No entanto, virão dias em que o noivo lhes será tirado, e então, naqueles dias, eles vão jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também lhes contou uma parábola: — Ninguém tira um pedaço de uma roupa nova para colocar sobre roupa velha; pois, se o fizer, rasgará a roupa nova, e, além disso, o remendo da roupa nova não combinará com a roupa velha.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ninguém põe vinho novo em odres velhos, porque, se fizer isso, o vinho novo romperá os odres, o vinho se derramará, e os odres se estragarão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pelo contrário, vinho novo deve ser posto em odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ninguém, tendo bebido o vinho velho, prefere o novo, porque diz: “O velho é excelente.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que, num sábado, Jesus passava pelas searas, e os seus discípulos colhiam e comiam espigas, debulhando-as com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E alguns dos fariseus lhes disseram: — Por que vocês fazem o que não é lícito aos sábados?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus tomou a palavra e disse: — Vocês nem ao menos leram o que Davi fez quando teve fome, ele e os seus companheiros?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como entrou na casa de Deus e, pegando os pães da proposição, comeu e deu também aos que estavam com ele, pães que não lhes era lícito comer, mas exclusivamente aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — O Filho do Homem é senhor do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aconteceu que, em outro sábado, Jesus entrou na sinagoga e começou a ensinar. Estava ali um homem que tinha a mão direita ressequida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os escribas e os fariseus observavam Jesus, procurando ver se ele faria uma cura no sábado, a fim de acharem de que o acusar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo os pensamentos deles, disse ao homem da mão ressequida: — Levante-se e venha para o meio. E ele, levantando-se, ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus disse a eles: — Vou fazer uma pergunta a vocês: é lícito no sábado fazer o bem ou fazer o mal? Salvar uma vida ou deixar que se perca?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus, olhando para todos que estavam ao seu redor, disse ao homem: — Estenda a mão! Ele assim o fez, e a mão lhe foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas eles se encheram de furor e discutiam entre si quanto ao que fariam contra Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naqueles dias, Jesus se retirou para o monte, a fim de orar, e passou a noite orando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando amanheceu, chamou a si os seus discípulos e escolheu doze dentre eles, aos quais deu também o nome de apóstolos:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão, a quem acrescentou o nome de Pedro, e André, seu irmão; Tiago e João; Filipe e Bartolomeu;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mateus e Tomé; Tiago, filho de Alfeu, e Simão, chamado Zelote;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judas, filho de Tiago, e Judas Iscariotes, que se tornou traidor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, descendo com eles do monte, Jesus parou num lugar plano onde se encontravam muitos discípulos seus e grande multidão do povo, de toda a Judeia, de Jerusalém e do litoral de Tiro e de Sidom,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que vieram para o ouvir e para ser curados de suas doenças. Também os atormentados por espíritos imundos eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E todos da multidão procuravam tocar em Jesus, porque dele saía poder; e curava todos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, olhando para os seus discípulos, Jesus lhes disse: — Bem-aventurados são vocês, os pobres, porque o Reino de Deus é de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Bem-aventurados são vocês que agora têm fome, porque serão saciados. — Bem-aventurados são vocês que agora choram, porque vocês hão de rir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Bem-aventurados são vocês quando as pessoas os odiarem, expulsarem da sua companhia, insultarem e rejeitarem o nome de vocês como indigno, por causa do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alegrem-se naquele dia e exultem, porque grande é a recompensa de vocês no céu; porque os pais dessas pessoas fizeram o mesmo com os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Mas ai de vocês, os ricos, porque vocês já receberam a consolação!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Ai de vocês que agora estão fartos, porque vocês vão passar fome! — Ai de vocês que agora estão rindo, porque vocês vão lamentar e chorar!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Ai de vocês, quando todos os elogiarem, porque os pais dessas pessoas fizeram o mesmo com os falsos profetas!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Digo, porém, a vocês que me ouvem: amem os seus inimigos, façam o bem aos que odeiam vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abençoem aqueles que os amaldiçoam, orem pelos que maltratam vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que lhe bate numa face, ofereça também a outra; e, ao que lhe tirar a capa, deixe que leve também a túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dê a todo o que lhe pedir alguma coisa; e, se alguém levar o que é seu, não exija que seja devolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Façam aos outros o mesmo que vocês querem que eles façam a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Se vocês amam aqueles que os amam, que recompensa terão? Porque até os pecadores amam aqueles que os amam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se fizerem o bem aos que lhes fazem o bem, que recompensa terão? Até os pecadores fazem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, se emprestam àqueles de quem esperam receber, que recompensa terão? Também os pecadores emprestam aos pecadores, para receberem outro tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vocês, porém, amem os seus inimigos, façam o bem e emprestem, sem esperar nada em troca; vocês terão uma grande recompensa e serão filhos do Altíssimo. Pois ele é bondoso até para os ingratos e maus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sejam misericordiosos, como também é misericordioso o Pai de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Não julguem e vocês não serão julgados; não condenem e vocês não serão condenados; perdoem e serão perdoados;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>deem e lhes será dado; boa medida, prensada, sacudida e transbordante será dada a vocês; porque com a medida com que tiverem medido vocês serão medidos também.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus lhes contou também uma parábola: — Será que um cego pode guiar outro cego? Não é fato que ambos cairão num buraco?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— O discípulo não está acima do seu mestre; todo aquele, porém, que for bem-instruído será como o seu mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>— Por que você vê o cisco no olho do seu irmão, mas não repara na trave que está no seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como você poderá dizer a seu irmão: “Deixe, irmão, que eu tire o cisco que está no seu olho”, se você não repara na trave que está no seu próprio olho? Hipócrita! Tire primeiro a trave do seu olho e então você verá claramente para tirar o cisco que está no olho do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>— Não há árvore boa que dê mau fruto, nem árvore má que dê bom fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque cada árvore é conhecida pelos frutos que produz. Porque não se colhem figos de ervas daninhas, nem se apanham uvas dos espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A pessoa boa tira o bem do bom tesouro do coração, e a pessoa má tira o mal do mau tesouro; porque a boca fala do que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Por que vocês me chamam “Senhor, Senhor!”, e não fazem o que eu mando?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eu vou mostrar a vocês a quem é semelhante todo aquele que vem a mim, ouve as minhas palavras e as pratica.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Esse é semelhante a um homem que, ao construir uma casa, cavou, abriu profunda vala e lançou o alicerce sobre a rocha. Quando veio a enchente, as águas bateram contra aquela casa e não a puderam abalar, por ter sido bem-construída.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas o que ouve e não pratica é semelhante a um homem que construiu uma casa sobre a terra, sem alicerces, e, quando as águas bateram contra ela, logo desabou; e aconteceu que foi grande a ruína daquela casa.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus concluído todas as suas palavras dirigidas ao povo, entrou em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o servo de um centurião, a quem este muito estimava, estava doente, quase à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o centurião ouviu falar a respeito de Jesus, enviou-lhe alguns anciãos dos judeus, pedindo-lhe que viesse curar o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes, aproximando-se de Jesus, lhe pediram com insistência: — Ele merece a sua ajuda,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque é amigo do nosso povo, e ele mesmo construiu a nossa sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus foi com eles. Quando Jesus já estava perto da casa, o centurião enviou-lhe alguns amigos, dizendo: — Senhor, não se incomode, porque não sou digno de recebê-lo em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, não me julguei digno de ir falar pessoalmente com o senhor; porém diga uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque também eu sou homem sujeito à autoridade, tenho soldados às minhas ordens e digo a este: “Vá”, e ele vai; e a outro: “Venha”, e ele vem; e ao meu servo: “Faça isto”, e ele o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao ouvir estas palavras, Jesus ficou admirado com aquele homem e, voltando-se para o povo que o acompanhava, disse: — Eu lhes digo que nem mesmo em Israel encontrei fé como esta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, quando os que tinham sido enviados voltaram para casa, encontraram o servo curado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pouco depois, Jesus foi para uma cidade chamada Naim, e os seus discípulos e numerosa multidão iam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao aproximar-se do portão da cidade, eis que saía o enterro do filho único de uma viúva; e grande multidão da cidade ia com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao vê-la, o Senhor se compadeceu dela e lhe disse: — Não chore!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegando-se, tocou no caixão e os que o estavam carregando pararam. Então Jesus disse: — Jovem, eu ordeno a você: levante-se!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que estava morto sentou-se e passou a falar; e Jesus o restituiu à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos ficaram possuídos de temor e glorificavam a Deus, dizendo: — Grande profeta se levantou entre nós. Deus visitou o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esta notícia a respeito de Jesus se espalhou por toda a Judeia e por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todas estas coisas foram relatadas a João pelos seus discípulos. E João, chamando dois deles,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>enviou-os ao Senhor para perguntar: — Você é aquele que estava para vir ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os homens chegaram a Jesus, disseram: — João Batista nos enviou para perguntar: O senhor é aquele que estava para vir ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela mesma hora, Jesus curou muitas pessoas de doenças, de sofrimentos e de espíritos malignos; e deu vista a muitos cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Jesus lhes respondeu: — Voltem e anunciem a João o que vocês viram e ouviram: os cegos veem, os coxos andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados e aos pobres está sendo pregado o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E bem-aventurado é aquele que não achar em mim motivo de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os mensageiros de João se retiraram, Jesus começou a dizer ao povo a respeito de João: — O que vocês foram ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O que vocês foram ver? Um homem vestido de roupas finas? Os que se vestem bem e vivem no luxo moram nos palácios reais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, o que foram ver? Um profeta? Sim, eu lhes digo, e muito mais do que um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este é aquele de quem está escrito: “Eis que envio adiante de você o meu mensageiro, o qual preparará o caminho diante de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— E eu lhes digo: entre os nascidos de mulher, ninguém é maior do que João; mas o menor no Reino de Deus é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo o povo que o ouviu e até os publicanos reconheceram a justiça de Deus, tendo sido batizados com o batismo de João;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas os fariseus e os intérpretes da Lei rejeitaram, quanto a si mesmos, o plano de Deus, não tendo sido batizados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jesus continuou: — A que, pois, compararei as pessoas desta geração? A que são semelhantes?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São semelhantes a meninos que, sentados na praça, gritam uns para os outros: “Nós tocamos flauta, mas vocês não dançaram; entoamos lamentações, mas vocês não choraram.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Pois veio João Batista, não comendo pão nem bebendo vinho, e vocês dizem: “Ele tem demônio!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Veio o Filho do Homem, comendo e bebendo, e vocês dizem: “Eis aí um glutão e bebedor de vinho, amigo de publicanos e pecadores!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas a sabedoria é justificada por todos os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Um dos fariseus convidou Jesus para que fosse jantar com ele. Jesus, entrando na casa do fariseu, tomou lugar à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E eis que uma mulher da cidade, pecadora, sabendo que ele estava jantando na casa do fariseu, foi até lá com um frasco feito de alabastro cheio de perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, estando por detrás, aos pés de Jesus, chorando, molhava-os com as suas lágrimas e os enxugava com os próprios cabelos. Ela beijava os pés de Jesus e os ungia com o perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao ver isto, o fariseu que o havia convidado disse consigo mesmo: — Se este fosse profeta, bem saberia quem e que tipo de mulher é esta que está tocando nele, porque é uma pecadora.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus se dirigiu ao fariseu e lhe disse: — Simão, tenho uma coisa para lhe dizer. Ele respondeu: — Diga, Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus continuou: — Certo credor tinha dois devedores: um lhe devia quinhentos denários, e o outro devia cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, como eles não tinham com que pagar, o credor perdoou a dívida de ambos. Qual deles, portanto, o amará mais?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Simão respondeu: — Penso que é aquele a quem mais perdoou. Jesus disse: — Você julgou bem.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, voltando-se para a mulher, Jesus disse a Simão: — Você está vendo esta mulher? Quando entrei aqui em sua casa, você não me ofereceu água para lavar os pés; esta, porém, molhou os meus pés com lágrimas e os enxugou com os seus cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você não me recebeu com um beijo na face; ela, porém, desde que entrei, não deixou de me beijar os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Você não ungiu a minha cabeça com óleo, mas esta, com perfume, ungiu os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Por isso, afirmo a você que os muitos pecados dela foram perdoados, porque ela muito amou; mas aquele a quem pouco se perdoa, pouco ama.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então Jesus disse à mulher: — Os seus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os que estavam com ele à mesa começaram a dizer entre si: — Quem é este que até perdoa pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas Jesus disse à mulher: — A sua fé salvou você; vá em paz.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu, depois disso, que Jesus andava de cidade em cidade e de aldeia em aldeia, pregando e anunciando o evangelho do Reino de Deus. Iam com ele os doze discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e também algumas mulheres que haviam sido curadas de espíritos malignos e de enfermidades: Maria, chamada Madalena, da qual saíram sete demônios;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joana, mulher de Cuza, procurador de Herodes; Suzana e muitas outras, as quais, com os seus bens, ajudavam Jesus e os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando uma grande multidão se reuniu e pessoas de todas as cidades vieram até Jesus, ele disse por parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Um semeador saiu a semear. E, ao semear, uma parte caiu à beira do caminho, foi pisada, e as aves do céu a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outra parte caiu sobre a pedra e, tendo crescido, secou por falta de umidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra caiu no meio dos espinhos; e os espinhos, ao crescerem com ela, a sufocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra, enfim, caiu em boa terra; cresceu e produziu a cem por um. Dizendo isto, Jesus clamou: — Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os discípulos de Jesus lhe perguntaram o que significava essa parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: — A vocês é dado conhecer os mistérios do Reino de Deus, mas aos demais fala-se por parábolas, para que, vendo, não vejam e, ouvindo, não entendam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Este é o significado da parábola: a semente é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que estão à beira do caminho são os que a ouviram; depois vem o diabo e tira-lhes a palavra do coração, para não acontecer que, crendo, sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que estão sobre a pedra são os que, ouvindo a palavra, a recebem com alegria. Estes não têm raiz, creem apenas por algum tempo e, na hora da provação, se desviam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A parte que caiu entre espinhos, estes são os que ouviram e, no decorrer dos dias, foram sufocados com as preocupações, as riquezas e os prazeres desta vida; os seus frutos não chegam a amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A parte que caiu na terra boa, estes são os que, tendo ouvido de bom e reto coração, retêm a palavra; estes frutificam com perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Ninguém, depois de acender uma lamparina, a cobre com um vaso ou a põe debaixo de uma cama; pelo contrário, coloca-a num lugar em que ilumina bem, a fim de que os que entram vejam a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não há nada oculto que não venha a ser manifesto, nem escondido que não venha a ser conhecido e revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, vejam como vocês ouvem. Porque ao que tiver, mais será dado; e ao que não tiver, até aquilo que julga ter lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mãe e os irmãos de Jesus chegaram até onde ele estava, mas não podiam aproximar-se por causa da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E lhe comunicaram: — A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora e querem vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: — Minha mãe e meus irmãos são aqueles que ouvem a palavra de Deus e a praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aconteceu que, num daqueles dias, Jesus entrou num barco em companhia dos seus discípulos e lhes disse: — Vamos passar para a outra margem do lago. E partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto navegavam, ele adormeceu. E sobreveio uma tempestade de vento no lago, e eles corriam perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegando-se a Jesus, os discípulos o despertaram, dizendo: — Mestre, Mestre, estamos perecendo! Levantando-se, Jesus repreendeu o vento e a fúria da água. Tudo cessou e ficou bem calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: — Vocês não têm fé? Eles, possuídos de temor e admiração, diziam uns aos outros: — Quem é este que até manda nos ventos e nas ondas, e lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então rumaram para a terra dos gerasenos, que fica de frente para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Logo que Jesus desembarcou, veio da cidade ao seu encontro um homem possuído de demônios que, havia muito, não se vestia, nem habitava em casa alguma, porém vivia nos túmulos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ele viu Jesus, prostrou-se diante dele, dizendo com voz forte: — O que você quer comigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Peço-lhe que não me atormente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque Jesus havia ordenado ao espírito imundo que saísse do homem, pois muitas vezes se havia apoderado dele. E, embora procurassem conservá-lo preso com cadeias e correntes, despedaçava tudo e era impelido pelo demônio para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus perguntou a ele: — Qual é o seu nome? Ele respondeu: — Legião. Isto porque muitos demônios tinham entrado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes pediram a Jesus que não os mandasse para o abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ora, uma grande manada de porcos estava pastando ali no monte. E os demônios pediram a Jesus que os deixasse entrar naqueles porcos. E Jesus o permitiu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo os demônios saído do homem, entraram nos porcos, e a manada precipitou-se despenhadeiro abaixo, para dentro do lago, e se afogou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vendo o que tinha acontecido, os que tratavam dos porcos fugiram e foram anunciá-lo na cidade e pelos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o povo saiu para ver o que tinha acontecido. Aproximando-se de Jesus, encontraram o homem de quem tinham saído os demônios, vestido, em perfeito juízo, sentado aos pés de Jesus; e temeram.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E algumas pessoas que tinham presenciado os fatos contaram-lhes também como o endemoniado tinha sido salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo o povo da terra dos gerasenos pediu a Jesus que se retirasse, pois ficaram com muito medo. E Jesus, entrando de novo no barco, voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O homem de quem tinham saído os demônios lhe pediu que o deixasse estar com ele. Jesus, porém, o despediu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Volte para a sua casa e conte tudo o que Deus fez por você. Então ele foi, proclamando por toda a cidade o que Jesus lhe tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando Jesus voltou, a multidão o recebeu com alegria, porque todos o estavam esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eis que veio um homem chamado Jairo, que era chefe da sinagoga, e, prostrando-se aos pés de Jesus, suplicou-lhe que fosse até a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois tinha uma filha única de uns doze anos, que estava morrendo. Enquanto Jesus caminhava, as multidões o apertavam.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Certa mulher que, havia doze anos, vinha sofrendo de uma hemorragia e que havia gastado todos os seus bens com os médicos, sem que ninguém a pudesse curar,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>veio por trás de Jesus e tocou na borda da capa dele. E logo a hemorragia dela estancou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas Jesus perguntou: — Quem me tocou? Como todos negassem, Pedro disse: — Mestre, é a multidão que o rodeia e aperta!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas Jesus insistiu: — Alguém me tocou, porque senti que de mim saiu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A mulher, vendo que não podia passar despercebida, aproximou-se trêmula e, prostrando-se diante de Jesus, declarou, à vista de todo o povo, o motivo por que havia tocado nele e como imediatamente tinha sido curada.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Filha, a sua fé salvou você. Vá em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, veio uma pessoa da casa do chefe da sinagoga, dizendo: — A sua filha já morreu; não incomode mais o Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas Jesus, ouvindo isto, lhe disse: — Não tenha medo; apenas creia, e ela será salva.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Tendo chegado à casa, Jesus não permitiu que ninguém entrasse com ele, a não ser Pedro, João e Tiago, além do pai e da mãe da menina.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E todos choravam e a pranteavam. Mas Jesus disse: — Não chorem; ela não está morta, mas dorme.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E riam-se dele, porque sabiam que ela estava morta.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas Jesus, tomando-a pela mão, disse em voz alta: — Menina, levante-se!</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Voltou-lhe o espírito, ela imediatamente se levantou, e Jesus mandou que lhe dessem de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Seus pais ficaram maravilhados, mas ele lhes advertiu que a ninguém contassem o que havia acontecido.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus convocado os doze, deu-lhes poder e autoridade sobre todos os demônios e para curar doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também os enviou a pregar o Reino de Deus e a curar os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse-lhes: — Não levem nada para o caminho: nem bordão, nem sacola, nem pão, nem dinheiro; vocês também não devem ter duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na casa em que vocês entrarem, fiquem ali até saírem daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E onde quer que não receberem vocês, ao saírem daquela cidade sacudam o pó dos pés em testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, saindo, percorriam todas as aldeias, anunciando o evangelho e fazendo curas por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, o tetrarca Herodes soube de tudo o que se passava e ficou perplexo, porque alguns diziam: “João ressuscitou dentre os mortos.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outros diziam: “Elias apareceu.” E ainda outros diziam: “Um dos antigos profetas ressuscitou.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Herodes, porém, disse: — Eu mandei decapitar João. Quem, então, é este a respeito do qual tenho ouvido tais coisas? E se esforçava para vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao regressarem, os apóstolos relataram a Jesus tudo o que tinham feito. Ele, levando-os consigo, retirou-se à parte para uma cidade chamada Betsaida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas as multidões souberam disso e o seguiram. Acolhendo-as, Jesus lhes falava a respeito do Reino de Deus e socorria os que tinham necessidade de cura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o dia estava chegando ao fim. Então os doze se aproximaram de Jesus e disseram: — Despeça a multidão, para que, indo às aldeias e campos ao redor, se hospedem e encontrem alimento; pois estamos aqui em lugar deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — Deem vocês mesmos de comer a eles. Os discípulos responderam: — Não temos mais que cinco pães e dois peixes, a não ser que nós mesmos vamos e compremos comida para todo este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque estavam ali cerca de cinco mil homens. Então Jesus disse aos seus discípulos: — Façam com que se assentem em grupos de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles atenderam, fazendo com que todos se assentassem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus, pegando os cinco pães e os dois peixes, erguendo os olhos para o céu, os abençoou, partiu e deu aos discípulos para que os distribuíssem entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e dos pedaços que sobraram foram recolhidos doze cestos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aconteceu que, enquanto Jesus estava orando em particular, achavam-se presentes os discípulos, a quem perguntou: — Quem as multidões dizem que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles responderam: — Uns dizem que é João Batista; outros dizem que é Elias; e ainda outros dizem que um dos antigos profetas ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus perguntou: — E vocês, quem dizem que eu sou? Respondendo, Pedro disse: — O Cristo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, porém, advertindo-os, mandou que a ninguém declarassem tal coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>dizendo: — É necessário que o Filho do Homem sofra muitas coisas, seja rejeitado pelos anciãos, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, seja morto e, no terceiro dia, ressuscite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus dizia a todos: — Se alguém quer vir após mim, negue a si mesmo, dia a dia tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois quem quiser salvar a sua vida a perderá; e quem perder a vida por minha causa, esse a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De que adianta uma pessoa ganhar o mundo inteiro, se vier a perder-se ou causar dano a si mesma?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois quem se envergonhar de mim e das minhas palavras, dele se envergonhará o Filho do Homem, quando vier na sua glória e na glória do Pai e dos santos anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em verdade lhes digo que alguns dos que aqui se encontram não passarão pela morte até que vejam o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cerca de oito dias depois de proferidas estas palavras, Jesus levou consigo Pedro, João e Tiago e subiu ao monte com o propósito de orar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, enquanto ele orava, a aparência do seu rosto se transfigurou e a roupa dele ficou de um branco brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eis que dois homens falavam com ele: eram Moisés e Elias,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>que apareceram em glória e falavam da morte de Jesus, que ele estava para cumprir em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro e seus companheiros estavam caindo de sono; mas, conservando-se acordados, viram a glória de Jesus e os dois homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando estes começaram a se afastar de Jesus, Pedro lhe disse: — Mestre, bom é estarmos aqui. Façamos três tendas: uma para o senhor, outra para Moisés e outra para Elias. Porém, Pedro não sabia o que estava dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto assim falava, veio uma nuvem e os envolveu. E ficaram com medo ao entrar na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dela veio uma voz que dizia: — Este é o meu Filho, o meu eleito; escutem o que ele diz!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois daquela voz, perceberam que Jesus estava sozinho. Eles ficaram calados e, naqueles dias, não contaram nada a ninguém a respeito do que tinham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No dia seguinte, quando eles desceram do monte, uma grande multidão veio ao encontro de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E eis que, do meio da multidão, surgiu um homem, dizendo em alta voz: — Mestre, peço que o senhor olhe o meu filho, porque é o único que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um espírito se apodera dele, e, de repente, o menino grita, e o espírito o convulsiona até espumar; e dificilmente o deixa, depois de o ter maltratado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pedi aos seus discípulos que o expulsassem, mas eles não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus exclamou: — Ó geração incrédula e perversa! Até quando estarei com vocês e terei de aguentá-los? Traga o seu filho aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando o menino estava se aproximando, o demônio o atirou no chão e o convulsionou; mas Jesus repreendeu o espírito imundo, curou o menino e o entregou ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E todos ficaram maravilhados com a majestade de Deus. Como todos estavam admirados com tudo o que Jesus fazia, ele disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— Prestem bem atenção nas seguintes palavras: o Filho do Homem está para ser entregue nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eles, porém, não entendiam isso, e lhes foi encoberto para que não o compreendessem. E temiam fazer perguntas a Jesus a respeito deste assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Surgiu entre os discípulos uma discussão sobre qual deles seria o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas Jesus, sabendo o que se passava no coração deles, pegou uma criança, colocou-a junto de si</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e lhes disse: — Quem receber esta criança em meu nome é a mim que recebe; e quem receber a mim recebe aquele que me enviou; porque aquele que for o menor de todos entre vocês, esse é que é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>João tomou a palavra e disse: — Mestre, vimos certo homem que expulsava demônios em seu nome, mas nós o proibimos de fazer isso, porque não segue conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Não proíbam, pois quem não é contra vocês é a favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E aconteceu que, ao se completarem os dias em que seria elevado ao céu, Jesus manifestou, no semblante, a firme resolução de ir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E enviou mensageiros que fossem na frente. Indo eles, entraram numa aldeia de samaritanos para lhe preparar pousada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas não o receberam, porque o aspecto dele era de quem, decisivamente, ia para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Vendo isto, os discípulos Tiago e João perguntaram: — Senhor, quer que mandemos descer fogo do céu para os consumir?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se, os repreendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E seguiram para outra aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Enquanto seguiam pelo caminho, alguém disse a Jesus: — Vou segui-lo para onde quer que o senhor for.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: — As raposas têm as suas tocas e as aves do céu têm os seus ninhos, mas o Filho do Homem não tem onde reclinar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>A outro Jesus disse: — Siga-me! Mas ele respondeu: — Senhor, deixe-me ir primeiro sepultar o meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas Jesus insistiu: — Deixe que os mortos sepultem os seus mortos. Você, porém, vá e anuncie o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Outro lhe disse: — Senhor, quero segui-lo, mas permita que antes disso eu me despeça das pessoas da minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: — Ninguém que põe a mão no arado e olha para trás é apto para o Reino de Deus.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o Senhor escolheu outros setenta e os enviou de dois em dois, para que fossem adiante dele a cada cidade e lugar onde ele haveria de passar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E lhes disse: — A seara é grande, mas os trabalhadores são poucos. Por isso, peçam ao Senhor da seara que mande trabalhadores para a sua seara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vão! Eis que eu os envio como cordeiros para o meio de lobos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não levem bolsa, nem sacola, nem sandálias; e não saúdem ninguém pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao entrarem numa casa, digam primeiro: “Paz seja nesta casa!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se houver ali uma pessoa que ama a paz, sobre ela repousará a paz de vocês; se não houver, a paz voltará sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fiquem na mesma casa, comendo e bebendo do que eles tiverem; porque o trabalhador é digno do seu salário. Não fiquem mudando de casa em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando entrarem numa cidade e ali forem bem-recebidos, comam do que lhes for oferecido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Curem os doentes que nela houver e digam ao povo dali: “O Reino de Deus se aproximou de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, quando entrarem numa cidade e não forem bem-recebidos, saiam pelas ruas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Até o pó desta cidade, que grudou nos nossos pés, sacudimos contra vocês! No entanto, saibam que está próximo o Reino de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu digo a vocês que, naquele dia, haverá menos rigor para Sodoma do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Ai de você, Corazim! Ai de você, Betsaida! Porque, se em Tiro e em Sidom se tivessem operado os milagres que foram feitos em vocês, há muito que elas teriam se arrependido, assentadas em pano de saco e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, no Juízo, haverá menos rigor para Tiro e Sidom do que para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— E você, Cafarnaum, pensa que será elevada até o céu? Será jogada no inferno!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quem ouve vocês ouve a mim; e quem rejeita vocês é a mim que rejeita; quem, porém, me rejeita está rejeitando aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os setenta voltaram, cheios de alegria, dizendo: — Senhor, em seu nome os próprios demônios se submetem a nós!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus lhes disse: — Eu via Satanás caindo do céu como um relâmpago.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que eu dei a vocês autoridade para pisarem cobras e escorpiões e sobre todo o poder do inimigo, e nada, absolutamente, lhes causará dano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, alegrem-se, não porque os espíritos se submetem a vocês, e sim porque o nome de cada um de vocês está registrado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela hora, Jesus exultou no Espírito Santo e exclamou: — Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste estas coisas dos sábios e instruídos e as revelaste aos pequeninos. Sim, ó Pai, porque assim foi do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Tudo me foi entregue por meu Pai. Ninguém sabe quem é o Filho, a não ser o Pai; e também ninguém sabe quem é o Pai, a não ser o Filho e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, voltando-se para os seus discípulos, Jesus lhes disse em particular: — Bem-aventurados os olhos que veem as coisas que vocês estão vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu lhes digo que muitos profetas e reis quiseram ver o que vocês estão vendo, mas não viram; e quiseram ouvir o que vocês estão ouvindo, mas não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eis que certo homem, intérprete da Lei, se levantou com o objetivo de pôr Jesus à prova e lhe perguntou: — Mestre, que farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus lhe perguntou: — O que está escrito na Lei? Como você a entende?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A isto ele respondeu: — “Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, com todas as suas forças e todo o seu entendimento.” E: “Ame o seu próximo como você ama a si mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Você respondeu corretamente. Faça isto e você viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas ele, querendo justificar-se, perguntou a Jesus: — Quem é o meu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus prosseguiu, dizendo: — Um homem descia de Jerusalém para Jericó e caiu nas mãos de alguns ladrões. Estes, depois de lhe tirar a roupa e lhe causar muitos ferimentos, retiraram-se, deixando-o semimorto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por casualidade, um sacerdote estava descendo por aquele mesmo caminho e, vendo aquele homem, passou de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>De igual modo, um levita descia por aquele lugar e, vendo-o, passou de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Certo samaritano, que seguia o seu caminho, passou perto do homem e, vendo-o, compadeceu-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, aproximando-se, fez curativos nos ferimentos dele, aplicando-lhes óleo e vinho. Depois, colocou aquele homem sobre o seu próprio animal, levou-o para uma hospedaria e tratou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, separou dois denários e os entregou ao hospedeiro, dizendo: “Cuide deste homem. E, se você gastar algo a mais, farei o reembolso quando eu voltar.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Qual destes três lhe parece ter sido o próximo do homem que caiu nas mãos dos ladrões?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O intérprete da Lei respondeu: — O que usou de misericórdia para com ele. Então Jesus lhe disse: — Vá e faça o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando eles seguiam viagem, Jesus entrou numa aldeia. E certa mulher, chamada Marta, hospedou-o na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Marta tinha uma irmã, chamada Maria, que, assentada aos pés do Senhor, ouvia o seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Marta agitava-se de um lado para outro, ocupada em muitos serviços. Então se aproximou de Jesus e disse: — O Senhor não se importa com o fato de minha irmã ter deixado que eu fique sozinha para servir? Diga-lhe que venha me ajudar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas o Senhor respondeu: — Marta! Marta! Você anda inquieta e se preocupa com muitas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas apenas uma é necessária. Maria escolheu a boa parte, e esta não lhe será tirada.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus estava orando em certo lugar e, quando terminou, um dos seus discípulos lhe pediu: — Senhor, ensine-nos a orar como também João ensinou os discípulos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jesus disse: — Quando vocês orarem, digam: “Pai, santificado seja o teu nome; venha o teu Reino;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o pão nosso de cada dia dá-nos diariamente;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>perdoa-nos os nossos pecados, pois também nós perdoamos a todo o que nos deve; e não nos deixes cair em tentação.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus disse ainda: — Se um de vocês tiver um amigo e for procurá-lo à meia-noite, dizendo: “Amigo, me empreste três pães,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque outro amigo meu chegou de viagem e eu não tenho nada para lhe oferecer”;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e se o outro lhe responder lá de dentro: “Deixe-me em paz! A porta já está fechada, e eu e os meus filhos já estamos deitados. Não posso me levantar para lhe dar os pães”,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>digo a vocês que, se ele não se levantar para dar esses pães por ser seu amigo, ele o fará por causa do incômodo e lhe dará tudo de que tiver necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Por isso, digo a vocês: Peçam e lhes será dado; busquem e acharão; batam, e a porta será aberta para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois todo o que pede recebe; o que busca encontra; e a quem bate, a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem de vocês, sendo pai, daria uma cobra ao filho que lhe pede um peixe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou daria um escorpião ao filho que lhe pede um ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, se vocês, que são maus, sabem dar coisas boas aos seus filhos, quanto mais o Pai celeste dará o Espírito Santo aos que lhe pedirem!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Certo dia, Jesus estava expulsando um demônio que era mudo. E aconteceu que, ao sair o demônio, o mudo passou a falar. E as multidões se admiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas alguns deles diziam: — Ele expulsa os demônios pelo poder de Belzebu, o maioral dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E outros, tentando-o, pediam dele um sinal vindo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus, sabendo o que passava pela mente deles, disse-lhes: — Todo reino dividido contra si mesmo ficará deserto, e casa sobre casa cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se também Satanás estiver dividido contra si mesmo, como o seu reino subsistirá? Isto porque vocês dizem que eu expulso os demônios por Belzebu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se eu expulso os demônios por Belzebu, por quem os filhos de vocês os expulsam? Por isso, eles mesmos serão os juízes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se, porém, eu expulso os demônios pelo dedo de Deus, certamente é chegado o Reino de Deus sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o valente, bem-armado, guarda a sua própria casa, todos os seus bens ficam em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se aparece alguém mais valente do que ele, vence-o, tira-lhe a armadura em que confiava e reparte os seus despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem não é por mim é contra mim; e quem comigo não ajunta espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Quando o espírito imundo sai de uma pessoa, anda por lugares áridos, procurando repouso. E, não o achando, diz: “Voltarei para a minha casa, de onde saí.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, voltando, a encontra varrida e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então vai e leva consigo outros sete espíritos, piores do que ele, e, entrando, habitam ali. E o último estado daquela pessoa se torna pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aconteceu que, ao dizer Jesus estas palavras, uma mulher, que estava no meio da multidão, disse a ele, erguendo a voz: — Bem-aventurado o ventre que concebeu você e os seios que o amamentaram!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: — Pelo contrário! Mais bem-aventurados são os que ouvem a palavra de Deus e a guardam!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Visto que aumentavam as multidões em volta dele, Jesus começou a dizer: — Esta é uma geração perversa! Pede sinal; mas nenhum sinal lhe será dado, senão o de Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque, assim como Jonas foi sinal para os ninivitas, o Filho do Homem o será para esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A rainha do Sul se levantará, no Juízo, com os homens desta geração e os condenará, porque veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. E aqui está quem é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ninivitas se levantarão, no Juízo, com esta geração e a condenarão, porque se arrependeram com a pregação de Jonas. E aqui está quem é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Ninguém, depois de acender uma lamparina, a coloca em lugar escondido, nem debaixo de um cesto, mas num lugar em que ilumina bem, a fim de que os que entram vejam a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os olhos são a lâmpada do corpo. Se os seus olhos forem bons, todo o seu corpo será cheio de luz; mas, se forem maus, o seu corpo ficará em trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, tenha cuidado para que a luz que está em você não sejam trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois, se todo o seu corpo for luminoso, sem ter qualquer parte em trevas, será todo resplandecente como a lamparina quando ilumina você em plena luz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ao falar Jesus estas palavras, um fariseu o convidou para uma refeição na sua casa. Entrando na casa, Jesus tomou lugar à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O fariseu admirou-se ao ver que Jesus não tinha se lavado antes de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas o Senhor lhe disse: — Vocês, fariseus, limpam o exterior do copo e do prato; mas o interior de vocês está cheio de roubo e de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Seus tolos! Quem fez o exterior não é o mesmo que fez o interior?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas deem como esmola o que está dentro do copo e do prato, e tudo lhes será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas ai de vocês, fariseus! Porque vocês dão o dízimo da hortelã, da arruda e de todas as hortaliças, e desprezam a justiça e o amor de Deus. Vocês deveriam fazer estas coisas, sem omitir aquelas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ai de vocês, fariseus! Porque gostam da primeira cadeira nas sinagogas e das saudações nas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ai de vocês que são como as sepulturas invisíveis, sobre as quais as pessoas passam sem perceber!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, tomando a palavra, um dos intérpretes da Lei disse a Jesus: — Mestre, ao dizer estas coisas o senhor está ofendendo também a nós!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Ai de vocês também, intérpretes da Lei! Porque sobrecarregam os outros com fardos superiores às suas forças, mas vocês nem sequer com um dedo tocam nesses fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ai de vocês! Porque edificam os túmulos dos profetas que os pais de vocês assassinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim, são testemunhas e aprovam com cumplicidade as obras dos pais de vocês; porque eles mataram os profetas, e vocês edificam túmulos para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Por isso, também disse a sabedoria de Deus: “Mandarei para eles profetas e apóstolos, e a alguns deles matarão e a outros perseguirão”,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>para que desta geração se peçam contas do sangue dos profetas, derramado desde a fundação do mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>desde o sangue de Abel até o sangue de Zacarias, que foi assassinado entre o altar e o santuário. Sim, eu afirmo a vocês que se pedirão contas a esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ai de vocês, intérpretes da Lei! Porque vocês pegaram a chave do conhecimento. No entanto, vocês mesmos não entraram e impediram os que estavam entrando.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando Jesus saiu dali, os escribas e fariseus começaram a contestá-lo com veemência, fazendo perguntas a respeito de muitos assuntos,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>com o objetivo de tirar daquilo que ele dizia um motivo para o acusar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visto que milhares de pessoas se aglomeraram, a ponto de se atropelarem umas às outras, Jesus começou a dizer, antes de tudo, aos seus discípulos: — Cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não há nada encoberto que não venha a ser revelado, nem oculto que não venha a ser conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque tudo o que vocês disseram às escuras será ouvido em plena luz; e o que disseram ao pé do ouvido no interior da casa será proclamado dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Digo a vocês, meus amigos: não temam os que matam o corpo e, depois disso, nada mais podem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu, porém, vou mostrar a quem vocês devem temer: temam aquele que, depois de matar, tem poder para lançar no inferno. Sim, digo que a esse vocês devem temer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Não se vendem cinco pardais por duas moedinhas? Entretanto, Deus não se esquece de nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até os cabelos da cabeça de vocês estão todos contados. Não temam! Vocês valem bem mais do que muitos pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Digo mais a vocês: todo aquele que me confessar diante dos outros, também o Filho do Homem o confessará diante dos anjos de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas o que me negar diante das pessoas será negado diante dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo aquele que disser uma palavra contra o Filho do Homem, isso lhe será perdoado; mas, para o que blasfemar contra o Espírito Santo, não haverá perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Quando levarem vocês às sinagogas ou à presença de governadores e autoridades, não se preocupem quanto à maneira como irão responder, nem quanto às coisas que tiverem de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o Espírito Santo lhes ensinará, naquela mesma hora, as coisas que vocês devem dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse ponto, um homem que estava no meio da multidão disse a Jesus: — Mestre, diga a meu irmão que reparta comigo a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: — Homem, quem me nomeou juiz ou repartidor entre vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então lhes recomendou: — Tenham cuidado e não se deixem dominar por qualquer tipo de avareza, porque a vida de uma pessoa não consiste na abundância dos bens que ela tem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus lhes contou ainda uma parábola, dizendo: — O campo de um homem rico produziu com abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele começou a pensar: “Que farei, pois não tenho onde armazenar a minha colheita?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até que disse: “Já sei! Destruirei os meus celeiros, construirei outros maiores e aí armazenarei todo o meu produto e todos os meus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então direi à minha alma: ‘Você tem em depósito muitos bens para muitos anos; descanse, coma, beba e aproveite a vida.’”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Deus lhe disse: “Louco! Esta noite lhe pedirão a sua alma; e o que você tem preparado, para quem será?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Assim é o que ajunta tesouros para si mesmo, mas não é rico para com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A seguir, Jesus se dirigiu aos seus discípulos, dizendo: — Por isso, digo a vocês: não se preocupem com a sua vida, quanto ao que irão comer, nem com o corpo, quanto ao que irão vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque a vida é mais do que o alimento, e o corpo, mais do que as roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Observem os corvos, que não semeiam, não colhem, não têm despensa nem celeiros; contudo, Deus os sustenta. Vocês valem muito mais do que as aves!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem de vocês, por mais que se preocupe, pode acrescentar um côvado ao curso da sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, se não podem fazer nada quanto às coisas mínimas, por que se preocupam com as outras?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Observem como crescem os lírios: eles não trabalham, nem fiam. Eu, porém, afirmo a vocês que nem Salomão, em toda a sua glória, se vestiu como qualquer deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, se Deus veste assim a erva que hoje está no campo e amanhã é lançada no forno, muito mais fará por vocês, homens de pequena fé!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, não fiquem perguntando o que irão comer ou beber e não fiquem preocupados com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque os gentios de todo o mundo é que procuram estas coisas; mas o Pai de vocês sabe que vocês precisam delas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Busquem, antes de tudo, o seu Reino, e estas coisas lhes serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Não tenha medo, ó pequenino rebanho; porque o Pai de vocês se agradou em dar-lhes o seu Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vendam os seus bens e deem esmola; façam para vocês mesmos bolsas que não desgastem, tesouro inesgotável nos céus, onde o ladrão não chega, nem a traça corrói,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque, onde estiver o tesouro de vocês, aí estará também o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Estejam preparados, com o corpo cingido e as lamparinas acesas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Façam como os homens que esperam pelo seu senhor, ao voltar ele das festas de casamento; para que logo abram a porta, quando vier e bater.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bem-aventurados aqueles servos a quem o senhor, quando vier, encontrar vigilantes. Em verdade lhes digo que ele há de cingir-se, dar-lhes lugar à mesa e, aproximando-se, os servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quer ele venha à meia-noite ou de madrugada, bem-aventurados serão eles, se os encontrar vigilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém, considerem isto: se o pai de família soubesse a que hora viria o ladrão, não deixaria que a sua casa fosse arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estejam também vocês preparados, porque o Filho do Homem virá à hora em que vocês menos esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Pedro perguntou: — Senhor, esta parábola é só para nós ou também para todos?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O Senhor respondeu: — Quem é, pois, o mordomo fiel e prudente, a quem o senhor deixará encarregado dos demais servos da casa, para lhes dar o sustento no devido tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Bem-aventurado aquele servo a quem seu senhor, quando vier, achar fazendo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Em verdade lhes digo que lhe confiará todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o que acontecerá se aquele servo disser consigo mesmo: “Meu senhor demora para vir”, e começar a espancar os empregados e as empregadas, a comer, a beber e a embriagar-se?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Virá o senhor daquele servo, em dia em que não o espera e em hora que não sabe, e irá aplicar-lhe um castigo severo, condenando-o com os infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>— Aquele servo que conheceu a vontade de seu senhor e não se aprontou, nem fez segundo a sua vontade, será punido com muitos açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Aquele, porém, que não soube a vontade do seu senhor e fez coisas dignas de reprovação levará poucos açoites. Mas àquele a quem muito foi dado, muito lhe será exigido; e àquele a quem muito se confia, muito mais lhe pedirão.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>— Eu vim para lançar fogo sobre a terra, e bem que eu gostaria que já estivesse aceso.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas existe um batismo pelo qual tenho de passar, e como me angustio até que o mesmo se cumpra!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Vocês pensam que vim para dar paz à terra? Eu afirmo a vocês que não; pelo contrário, vim para trazer divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Porque, daqui em diante, estarão cinco divididos numa casa: três contra dois e dois contra três.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Estarão divididos: pai contra filho, filho contra pai; mãe contra filha, filha contra mãe; sogra contra nora e nora contra sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Jesus disse ainda às multidões: — Quando vocês veem uma nuvem subindo no oeste, logo dizem que vai chover, e assim acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E, quando notam que sopra o vento sul, dizem que fará calor, e assim acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Hipócritas! Vocês sabem interpretar a aparência da terra e do céu, mas não sabem discernir esta época?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>— E por que não julgam também por vocês mesmos o que é justo?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Quando você for com o seu adversário ao magistrado, faça o possível para chegar a um acordo com ele enquanto vocês estão a caminho, para não acontecer que ele arraste você ao juiz, o juiz entregue você ao oficial de justiça e o oficial de justiça ponha você na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Digo-lhe que você não sairá dali enquanto não pagar o último centavo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela mesma ocasião, estavam ali algumas pessoas que falaram para Jesus a respeito dos galileus cujo sangue Pilatos havia misturado com os sacrifícios que os mesmos realizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Vocês pensam que esses galileus eram mais pecadores do que todos os outros galileus, por terem padecido estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Digo a vocês que não eram; se, porém, não se arrependerem, todos vocês também perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quanto àqueles dezoito sobre os quais desabou a torre de Siloé e os matou, vocês pensam que eles eram mais culpados do que todos os outros moradores de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digo a vocês que não eram; mas, se não se arrependerem, todos vocês também perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jesus contou a seguinte parábola: — Certo homem tinha uma figueira plantada na sua vinha e, vindo procurar fruto nela, não achou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse ao homem que cuidava da vinha: “Já faz três anos que venho procurar fruto nesta figueira e não encontro nada. Portanto, corte-a! Por que ela ainda está ocupando inutilmente a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o homem que cuidava da vinha respondeu: “Senhor, deixe-a ainda este ano, até que eu escave ao redor dela e ponha estrume.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se vier a dar fruto, muito bem. Se não der fruto, o senhor poderá cortá-la.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Num sábado, Jesus estava ensinando numa das sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E chegou ali uma mulher possuída de um espírito de enfermidade, havia já dezoito anos; ela andava encurvada, sem poder se endireitar de modo nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao vê-la, Jesus a chamou e lhe disse: — Mulher, você está livre da sua enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, impondo-lhe as mãos, ela imediatamente se endireitou e dava glória a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O chefe da sinagoga, indignado por ver que Jesus curava no sábado, disse à multidão: — Há seis dias em que se deve trabalhar. Venham nesses dias para serem curados, mas não no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o Senhor lhe respondeu: — Hipócritas! Cada um de vocês não desprende da manjedoura, no sábado, o seu boi ou o seu jumento, para levá-lo a beber?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que motivo não se devia livrar deste cativeiro, em dia de sábado, esta filha de Abraão, a quem Satanás trazia presa há dezoito anos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo Jesus dito estas palavras, todos os seus adversários ficaram envergonhados. Entretanto, o povo se alegrava por todos os feitos gloriosos que Jesus realizava.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus disse: — A que é semelhante o Reino de Deus, e a que o compararei?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É semelhante a um grão de mostarda, que um homem plantou na sua horta; e cresceu e fez-se árvore; e as aves do céu se aninharam nos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse mais: — A que compararei o Reino de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É semelhante ao fermento que uma mulher pegou e misturou em três medidas de farinha, até ficar tudo levedado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus passava por cidades e aldeias, ensinando e caminhando para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E alguém lhe perguntou: — Senhor, são poucos os que são salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: — Esforcem-se por entrar pela porta estreita! Pois eu afirmo a vocês que muitos procurarão entrar, mas não conseguirão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o dono da casa se tiver levantado e fechado a porta, e vocês, do lado de fora, começarem a bater, dizendo: “Senhor, abra a porta para nós”, ele responderá: “Não sei de onde vocês são.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então vocês dirão: “Comíamos e bebíamos com o senhor. Além disso, o senhor ensinava em nossas ruas.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas ele dirá a vocês: “Não sei de onde vocês são; afastem-se de mim, vocês todos que praticam o mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ali haverá choro e ranger de dentes, quando vocês virem Abraão, Isaque, Jacó e todos os profetas no Reino de Deus, mas vocês lançados fora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitos virão do Oriente e do Ocidente, do Norte e do Sul e tomarão lugar à mesa no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém, de fato, há últimos que serão primeiros, e primeiros que serão últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquela mesma hora, alguns fariseus vieram para dizer a Jesus: — Vá embora daqui, porque Herodes quer matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: — Vão e digam a essa raposa que hoje e amanhã expulso demônios e curo doentes, e no terceiro dia terminarei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém, preciso caminhar hoje, amanhã e depois, porque não se espera que um profeta morra fora de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Jerusalém, Jerusalém! Você mata os profetas e apedreja os que lhe são enviados! Quantas vezes eu quis reunir os seus filhos, como a galinha ajunta os do seu próprio ninho debaixo das asas, mas vocês não quiseram!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eis que a casa de vocês ficará deserta. E eu afirmo a vocês que não me verão mais, até que venham a dizer: “Bendito o que vem em nome do Senhor!”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num sábado, ao entrar Jesus na casa de um dos principais fariseus para tomar uma refeição, eles o estavam observando.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que diante dele se achava um homem hidrópico.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus, dirigindo-se aos intérpretes da Lei e aos fariseus, perguntou: — É ou não é lícito curar no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles, porém, não disseram nada. Então Jesus pegou na mão daquele homem, curou-o e o mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A seguir, Jesus lhes perguntou: — Quem de vocês, se o filho ou o boi cair num poço, não irá tirá-lo imediatamente, mesmo em dia de sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A isto nada puderam responder.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Reparando como os convidados escolhiam os primeiros lugares, Jesus contou-lhes uma parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Quando alguém convidá-lo para um casamento, não sente no lugar de honra, pois pode haver um convidado mais importante do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então aquele que convidou os dois dirá a você: “Dê o lugar a este aqui.” Então você irá, envergonhado, ocupar o último lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo contrário, quando alguém convidá-lo, vá sentar no último lugar, para que, quando vier aquele que o convidou, diga a você: “Amigo, venha sentar num lugar melhor.” Isso será uma honra para você diante de todos os demais convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque todo o que se exalta será humilhado; e o que se humilha será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Jesus disse ao que o havia convidado: — Quando você der um jantar ou uma ceia, não convide os seus amigos, nem os seus irmãos, nem os seus parentes, nem os vizinhos ricos; para não acontecer que eles retribuam o convite e você seja recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo contrário, ao dar um banquete, convide os pobres, os aleijados, os coxos e os cegos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e você será bem-aventurado, pelo fato de não terem eles com que recompensá-lo. A sua recompensa você receberá na ressurreição dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao ouvir tais palavras, um dos que estavam à mesa com Jesus lhe disse: — Bem-aventurado aquele que participar do banquete no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: — Certo homem deu uma grande ceia e convidou muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>À hora da ceia, enviou o seu servo para avisar aos convidados: “Venham, porque tudo já está preparado.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos eles, um por um, começaram a apresentar desculpas. O primeiro disse: “Comprei um campo e preciso ir vê-lo; peço que me desculpe.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Outro disse: “Comprei cinco juntas de bois e vou experimentá-las; peço que me desculpe.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E outro disse: “Casei-me e, por isso, não posso ir.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— O servo voltou e, contou tudo ao seu senhor. Então, irado, o dono da casa disse ao seu servo: “Saia depressa para as ruas e becos da cidade e traga para cá os pobres, os aleijados, os cegos e os coxos.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mais tarde, o servo lhe disse: “Patrão, já fiz o que o senhor mandou, e ainda há lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o senhor disse ao servo: “Saia pelos caminhos e atalhos e obrigue todos a entrar, para que a minha casa fique cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque digo a vocês que nenhum daqueles homens que foram convidados provará a minha ceia.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Grandes multidões acompanhavam Jesus, e ele, voltando-se, lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Se alguém vem a mim e não me ama mais do que ama o seu pai, a sua mãe, a sua mulher, os seus filhos, os seus irmãos, as suas irmãs e até a sua própria vida, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quem não tomar a sua cruz e vier após mim não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois qual de vocês, pretendendo construir uma torre, não se assenta primeiro para calcular a despesa e verificar se tem os meios para a concluir?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para não acontecer que, tendo lançado os alicerces e não podendo terminar a construção, todos os que a virem zombem dele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo: “Este homem começou a construir e não pôde acabar.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ou qual é o rei que, indo para combater outro rei, não se assenta primeiro para calcular se com dez mil homens poderá enfrentar o que vem contra ele com vinte mil?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Caso contrário, estando o outro ainda longe, envia-lhe uma embaixada, pedindo condições de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, pois, qualquer um de vocês que não renuncia a tudo o que tem não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— O sal é certamente bom; mas, se o sal se tornar insípido, como lhe restaurar o sabor?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não presta mais nem para a terra nem para o monte de estrume; lançam-no fora. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aproximavam-se de Jesus todos os publicanos e pecadores para o ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os fariseus e os escribas murmuravam, dizendo: — Este recebe pecadores e come com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus lhes contou esta parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Qual de vocês é o homem que, possuindo cem ovelhas e perdendo uma delas, não deixa no deserto as noventa e nove e vai em busca da que se perdeu, até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando a encontra, põe-na sobre os ombros, cheio de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, indo para casa, reúne os amigos e vizinhos, dizendo-lhes: “Alegrem-se comigo, porque já achei a minha ovelha perdida.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Digo a vocês que, assim, haverá mais alegria no céu por um pecador que se arrepende do que por noventa e nove justos que não necessitam de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Ou qual é a mulher que, tendo dez dracmas, se perder uma delas, não acende a lamparina, varre a casa e a procura com muito empenho até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando a encontra, reúne as amigas e vizinhas, dizendo: “Alegrem-se comigo, porque achei a dracma que eu tinha perdido.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu afirmo a vocês que a mesma alegria existe diante dos anjos de Deus por um pecador que se arrepende.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus continuou: — Certo homem tinha dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mais moço deles disse ao pai: “Pai, quero que o senhor me dê a parte dos bens que me cabe.” E o pai repartiu os bens entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Passados não muitos dias, o filho mais moço, ajuntando tudo o que era seu, partiu para uma terra distante e lá desperdiçou todos os seus bens, vivendo de forma desenfreada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Depois de ter consumido tudo, sobreveio àquele país uma grande fome, e ele começou a passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então foi pedir trabalho a um dos cidadãos daquela terra, e este o mandou para os seus campos a fim de cuidar dos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ali, ele desejava alimentar-se das alfarrobas que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, caindo em si, disse: “Quantos trabalhadores de meu pai têm pão com fartura, e eu aqui estou morrendo de fome!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vou me arrumar, voltar para o meu pai e lhe dizer: ‘Pai, pequei contra Deus e diante do senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>já não sou digno de ser chamado de seu filho; trate-me como um dos seus trabalhadores.’”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, arrumando-se, foi para o seu pai. — Vinha ele ainda longe, quando seu pai o avistou e, compadecido dele, correndo, o abraçou e beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o filho lhe disse: “Pai, pequei contra Deus e diante do senhor; já não sou digno de ser chamado de seu filho.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O pai, porém, disse aos servos: “Tragam depressa a melhor roupa e vistam nele. Ponham um anel no dedo dele e sandálias nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tragam e matem o bezerro gordo. Vamos comer e festejar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque este meu filho estava morto e reviveu, estava perdido e foi achado.” E começaram a festejar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Ora, o filho mais velho estava no campo. Quando voltava, ao aproximar-se da casa, ouviu a música e as danças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Chamou um dos empregados e perguntou o que era aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele informou: “O seu irmão voltou e, por tê-lo recuperado com saúde, o seu pai mandou matar o bezerro gordo.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— O filho mais velho se indignou e não queria entrar. Saindo, porém, o pai, procurava convencê-lo a entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas ele respondeu ao seu pai: “Faz tantos anos que sirvo o senhor e nunca transgredi um mandamento seu. Mas o senhor nunca me deu um cabrito sequer para fazer uma festa com os meus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, quando veio esse seu filho, que sumiu com os bens do senhor, gastando tudo com prostitutas, o senhor mandou matar o bezerro gordo para ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Então o pai respondeu: “Meu filho, você está sempre comigo; tudo o que eu tenho é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas era preciso festejar e alegrar-se, porque este seu irmão estava morto e reviveu, estava perdido e foi achado.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse também aos seus discípulos: — Certo homem rico tinha um administrador. Um dia, ele recebeu uma denúncia de que esse administrador estava desperdiçando os bens dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, chamando-o, lhe disse: “Que é isto que ouço a seu respeito? Preste contas da sua administração, porque você não pode mais ser o meu administrador.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— O administrador, então, se pôs a pensar: “Que farei, agora que estou sendo demitido pelo meu patrão? Trabalhar na terra, não posso. De mendigar, tenho vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Já sei o que vou fazer, para que, quando for demitido, as pessoas me recebam em suas casas.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Tendo chamado cada um dos devedores do seu patrão, perguntou ao primeiro: “Quanto você deve ao meu patrão?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele respondeu: “Cem barris de azeite.” Então o administrador disse: “Pegue a sua conta, sente-se depressa e escreva cinquenta.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, perguntou a outro: “E você, quanto deve?” Ele respondeu: “Cem sacos de trigo.” O administrador lhe disse: “Pegue a sua conta e escreva oitenta.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o patrão elogiou o administrador infiel por sua esperteza. Porque os filhos do mundo são mais espertos na sua própria geração do que os filhos da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— E eu recomendo a vocês: usem a riqueza injusta para fazer amigos, para que, quando a riqueza faltar, vocês sejam recebidos nos tabernáculos eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Quem é fiel no pouco também é fiel no muito; e quem é injusto no pouco também é injusto no muito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se vocês não forem fiéis na aplicação da riqueza injusta, quem lhes confiará a verdadeira riqueza?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se vocês não são fiéis na aplicação do que é dos outros, quem lhes dará o que é de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nenhum servo pode servir a dois senhores; porque irá odiar um e amar o outro ou irá se dedicar a um e desprezar o outro. Vocês não podem servir a Deus e à riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os fariseus, que eram avarentos, ouviam tudo isto e zombavam de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Vocês são os que se justificam diante dos homens, mas Deus conhece o coração de vocês; pois aquilo que é elevado entre homens é abominação diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— A Lei e os Profetas duraram até João; desde esse tempo o evangelho do Reino de Deus vem sendo anunciado, e todos se esforçam para entrar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E é mais fácil passar o céu e a terra do que cair um til sequer da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Quem repudiar a sua mulher e casar com outra comete adultério; e aquele que casa com a mulher repudiada pelo marido também comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Ora, havia certo homem rico que se vestia de púrpura e de linho finíssimo e que se alegrava todos os dias com grande ostentação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havia também certo mendigo, chamado Lázaro, coberto de feridas, que ficava deitado à porta da casa do rico.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele desejava alimentar-se das migalhas que caíam da mesa do rico, e até os cães vinham lamber-lhe as feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que o mendigo morreu e foi levado pelos anjos para junto de Abraão. Morreu também o rico e foi sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— No inferno, estando em tormentos, o rico levantou os olhos e viu ao longe Abraão, e Lázaro junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, gritando, disse: “Pai Abraão, tenha misericórdia de mim! E mande que Lázaro molhe a ponta do dedo em água e me refresque a língua, porque estou atormentado neste fogo.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Abraão disse: “Filho, lembre-se de que você recebeu os seus bens durante a sua vida, enquanto Lázaro só teve males. Agora, porém, ele está consolado aqui, enquanto você está em tormentos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, além de tudo, há um grande abismo entre nós e vocês, de modo que os que querem passar daqui até vocês não podem, nem os de lá passar para cá.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rico disse: “Pai, eu peço que mande Lázaro à minha casa paterna,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque tenho cinco irmãos; para que lhes dê testemunho, a fim de que não venham também para este lugar de tormento.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abraão respondeu: “Eles têm Moisés e os Profetas; ouçam-nos.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas ele insistiu: “Não, pai Abraão; se alguém dentre os mortos for até lá, eles irão se arrepender.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abraão, porém, lhe respondeu: “Se não ouvem Moisés e os Profetas, também não se deixarão convencer, mesmo que ressuscite alguém dentre os mortos.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse aos seus discípulos: — É inevitável que existam pedras de tropeço, mas ai de quem é responsável por elas!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seria melhor para esse que uma pedra de moinho fosse pendurada ao seu pescoço e fosse atirado no mar do que fazer tropeçar um destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Tenham cuidado. Se o seu irmão pecar, repreenda-o; se ele se arrepender, perdoe-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se pecar contra você sete vezes num dia e sete vezes vier para lhe dizer: “Estou arrependido”, perdoe-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os apóstolos disseram ao Senhor: — Aumente-nos a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao que o Senhor respondeu: — Se vocês tivessem fé como um grão de mostarda, diriam a esta amoreira: “Arranque-se e transplante-se no mar.” E ela obedeceria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Qual de vocês, tendo um servo ocupado na lavoura ou em guardar o gado, lhe dirá quando ele voltar do campo: “Venha agora mesmo e sente-se à mesa”?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não é verdade que, ao contrário, lhe dirá: “Prepare o meu jantar. Apronte-se e sirva-me enquanto eu como e bebo. Depois, você pode comer e beber”?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que ele terá de agradecer ao servo por ter feito o que lhe havia ordenado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim também vocês, depois de terem feito tudo o que lhes foi ordenado, digam: “Somos servos inúteis, porque fizemos apenas o que devíamos fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De caminho para Jerusalém, Jesus passava pelo meio de Samaria e da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao entrar numa aldeia, saíram-lhe ao encontro dez leprosos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que ficaram de longe e gritaram: — Jesus, Mestre, tenha compaixão de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao vê-los, Jesus disse: — Vão e apresentem-se aos sacerdotes. Aconteceu que, indo eles, foram purificados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um dos dez, vendo que estava curado, voltou dando glória a Deus em alta voz</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e prostrou-se com o rosto em terra aos pés de Jesus, agradecendo-lhe. E este era samaritano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Não eram dez os que foram curados? Onde estão os nove?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se achou quem voltasse para dar glória a Deus, a não ser este estrangeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E lhe disse: — Levante-se e vá; a sua fé salvou você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Indagado pelos fariseus sobre quando viria o Reino de Deus, Jesus lhes respondeu: — O Reino de Deus não vem com visível aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nem dirão: “Ele está aqui!” Ou: “Lá está ele!” Porque o Reino de Deus está entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A seguir, Jesus disse aos seus discípulos: — Virá o tempo em que vocês desejarão ver um dos dias do Filho do Homem, mas não verão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E dirão a vocês: “Ele está aqui!” Ou: “Lá está ele!” Não saiam nem sigam essa gente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque assim como o relâmpago, que resplandece e brilha de uma extremidade do céu até a outra, assim será, no seu dia, o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas é necessário que primeiro ele padeça muitas coisas e seja rejeitado por esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim como foi nos dias de Noé, será também nos dias do Filho do Homem:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>comiam, bebiam, casavam e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca, veio o dilúvio e destruiu todos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O mesmo aconteceu nos dias de Ló: comiam, bebiam, compravam, vendiam, plantavam e edificavam;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas, no dia em que Ló saiu de Sodoma, choveu do céu fogo e enxofre e destruiu todos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim será no dia em que o Filho do Homem se manifestar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Naquele dia, quem estiver no terraço e tiver os seus bens em casa não desça para tirá-los; e, de igual modo, quem estiver no campo não volte para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrem-se da mulher de Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem tentar preservar a sua vida a perderá; e quem a perder, esse a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Digo a vocês que, naquela noite, duas pessoas estarão numa cama: uma será levada, e a outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Duas mulheres estarão juntas moendo trigo: uma será tomada, e a outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>[Dois estarão no campo: um será tomado, e o outro será deixado.]</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então perguntaram a Jesus: — Onde será isso, Senhor? Ele respondeu: — Onde estiver o corpo, aí se ajuntarão também os abutres.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus lhes contou uma parábola para mostrar que deviam orar sempre e nunca desanimar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Em certa cidade havia um juiz que não temia a Deus, nem respeitava ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Havia também, naquela mesma cidade, uma viúva que sempre o procurava, dizendo: “Julgue a minha causa contra o meu adversário.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por algum tempo, ele não a quis atender, mas depois pensou assim: “É bem verdade que eu não temo a Deus, nem respeito ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, como esta viúva fica me incomodando, vou julgar a sua causa, para não acontecer que, por fim, venha a molestar-me.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Senhor disse: — Ouçam bem o que diz este juiz iníquo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que Deus não fará justiça aos seus escolhidos, que a ele clamam dia e noite, embora pareça demorado em defendê-los?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo a vocês que, depressa, lhes fará justiça. Contudo, quando o Filho do Homem vier, será que ainda encontrará fé sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus também contou esta parábola para alguns que confiavam em si mesmos, por se considerarem justos, e desprezavam os outros:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Dois homens foram ao templo para orar: um era fariseu e o outro era publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O fariseu ficou em pé e orava de si para si mesmo, desta forma: “Ó Deus, graças te dou porque não sou como os demais homens, roubadores, injustos e adúlteros, nem ainda como este publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jejuo duas vezes por semana e dou o dízimo de tudo o que ganho.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O publicano, estando em pé, longe, nem mesmo ousava levantar os olhos para o céu, mas batia no peito, dizendo: “Ó Deus, tem pena de mim, que sou pecador!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Digo a vocês que este desceu justificado para a sua casa, e não aquele. Porque todo o que se exalta será humilhado; mas o que se humilha será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Traziam também as crianças a Jesus para que ele as abençoasse, mas os discípulos, ao verem isso, os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, chamando as crianças para junto de si, disse: — Deixem que os pequeninos venham a mim e não os impeçam, porque dos tais é o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em verdade lhes digo: Quem não receber o Reino de Deus como uma criança de maneira nenhuma entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certo homem de destaque perguntou a Jesus: — Bom Mestre, que farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus respondeu: — Por que você me chama de bom? Ninguém é bom, a não ser um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você conhece os mandamentos: “Não cometa adultério”, “não mate”, “não furte”, “não dê falso testemunho”, “honre o seu pai e a sua mãe”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o homem disse: — Tudo isso tenho observado desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouvindo isso, Jesus lhe disse: — Uma coisa ainda falta a você: venda tudo o que tem, dê o dinheiro aos pobres e você terá um tesouro nos céus; depois, venha e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, ouvindo ele estas palavras, ficou muito triste, porque era riquíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus, vendo-o assim triste, disse: — Como é difícil para os que têm riquezas entrar no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque é mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os que ouviram isto perguntaram: — Sendo assim, quem pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — O que é impossível para o ser humano é possível para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro disse: — Eis que nós deixamos nossa casa e seguimos o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhes respondeu: — Em verdade lhes digo que não há ninguém que tenha deixado casa, mulher, irmãos, pais ou filhos, por causa do Reino de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba, no presente, muitas vezes mais e, no mundo por vir, receberá a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chamando os doze para um lado, Jesus lhes disse: — Eis que subimos para Jerusalém, onde se cumprirá tudo o que está escrito por meio dos profetas a respeito do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será entregue aos gentios, que vão zombar dele, insultá-lo e cuspir nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois de açoitá-lo, eles o matarão, mas, ao terceiro dia, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles, porém, não entenderam nada disso. O significado dessas palavras lhes era encoberto, e eles não sabiam do que Jesus estava falando.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aconteceu que, quando Jesus se aproximava de Jericó, um cego estava sentado à beira do caminho, pedindo esmolas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, ouvindo o barulho da multidão que passava, perguntou o que era aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Anunciaram-lhe que Jesus, o Nazareno, estava passando.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então ele gritou: — Jesus, Filho de Davi, tenha compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os que iam na frente o repreendiam para que se calasse. Mas ele gritava cada vez mais: — Filho de Davi, tenha compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus parou e mandou que trouxessem o cego. E, tendo ele chegado, Jesus perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>— O que você quer que eu lhe faça? Ele respondeu: — Senhor, que eu possa ver de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus lhe disse: — Pois, então, veja! A sua fé salvou você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Imediatamente ele passou a ver de novo e seguia Jesus, glorificando a Deus. Também todo o povo, vendo isto, dava louvores a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entrando em Jericó, Jesus atravessava a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que um homem rico, chamado Zaqueu, chefe dos publicanos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>procurava ver quem era Jesus, mas não podia, por causa da multidão, por ser ele de pequena estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, correndo adiante, subiu num sicômoro a fim de ver Jesus, porque ele havia de passar por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus chegou àquele lugar, olhando para cima, disse: — Zaqueu, desça depressa, porque hoje preciso ficar na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Zaqueu desceu depressa e o recebeu com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os que viram isto murmuravam, dizendo que Jesus tinha se hospedado com um homem pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Zaqueu, por sua vez, se levantou e disse ao Senhor: — Senhor, vou dar a metade dos meus bens aos pobres. E, se roubei alguma coisa de alguém, vou restituir quatro vezes mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Hoje houve salvação nesta casa, pois também este é filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o Filho do Homem veio buscar e salvar o perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo eles estas coisas, Jesus contou uma parábola, visto estar perto de Jerusalém e lhes parecer que o Reino de Deus havia de manifestar-se imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, Jesus disse: — Certo homem nobre partiu para uma terra distante, a fim de tomar posse de um reino e voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Chamou dez dos seus servos, confiou-lhes dez minas e disse-lhes: “Negociem até que eu volte.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os seus concidadãos o odiavam e enviaram após ele uma embaixada, dizendo: “Não queremos que este reine sobre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Quando ele voltou, depois de ter tomado posse do reino, mandou chamar os servos a quem tinha dado o dinheiro, a fim de saber quanto tinham conseguido ganhar em seus negócios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— O primeiro se apresentou e disse: “Senhor, a sua mina rendeu dez.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O senhor lhe disse: “Muito bem, servo bom! E porque você foi fiel no pouco, terá autoridade sobre dez cidades.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— O segundo servo veio e disse: “Senhor, a sua mina rendeu cinco.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A este o senhor disse: “Você terá autoridade sobre cinco cidades.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Então veio outro servo, dizendo: “Senhor, aqui está a sua mina, que eu guardei embrulhada num lenço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque tive medo do senhor, que é homem rigoroso. O senhor retira o que não depositou e colhe o que não semeou.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o senhor respondeu: “Servo mau, eu o julgarei usando as suas próprias palavras. Você sabia que eu sou homem rigoroso, que retiro o que não depositei e colho o que não semeei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que você não pôs o meu dinheiro no banco? E, então, na minha vinda, eu o receberia com juros.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— E disse aos que estavam ali: “Tirem dele a mina e deem ao que tem as dez.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles ponderaram: “Senhor, ele já tem dez.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao que o senhor respondeu: “Pois eu declaro a vocês que a todo o que tem será dado ainda mais; mas ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas quanto a esses meus inimigos, que não quiseram que eu reinasse sobre eles, tragam-nos aqui e os matem na minha presença.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, depois de dizer isto, Jesus prosseguia a sua viagem para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, ao aproximar-se de Betfagé e de Betânia, junto ao monte das Oliveiras, Jesus enviou dois dos seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo-lhes: — Vão até a aldeia que fica ali adiante e, ao entrar, encontrarão preso um jumentinho, o qual ainda ninguém montou; desprendam o jumentinho e tragam aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém perguntar: “Por que o estão desprendendo?”, respondam assim: “Porque o Senhor precisa dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, indo os que foram mandados, acharam tudo conforme Jesus lhes tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando eles estavam soltando o jumentinho, os donos do animal disseram: — Por que estão desprendendo o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles responderam: — Porque o Senhor precisa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então trouxeram o jumentinho até Jesus e, pondo as suas capas sobre o animal, ajudaram Jesus a montar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>À medida que Jesus avançava, as pessoas estendiam as suas capas no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando Jesus se aproximava da descida do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos começou, com muita alegria, a louvar a Deus em alta voz, por todos os milagres que tinham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Diziam: “Bendito é o Rei que vem em nome do Senhor! Paz no céu e glória nas maiores alturas!”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Alguns dos fariseus lhe disseram em meio à multidão: — Mestre, repreenda os seus discípulos!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Eu afirmo a vocês que, se eles se calarem, as próprias pedras clamarão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Jesus ia chegando a Jerusalém, vendo a cidade, chorou por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: — Ah! Se você soubesse, ainda hoje, o que é preciso para conseguir a paz! Mas isto está agora oculto aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pois virão dias em que os seus inimigos cercarão você de trincheiras e apertarão o cerco por todos os lados;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e vão arrasar você e matar todos os seus moradores. Não deixarão pedra sobre pedra, porque você não reconheceu o tempo em que Deus veio visitá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois, entrando no templo, Jesus começou a expulsar os que ali vendiam,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>dizendo-lhes: — Está escrito: “A minha casa será ‘Casa de Oração’.” Mas vocês fizeram dela um covil de salteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Diariamente, Jesus ensinava no templo. Os principais sacerdotes, os escribas e os maiorais do povo procuravam tirar-lhe a vida,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>mas não achavam uma forma de fazer isso, porque todo o povo, ao ouvi-lo, era cativado por ele.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que, num daqueles dias, estando Jesus a ensinar o povo no templo e a evangelizar, chegaram os principais sacerdotes e os escribas, juntamente com os anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhe perguntaram: — Diga-nos com que autoridade você faz estas coisas? Ou quem lhe deu esta autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu também vou fazer uma pergunta a vocês. Digam:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então discutiram entre si: — Se dissermos: “Do céu”, ele dirá: “Por que não acreditaram nele?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se dissermos: “Dos homens”, o povo todo nos apedrejará, porque está convicto de que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por fim, responderam que não sabiam de onde era.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus lhes disse: — Então eu também não lhes digo com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A seguir, Jesus passou a contar ao povo esta parábola: — Certo homem plantou uma vinha, arrendou-a para uns lavradores e ausentou-se do país por prazo considerável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No devido tempo, mandou um servo aos lavradores para que lhe dessem do fruto da vinha. Mas os lavradores, depois de espancá-lo, o despacharam de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em vista disso, enviou-lhes outro servo, mas também a este espancaram e, depois de insultá-lo, despacharam de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mandou ainda um terceiro; também a este, depois de feri-lo, expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o dono da vinha disse: “Que farei? Enviarei o meu filho amado; talvez o respeitem.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Mas, quando os lavradores viram o filho, começaram a discutir entre si: “Este é o herdeiro; vamos matá-lo, para que a herança seja nossa.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, lançando-o fora da vinha, o mataram. — Que lhes fará, pois, o dono da vinha?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Virá, exterminará aqueles lavradores e entregará a vinha a outros. Ao ouvir isto, disseram: — Que tal não aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus, com o olhar fixo neles, disse: — Que quer dizer então o que está escrito: “A pedra que os construtores rejeitaram, essa veio a ser a pedra angular”?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o que cair sobre esta pedra ficará em pedaços; e aquele sobre quem ela cair ficará reduzido a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquela mesma hora, os escribas e os principais sacerdotes procuravam prender Jesus, porque entenderam que ele havia contado essa parábola contra eles; mas temiam o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles passaram a vigiar Jesus. Enviaram espiões que se fingiam de justos para ver se o apanhavam em alguma palavra, a fim de entregá-lo à jurisdição e à autoridade do governador.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então lhe perguntaram: — Mestre, sabemos que o senhor fala e ensina corretamente e não se deixa levar pela aparência das pessoas, mas ensina o caminho de Deus segundo a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É lícito pagar imposto a César ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jesus, percebendo a artimanha deles, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Mostrem-me um denário. De quem é a figura e a inscrição? Eles responderam: — De César. Então Jesus lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Pois deem a César o que é de César e a Deus o que é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não puderam apanhá-lo em palavra alguma diante do povo; e, admirados da sua resposta, calaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Chegando alguns dos saduceus, que dizem não haver ressurreição,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>perguntaram a Jesus: — Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem casado morrer sem deixar filhos, o irmão desse homem deve casar com a viúva e gerar descendentes para o falecido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, havia sete irmãos: o primeiro casou e morreu sem filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o segundo</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o terceiro também casaram com a viúva, e assim foi com os sete. Todos morreram sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por fim, morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, na ressurreição, de qual deles a mulher será esposa? Porque os sete casaram com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: — Os filhos deste mundo casam e se dão em casamento,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>mas os que são considerados dignos de alcançar a era vindoura e a ressurreição dentre os mortos não casam, nem se dão em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois não podem mais morrer, porque são iguais aos anjos e são filhos de Deus, sendo filhos da ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E que os mortos ressuscitam, Moisés o indicou no trecho referente à sarça, quando afirma que o Senhor é o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ora, Deus não é Deus de mortos, e sim de vivos; porque para ele todos vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então alguns dos escribas disseram: — Boa resposta, Mestre!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E não ousaram mais fazer perguntas a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas Jesus lhes perguntou: — Como se pode dizer que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois o próprio Davi afirma no Livro dos Salmos: “Disse o Senhor ao meu Senhor: ‘Sente-se à minha direita,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>até que eu ponha os seus inimigos por estrado dos seus pés.’”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— Portanto, Davi o chama de Senhor. Então como ele pode ser filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando todo o povo estava ouvindo, Jesus disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Cuidado com os escribas, que gostam de andar com vestes talares e muito apreciam as saudações nas praças, as primeiras cadeiras nas sinagogas e os primeiros lugares nos banquetes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eles devoram as casas das viúvas e, para o justificar, fazem longas orações. Estes sofrerão juízo muito mais severo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus estava observando e viu os ricos que lançavam seu dinheiro na caixa de ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Viu também certa viúva pobre lançar ali duas pequenas moedas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus disse: — Em verdade lhes digo que esta viúva pobre deu mais do que todos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque todos esses deram como oferta daquilo que lhes sobrava; esta, porém, da sua pobreza deu tudo o que possuía, todo o seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns falavam a respeito do templo, como estava ornado de belas pedras e de dádivas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus disse: — Vocês estão vendo estas coisas? Virão dias em que não ficará pedra sobre pedra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntaram a Jesus: — Mestre, quando será isto? E que sinal haverá quando estas coisas estiverem para acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: — Tenham cuidado para não serem enganados. Porque muitos virão em meu nome, dizendo: “Sou eu!” E também: “Chegou a hora!” Porém não vão atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando vocês ouvirem falar de guerras e revoluções, não fiquem assustados; pois é necessário que primeiro aconteçam estas coisas, mas o fim não será logo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Nação se levantará contra nação, e reino, contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Haverá grandes terremotos, epidemias e fome em vários lugares, coisas espantosas e também grandes sinais vindos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes, porém, de todas estas coisas, vocês serão presos e perseguidos. Vocês serão entregues às sinagogas e lançados nas prisões; serão levados à presença de reis e de governadores, por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isto acontecerá para que vocês deem testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomem, pois, a decisão de não se preocupar com o que irão responder,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque eu lhes darei palavras e sabedoria a que não poderão resistir nem contradizer todos os que se opuserem a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E vocês serão entregues até por seus próprios pais, irmãos, parentes e amigos; e eles matarão alguns de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos odiarão vocês por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não se perderá um só fio de cabelo da cabeça de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É pela perseverança que vocês ganharão a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Quando, porém, vocês virem Jerusalém sitiada de exércitos, saibam que está próxima a sua devastação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os que estiverem na Judeia fujam para os montes; os que se encontrarem dentro da cidade saiam dela; e os que estiverem nos campos não entrem na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque esses dias são de vingança, para se cumprir tudo o que está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias! Porque haverá grande aflição na terra e ira contra este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cairão a fio de espada e serão levados cativos para todas as nações; e, até que os tempos dos gentios se completem, Jerusalém será pisada por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas; sobre a terra, angústia entre as nações em perplexidade por causa do bramido do mar e das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Haverá pessoas que desmaiarão de terror e pela expectativa das coisas que sobrevirão ao mundo, pois os poderes dos céus serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então verão o Filho do Homem vindo numa nuvem, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, quando estas coisas começarem a acontecer, levantem-se e fiquem de cabeça erguida, porque a redenção de vocês se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus ainda lhes contou uma parábola, dizendo: — Olhem para a figueira e todas as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando veem que começam a brotar, vocês mesmos sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim também, quando virem acontecer essas coisas, saibam que está próximo o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em verdade lhes digo que não passará esta geração sem que tudo isto aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Passará o céu e a terra, porém as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Tenham cuidado para não acontecer que o coração de vocês fique sobrecarregado com as consequências da orgia, da embriaguez e das preocupações deste mundo, e para que aquele dia não venha sobre vocês repentinamente,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>como uma armadilha. Pois sobrevirá a todos os que vivem sobre a face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, vigiem o tempo todo, orando, para que vocês possam escapar de todas essas coisas que têm de acontecer e para que possam estar em pé na presença do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus ensinava todos os dias no templo, mas à noite saía e ficava no monte chamado das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E todo o povo madrugava para ir ao encontro dele no templo, a fim de ouvi-lo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estava próxima a Festa dos Pães sem Fermento, chamada Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os principais sacerdotes e os escribas procuravam uma forma de matar Jesus; porque temiam o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Satanás entrou em Judas, chamado Iscariotes, que era um dos doze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Judas foi entender-se com os principais sacerdotes e os capitães sobre como lhes entregaria Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles se alegraram e combinaram em lhe dar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Judas concordou e buscava uma boa ocasião para lhes entregar Jesus, longe da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegou o dia da Festa dos Pães sem Fermento, em que era necessário fazer o sacrifício do cordeiro pascal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jesus enviou Pedro e João, dizendo: — Vão e preparem a Páscoa para que a comamos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles lhe perguntaram: — Onde o senhor quer que a preparemos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhes explicou: — Ao entrar na cidade, vocês encontrarão um homem com um cântaro de água; sigam esse homem até a casa em que ele entrar</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e digam ao dono da casa: “O Mestre pergunta: ‘Onde fica o aposento no qual comerei a Páscoa com os meus discípulos?’”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele lhes mostrará um espaçoso cenáculo mobiliado; ali façam os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, indo, acharam tudo como Jesus lhes tinha dito e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegada a hora, Jesus se pôs à mesa, e os apóstolos estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Tenho desejado ansiosamente comer esta Páscoa com vocês, antes do meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois eu lhes digo que nunca mais a comerei, até que ela se cumpra no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, pegando um cálice, depois de ter dado graças, disse: — Peguem e repartam entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois eu digo a vocês que, de agora em diante, não mais beberei do fruto da videira, até que venha o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, pegando um pão, tendo dado graças, o partiu e lhes deu, dizendo: — Isto é o meu corpo, que é dado por vocês; façam isto em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do mesmo modo, depois da ceia, pegou o cálice, dizendo: — Este cálice é a nova aliança no meu sangue derramado por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Mas eis que a mão do traidor está comigo à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois o Filho do Homem vai segundo o que está determinado, mas ai daquele por quem ele está sendo traído!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então começaram a perguntar entre si qual deles seria o que estava para fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Houve também entre eles uma discussão sobre qual deles parecia ser o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Os reis dos povos dominam sobre eles, e os que exercem autoridade são chamados de benfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vocês não são assim; pelo contrário, o maior entre vocês seja como o menor; e aquele que dirige seja como o que serve.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois qual é maior: aquele que está à mesa ou aquele que serve? Não é verdade que é aquele que está à mesa? Pois, no meio de vocês, eu sou como quem serve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês são os que têm permanecido comigo nas minhas tentações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eu confio a vocês um reino, assim como o meu Pai confiou a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que comam e bebam à minha mesa no meu Reino; e vocês se assentarão em tronos para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Simão, Simão, eis que Satanás pediu para peneirar vocês como trigo!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, orei por você, para que a sua fé não desfaleça. E você, quando voltar para mim, fortaleça os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém Pedro respondeu: — Estou pronto para ir com o Senhor, tanto para a prisão como para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Eu lhe digo, Pedro, que hoje, antes que o galo cante, você negará três vezes que me conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A seguir, Jesus perguntou aos discípulos: — Quando eu os enviei sem bolsa, sem sacola e sem sandálias, por acaso faltou-lhes alguma coisa? Eles responderam: — Não faltou nada!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Agora, porém, quem tem bolsa, pegue-a, e faça o mesmo com a sacola; e o que não tem espada, venda a sua capa e compre uma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois eu lhes digo que é preciso que se cumpra em mim o que está escrito: “Ele foi contado com os malfeitores.” Pois o que a mim se refere está sendo cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então lhe disseram: — Senhor, aqui estão duas espadas! Jesus lhes respondeu: — Basta!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, saindo, Jesus foi, como de costume, para o monte das Oliveiras; e os discípulos o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Chegando ao lugar escolhido, Jesus lhes disse: — Orem, para que vocês não caiam em tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele, por sua vez, se afastou um pouco, e, de joelhos, orava,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: — Pai, se queres, afasta de mim este cálice! Contudo, não se faça a minha vontade, e sim a tua.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então lhe apareceu um anjo do céu que o confortava.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, estando em agonia, orava mais intensamente. E aconteceu que o suor dele se tornou como gotas de sangue caindo sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Levantando-se da oração, Jesus foi até onde os discípulos estavam, e os encontrou dormindo de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse: — Por que vocês estão dormindo? Levantem-se e orem, para que não caiam em tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, eis que chegou uma multidão. E um dos doze, que se chamava Judas, vinha à frente deles e se aproximou de Jesus para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus, porém, lhe disse: — Judas, com um beijo você trai o Filho do Homem?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os que estavam ao redor de Jesus, vendo o que estava por acontecer, perguntaram: — Senhor, devemos atacar com as espadas?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Um deles golpeou o servo do sumo sacerdote e cortou-lhe a orelha direita.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas Jesus interveio, dizendo: — Deixem! Basta! E, tocando na orelha do homem, o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus disse aos principais sacerdotes, capitães do templo e anciãos que vieram prendê-lo: — Vocês vieram com espadas e porretes como para prender um salteador?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Todos os dias, estando eu com vocês no templo, vocês não tentaram me prender. Esta, porém, é a hora de vocês e a hora do poder das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então, prendendo Jesus, levaram-no e o introduziram na casa do sumo sacerdote. Pedro seguia de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando acenderam um fogo no meio do pátio e se assentaram juntos, Pedro tomou lugar entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Uma empregada, vendo-o sentado perto do fogo, fixou os olhos nele e disse: — Este também estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas Pedro negou, dizendo: — Mulher, não o conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Pouco depois, outro homem, ao ver Pedro, disse: — Você também é um deles. Mas Pedro disse: — Homem, eu não sou um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E, tendo passado cerca de uma hora, outro afirmou, dizendo: — Com certeza este também estava com ele, porque também é galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas Pedro insistiu: — Homem, não sei do que você está falando. E logo, enquanto Pedro ainda falava, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então, o Senhor voltou-se e fixou os olhos em Pedro. E Pedro se lembrou da palavra do Senhor, como lhe tinha dito: “Hoje, antes que o galo cante, você me negará três vezes.”</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E Pedro, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Os homens que detinham Jesus zombavam dele, davam-lhe pancadas e,</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>colocando uma venda sobre os olhos dele, diziam: — Profetize! Quem foi que bateu em você?</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E muitas outras coisas diziam contra ele, blasfemando.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Logo que amanheceu, reuniu-se a assembleia dos anciãos do povo, tanto os principais sacerdotes como os escribas, e o conduziram ao Sinédrio, onde lhe disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>— Se você é o Cristo, diga-nos. Então Jesus lhes respondeu: — Se disser, vocês não vão acreditar.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>E, se eu perguntar, vocês não me darão resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Desde agora, o Filho do Homem estará sentado à direita do Deus Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Todos perguntaram: — Então você é o Filho de Deus? Jesus respondeu: — Vocês dizem que eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Eles disseram: — Que necessidade ainda temos de testemunho? Porque nós mesmos ouvimos o que ele falou.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantando-se toda a assembleia, levaram Jesus a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ali começaram a acusá-lo, dizendo: — Encontramos este homem pervertendo a nossa nação, impedindo que se pague imposto a César e afirmando ser ele o Cristo, o Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pilatos perguntou a Jesus: — Você é o rei dos judeus? Jesus respondeu: — O senhor está dizendo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pilatos disse aos principais sacerdotes e às multidões: — Não vejo neste homem crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles insistiam cada vez mais, dizendo: — Ele agita o povo, ensinando por toda a Judeia. Começou na Galileia e agora chegou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Pilatos ouviu isso, perguntou se o homem era galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao saber que Jesus era da região governada por Herodes, e estando este em Jerusalém naqueles dias, Pilatos enviou Jesus a Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Herodes viu Jesus, ficou muito contente, pois havia muito queria vê-lo, por ter ouvido falar a respeito dele. Esperava também vê-lo fazer algum sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E de muitas maneiras o interrogava, mas Jesus não lhe respondia nada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os principais sacerdotes e os escribas ali presentes o acusavam com veemência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Herodes, juntamente com os seus soldados, tratou Jesus com desprezo. E, para zombar de Jesus, mandou que o vestissem com um manto luxuoso, e o devolveu a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele mesmo dia, Herodes e Pilatos se reconciliaram, pois antes eram inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pilatos, então, reuniu os principais sacerdotes, as autoridades e o povo</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e lhes disse: — Vocês me apresentaram este homem como sendo um agitador do povo. Mas, tendo-o interrogado na presença de vocês, nada verifiquei contra ele dos crimes de que vocês o acusam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem mesmo Herodes, pois o mandou de volta para cá. Assim, é claro que ele não fez nada que mereça a pena de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, após castigá-lo, ordenarei que seja solto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[E ele era obrigado a soltar-lhes um detento por ocasião da festa.]</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Toda a multidão, porém, gritava: — Fora com este! Solte-nos Barrabás!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Barrabás estava preso por causa de uma revolta na cidade e também por homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pilatos, querendo soltar Jesus, falou outra vez ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, gritavam mais ainda: — Crucifique! Crucifique-o!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, pela terceira vez, Pilatos lhes perguntou: — Que mal fez este? De fato, não achei nada contra ele para condená-lo à morte. Portanto, depois de o castigar, mandarei soltá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas eles insistiam com grandes gritos, pedindo que fosse crucificado. E o clamor deles prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Pilatos decidiu atender-lhes o pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Soltou aquele que estava encarcerado por causa da revolta e do homicídio, a quem eles pediam; e, quanto a Jesus, entregou-o à vontade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, enquanto o conduziam, eles agarraram um cireneu, chamado Simão, que vinha do campo, e puseram-lhe a cruz sobre os ombros, para que a levasse após Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Uma grande multidão de povo o seguia, e também mulheres que batiam no peito e o lamentavam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém Jesus, voltando-se para elas, disse: — Filhas de Jerusalém, não chorem por mim; chorem antes por vocês mesmas e por seus filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque virão dias em que se dirá: “Bem-aventuradas as estéreis, que não geraram, nem amamentaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nesses dias, dirão aos montes: “Caiam em cima de nós!” E às colinas: “Cubram-nos!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque, se isto é feito com a madeira verde, o que será da madeira seca?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E também eram levados outros dois, que eram malfeitores, para serem executados com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando chegaram ao lugar chamado Calvário, ali o crucificaram, bem como aos malfeitores, um à sua direita, outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas Jesus dizia: — Pai, perdoa-lhes, porque não sabem o que fazem. Então, para repartir as roupas dele, lançaram sortes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O povo estava ali e observava tudo. Também as autoridades zombavam e diziam: — Salvou os outros. Que salve a si mesmo, se é, de fato, o Cristo de Deus, o escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igualmente os soldados zombavam dele e, aproximando-se, trouxeram-lhe vinagre, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Se você é o rei dos judeus, salve a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Acima de Jesus estava a seguinte inscrição: “ESTE É O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um dos malfeitores crucificados blasfemava contra Jesus, dizendo: — Você não é o Cristo? Salve a si mesmo e a nós também.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém o outro malfeitor o repreendeu, dizendo: — Você nem ao menos teme a Deus, estando sob igual sentença?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>A nossa punição é justa, porque estamos recebendo o castigo que os nossos atos merecem; mas este não fez mal nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E acrescentou: — Jesus, lembre-se de mim quando você vier no seu Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus lhe respondeu: — Em verdade lhe digo que hoje você estará comigo no paraíso.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Já era quase meio-dia, e, escurecendo-se o sol, houve trevas sobre toda a terra até as três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E o véu do santuário se rasgou pelo meio.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Jesus clamou em alta voz: — Pai, nas tuas mãos entrego o meu espírito! E, dito isto, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O centurião, vendo o que tinha acontecido, deu glória a Deus, dizendo: — Verdadeiramente este homem era justo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E todas as multidões reunidas para aquele espetáculo, vendo o que havia acontecido, retiraram-se, batendo no peito.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Entretanto, todos os conhecidos de Jesus e as mulheres que o tinham seguido desde a Galileia ficaram de longe, contemplando estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E eis que havia um homem, chamado José, membro do Sinédrio, homem bom e justo,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>que não tinha concordado com o plano e a ação dos outros; era natural de Arimateia, cidade dos judeus, e esperava o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele foi até Pilatos e lhe pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, tirando-o da cruz, envolveu-o num lençol de linho e o depositou num túmulo aberto numa rocha, onde ninguém havia sido sepultado ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Era o dia da preparação, e o sábado estava para começar.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>As mulheres que tinham vindo com Jesus desde a Galileia seguiram José e viram o túmulo e como o corpo foi colocado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então se retiraram para preparar óleos aromáticos e perfumes. E, no sábado, descansaram, segundo o mandamento.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, no primeiro dia da semana, alta madrugada, as mulheres foram ao túmulo, levando os óleos aromáticos que haviam preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encontraram a pedra removida do túmulo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas, ao entrar, não acharam o corpo do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aconteceu que, perplexas a esse respeito, apareceram-lhes dois homens com roupas resplandecentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estando elas com muito medo e baixando os olhos para o chão, eles disseram: — Por que vocês estão procurando entre os mortos aquele que vive?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui, mas ressuscitou. Lembrem-se do que ele falou para vocês, estando ainda na Galileia:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“É necessário que o Filho do Homem seja entregue nas mãos de pecadores, seja crucificado e ressuscite no terceiro dia.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então elas se lembraram das palavras de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, voltando do túmulo, anunciaram todas estas coisas aos onze e a todos os outros que estavam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essas mulheres eram Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago; também as demais que estavam com elas confirmaram estas coisas aos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas para eles tais palavras pareciam um delírio; eles não acreditaram no que as mulheres diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pedro, porém, levantando-se, correu ao túmulo. E, abaixando-se, viu somente os lençóis de linho e nada mais; e retirou-se para casa, admirado com o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele mesmo dia, dois discípulos estavam indo para uma aldeia chamada Emaús, que ficava a uns dez quilômetros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E iam conversando a respeito de tudo o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto conversavam e discutiam, o próprio Jesus se aproximou e ia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém os olhos deles estavam como que impedidos de o reconhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele lhes perguntou: — O que é que vocês estão discutindo pelo caminho? E eles pararam entristecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um, porém, chamado Cleopas, respondeu: — Será que você é o único que esteve em Jerusalém e não sabe o que aconteceu lá, nestes últimos dias?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele lhes perguntou: — Do que se trata? Eles explicaram: — Aquilo que aconteceu com Jesus, o Nazareno, que era profeta, poderoso em obras e palavras, diante de Deus e de todo o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e como os principais sacerdotes e as nossas autoridades o entregaram para ser condenado à morte e o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nós esperávamos que fosse ele quem havia de redimir Israel. Mas, depois de tudo isto, já estamos no terceiro dia desde que essas coisas aconteceram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É verdade também que algumas mulheres do nosso grupo nos surpreenderam. Indo de madrugada ao túmulo</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e não achando o corpo de Jesus, voltaram dizendo que tinham tido uma visão de anjos, os quais afirmam que ele vive.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De fato, alguns dos nossos foram ao túmulo e verificaram a exatidão do que as mulheres disseram; mas não o viram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ele lhes disse: — Como vocês são insensatos e demoram para crer em tudo o que os profetas disseram!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é verdade que o Cristo tinha de sofrer e entrar na sua glória?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, começando por Moisés e todos os Profetas, explicou-lhes o que constava a respeito dele em todas as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando se aproximavam da aldeia para onde iam, ele fez menção de passar adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eles o convenceram a ficar, dizendo: — Fique conosco, porque é tarde, e o dia já está chegando ao fim. E entrou para ficar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, quando estavam à mesa, ele pegou o pão e o abençoou; depois, partiu o pão e o deu a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os olhos deles se abriram, e eles reconheceram Jesus; mas ele desapareceu da presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E disseram um ao outro: — Não é verdade que o coração nos ardia no peito, quando ele nos falava pelo caminho, quando nos explicava as Escrituras?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, na mesma hora, levantando-se, voltaram para Jerusalém, onde acharam reunidos os onze e outros com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os quais diziam: — De fato, o Senhor ressuscitou e já apareceu a Simão!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então os dois contaram o que lhes tinha acontecido no caminho e como tinham reconhecido o Senhor no partir do pão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Falavam eles ainda estas coisas quando Jesus apareceu no meio deles e lhes disse: — Que a paz esteja com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eles, porém, ficaram assustados e com medo, pensando que estavam vendo um espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas ele lhes disse: — Por que vocês estão assustados? E por que surgem dúvidas no coração de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vejam as minhas mãos e os meus pés, que sou eu mesmo. Toquem em mim e vejam que é verdade, porque um espírito não tem carne nem ossos, como vocês estão vendo que eu tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dizendo isto, mostrou-lhes as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, por não acreditarem eles ainda, por causa da alegria, e como estavam admirados, Jesus lhes disse: — Vocês têm aqui alguma coisa para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então lhe apresentaram um pedaço de peixe assado,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e ele comeu na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>A seguir, Jesus lhes disse: — São estas as palavras que eu lhes falei, estando ainda com vocês: era necessário que se cumprisse tudo o que está escrito a respeito de mim na Lei de Moisés, nos Profetas e nos Salmos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então lhes abriu o entendimento para compreenderem as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse-lhes: — Assim está escrito que o Cristo tinha de sofrer, ressuscitar dentre os mortos no terceiro dia,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e que em seu nome se pregasse arrependimento para remissão de pecados a todas as nações, começando em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Vocês são testemunhas destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eis que envio sobre vocês a promessa de meu Pai; permaneçam, pois, na cidade, até que vocês sejam revestidos do poder que vem do alto.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Jesus os levou para fora, até Betânia. E, erguendo as mãos, os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aconteceu que, enquanto os abençoava, ia-se retirando deles, sendo elevado para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então eles, adorando-o, voltaram para Jerusalém cheios de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E estavam sempre no templo, louvando a Deus.</para>
</usx>
