<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (NAA)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Livro da genealogia de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou Isaque; Isaque gerou Jacó; Jacó gerou Judá e os seus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá gerou Perez e Zera, cuja mãe foi Tamar; Perez gerou Esrom; Esrom gerou Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão gerou Aminadabe; Aminadabe gerou Naassom; Naassom gerou Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom gerou Boaz, cuja mãe foi Raabe; Boaz gerou Obede, cuja mãe foi Rute; e Obede gerou Jessé;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jessé gerou o rei Davi; e o rei Davi gerou Salomão, cuja mãe foi aquela que tinha sido mulher de Urias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão gerou Roboão; Roboão gerou Abias; Abias gerou Asa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa gerou Josafá; Josafá gerou Jorão; Jorão gerou Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias gerou Jotão; Jotão gerou Acaz; Acaz gerou Ezequias;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou Manassés; Manassés gerou Amom; Amom gerou Josias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josias gerou Jeconias e os seus irmãos, no tempo do exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do exílio na Babilônia, Jeconias gerou Salatiel; e Salatiel gerou Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou Abiúde; Abiúde gerou Eliaquim; Eliaquim gerou Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor gerou Sadoque; Sadoque gerou Aquim; Aquim gerou Eliúde;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou Eleazar; Eleazar gerou Matã; Matã gerou Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jacó gerou José, marido de Maria, da qual nasceu Jesus, que se chama o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, todas as gerações, desde Abraão até Davi, são catorze; desde Davi até o exílio na Babilônia, catorze gerações; e desde o exílio na Babilônia até Cristo, catorze gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nascimento de Jesus Cristo foi assim: Maria, a sua mãe, estava comprometida para casar com José. Mas, antes de se unirem, ela se achou grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, com quem Maria estava para casar, sendo um homem justo e não querendo envergonhá-la em público, resolveu deixá-la sem que ninguém soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto ele refletia sobre isso, eis que lhe apareceu em sonho um anjo do Senhor, dizendo: — José, filho de Davi, não tenha medo de receber Maria como esposa, porque o que nela foi gerado é do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela dará à luz um filho e você porá nele o nome de Jesus, porque ele salvará o seu povo dos pecados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, tudo isto aconteceu para se cumprir o que foi dito pelo Senhor por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Eis que a virgem conceberá e dará à luz um filho, e ele será chamado pelo nome de Emanuel.” (“Emanuel” significa: “Deus conosco”.)</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando José despertou do sono, fez como o anjo do Senhor lhe havia ordenado e recebeu Maria por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém não teve relações com ela enquanto ela não deu à luz um filho, a quem pôs o nome de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus nascido em Belém da Judeia, nos dias do rei Herodes, eis que vieram uns magos do Oriente a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E perguntavam: — Onde está o recém-nascido Rei dos judeus? Porque vimos a sua estrela no Oriente e viemos para adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ouvir isso, o rei Herodes ficou alarmado, e, com ele, toda a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Herodes convocou todos os principais sacerdotes e escribas do povo e lhes perguntou onde o Cristo deveria nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: — Em Belém da Judeia, porque assim está escrito por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“E você, Belém, terra de Judá, de modo nenhum é a menor entre as principais de Judá; porque de você sairá o Guia que apascentará o meu povo, Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Com isto, Herodes, tendo chamado os magos para uma reunião secreta, perguntou-lhes sobre o tempo exato em que a estrela havia aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, enviando-os a Belém, disse-lhes: — Vão e busquem informações precisas a respeito do menino; e, quando o tiverem encontrado, avisem-me, para eu também ir adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ouvirem o rei, os magos partiram; e eis que a estrela que viram no Oriente ia adiante deles, até que, chegando, parou sobre onde o menino estava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, vendo eles a estrela, alegraram-se com grande e intenso júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entrando na casa, viram o menino com Maria, sua mãe. Prostrando-se, o adoraram; e, abrindo os seus tesouros, entregaram-lhe suas ofertas: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, tendo sido avisados por Deus em sonho para não voltarem à presença de Herodes, os magos seguiram por outro caminho para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que os magos foram embora, um anjo do Senhor apareceu em sonho a José e disse: — Levante-se, tome o menino e a sua mãe e fuja para o Egito. Fique por lá até que eu avise você; porque Herodes há de procurar o menino para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantando-se José, tomou de noite o menino e a sua mãe e partiu para o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde ficou até a morte de Herodes. Isso aconteceu para se cumprir o que foi dito pelo Senhor, por meio do profeta: “Do Egito chamei o meu Filho.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo-se iludido pelos magos, Herodes ficou muito furioso e mandou matar todos os meninos de Belém e de todos os seus arredores, de dois anos para baixo, conforme as informações que havia recebido dos magos a respeito do tempo em que a estrela havia aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então se cumpriu o que foi dito por meio do profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouviu-se um clamor em Ramá, pranto e grande lamento; era Raquel chorando por seus filhos e inconsolável porque eles já não existem.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois da morte de Herodes, um anjo do Senhor apareceu em sonho a José, no Egito, e lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Levante-se, tome o menino e a sua mãe e vá para a terra de Israel, porque os que queriam matar o menino já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levantando-se José, tomou o menino e a sua mãe e voltou para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, ouvindo que Arquelau reinava na Judeia em lugar de seu pai Herodes, teve medo de ir para lá. E, tendo sido avisado por Deus em sonho, José foi para a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E foi morar numa cidade chamada Nazaré, para se cumprir o que foi dito por meio dos profetas: “Ele será chamado Nazareno.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, apareceu João Batista pregando no deserto da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele dizia: — Arrependam-se, porque está próximo o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois é a João que se refere o que foi dito por meio do profeta Isaías: “Voz do que clama no deserto: Preparem o caminho do Senhor, endireitem as suas veredas.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João usava uma roupa feita de pelos de camelo e um cinto de couro. O seu alimento eram gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os moradores de Jerusalém, de toda a Judeia e de toda a região em volta do Jordão iam até onde ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, confessando os seus pecados, eram batizados por ele no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando João viu que muitos fariseus e saduceus vinham ao seu batismo, disse-lhes: — Raça de víboras! Quem deu a entender que vocês podem fugir da ira que está por vir?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produzam fruto digno de arrependimento!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não pensem que podem dizer uns aos outros: “Temos por pai Abraão”, porque eu afirmo a vocês que Deus pode fazer com que destas pedras surjam filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o machado já está posto à raiz das árvores. Portanto, toda árvore que não produz bom fruto é cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu batizo vocês com água, para arrependimento; mas aquele que vem depois de mim é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno de carregar as sandálias. Ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele tem a pá em suas mãos, limpará a sua eira e recolherá o seu trigo no celeiro; porém queimará a palha num fogo que nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por esse tempo, Jesus foi da Galileia para o rio Jordão, a fim de que João o batizasse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>João, porém, quis convencê-lo a mudar de ideia, dizendo: — Eu é que preciso ser batizado por você, e é você que vem a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Deixe por enquanto, porque assim nos convém cumprir toda a justiça. Então ele concordou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de batizado, Jesus logo saiu da água. E eis que os céus se abriram e ele viu o Espírito de Deus descendo como pomba, vindo sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eis que uma voz dos céus dizia: — Este é o meu Filho amado, em quem me agrado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A seguir, Jesus foi levado pelo Espírito ao deserto, para ser tentado pelo diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o tentador, aproximando-se, disse a Jesus: — Se você é o Filho de Deus, mande que estas pedras se transformem em pães.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: — Está escrito: “O ser humano não viverá só de pão, mas de toda palavra que procede da boca de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o diabo levou Jesus à Cidade Santa, colocou-o sobre o pináculo do templo</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: — Se você é o Filho de Deus, jogue-se daqui, porque está escrito: “Aos seus anjos ele dará ordens a seu respeito. E eles o sustentarão nas suas mãos, para que você não tropece em alguma pedra.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: — Também está escrito: “Não ponha à prova o Senhor, seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O diabo ainda levou Jesus a um monte muito alto, mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e disse: — Tudo isso lhe darei se, prostrado, você me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhe ordenou: — Vá embora, Satanás, porque está escrito: “Adore o Senhor, seu Deus, e preste culto somente a ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com isto, o diabo deixou Jesus, e eis que vieram anjos e o serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ouvir que João tinha sido preso, Jesus voltou para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando Nazaré, foi morar em Cafarnaum, situada à beira-mar, na região de Zebulom e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que tinha sido dito por meio do profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Terra de Zebulom, terra de Naftali, caminho do mar, além do Jordão, Galileia dos gentios!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que vivia em trevas viu grande luz, e aos que viviam na região e sombra da morte resplandeceu-lhes a luz.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daí em diante Jesus começou a pregar e a dizer: — Arrependam-se, porque está próximo o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Caminhando junto ao mar da Galileia, Jesus viu dois irmãos, Simão, chamado Pedro, e André. Eles lançavam as redes ao mar, porque eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes disse: — Venham comigo, e eu os farei pescadores de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eles deixaram imediatamente as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pouco mais adiante, Jesus viu outros dois irmãos, Tiago, filho de Zebedeu, e João, o irmão dele. Eles estavam no barco em companhia de seu pai, consertando as redes; e Jesus os chamou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então eles, no mesmo instante, deixaram o barco e seu pai e seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus percorria toda a Galileia, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do Reino e curando todo tipo de doenças e enfermidades entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a sua fama correu por toda a Síria. Trouxeram-lhe, então, todos os doentes, acometidos de várias enfermidades e tormentos: endemoniados, epilépticos e paralíticos. E ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E da Galileia, de Decápolis, de Jerusalém, da Judeia e do outro lado do Jordão numerosas multidões o seguiam.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao ver as multidões, Jesus subiu ao monte. Ele se assentou e os seus discípulos se aproximaram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele passou a ensiná-los. Jesus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Bem-aventurados os pobres em espírito, porque deles é o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Bem-aventurados os que choram, porque serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Bem-aventurados os mansos, porque herdarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Bem-aventurados os que têm fome e sede de justiça, porque serão saciados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Bem-aventurados os misericordiosos, porque alcançarão misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Bem-aventurados os limpos de coração, porque verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Bem-aventurados os pacificadores, porque serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Bem-aventurados os perseguidos por causa da justiça, porque deles é o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Bem-aventurados são vocês quando, por minha causa, os insultarem e os perseguirem, e, mentindo, disserem todo mal contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrem-se e exultem, porque é grande a sua recompensa nos céus; pois assim perseguiram os profetas que viveram antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Vocês são o sal da terra; ora, se o sal vier a ser insípido, como lhe restaurar o sabor? Para nada mais presta senão para, lançado fora, ser pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Vocês são a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada no alto de um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem se acende uma lamparina para colocá-la debaixo de um cesto, mas num lugar adequado onde ilumina bem todos os que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim brilhe também a luz de vocês diante dos outros, para que vejam as boas obras que vocês fazem e glorifiquem o Pai de vocês, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Não pensem que vim revogar a Lei ou os Profetas; não vim para revogar, mas para cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque em verdade lhes digo: até que o céu e a terra passem, nem um i ou um til jamais passará da Lei, até que tudo se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele, pois, que desrespeitar um destes mandamentos, ainda que dos menores, e ensinar os outros a fazer o mesmo, será considerado mínimo no Reino dos Céus; aquele, porém, que os observar e ensinar, esse será considerado grande no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque eu afirmo que, se a justiça de vocês não exceder em muito a dos escribas e fariseus, jamais entrarão no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito aos antigos: “Não mate.” E ainda: “Quem matar estará sujeito a julgamento.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que todo aquele que se irar contra o seu irmão estará sujeito a julgamento; e quem insultar o seu irmão estará sujeito a julgamento do tribunal; e quem o chamar de tolo estará sujeito ao inferno de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, se você estiver trazendo a sua oferta ao altar e lá se lembrar que o seu irmão tem alguma coisa contra você,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixe diante do altar a sua oferta e vá primeiro reconciliar-se com o seu irmão; e então volte e faça a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Entre em acordo sem demora com o seu adversário, enquanto você está com ele a caminho, para que o adversário não entregue você ao juiz, o juiz entregue você ao oficial de justiça, e você seja jogado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em verdade lhe digo que você não sairá dali enquanto não pagar o último centavo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito: “Não cometa adultério.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: todo o que olhar para uma mulher com intenção impura, já cometeu adultério com ela no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Se o seu olho direito leva você a tropeçar, arranque-o e jogue-o fora. Pois é preferível você perder uma parte do seu corpo do que ter o corpo inteiro lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se a sua mão direita leva você a tropeçar, corte-a e jogue-a fora. Pois é preferível você perder uma parte do seu corpo do que o corpo inteiro ir para o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Também foi dito: “Aquele que repudiar a sua mulher deve dar-lhe uma carta de divórcio.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: quem repudiar a sua mulher, exceto em caso de relações sexuais ilícitas, a expõe a se tornar adúltera; e aquele que casar com a repudiada comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Vocês também ouviram o que foi dito aos antigos: “Não faça juramento falso, mas cumpra rigorosamente para com o Senhor o que você jurou.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: não jurem de modo nenhum; nem pelo céu, por ser o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, por ser estrado de seus pés; nem por Jerusalém, por ser a cidade do grande Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não jure pela sua cabeça, porque você não pode fazer com que um só cabelo fique branco ou preto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Que a palavra de vocês seja: Sim, sim; não, não. O que passar disto vem do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito: “Olho por olho, dente por dente.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: Não resistam ao perverso. Se alguém lhe der um tapa na face direita, ofereça-lhe também a face esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se alguém quer processar você e tirar-lhe a túnica, deixe que leve também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se alguém obrigar você a andar uma milha, vá com ele duas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dê a quem lhe pede e não volte as costas ao que quer lhe pedir emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito: “Ame o seu próximo e odeie o seu inimigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: amem os seus inimigos e orem pelos que perseguem vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para demonstrarem que são filhos do Pai de vocês, que está nos céus. Porque ele faz o seu sol nascer sobre maus e bons e vir chuvas sobre justos e injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porque, se vocês amam aqueles que os amam, que recompensa terão? Os publicanos também não fazem o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se saudarem somente os seus irmãos, o que é que estão fazendo de mais? Os gentios também não fazem o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Portanto, sejam perfeitos como é perfeito o Pai de vocês, que está no céu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Evitem praticar as suas obras de justiça diante dos outros para serem vistos por eles; porque, sendo assim, vocês já não terão nenhuma recompensa junto do Pai de vocês, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Quando, pois, você der esmola, não fique tocando trombeta nas sinagogas e nas ruas, como fazem os hipócritas, para serem elogiados pelos outros. Em verdade lhes digo que eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, ao dar esmola, que a sua mão esquerda ignore o que a mão direita está fazendo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que a sua esmola fique em secreto. E o seu Pai, que vê em secreto, lhe dará a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— E, quando orarem, não sejam como os hipócritas, que gostam de orar em pé nas sinagogas e nos cantos das praças, para serem vistos pelos outros. Em verdade lhes digo que eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, ao orar, entre no seu quarto e, fechada a porta, ore ao seu Pai, que está em secreto. E o seu Pai, que vê em secreto, lhe dará a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, orando, não usem vãs repetições, como os gentios; porque eles pensam que por muito falar serão ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam, portanto, como eles; porque o Pai de vocês sabe o que vocês precisam, antes mesmo de lhe pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Portanto, orem assim: “Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>venha o teu Reino; seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o pão nosso de cada dia nos dá hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também perdoamos aos nossos devedores;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e não nos deixes cair em tentação; mas livra-nos do mal [pois teu é o Reino, o poder e a glória para sempre. Amém]!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Porque, se perdoarem aos outros as ofensas deles, também o Pai de vocês, que está no céu, perdoará vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se, porém, não perdoarem aos outros as ofensas deles, também o Pai de vocês não perdoará as ofensas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quando vocês jejuarem, não fiquem com uma aparência triste, como os hipócritas; porque desfiguram o rosto a fim de parecer aos outros que estão jejuando. Em verdade lhes digo que eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas você, quando jejuar, unja a cabeça e lave o rosto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a fim de não parecer aos outros que você está jejuando, e sim ao seu Pai, em secreto. E o seu Pai, que vê em secreto, lhe dará a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Não acumulem tesouros sobre a terra, onde as traças e a ferrugem corroem e onde ladrões escavam e roubam;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas ajuntem tesouros no céu, onde as traças e a ferrugem não corroem, e onde ladrões não escavam, nem roubam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, onde estiver o seu tesouro, aí estará também o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Os olhos são a lâmpada do corpo. Se os seus olhos forem bons, todo o seu corpo será cheio de luz;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>se, porém, os seus olhos forem maus, todo o seu corpo estará em trevas. Portanto, se a luz que existe em você são trevas, que grandes trevas serão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Ninguém pode servir a dois senhores; porque ou irá odiar um e amar o outro, ou irá se dedicar a um e desprezar o outro. Vocês não podem servir a Deus e às riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Por isso, digo a vocês: não se preocupem com a sua vida, quanto ao que irão comer ou beber; nem com o corpo, quanto ao que irão vestir. Não é a vida mais do que o alimento, e não é o corpo mais do que as roupas?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Observem as aves do céu, que não semeiam, não colhem, nem ajuntam em celeiros. No entanto, o Pai de vocês, que está no céu, as sustenta. Será que vocês não valem muito mais do que as aves?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem de vocês, por mais que se preocupe, pode acrescentar um côvado ao curso da sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— E por que se preocupam com o que vão vestir? Observem como crescem os lírios do campo: eles não trabalham, nem fiam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu, porém, afirmo a vocês que nem Salomão, em toda a sua glória, se vestiu como qualquer deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, se Deus veste assim a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, não fará muito mais por vocês, homens de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não se preocupem, dizendo: “Que comeremos?”, “Que beberemos?” ou “Com que nos vestiremos?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque os gentios é que procuram todas estas coisas. O Pai de vocês, que está no céu, sabe que vocês precisam de todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas busquem em primeiro lugar o Reino de Deus e a sua justiça, e todas estas coisas lhes serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Portanto, não se preocupem com o dia de amanhã, pois o amanhã trará os seus cuidados; basta ao dia o seu próprio mal.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Não julguem, para que vocês não sejam julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois com o critério com que vocês julgarem vocês serão julgados; e com a medida com que vocês tiverem medido vocês também serão medidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Por que você vê o cisco no olho do seu irmão, mas não repara na trave que está no seu próprio?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou como você dirá a seu irmão: “Deixe que eu tire o cisco do seu olho”, quando você tem uma trave no seu próprio?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita! Tire primeiro a trave do seu olho e então você verá claramente para tirar o cisco do olho do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Não deem aos cães o que é santo, nem joguem as suas pérolas diante dos porcos, para que estes não as pisem com os pés e aqueles, voltando-se, não estraçalhem vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Peçam e lhes será dado; busquem e acharão; batam, e a porta será aberta para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todo o que pede recebe; o que busca encontra; e, a quem bate, a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou quem de vocês, se o filho pedir pão, lhe dará uma pedra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou, se pedir um peixe, lhe dará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, se vocês, que são maus, sabem dar coisas boas aos seus filhos, quanto mais o Pai de vocês, que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Portanto, tudo o que vocês querem que os outros façam a vocês, façam também vocês a eles; porque esta é a Lei e os Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Entrem pela porta estreita! Porque larga é a porta e espaçoso é o caminho que conduz para a perdição, e são muitos os que entram por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estreita é a porta e apertado é o caminho que conduz para a vida, e são poucos os que o encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Cuidado com os falsos profetas, que se apresentam a vocês disfarçados de ovelhas, mas por dentro são lobos vorazes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelos seus frutos vocês os conhecerão. Por acaso se colhem uvas de espinheiros ou figos de ervas daninhas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, toda árvore boa produz frutos bons, porém a árvore má produz frutos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A árvore boa não pode produzir frutos maus, e a árvore má não pode produzir frutos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não produz bom fruto é cortada e jogada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, pois, pelos seus frutos vocês os conhecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Nem todo o que me diz: “Senhor, Senhor!” entrará no Reino dos Céus, mas aquele que faz a vontade de meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos, naquele dia, vão me dizer: “Senhor, Senhor, nós não profetizamos em seu nome? E em seu nome não expulsamos demônios? E em seu nome não fizemos muitos milagres?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então lhes direi claramente: “Eu nunca conheci vocês. Afastem-se de mim, vocês que praticam o mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Todo aquele, pois, que ouve estas minhas palavras e as pratica será comparado a um homem prudente que construiu a sua casa sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e bateram com força contra aquela casa, e ela não desabou, porque tinha sido construída sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todo aquele que ouve estas minhas palavras e não as pratica será comparado a um homem insensato que construiu a sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e bateram com força contra aquela casa, e ela desabou, sendo grande a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus acabou de proferir estas palavras, as multidões estavam maravilhadas com a sua doutrina,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>porque ele as ensinava como quem tem autoridade, e não como os escribas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus desceu do monte, grandes multidões o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que um leproso aproximou-se e o adorou, dizendo: — Senhor, se quiser, pode me purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus, estendendo a mão, tocou nele, dizendo: — Quero, sim. Fique limpo! E, no mesmo instante, ele ficou limpo da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Olhe, não conte isso a ninguém, mas vá, apresente-se ao sacerdote e faça a oferta que Moisés ordenou, para servir de testemunho ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo Jesus entrado em Cafarnaum, um centurião se aproximou dele, implorando:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Senhor, o meu servo está na minha casa, de cama, paralítico, sofrendo horrivelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe disse: — Eu vou lá curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o centurião respondeu: — Senhor, não sou digno de recebê-lo em minha casa. Mas apenas mande com uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque também eu sou homem sujeito à autoridade, tenho soldados às minhas ordens e digo a este: “Vá”, e ele vai; e a outro: “Venha”, e ele vem; e ao meu servo: “Faça isto”, e ele o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus ficou admirado e disse aos que o acompanhavam: — Em verdade lhes digo que nem mesmo em Israel encontrei fé como esta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digo a vocês que muitos virão do Oriente e do Ocidente e tomarão lugar à mesa com Abraão, Isaque e Jacó no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os filhos do Reino serão lançados para fora, nas trevas; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse ao centurião: — Vá! E seja feito conforme você crê. E, naquela mesma hora, o servo do centurião foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Jesus chegado à casa de Pedro, viu a sogra deste acamada, com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus tomou-a pela mão, e a febre a deixou. Ela se levantou e passou a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao cair da tarde, trouxeram a Jesus muitos endemoniados. E apenas com a palavra expulsou os espíritos e curou todos os que estavam doentes,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para se cumprir o que foi dito por meio do profeta Isaías: “Ele mesmo tomou as nossas enfermidades e carregou as nossas doenças.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo Jesus muita gente ao seu redor, ordenou que passassem para a outra margem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, aproximando-se dele um escriba, disse a Jesus: — Mestre, vou segui-lo para onde quer que o senhor for.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: — As raposas têm as suas tocas e as aves do céu têm os seus ninhos, mas o Filho do Homem não tem onde reclinar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E outro dos discípulos lhe disse: — Senhor, deixe-me ir primeiro sepultar o meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Siga-me e deixe que os mortos sepultem os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus entrou no barco e os seus discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eis que levantou-se no mar uma grande tempestade, de modo que as ondas cobriam o barco. Jesus, porém, estava dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os discípulos foram acordá-lo, dizendo: — Senhor, salve-nos! Estamos perecendo!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Por que vocês são tão medrosos, homens de pequena fé? E, levantando-se, repreendeu os ventos e o mar; e tudo ficou bem calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aqueles homens ficaram admirados, dizendo: — Quem é este que até os ventos e o mar lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus chegou à outra margem, à terra dos gadarenos, dois endemoniados foram ao seu encontro, saindo dentre os túmulos. Eles eram tão furiosos, que ninguém podia passar por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eis que gritaram: — O que você quer conosco, Filho de Deus? Você veio aqui nos atormentar antes do tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, uma grande manada de porcos estava pastando não longe deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os demônios pediram a Jesus com insistência: — Se você vai nos expulsar, mande-nos para a manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus disse: — Pois vão. E eles, saindo, entraram nos porcos; e eis que toda a manada se precipitou, despenhadeiro abaixo, para dentro do mar, e morreram nas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que tratavam dos porcos fugiram e, chegando à cidade, anunciaram todas estas coisas e o que tinha acontecido com os endemoniados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a cidade toda saiu para encontrar-se com Jesus. E, ao vê-lo, pediram-lhe com insistência que se retirasse da terra deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entrando num barco, Jesus passou para o outro lado do mar e foi para a sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que lhe trouxeram um paralítico deitado num leito. Jesus, vendo a fé que eles tinham, disse ao paralítico: — Coragem, filho; os seus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas alguns escribas diziam entre si: — Ele está blasfemando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo os pensamentos deles, disse: — Por que vocês estão pensando o mal em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o que é mais fácil? Dizer: “Os seus pecados estão perdoados”, ou dizer: “Levante-se e ande”?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas isto é para que vocês saibam que o Filho do Homem tem autoridade sobre a terra para perdoar pecados. Então disse ao paralítico: — Levante-se, pegue o seu leito e vá para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o homem se levantou e voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendo isto, as multidões, possuídas de temor, deram glória a Deus, que tinha dado tal autoridade aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jesus saiu dali, viu um homem chamado Mateus sentado na coletoria e lhe disse: — Siga-me! Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando Jesus à mesa, na casa de Mateus, muitos publicanos e pecadores vieram e tomaram lugares com Jesus e os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vendo isto, os fariseus perguntavam aos discípulos de Jesus: — Por que o Mestre de vocês come com os publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus, ouvindo, disse: — Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vão e aprendam o que significa: “Quero misericórdia, e não sacrifício.” Pois não vim chamar justos, e sim pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vieram, depois, os discípulos de João e perguntaram a Jesus: — Por que nós e os fariseus jejuamos muitas vezes, mas os seus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus respondeu: — Como podem os convidados para o casamento estar tristes enquanto o noivo está com eles? No entanto, virão dias em que o noivo lhes será tirado, e então eles vão jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém põe remendo de pano novo em roupa velha; porque o remendo tira um pedaço da roupa, e o buraco fica ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem se põe vinho novo em odres velhos, porque, se alguém fizer isso, os odres se rompem, o vinho se derrama, e os odres se perdem. Mas põe-se vinho novo em odres novos, e ambos se conservam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto Jesus lhes dizia estas coisas, eis que um chefe da sinagoga, aproximando-se, o adorou e disse: — Minha filha morreu agora mesmo; mas venha impor a mão sobre ela, e ela viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jesus se levantou e o seguiu, juntamente com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eis que uma mulher, que durante doze anos vinha sofrendo de uma hemorragia, veio por trás de Jesus e tocou na borda da capa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque dizia consigo mesma: “Se eu apenas tocar na capa dele, ficarei curada.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Jesus, voltando-se e vendo-a, disse: — Coragem, filha, a sua fé salvou você. E, desde aquele instante, a mulher ficou sã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo Jesus chegado à casa do chefe e vendo os tocadores de flauta e o povo em alvoroço, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Saiam daqui! Porque a menina não está morta, mas dorme. E riam-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quando o povo tinha sido colocado para fora, Jesus entrou, tomou a menina pela mão, e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a notícia deste acontecimento se espalhou por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Saindo Jesus dali, dois cegos o seguiram, gritando: — Tenha compaixão de nós, Filho de Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ele entrou em casa, os cegos se aproximaram, e Jesus lhes perguntou: — Vocês creem que eu posso fazer isso? Eles responderam: — Sim, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus tocou nos olhos deles, dizendo: — Que se faça com vocês conforme a fé que vocês têm.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os olhos deles se abriram. Jesus, porém, os advertiu severamente, dizendo: — Tenham cuidado para que ninguém fique sabendo disto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, porém, saíram e espalharam a notícia a respeito de Jesus por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando eles saíram, eis que trouxeram a Jesus um mudo endemoniado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, assim que o demônio foi expulso, o mudo passou a falar. E as multidões se admiravam, dizendo: — Jamais se viu tal coisa em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus diziam: — Ele expulsa os demônios pelo poder do maioral dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus percorria todas as cidades e aldeias, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do Reino e curando todo tipo de doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao ver as multidões, Jesus se compadeceu delas, porque estavam aflitas e exaustas como ovelhas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jesus disse aos seus discípulos: — A seara é grande, mas os trabalhadores são poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por isso, peçam ao Senhor da seara que mande trabalhadores para a sua seara.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus chamado os seus doze discípulos, deu-lhes autoridade sobre espíritos imundos para os expulsar e para curar todo tipo de doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, os nomes dos doze apóstolos são estes: primeiro, Simão, chamado Pedro, e André, seu irmão; Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, o Zelote, e Judas Iscariotes, que foi quem o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus enviou esses doze, dando-lhes as seguintes instruções: — Não tomem o caminho que leva aos gentios, nem entrem nas cidades dos samaritanos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas, de preferência, procurem as ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo caminho, preguem que está próximo o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curem enfermos, ressuscitem mortos, purifiquem leprosos, expulsem demônios. Vocês receberam de graça; portanto, deem de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não levem ouro, nem prata, nem cobre em seus cintos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem sacola para o caminho, nem duas túnicas, nem sandálias, nem bordão; porque o trabalhador é digno do seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— E, em qualquer cidade ou aldeia em que vocês entrarem, perguntem quem nelas é digno; e fiquem ali até saírem daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao entrarem na casa, saúdem-na.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se a casa for digna, que a paz de vocês venha sobre ela; se, porém, não for digna, a paz voltará para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém não quiser recebê-los nem ouvir as palavras de vocês, ao saírem daquela casa ou daquela cidade, sacudam o pó dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em verdade lhes digo que haverá menos rigor para Sodoma e Gomorra, no Dia do Juízo, do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Eis que eu os envio como ovelhas para o meio de lobos. Portanto, sejam prudentes como as serpentes e simples como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tenham cuidado com os homens, porque eles os entregarão aos tribunais e os açoitarão nas suas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por minha causa vocês serão levados à presença de governadores e de reis, para lhes servir de testemunho, a eles e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, quando entregarem vocês, não se preocupem quanto a como ou o que irão falar, porque, naquela hora, lhes será concedido o que vocês dirão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Afinal, não são vocês que estão falando, mas o Espírito do Pai de vocês é quem fala por meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Um irmão entregará à morte outro irmão, e o pai entregará o filho. Haverá filhos que se levantarão contra os seus pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos odiarão vocês por causa do meu nome; aquele, porém, que ficar firme até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando, porém, perseguirem vocês numa cidade, fujam para outra. Porque em verdade lhes digo que não terão percorrido as cidades de Israel, até que venha o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— O discípulo não está acima do seu mestre, nem o servo está acima do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Basta ao discípulo ser como o seu mestre, e ao servo ser como o seu senhor. Se chamaram o dono da casa de Belzebu, quanto mais os membros da sua casa!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Portanto, não tenham medo deles. Pois não há nada encoberto que não venha a ser revelado, nem oculto que não venha a ser conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que lhes digo às escuras, repitam a plena luz; e o que é dito para vocês ao pé do ouvido, proclamem dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não temam os que matam o corpo, mas não podem matar a alma; pelo contrário, temam aquele que pode fazer perecer no inferno tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Não se vendem dois pardais por uma moedinha? Entretanto, nenhum deles cairá no chão sem o consentimento do Pai de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, quanto a vocês, até os cabelos da cabeça de vocês estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não temam! Vocês valem bem mais do que muitos pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Portanto, todo aquele que me confessar diante dos outros, também eu o confessarei diante de meu Pai, que está nos céus;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>mas aquele que me negar diante das pessoas, também eu o negarei diante de meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Não pensem que eu vim trazer paz à terra; não vim trazer paz, mas espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois vim causar divisão entre o homem e o seu pai; entre a filha e a sua mãe e entre a nora e a sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, os inimigos de uma pessoa serão os da sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Quem ama o seu pai ou a sua mãe mais do que a mim não é digno de mim; quem ama o seu filho ou a sua filha mais do que a mim não é digno de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e quem não toma a sua cruz e vem após mim não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quem acha a sua vida a perderá; e quem perde a vida por minha causa, esse a achará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Quem recebe vocês é a mim que recebe; e quem recebe a mim recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem recebe um profeta, no caráter de profeta, receberá a recompensa de profeta; quem recebe um justo, no caráter de justo, receberá a recompensa de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quem der de beber, ainda que seja um copo de água fria, a um destes pequeninos, por ser este meu discípulo, em verdade lhes digo que de modo nenhum perderá a sua recompensa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus acabou de dar estas instruções a seus doze discípulos, saiu dali para ir ensinar e pregar nas cidades deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando João, no cárcere, ouviu falar das obras de Cristo, mandou que seus discípulos fossem perguntar:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Você é aquele que estava para vir ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhes respondeu: — Voltem e anunciem a João o que estão ouvindo e vendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os cegos veem, os coxos andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados e aos pobres está sendo pregado o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E bem-aventurado é aquele que não achar em mim motivo de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os discípulos de João foram embora, Jesus começou a dizer ao povo a respeito de João: — O que vocês foram ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que vocês foram ver? Um homem vestido de roupas finas? Os que vestem roupas finas moram nos palácios reais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, o que foram ver? Um profeta? Sim, eu lhes digo, e muito mais do que um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é aquele de quem está escrito: “Eis que eu envio adiante de você o meu mensageiro, que preparará o caminho diante de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Em verdade lhes digo: entre os nascidos de mulher, não apareceu ninguém maior do que João Batista; mas o menor no Reino dos Céus é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde os dias de João Batista até agora, o Reino dos Céus sofre violência, e os que usam de força se apoderam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque todos os Profetas e a Lei profetizaram até João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se vocês o querem reconhecer, ele mesmo é Elias, que estava para vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Mas a que compararei esta geração? É semelhante a meninos que, sentados nas praças, gritam aos companheiros:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Nós tocamos flauta, mas vocês não dançaram; entoamos lamentações, mas vocês não prantearam.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Pois veio João, que não comia nem bebia, e as pessoas dizem: “Ele tem demônio!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Veio o Filho do Homem, comendo e bebendo, e as pessoas dizem: “Eis aí um glutão e bebedor de vinho, amigo de publicanos e pecadores!” Mas a sabedoria é justificada por suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus começou a repreender as cidades nas quais ele tinha feito muitos milagres, pelo fato de não terem se arrependido:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Ai de você, Corazim! Ai de você, Betsaida! Porque, se em Tiro e em Sidom se tivessem operado os milagres que foram feitos em vocês, há muito que elas teriam se arrependido com pano de saco e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu digo a vocês que, no Dia do Juízo, haverá menos rigor para Tiro e Sidom do que para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— E você, Cafarnaum, pensa que será elevada até o céu? Será jogada no inferno! Porque, se em Sodoma se tivessem operado os milagres que foram feitos em você, ela teria permanecido até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu digo a vocês que, no Dia do Juízo, haverá menos rigor para a terra de Sodoma do que para você.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por aquele tempo, Jesus exclamou: — Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste estas coisas dos sábios e instruídos e as revelaste aos pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, ó Pai, porque assim foi do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo me foi entregue por meu Pai. Ninguém conhece o Filho, a não ser o Pai; e ninguém conhece o Pai, a não ser o Filho e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Venham a mim todos vocês que estão cansados e sobrecarregados, e eu os aliviarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomem sobre vocês o meu jugo e aprendam de mim, porque sou manso e humilde de coração; e vocês acharão descanso para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o meu jugo é suave, e o meu fardo é leve.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, num sábado, Jesus passou pelas searas. Estando os seus discípulos com fome, começaram a colher espigas e a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os fariseus, vendo isso, disseram a Jesus: — Olhe! Os seus discípulos estão fazendo o que não é lícito fazer num sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Vocês não leram o que Davi fez quando ele e os seus companheiros tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como entrou na Casa de Deus, e comeram os pães da proposição, os quais não era lícito comer, nem a ele nem aos que estavam com ele, mas exclusivamente aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou vocês não leram na Lei que, aos sábados, os sacerdotes no templo profanam o sábado e ficam sem culpa?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eu lhes digo que aqui está quem é maior do que o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se vocês soubessem o que significa: “Quero misericórdia, e não sacrifício”, não teriam condenado inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o Filho do Homem é senhor do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo Jesus saído dali, entrou na sinagoga deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Achava-se ali um homem que tinha uma das mãos ressequida. Então, a fim de o acusar, perguntaram a Jesus: — É lícito curar no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que lhes respondeu: — Quem de vocês será o homem que, tendo uma ovelha, e, num sábado, esta cair numa cova, não fará todo o esforço para tirá-la dali?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, quanto mais vale um homem do que uma ovelha! Logo, é lícito nos sábados fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse ao homem: — Estenda a mão. O homem estendeu a mão, e ela foi restaurada e ficou sã como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os fariseus, saindo dali, conspiravam contra ele, procurando ver como o matariam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus, sabendo disto, afastou-se dali. Muitos o seguiram, e a todos ele curou,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>advertindo-lhes, porém, que não o expusessem à publicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que foi dito por meio do profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eis aqui o meu servo, que escolhi, o meu amado, em quem a minha alma se agrada. Farei repousar sobre ele o meu Espírito, e ele anunciará juízo aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não entrará em discussões, nem gritará, nem fará ouvir nas praças a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará o pavio que fumega, até que faça vencedor o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E no seu nome os gentios colocarão a sua esperança.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então trouxeram a Jesus um endemoniado, cego e mudo. Jesus o curou, e o homem passou a falar e a ver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E toda a multidão se admirava e dizia: — Não seria este, por acaso, o Filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas os fariseus, ouvindo isto, diziam: — Este não expulsa demônios senão pelo poder de Belzebu, o maioral dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus, sabendo o que eles pensavam, disse-lhes: — Todo reino dividido contra si mesmo ficará deserto, e toda cidade ou casa dividida contra si mesma não subsistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás expulsa Satanás, está dividido contra si mesmo; como, então, o seu reino subsistirá?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se eu expulso os demônios por Belzebu, por quem os filhos de vocês os expulsam? Por isso, eles mesmos serão os juízes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se, porém, eu expulso os demônios pelo Espírito de Deus, certamente é chegado o Reino de Deus sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ou como pode alguém entrar na casa do valente e roubar-lhe os bens sem primeiro amarrá-lo? E só então saqueará a casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Quem não é por mim é contra mim; e quem comigo não ajunta espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, digo a vocês que todo pecado e blasfêmia serão perdoados aos homens; mas a blasfêmia contra o Espírito não será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se alguém disser alguma palavra contra o Filho do Homem, isso lhe será perdoado; mas, se alguém falar contra o Espírito Santo, isso não lhe será perdoado, nem neste mundo nem no porvir.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Tornem a árvore boa e o seu fruto será bom, ou tornem a árvore má e o seu fruto será mau; porque pelo fruto se conhece a árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raça de víboras! Como vocês podem falar coisas boas, sendo maus? Porque a boca fala do que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A pessoa boa tira do tesouro bom coisas boas; mas a pessoa má do mau tesouro tira coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Digo a vocês que, no Dia do Juízo, as pessoas darão conta de toda palavra inútil que proferirem;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porque, pelas suas palavras, você será justificado e, pelas suas palavras, você será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então alguns escribas e fariseus disseram a Jesus: — Mestre, queremos ver algum sinal feito pelo senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas ele respondeu: — Uma geração perversa e adúltera pede um sinal, mas nenhum sinal lhe será dado, senão o do profeta Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque assim como Jonas esteve três dias e três noites no ventre do grande peixe, assim o Filho do Homem estará três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ninivitas se levantarão, no Juízo, com esta geração e a condenarão, porque se arrependeram com a pregação de Jonas. E aqui está quem é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha do Sul se levantará, no Juízo, com esta geração e a condenará, porque veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. E aqui está quem é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>— Quando o espírito imundo sai de uma pessoa, anda por lugares áridos procurando repouso, porém não encontra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso, diz: “Voltarei para a minha casa, de onde saí.” E, voltando, ele a encontra vazia, varrida e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então vai e leva consigo outros sete espíritos, piores do que ele, e, entrando, habitam ali. E o último estado daquela pessoa se torna pior do que o primeiro. Assim também acontecerá a esta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava ao povo, eis que a mãe e os irmãos dele estavam do lado de fora, procurando falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E alguém lhe disse: — A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora e querem falar com o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Porém Jesus respondeu ao que lhe trouxe o aviso: — Quem é a minha mãe e quem são os meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, estendendo a mão para os discípulos, disse: — Eis minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Portanto, aquele que fizer a vontade de meu Pai celeste, esse é meu irmão, minha irmã e minha mãe.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo dia, Jesus saiu de casa e se assentou à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E grandes multidões se reuniram em volta dele, de modo que entrou num barco e se assentou. E toda a multidão estava em pé na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E de muitas coisas lhes falou por parábolas, dizendo: — Eis que o semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, ao semear, uma parte caiu à beira do caminho, e, vindo as aves, a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo rochoso, onde a terra era pouca, e logo nasceu, visto não ser profunda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saindo, porém, o sol, a queimou; e, porque não tinha raiz, secou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu entre os espinhos; e os espinhos cresceram e a sufocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra, enfim, caiu em boa terra e deu fruto: a cem, a sessenta e a trinta por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os discípulos se aproximaram de Jesus e lhe perguntaram: — Por que o senhor fala com eles por meio de parábolas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que Jesus respondeu: — Porque a vocês é dado conhecer os mistérios do Reino dos Céus, mas àqueles isso não é concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois ao que tem, mais será dado, e terá em abundância; mas, ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, falo com eles por meio de parábolas: porque, vendo, não veem; e, ouvindo, não ouvem, nem entendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, neles se cumpre a profecia de Isaías: “Ouvindo, vocês ouvirão e de modo nenhum entenderão; vendo, vocês verão e de modo nenhum perceberão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque o coração deste povo está endurecido; ouviram com os ouvidos tapados e fecharam os olhos; para não acontecer que vejam com os olhos, ouçam com os ouvidos, entendam com o coração, se convertam e sejam por mim curados.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Bem-aventurados, porém, são os olhos de vocês, porque veem; e bem-aventurados são os ouvidos de vocês, porque ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois em verdade lhes digo que muitos profetas e justos desejaram ver o que vocês estão vendo, mas não viram; e quiseram ouvir o que vocês estão ouvindo, mas não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Ouçam, portanto, o que significa a parábola do semeador.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A todos os que ouvem a palavra do Reino e não a compreendem, vem o Maligno e arrebata o que lhes foi semeado no coração. Este é o que foi semeado à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que foi semeado em solo rochoso, esse é o que ouve a palavra e logo a recebe com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas ele não tem raiz em si mesmo, sendo de pouca duração. Quando chega a angústia ou a perseguição por causa da palavra, logo se escandaliza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que foi semeado entre os espinhos é o que ouve a palavra, porém as preocupações deste mundo e a fascinação das riquezas sufocam a palavra, e ela fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o que foi semeado em boa terra é o que ouve a palavra e a compreende; este frutifica e produz a cem, a sessenta e a trinta por um.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus lhes propôs outra parábola, dizendo: — O Reino dos Céus é semelhante a um homem que semeou boa semente no seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, enquanto todos estavam dormindo, veio o inimigo dele, semeou o joio no meio do trigo e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, quando as plantas cresceram e produziram fruto, apareceu também o joio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os servos do dono da casa chegaram e disseram: “Patrão, o senhor não semeou boa semente no seu campo? De onde, então, vem o joio?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: “Um inimigo fez isso.” Mas os servos lhe perguntaram: “O senhor quer que a gente vá e arranque o joio?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O dono da casa respondeu: “Não! Porque, ao separar o joio, vocês poderão arrancar também com ele o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixem que cresçam juntos até a colheita. E, no tempo da colheita, direi aos ceifeiros: ‘Ajuntem primeiro o joio e amarrem-no em feixes para ser queimado; mas recolham o trigo no meu celeiro.’”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus lhes propôs outra parábola, dizendo: — O Reino dos Céus é semelhante a um grão de mostarda, que um homem pegou e plantou no seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esse grão é, na verdade, a menor de todas as sementes, mas, quando cresce, é maior do que as hortaliças, e chega a ser uma árvore, de modo que as aves do céu vêm se aninhar nos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus lhes contou ainda outra parábola: — O Reino dos Céus é semelhante ao fermento que uma mulher pegou e misturou em três medidas de farinha, até ficar tudo levedado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus disse todas estas coisas às multidões por parábolas e sem parábolas nada lhes dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que foi dito por meio do profeta: “Abrirei a minha boca em parábolas; publicarei coisas ocultas desde a criação do mundo.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, despedindo as multidões, Jesus foi para casa. E, aproximando-se dele os seus discípulos, disseram: — Explique-nos a parábola do joio do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Jesus respondeu: — O que semeia a boa semente é o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O campo é o mundo. A boa semente são os filhos do Reino; o joio são os filhos do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O inimigo que o semeou é o diabo. A colheita é o fim dos tempos, e os ceifeiros são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois, assim como o joio é colhido e jogado no fogo, assim será no fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do Homem mandará os seus anjos, que ajuntarão do seu Reino todos os que servem de pedra de tropeço e os que praticam o mal</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e os lançarão na fornalha acesa; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os justos resplandecerão como o sol, no Reino de seu Pai. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— O Reino dos Céus é semelhante a um tesouro escondido no campo, que um homem achou e escondeu. Então, transbordante de alegria, vai, vende tudo o que tem e compra aquele campo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— O Reino dos Céus é também semelhante a um homem que negocia e procura boas pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando encontrou uma pérola de grande valor, ele foi, vendeu tudo o que tinha e comprou a pérola.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>— O Reino dos Céus é ainda semelhante a uma rede que foi lançada ao mar e apanhou peixes de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, quando já estava cheia, os pescadores a arrastaram para a praia e, assentados, escolheram os bons para os cestos e jogaram fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim será no fim dos tempos: os anjos sairão, separarão os maus dentre os justos</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e os lançarão na fornalha acesa; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Vocês entenderam todas estas coisas? Eles responderam: — Sim!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Por isso, todo escriba instruído no Reino dos Céus é semelhante a um pai de família que tira do seu depósito coisas novas e coisas velhas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando Jesus acabou de contar essas parábolas, retirou-se dali.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, chegando à sua terra, ensinava-os na sinagoga, de modo que se maravilhavam e diziam: — De onde lhe vêm esta sabedoria e estes poderes miraculosos?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Não é este o filho do carpinteiro? A sua mãe não se chama Maria, e seus irmãos não são Tiago, José, Simão e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Todas as suas irmãs não vivem entre nós? Então, de onde lhe vem tudo isto?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E escandalizavam-se por causa dele. Jesus, porém, lhes disse: — Nenhum profeta é desprezado, a não ser na sua terra e na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E não fez ali muitos milagres, por causa da incredulidade deles.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, o tetrarca Herodes soube da fama de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse aos que o serviam: — Este é João Batista. Ele ressuscitou dos mortos, e, por isso, forças miraculosas operam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque Herodes, havendo prendido João, o amarrou e pôs na prisão, por causa de Herodias, mulher do seu irmão Filipe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois João lhe dizia: “Você não tem o direito de viver com ela.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embora Herodes quisesse matá-lo, tinha medo do povo, porque consideravam João como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando chegou o dia do aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante de todos e agradou a Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este prometeu, com juramento, dar-lhe o que ela pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ela, instigada por sua mãe, disse: — Dê-me, aqui, num prato, a cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ficou triste, mas, por causa do juramento e dos que estavam com ele à mesa, ordenou que o pedido fosse atendido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, deu ordens para que João fosse decapitado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A cabeça foi trazida num prato e dada à jovem, que a levou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então vieram os discípulos de João, levaram o corpo e o sepultaram; depois, foram e anunciaram isso a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus, ouvindo isto, retirou-se dali num barco para um lugar deserto, à parte. Ao saberem disso, as multidões vieram das cidades seguindo-o por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao desembarcar, Jesus viu uma grande multidão, compadeceu-se dela e curou os seus enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao cair da tarde, os discípulos se aproximaram de Jesus e disseram: — Este lugar é deserto, e já é tarde. Mande as multidões embora, para que, indo pelas aldeias, comprem para si o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — Não precisam ir embora; deem vocês mesmos de comer a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles responderam: — Não temos aqui senão cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus disse: — Tragam esses pães e peixes aqui para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, tendo mandado que a multidão se assentasse sobre a relva, pegando os cinco pães e os dois peixes, erguendo os olhos para o céu, os abençoou. Depois, tendo partido os pães, deu-os aos discípulos, e estes deram às multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram e se fartaram, e ainda recolheram doze cestos cheios dos pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os que comeram eram cerca de cinco mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo a seguir, Jesus fez com que os discípulos entrassem no barco e fossem adiante dele para o outro lado, enquanto ele despedia as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, tendo despedido as multidões, ele subiu ao monte, a fim de orar sozinho. Ao cair da tarde, lá estava ele, só.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entretanto, o barco já estava longe, a uma boa distância da terra, açoitado pelas ondas; porque o vento era contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De madrugada, Jesus foi até onde eles estavam, andando sobre o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os discípulos, porém, vendo-o andar sobre o mar, ficaram apavorados e disseram: — É um fantasma! E, tomados de medo, gritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus imediatamente lhes disse: — Coragem! Sou eu. Não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro disse: — Se é o Senhor mesmo, mande que eu vá até aí, andando sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus disse: — Venha! E Pedro, descendo do barco, andou sobre as águas e foi até Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Reparando, porém, na força do vento, teve medo; e, começando a afundar, gritou: — Salve-me, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, prontamente, Jesus, estendendo a mão, o segurou e disse: — Homem de pequena fé, por que você duvidou?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Subindo ambos para o barco, o vento cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os que estavam no barco o adoraram, dizendo: — Verdadeiramente o senhor é o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estando já no outro lado, chegaram à terra de Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando as pessoas daquela terra o reconheceram, mandaram avisar em todos aqueles arredores e lhe trouxeram todos os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E pediam-lhe que ao menos pudessem tocar na borda da sua roupa. E todos os que tocavam nela ficaram curados.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns fariseus e escribas vieram de Jerusalém até Jesus e perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Por que os seus discípulos transgridem a tradição dos anciãos? Pois não lavam as mãos, quando comem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: — Por que também vocês transgridem o mandamento de Deus, por causa da tradição de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque Deus disse: “Honre o seu pai e a sua mãe.” E: “Quem maldisser o seu pai ou a sua mãe seja punido de morte.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês, porém, dizem que, se alguém disser ao seu pai ou à sua mãe: “A ajuda que você poderia receber de mim é oferta ao Senhor”,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>esse não precisará mais honrar os seus pais. E, assim, vocês invalidam a palavra de Deus, por causa da tradição de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas! Bem profetizou Isaías a respeito de vocês, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Este povo me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos humanos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, convocando a multidão, Jesus disse: — Escutem e entendam:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o que contamina a pessoa não é o que entra pela boca, mas o que sai da boca; isto, sim, contamina a pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, aproximando-se dele os discípulos, disseram: — Sabia que os fariseus, ouvindo o que o senhor disse, ficaram escandalizados?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele respondeu: — Toda planta que meu Pai celeste não plantou será arrancada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esqueçam os fariseus; são cegos, guias de cegos. Ora, se um cego guiar outro cego, ambos cairão num buraco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: — Explique-nos esta parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, disse: — Também vocês ainda não entenderam?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não compreendem que tudo o que entra pela boca desce para o estômago e depois é eliminado?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que sai da boca vem do coração, e é isso que contamina a pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque do coração procedem maus pensamentos, homicídios, adultérios, imoralidade sexual, furtos, falsos testemunhos, blasfêmias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estas as coisas que contaminam a pessoa; mas o comer sem lavar as mãos não a contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saindo dali, Jesus foi para a região de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eis que uma mulher cananeia, que tinha vindo daqueles lados, clamava: — Senhor, Filho de Davi, tenha compaixão de mim! Minha filha está horrivelmente endemoniada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus, porém, não lhe respondeu palavra. Então os seus discípulos, aproximando-se, disseram: — Mande-a embora, pois vem gritando atrás de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Não fui enviado senão às ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ela, porém, veio e o adorou, dizendo: — Senhor, me ajude!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: — Não é correto pegar o pão dos filhos e jogá-lo aos cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A mulher disse: — É verdade, Senhor, pois os cachorrinhos comem das migalhas que caem da mesa dos seus donos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus exclamou: — Mulher, que grande fé você tem! Que seja feito como você quer. E, desde aquele momento, a filha dela ficou curada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saindo dali, Jesus foi para junto do mar da Galileia; e, subindo ao monte, assentou-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E vieram a ele muitas multidões trazendo consigo coxos, cegos, aleijados, mudos e muitos outros e os deixaram junto aos pés de Jesus; e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo ficou maravilhado ao ver que os mudos falavam, os aleijados recuperavam a saúde, os coxos andavam e os cegos viam. E glorificavam o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jesus chamou os seus discípulos e disse: — Tenho compaixão desta gente, porque já faz três dias que eles estão comigo e não têm o que comer. E não quero mandá-los para casa em jejum, para que não desfaleçam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas os discípulos lhe disseram: — Onde haverá neste deserto pão suficiente para saciar tão grande multidão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus perguntou: — Quantos pães vocês têm? Eles responderam: — Sete pães e alguns peixinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, tendo mandado o povo assentar-se no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>pegou os sete pães e os peixes e, tendo dado graças, os partiu e deu aos discípulos, e estes distribuíram ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e, dos pedaços que sobraram, recolheram sete cestos cheios.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ora, os que comeram eram quatro mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, tendo despedido as multidões, Jesus entrou no barco e foi para o território de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus e os saduceus se aproximaram de Jesus e, tentando-o, pediram-lhe que lhes mostrasse um sinal vindo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Chegada a tarde, vocês dizem: “Teremos tempo bom, porque o céu está avermelhado.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, pela manhã, vocês dizem: “Hoje teremos tempestade, porque o céu está de um vermelho sombrio.” Na verdade, vocês sabem interpretar a aparência do céu. Então como não são capazes de interpretar os sinais dos tempos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração perversa e adúltera pede um sinal, mas nenhum sinal lhe será dado, senão o de Jonas. E, deixando-os, Jesus se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, tendo os discípulos passado para a outra margem do lago, esqueceram-se de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jesus lhes disse: — Fiquem atentos e tenham cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles, porém, começaram a discutir entre si, dizendo: — Ele diz isso porque não trouxemos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus percebeu isso e perguntou: — Por que estão discutindo entre vocês, homens de pequena fé, sobre o fato de não terem pão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês ainda não percebem, nem se lembram dos cinco pães para cinco mil homens e de quantos cestos vocês recolheram?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães para os quatro mil e de quantos cestos vocês recolheram?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não compreendem que eu não estava falando com vocês a respeito de pães? Tenham cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então entenderam que Jesus lhes tinha dito que tivessem cuidado não com o fermento usado no pão, mas com a doutrina dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Indo Jesus para a região de Cesareia de Filipe, perguntou a seus discípulos: — Quem os outros dizem que é o Filho do Homem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles responderam: — Uns dizem que é João Batista; outros dizem que é Elias; e outros dizem que é Jeremias ou um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao que Jesus perguntou: — E vocês, quem dizem que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondendo, Simão Pedro disse: — O senhor é o Cristo, o Filho do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus lhe afirmou: — Bem-aventurado é você, Simão Barjonas, porque não foi carne e sangue que revelaram isso a você, mas meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também eu lhe digo que você é Pedro, e sobre esta pedra edificarei a minha igreja, e as portas do inferno não prevalecerão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhe darei as chaves do Reino dos Céus; o que você ligar na terra terá sido ligado nos céus; e o que você desligar na terra terá sido desligado nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus ordenou aos discípulos que não dissessem a ninguém que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desde esse tempo, Jesus começou a mostrar aos seus discípulos que era necessário que ele fosse para Jerusalém, sofresse muitas coisas nas mãos dos anciãos, dos principais sacerdotes e dos escribas, fosse morto e, no terceiro dia, ressuscitasse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Pedro, chamando-o à parte, começou a repreendê-lo, dizendo: — Que Deus não permita, Senhor! Isso de modo nenhum irá lhe acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se, disse a Pedro: — Saia da minha frente, Satanás! Você é para mim uma pedra de tropeço, porque não leva em consideração as coisas de Deus, e sim as dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse aos seus discípulos: — Se alguém quer vir após mim, negue a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem quiser salvar a sua vida a perderá; e quem perder a vida por minha causa, esse a achará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De que adiantará uma pessoa ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma? Ou que dará uma pessoa em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o Filho do Homem há de vir na glória de seu Pai, com os seus anjos, e então retribuirá a cada um conforme as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade lhes digo que, dos que aqui se encontram, existem alguns que não passarão pela morte até que vejam o Filho do Homem vir no seu Reino.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, Jesus tomou consigo Pedro e os irmãos Tiago e João e os levou, em particular, a um alto monte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jesus foi transfigurado diante deles. O seu rosto resplandecia como o sol, e as suas roupas se tornaram brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eis que lhes apareceram Moisés e Elias, falando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro, tomando a palavra, disse a Jesus: — Senhor, bom é estarmos aqui. Se o senhor quiser, farei aqui três tendas: uma para o senhor, outra para Moisés e outra para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falava ele ainda, quando uma nuvem luminosa os envolveu; e eis, vindo da nuvem, uma voz que dizia: — Este é o meu Filho amado, em quem me agrado; escutem o que ele diz!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao ouvirem aquela voz, os discípulos caíram de bruços, tomados de grande medo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus aproximou-se e tocou neles, dizendo: — Levantem-se e não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então eles, levantando os olhos, não viram mais ninguém, a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao descerem do monte, Jesus lhes ordenou: — Não contem a ninguém o que vocês viram, até que o Filho do Homem ressuscite dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os discípulos perguntaram a Jesus: — Por que, então, os escribas dizem ser necessário que Elias venha primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: — De fato, Elias virá e restaurará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que Elias já veio, e não o reconheceram; pelo contrário, fizeram com ele tudo o que quiseram. Assim também o Filho do Homem irá sofrer nas mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os discípulos entenderam que ele estava se referindo a João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eles chegaram para junto da multidão, um homem se aproximou de Jesus, ajoelhou-se e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Senhor, tenha pena do meu filho, porque ele tem convulsões e sofre muito; pois muitas vezes cai no fogo e outras tantas cai na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apresentei-o aos seus discípulos, mas eles não puderam curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus exclamou: — Ó geração incrédula e perversa! Até quando estarei com vocês? Até quando terei de aguentá-los? Tragam o menino até aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jesus repreendeu o demônio, e este saiu do menino; e, desde aquela hora, o menino ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os discípulos, aproximando-se de Jesus, perguntaram em particular: — Por que motivo nós não pudemos expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: — Por causa da pequenez da fé que vocês têm. Pois em verdade lhes digo que, se tiverem fé como um grão de mostarda, dirão a este monte: “Mude-se daqui para lá”, e ele se mudará. Nada lhes será impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[Mas esse tipo de demônio só pode ser expulso por meio de oração e jejum.]</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando eles estavam reunidos na Galileia, Jesus lhes disse: — O Filho do Homem está para ser entregue nas mãos dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e estes o matarão; mas, ao terceiro dia, ressuscitará. Então os discípulos ficaram muito tristes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos chegaram a Cafarnaum, os que cobravam o imposto das duas dracmas se dirigiram a Pedro e perguntaram: — O Mestre de vocês não paga as duas dracmas?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pedro respondeu: — Claro que paga! Quando Pedro estava entrando em casa, Jesus se adiantou, dizendo: — Simão, o que você acha? De quem os reis da terra cobram impostos ou tributo: dos seus filhos ou dos estranhos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Pedro respondeu: “Dos estranhos”, Jesus lhe disse: — Logo, os filhos estão isentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, para que não os escandalizemos, vá ao mar, jogue o anzol e puxe o primeiro peixe que fisgar. Ao abrir a boca do peixe, você encontrará uma moeda. Pegue essa moeda e entregue aos cobradores, para pagar o meu imposto e o seu.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela hora, os discípulos se aproximaram de Jesus e perguntaram: — Quem é o maior no Reino dos Céus?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jesus, chamando uma criança, colocou-a no meio deles</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: — Em verdade lhes digo: se vocês não se converterem e não se tornarem como crianças, de maneira nenhuma entrarão no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, aquele que se humilhar como esta criança, esse é o maior no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quem receber uma criança, tal como esta, em meu nome, é a mim que recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— E, se alguém fizer tropeçar um destes pequeninos que creem em mim, seria melhor para esse que uma grande pedra de moinho fosse pendurada ao seu pescoço e fosse afogado na profundeza do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Ai do mundo por causa das pedras de tropeço! Porque é inevitável que elas existam, mas ai de quem é responsável por elas!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Se a sua mão ou o seu pé leva você a tropeçar, corte-o e jogue fora; pois é melhor você entrar na vida manco ou aleijado do que, tendo duas mãos ou dois pés, ser lançado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se um dos seus olhos leva você a tropeçar, arranque-o e jogue fora; pois é melhor você entrar na vida com um só dos seus olhos do que, tendo os dois, ser lançado no inferno de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Fiquem atentos, para não desprezarem nenhum destes pequeninos! Porque eu afirmo a vocês que os anjos deles, lá nos céus, veem incessantemente a face de meu Pai celeste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o Filho do Homem veio salvar o que estava perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— O que vocês acham? Se um homem tiver cem ovelhas, e uma delas se desgarrar, não deixará ele nos montes as noventa e nove, indo procurar a que se desgarrou?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se consegue encontrá-la, em verdade lhes digo que ficará mais alegre por causa desta do que pelas noventa e nove que não se desgarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, não é da vontade do Pai de vocês, que está nos céus, que se perca um só destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Se o seu irmão pecar contra você, vá e repreenda-o em particular. Se ele ouvir, você ganhou o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se não ouvir, leve ainda com você uma ou duas pessoas, para que, pelo depoimento de duas ou três testemunhas, toda questão seja decidida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se ele se recusar a ouvir essas pessoas, exponha o assunto à igreja; e, se ele se recusar a ouvir também a igreja, considere-o como gentio e publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Em verdade lhes digo que tudo o que ligarem na terra terá sido ligado nos céus, e tudo o que desligarem na terra terá sido desligado nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em verdade também lhes digo que, se dois de vocês, sobre a terra, concordarem a respeito de qualquer coisa que vierem a pedir, isso lhes será concedido por meu Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque, onde estiverem dois ou três reunidos em meu nome, ali estou no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro, aproximando-se, perguntou a Jesus: — Senhor, até quantas vezes meu irmão pecará contra mim, que eu lhe perdoe? Até sete vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: — Não digo a você que perdoe até sete vezes, mas até setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Por isso, o Reino dos Céus é semelhante a um rei que resolveu ajustar contas com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, passando a fazê-lo, trouxeram-lhe um que lhe devia dez mil talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não tendo ele, porém, com que pagar, o senhor desse servo ordenou que fossem vendidos ele, a mulher, os filhos e tudo o que possuía e que, assim, a dívida fosse paga.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o servo, caindo aos pés dele, implorava: “Tenha paciência comigo, e pagarei tudo ao senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o senhor daquele servo, compadecendo-se, mandou-o embora e perdoou-lhe a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Saindo, porém, aquele servo, encontrou um dos seus conservos que lhe devia cem denários. Agarrando-o, começou a sufocá-lo, dizendo: “Pague-me o que você me deve.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o seu conservo, caindo aos pés dele, pedia: “Tenha paciência comigo, e pagarei tudo a você.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele, porém, não quis. Pelo contrário, foi e o lançou na prisão, até que saldasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Vendo os seus companheiros o que havia acontecido, ficaram muito tristes e foram relatar ao seu senhor tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o senhor, chamando aquele servo, lhe disse: “Servo malvado, eu lhe perdoei aquela dívida toda porque você me implorou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será que você também não devia ter compaixão do seu conservo, assim como eu tive compaixão de você?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, indignando-se, o senhor entregou aquele servo aos carrascos, até que lhe pagasse toda a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim também o meu Pai, que está no céu, fará com vocês, se do íntimo não perdoarem cada um a seu irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus acabou de proferir estas palavras, deixou a Galileia e foi para o território da Judeia, além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grandes multidões o seguiram, e ele as curou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns fariseus se aproximaram de Jesus e, testando-o, perguntaram: — É lícito ao homem repudiar a sua mulher por qualquer motivo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: — Vocês não leram que o Criador, desde o princípio, os fez homem e mulher</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que disse: “Por isso o homem deixará o seu pai e a sua mãe e se unirá à sua mulher, tornando-se os dois uma só carne”?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De modo que já não são mais dois, porém uma só carne. Portanto, que ninguém separe o que Deus ajuntou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os fariseus perguntaram: — Então por que Moisés ordenou dar uma carta de divórcio e repudiar a mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: — Foi por causa da dureza do coração de vocês que Moisés permitiu que vocês repudiassem a mulher, mas não foi assim desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: quem repudiar a sua mulher, não sendo por causa de relações sexuais ilícitas, e casar com outra comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos de Jesus disseram: — Se essa é a situação do homem em relação à sua mulher, não convém casar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: — Nem todos são aptos para aceitar este ensinamento, mas apenas aqueles a quem isso é dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque há eunucos de nascença; há outros a quem os homens fizeram tais; e há outros que se fizeram eunucos, por causa do Reino dos Céus. Quem é apto para aceitar isto, que aceite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então trouxeram algumas crianças a Jesus para que ele lhes impusesse as mãos e orasse, mas os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, disse: — Deixem os pequeninos e não os impeçam de vir a mim, porque dos tais é o Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, tendo-lhes imposto as mãos, retirou-se dali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eis que alguém, aproximando-se de Jesus, lhe perguntou: — Mestre, que farei de bom para alcançar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus respondeu: — Por que você me pergunta a respeito do que é bom? Bom só existe um. Mas, se você quer entrar na vida, guarde os mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele lhe perguntou: — Quais? Jesus respondeu: — “Não mate, não cometa adultério, não furte, não dê falso testemunho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honre o seu pai e a sua mãe e ame o seu próximo como você ama a si mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O jovem disse: — Tudo isso tenho observado. O que me falta ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: — Se você quer ser perfeito, vá, venda os seus bens, dê o dinheiro aos pobres e você terá um tesouro nos céus; depois, venha e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o jovem, ouvindo esta palavra, retirou-se triste, porque era dono de muitas propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse aos seus discípulos: — Em verdade lhes digo que um rico dificilmente entrará no Reino dos Céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ainda lhes digo que é mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ouvindo isto, os discípulos ficaram muito admirados e perguntaram: — Sendo assim, quem pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus, olhando para eles, disse: — Para os seres humanos isto é impossível, mas para Deus tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Pedro, tomando a palavra, disse: — Eis que nós deixamos tudo e seguimos o senhor; que será, pois, de nós?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus lhes respondeu: — Em verdade lhes digo que, na regeneração, quando o Filho do Homem se assentar no trono da sua glória, vocês que me seguiram também se assentarão em doze tronos para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todo aquele que tiver deixado casas, irmãos, irmãs, pai, mãe, filhos ou campos, por causa do meu nome, receberá muitas vezes mais e herdará a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém muitos primeiros serão últimos; e os últimos serão primeiros.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Porque o Reino dos Céus é semelhante a um homem, dono de terras, que saiu de madrugada para contratar trabalhadores para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, tendo combinado com os trabalhadores o pagamento de um denário por dia, mandou-os para a vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saindo por volta de nove horas da manhã, viu, na praça, outros que estavam desocupados</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhes disse: “Vão vocês também trabalhar na vinha, e eu lhes pagarei o que for justo.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles foram. Tendo saído de novo, perto do meio-dia e às três horas da tarde, fez a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, saindo por volta de cinco horas da tarde, encontrou outros que estavam desocupados e lhes perguntou: “Por que vocês ficaram desocupados o dia todo?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam: “Porque ninguém nos contratou.” Então ele lhes disse: “Vão vocês também trabalhar na vinha.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Ao cair da tarde, o dono da vinha disse ao seu administrador: “Chame os trabalhadores e pague-lhes o salário, começando pelos últimos, indo até os primeiros.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chegando os que foram contratados às cinco da tarde, cada um deles recebeu um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao chegarem os primeiros, pensaram que receberiam mais; porém também estes receberam um denário cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, tendo-o recebido, começaram a murmurar contra o dono das terras,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo: “Estes últimos trabalharam apenas uma hora, mas você os igualou a nós, que suportamos a fadiga e o calor do dia.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Então o dono disse a um deles: “Amigo, não estou sendo injusto com você. Você não combinou comigo trabalhar por um denário?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegue o que é seu e saia daqui. Pois quero dar a este último tanto quanto dei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será que não me é lícito fazer o que quero com o que é meu? Ou você ficou com inveja porque eu sou bom?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Assim, os últimos serão primeiros, e os primeiros serão últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estando Jesus para subir a Jerusalém, chamou os doze discípulos para um lado e, no caminho, lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Eis que subimos para Jerusalém, e o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas. Eles vão condená-lo à morte</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e entregá-lo aos gentios para ser zombado, açoitado e crucificado; mas, ao terceiro dia, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então se aproximou de Jesus a mulher de Zebedeu, com seus filhos, e, adorando-o, pediu-lhe um favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus lhe perguntou: — O que você quer? Ela respondeu: — Mande que, no seu reino, estes meus dois filhos se assentem um à sua direita e o outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus disse: — Vocês não sabem o que estão pedindo. Será que podem beber o cálice que eu estou para beber? Eles responderam: — Podemos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Vocês beberão o meu cálice. Quanto a sentar à minha direita e à minha esquerda, não me compete concedê-lo, pois é para aqueles a quem está preparado por meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os outros dez discípulos ouviram isso, ficaram indignados com os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus, chamando-os para junto de si, disse: — Vocês sabem que os governadores dos povos os dominam e que os maiorais exercem autoridade sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas entre vocês não será assim; pelo contrário, quem quiser tornar-se grande entre vocês, que se coloque a serviço dos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro entre vocês, que seja servo de vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>tal como o Filho do Homem, que não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saindo eles de Jericó, uma grande multidão seguia Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eis que dois cegos, sentados à beira do caminho, tendo ouvido que Jesus passava, começaram a gritar: — Senhor, Filho de Davi, tenha compaixão de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas a multidão os repreendia para que se calassem. Eles, porém, gritavam cada vez mais: — Senhor, Filho de Davi, tenha compaixão de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus parou, chamou-os e perguntou: — O que vocês querem que eu lhes faça?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles responderam: — Senhor, que se abram os nossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Profundamente compadecido, Jesus tocou nos olhos deles. E imediatamente recuperaram a vista e o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé, ao monte das Oliveiras, Jesus enviou dois discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo-lhes: — Vão até a aldeia que está diante de vocês e logo encontrarão presa uma jumenta e, com ela, um jumentinho. Desprendam e tragam para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se alguém disser alguma coisa, respondam: “O Senhor precisa deles.” E logo ele deixará que vocês tragam os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, isto aconteceu para se cumprir o que foi dito por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Digam à filha de Sião: Eis que o seu Rei vem até você, humilde, montado em jumenta, e num jumentinho, cria de animal de carga.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Indo os discípulos e tendo feito como Jesus lhes havia ordenado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>trouxeram a jumenta e o jumentinho. Então puseram em cima deles as suas capas, e sobre elas Jesus montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a maior parte da multidão estendeu as suas capas no caminho, e outros cortavam ramos de árvores, espalhando-os pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as multidões, tanto as que iam adiante dele como as que o seguiam, clamavam: “Hosana ao Filho de Davi! Bendito o que vem em nome do Senhor! Hosana nas maiores alturas!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, quando Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade se alvoroçou. E perguntavam: — Quem é este?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as multidões respondiam: — Este é o profeta Jesus, de Nazaré da Galileia!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus entrou no templo e expulsou todos os que ali vendiam e compravam. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse-lhes: — Está escrito: “A minha casa será chamada ‘Casa de Oração’.” Mas vocês estão fazendo dela um covil de salteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cegos e coxos se aproximaram de Jesus, no templo, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando os principais sacerdotes e os escribas viram as maravilhas que Jesus fazia e as crianças que gritavam no templo: “Hosana ao Filho de Davi!”, ficaram indignados e perguntaram a Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Você está ouvindo o que estão dizendo? Jesus respondeu: — Sim! Vocês nunca leram: “Da boca de pequeninos e crianças de peito tiraste o perfeito louvor”?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, deixando-os, saiu da cidade e foi para Betânia, onde passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cedo de manhã, ao voltar para a cidade, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, vendo uma figueira à beira do caminho, aproximou-se dela, mas não encontrou nada, a não ser folhas. Então Jesus disse à figueira: — Nunca mais nasça fruto de você! E a figueira secou imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os discípulos viram isso, ficaram admirados e disseram: — Como a figueira secou depressa!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao que Jesus lhes disse: — Em verdade lhes digo que, se tiverem fé e não duvidarem, não somente farão o que foi feito à figueira, mas até mesmo, se disserem a este monte: “Levante-se e jogue-se no mar”, assim será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tudo o que pedirem em oração, crendo, vocês receberão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus entrou no templo e, quando já estava ensinando, os principais sacerdotes e os anciãos do povo se aproximaram dele e perguntaram: — Com que autoridade você faz estas coisas? E quem lhe deu esta autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu também vou fazer uma pergunta a vocês. Se me responderem, também eu lhes direi com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De onde era o batismo de João: do céu ou dos homens? E eles discutiam entre si: — Se dissermos: “Do céu”, ele nos dirá: “Então por que não acreditaram nele?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se dissermos: “Dos homens”, é de temer o povo. Porque todos consideram João um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então responderam a Jesus: — Não sabemos. E ele, por sua vez, lhes disse: — Então eu também não lhes digo com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— O que vocês acham? Um homem tinha dois filhos. Chegando-se ao primeiro, disse: “Filho, vá hoje trabalhar na vinha.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele respondeu: “Não quero ir.” Mas depois, arrependido, foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dirigindo-se ao outro filho, o pai disse a mesma coisa. Ele respondeu: “Sim, senhor.” Mas não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Qual dos dois fez a vontade do pai? Eles responderam: — O primeiro. Então Jesus disse: — Em verdade lhes digo que os publicanos e as prostitutas estão entrando no Reino de Deus primeiro que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque João veio até vocês no caminho da justiça, e vocês não acreditaram nele; no entanto, os publicanos e as prostitutas acreditaram. Vocês, porém, mesmo vendo isso, não se arrependeram depois para acreditar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Escutem outra parábola. Havia um homem, dono de terras, que plantou uma vinha. Pôs uma cerca em volta dela, construiu nela um lagar, edificou uma torre e arrendou a vinha a uns lavradores. Depois, ausentou-se do país.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando chegou o tempo da colheita, o dono da vinha mandou os seus servos aos lavradores, para receber os frutos que cabiam a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas os lavradores, agarrando os servos, espancaram um, mataram outro e apedrejaram ainda outro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O dono enviou ainda outros servos em maior número; e os lavradores fizeram a mesma coisa com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por último, o dono da vinha enviou-lhes o seu próprio filho, pensando: “O meu filho eles respeitarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas os lavradores, vendo o filho, disseram uns aos outros: “Este é o herdeiro; venham, vamos matá-lo e ficar com a herança dele para nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, agarrando-o, lançaram-no fora da vinha e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando, pois, vier o dono da vinha, que fará àqueles lavradores?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles responderam: — Fará perecer horrivelmente aqueles malvados e arrendará a vinha a outros lavradores que lhe entregarão os frutos no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Vocês nunca leram nas Escrituras: “A pedra que os construtores rejeitaram, essa veio a ser a pedra angular. Isto procede do Senhor e é maravilhoso aos nossos olhos”?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>— Portanto, eu lhes digo que o Reino de Deus será tirado de vocês e entregue a um povo que lhe produza os respectivos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todo o que cair sobre esta pedra ficará em pedaços; e aquele sobre quem ela cair ficará reduzido a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os principais sacerdotes e os fariseus, ouvindo estas parábolas, entenderam que Jesus falava a respeito deles;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e, embora quisessem prendê-lo, tinham medo das multidões, porque estas o consideravam como profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo Jesus lhes falou por parábolas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— O Reino dos Céus é semelhante a um rei que preparou uma festa de casamento para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou os seus servos a chamar os convidados para a festa, mas estes não quiseram vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviou ainda outros servos, dizendo: “Digam aos convidados: Eis que já preparei o meu banquete; os meus bois e animais da engorda já foram abatidos, e tudo está pronto; venham para a festa.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os convidados não se importaram e se foram, um para o seu campo, outro para o seu negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outros, agarrando os servos, os maltrataram e mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— O rei ficou furioso e, enviando as suas tropas, exterminou aqueles assassinos e incendiou a cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse aos seus servos: “A festa está pronta, mas os convidados não eram dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vão, pois, para as encruzilhadas dos caminhos e convidem para o banquete todos os que vocês encontrarem.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, saindo aqueles servos pelas estradas, reuniram todos os que encontraram, maus e bons; e a sala do banquete ficou cheia de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Mas, quando o rei entrou para ver os que estavam à mesa, notou ali um homem que não trazia veste nupcial</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perguntou-lhe: “Amigo, como você entrou aqui sem veste nupcial?” E ele emudeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei ordenou aos serventes: “Amarrem os pés e as mãos dele e atirem-no para fora, nas trevas; ali haverá choro e ranger de dentes.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque muitos são chamados, mas poucos são escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus se retiraram e consultaram entre si como surpreenderiam Jesus em alguma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E enviaram-lhe discípulos, juntamente com os herodianos, para lhe dizer: — Mestre, sabemos que o senhor é verdadeiro e que ensina o caminho de Deus de acordo com a verdade, sem se importar com a opinião dos outros, porque não olha para a aparência das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim sendo, diga-nos o que o senhor acha: é lícito pagar imposto a César ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jesus, percebendo a maldade deles, respondeu: — Hipócritas, por que vocês estão me pondo à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrem-me a moeda do imposto. Trouxeram-lhe um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jesus lhes perguntou: — De quem é esta figura e esta inscrição?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles responderam: — De César. Então Jesus lhes disse: — Deem, pois, a César o que é de César e a Deus o que é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouvindo isto, se admiraram e, deixando-o, foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, alguns saduceus, que dizem não haver ressurreição, aproximaram-se de Jesus e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Mestre, Moisés disse: “Se alguém morrer, não tendo filhos, o irmão desse homem deve casar com a viúva e gerar descendentes para o falecido.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, havia entre nós sete irmãos. O primeiro, tendo casado, morreu e, não tendo descendência, deixou sua mulher para seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O mesmo aconteceu com o segundo, com o terceiro, até o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por fim, depois de todos, morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, na ressurreição, de qual dos sete ela será esposa? Porque todos casaram com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — O erro de vocês está no fato de não conhecerem as Escrituras nem o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque, na ressurreição, nem casam, nem se dão em casamento, mas são como os anjos no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto à ressurreição dos mortos, vocês nunca leram o que Deus disse a vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó”? Ele não é Deus de mortos, e sim de vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvindo isto, as multidões se maravilhavam da sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Entretanto, os fariseus, sabendo que Jesus havia silenciado os saduceus, reuniram-se em conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E um deles, intérprete da Lei, querendo pôr Jesus à prova, perguntou-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Mestre, qual é o grande mandamento na Lei?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: — “Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma e de todo o seu entendimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o grande e primeiro mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o segundo, semelhante a este, é: “Ame o seu próximo como você ama a si mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Destes dois mandamentos dependem toda a Lei e os Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estando reunidos os fariseus, Jesus lhes perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— O que vocês pensam do Cristo? De quem é filho? Eles responderam: — De Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Jesus perguntou: — Então, como é que Davi, pelo Espírito, chama o Cristo de Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Disse o Senhor ao meu Senhor: ‘Sente-se à minha direita, até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés’”?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— Portanto, se Davi o chama de Senhor, como ele pode ser filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ninguém podia lhe responder uma palavra; e a partir daquele dia ninguém mais ousou fazer perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus falou às multidões e aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Na cadeira de Moisés se assentaram os escribas e os fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, façam e observem tudo o que eles disserem a vocês, mas não os imitem em suas obras; porque dizem e não fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atam fardos pesados, difíceis de carregar, e os põem sobre os ombros dos outros, mas eles mesmos nem com o dedo querem movê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Praticam todas as suas obras a fim de serem vistos pelos outros; pois alargam os seus filactérios e alongam as franjas de suas capas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gostam do primeiro lugar nos banquetes e das primeiras cadeiras nas sinagogas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>das saudações nas praças e de serem chamados de “mestre”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês não serão chamados de “mestre”, porque um só é Mestre de vocês, e todos vocês são irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqui na terra, não chamem ninguém de “pai”, porque só um é o Pai de vocês, aquele que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem queiram ser chamados de “guias”, porque um só é o Guia de vocês, o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o maior entre vocês será o servo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem se exaltar será humilhado; e quem se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês fecham o Reino dos Céus diante das pessoas; pois vocês mesmos não entram, nem deixam entrar os que estão entrando!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês devoram as casas das viúvas e, para o justificar, fazem longas orações; por isso, vocês sofrerão juízo muito mais severo!]</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês percorrem o mar e a terra para fazer um prosélito; e, uma vez feito, o tornam filho do inferno duas vezes mais do que vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Ai de vocês, guias cegos, que dizem: “Se alguém jurar pelo santuário, isso não tem importância; mas, se alguém jurar pelo ouro do santuário, fica obrigado pelo que jurou!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus tolos e cegos! Qual é mais importante: o ouro ou o santuário que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E vocês dizem: “Se alguém jurar pelo altar, isso não tem importância; mas, se alguém jurar pela oferta que está sobre o altar, fica obrigado pelo que jurou.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! Qual é mais importante: a oferta ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, quem jurar pelo altar jura por ele e por tudo o que está sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem jurar pelo santuário jura por ele e por aquele que nele habita;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e quem jurar pelo céu jura pelo trono de Deus e por aquele que está sentado no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês dão o dízimo da hortelã, do endro e do cominho e desprezam os preceitos mais importantes da Lei: a justiça, a misericórdia e a fé. Mas vocês deviam fazer estas coisas, sem omitir aquelas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos! Coam um mosquito, mas engolem um camelo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês limpam o exterior do copo e do prato, mas estes, por dentro, estão cheios de roubo e de glutonaria!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseu cego! Limpe primeiro o interior do copo, para que também o seu exterior fique limpo!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês são semelhantes aos sepulcros pintados de branco, que, por fora, se mostram belos, mas interiormente estão cheios de ossos de mortos e de toda podridão!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim também vocês, por fora, parecem justos aos olhos dos outros, mas, por dentro, estão cheios de hipocrisia e de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Ai de vocês, escribas e fariseus, hipócritas, porque vocês edificam os sepulcros dos profetas, enfeitam os túmulos dos justos</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e dizem: “Se nós tivéssemos vivido nos dias de nossos pais, não teríamos sido seus cúmplices, quando mataram os profetas!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, vocês dão testemunho contra si mesmos de que são filhos dos que mataram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, tratem de terminar aquilo que os pais de vocês começaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Serpentes, raça de víboras! Como esperam escapar da condenação do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, eis que eu lhes envio profetas, sábios e escribas. A uns vocês matarão e a outros crucificarão; a outros ainda vocês açoitarão nas sinagogas e perseguirão de cidade em cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que recaia sobre vocês todo o sangue justo derramado sobre a terra, desde o sangue do justo Abel até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem vocês mataram entre o santuário e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em verdade lhes digo que todas estas coisas hão de vir sobre a presente geração.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Jerusalém, Jerusalém! Você mata os profetas e apedreja os que lhe são enviados! Quantas vezes eu quis reunir os seus filhos, como a galinha ajunta os seus pintinhos debaixo das asas, mas vocês não quiseram!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eis que a casa de vocês ficará deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois eu lhes afirmo que, desde agora, não me verão mais, até que venham a dizer: “Bendito o que vem em nome do Senhor!”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus saiu do templo e, enquanto caminhava, os seus discípulos se aproximaram para lhe mostrar as construções do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: — Vocês estão vendo todas estas coisas? Em verdade lhes digo que não ficará aqui pedra sobre pedra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava sentado no monte das Oliveiras quando os discípulos se aproximaram dele e, em particular, lhe pediram: — Diga-nos quando essas coisas vão acontecer e que sinal haverá da sua vinda e do fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jesus respondeu: — Tenham cuidado para que ninguém os engane.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque muitos virão em meu nome, dizendo: “Eu sou o Cristo”; e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vocês ouvirão falar de guerras e rumores de guerras. Fiquem atentos e não se assustem, porque é necessário que isso aconteça, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque nação se levantará contra nação, e reino, contra reino. Haverá fomes e terremotos em vários lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém todas essas coisas são o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Vocês serão entregues para serem maltratados e eles os matarão. Vocês serão odiados por todas as nações por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesse tempo, muitos hão de se escandalizar, trair e odiar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Muitos falsos profetas se levantarão e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, por se multiplicar a maldade, o amor se esfriará de quase todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele, porém, que ficar firme até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E será pregado este evangelho do Reino por todo o mundo, para testemunho a todas as nações. Então virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Quando, pois, vocês virem, situado no lugar santo, o abominável da desolação de que falou o profeta Daniel (quem lê entenda),</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então os que estiverem na Judeia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem estiver no terraço não desça para tirar de casa alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quem estiver no campo não volte atrás para buscar a sua capa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Orem para que a fuga de vocês não aconteça no inverno, nem no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque nesse tempo haverá grande tribulação, como nunca houve desde o princípio do mundo até agora e nunca jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tivessem aqueles dias sido abreviados, ninguém seria salvo; mas, por causa dos escolhidos, tais dias serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Então, se alguém disser a vocês: “Olhem! Aqui está o Cristo!” ou: “Ali está ele!”, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque surgirão falsos cristos e falsos profetas, operando grandes sinais e prodígios, para enganar, se possível, os próprios eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que tenho predito isso a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, se disserem a vocês: “Eis que ele está no deserto!”, não vão lá. Ou, se disserem: “Eis que ele está no interior da casa!”, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, assim como o relâmpago sai do Oriente e brilha até o Ocidente, assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onde estiver o cadáver, aí se ajuntarão os abutres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Logo em seguida à tribulação daqueles dias, o sol escurecerá, a lua não dará a sua claridade, as estrelas cairão do firmamento e os poderes dos céus serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então aparecerá no céu o sinal do Filho do Homem. Todos os povos da terra se lamentarão e verão o Filho do Homem vindo sobre as nuvens do céu, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele enviará os seus anjos, com grande som de trombeta, os quais reunirão os seus escolhidos dos quatro ventos, de uma a outra extremidade dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Aprendam a parábola da figueira: quando já os seus ramos se renovam e as folhas brotam, vocês sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, também vocês, quando virem todas estas coisas, saibam que está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em verdade lhes digo que não passará esta geração sem que tudo isto aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Passará o céu e a terra, porém as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Mas a respeito daquele dia e hora ninguém sabe, nem os anjos dos céus, nem o Filho, senão o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois assim como foi nos dias de Noé, assim será também a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois assim como nos dias anteriores ao dilúvio comiam e bebiam, casavam e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e não o perceberam, até que veio o dilúvio e os levou a todos, assim será também a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então dois estarão no campo: um será levado, e o outro será deixado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>duas mulheres estarão trabalhando num moinho: uma será levada, e a outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— Portanto, vigiem, porque vocês não sabem em que dia virá o Senhor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porém, considerem isto: se o pai de família soubesse a que hora viria o ladrão, vigiaria e não deixaria que a sua casa fosse arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso, estejam também vocês preparados, porque o Filho do Homem virá à hora em que vocês menos esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— Quem é, pois, o servo fiel e prudente, a quem o senhor deixou encarregado dos demais servos, para lhes dar o sustento a seu tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Bem-aventurado aquele servo a quem seu senhor, quando vier, achar fazendo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Em verdade lhes digo que lhe confiará todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas o que acontecerá se aquele servo, sendo mau, disser consigo mesmo: “Meu senhor demora para vir”,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e começar a espancar os seus companheiros e a comer e beber com os bêbados?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Virá o senhor daquele servo, em dia em que não o espera e em hora que não sabe,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e irá aplicar-lhe um castigo severo, condenando-o com os hipócritas. Ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Então o Reino dos Céus será semelhante a dez virgens que, pegando as suas lamparinas, saíram a encontrar-se com o noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco delas eram imprudentes, e cinco, prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As imprudentes, ao pegar as suas lamparinas, não levaram óleo consigo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas as prudentes, além das lamparinas, levaram óleo nas vasilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, como o noivo estava demorando, todas ficaram sonolentas e adormeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, à meia-noite, ouviu-se um grito: “Eis o noivo! Saiam ao encontro dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Então todas aquelas virgens se levantaram e prepararam as suas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E as imprudentes disseram às prudentes: “Deem a nós um pouco do óleo que vocês trouxeram, porque as nossas lamparinas estão se apagando.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas as prudentes responderam: “Não! Porque então vai faltar tanto para nós como para vocês! Vão aos que o vendem e comprem óleo para vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, saindo elas para comprar, chegou o noivo, e as que estavam preparadas entraram com ele para a festa do casamento. E fechou-se a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mais tarde, chegaram as virgens imprudentes, dizendo: “Senhor, senhor, abra a porta para nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o noivo respondeu: “Em verdade lhes digo que não as conheço.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vigiem, porque vocês não sabem o dia nem a hora.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Pois será como um homem que, ausentando-se do país, chamou os seus servos e lhes confiou os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A um deu cinco talentos, a outro deu dois e a outro deu um, de acordo com a capacidade de cada um deles; e então partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O servo que tinha recebido cinco talentos saiu imediatamente a negociar com eles e ganhou outros cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do mesmo modo, o que tinha recebido dois ganhou outros dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o servo que tinha recebido um talento, saindo, fez um buraco na terra e escondeu o dinheiro do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Depois de muito tempo, o senhor daqueles servos voltou e fez um ajuste de contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aproximando-se o que tinha recebido cinco talentos, entregou outros cinco, dizendo: “O senhor me confiou cinco talentos; eis aqui outros cinco que ganhei.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O senhor disse: “Muito bem, servo bom e fiel; você foi fiel no pouco, sobre o muito o colocarei; venha participar da alegria do seu senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— E, aproximando-se também o que tinha recebido dois talentos, disse: “O senhor me confiou dois talentos; eis aqui outros dois que ganhei.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o senhor disse: “Muito bem, servo bom e fiel; você foi fiel no pouco, sobre o muito o colocarei; venha participar da alegria do seu senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Chegando, por fim, o que tinha recebido um talento, disse: “Sabendo que o senhor é um homem severo, que colhe onde não plantou e ajunta onde não espalhou,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>fiquei com medo e escondi o seu talento na terra; aqui está o que é seu.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o senhor respondeu: “Servo mau e preguiçoso! Você sabia que eu colho onde não plantei e ajunto onde não espalhei?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então você devia ter entregado o meu dinheiro aos banqueiros, e eu, ao voltar, receberia com juros o que é meu.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— “Portanto, tirem dele o talento e deem ao que tem dez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque a todo o que tem, mais será dado, e terá em abundância; mas ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto ao servo inútil, lancem-no para fora, nas trevas. Ali haverá choro e ranger de dentes.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Quando o Filho do Homem vier na sua majestade e todos os anjos com ele, então se assentará no trono da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as nações serão reunidas em sua presença, e ele separará uns dos outros, como o pastor separa as ovelhas dos cabritos:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>porá as ovelhas à sua direita e os cabritos, à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Então o Rei dirá aos que estiverem à sua direita: “Venham, benditos de meu Pai! Venham herdar o Reino que está preparado para vocês desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque tive fome, e vocês me deram de comer; tive sede, e vocês me deram de beber; eu era forasteiro, e vocês me hospedaram;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>eu estava nu, e vocês me vestiram; enfermo, e me visitaram; preso, e foram me ver.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Então os justos perguntarão: “Quando foi que vimos o senhor com fome e lhe demos de comer? Ou com sede e lhe demos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E quando foi que vimos o senhor como forasteiro e o hospedamos? Ou nu e o vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E quando foi que vimos o senhor enfermo ou preso e fomos visitá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— O Rei, respondendo, lhes dirá: “Em verdade lhes digo que, sempre que o fizeram a um destes meus pequeninos irmãos, foi a mim que o fizeram.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>— Então o Rei dirá também aos que estiverem à sua esquerda: “Afastem-se de mim, malditos, para o fogo eterno, preparado para o diabo e seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porque tive fome, e vocês não me deram de comer; tive sede, e vocês não me deram de beber;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>sendo forasteiro, vocês não me hospedaram; estando nu, vocês não me vestiram; achando-me enfermo e preso, vocês não foram me ver.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— E eles lhe perguntarão: “Quando foi que vimos o senhor com fome, com sede, forasteiro, nu, enfermo ou preso e não o socorremos?”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— Então o Rei responderá: “Em verdade lhes digo que, sempre que o deixaram de fazer a um destes mais pequeninos, foi a mim que o deixaram de fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E estes irão para o castigo eterno, porém os justos irão para a vida eterna.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus acabou de proferir estas palavras, disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Vocês sabem que, daqui a dois dias, será celebrada a Páscoa, e o Filho do Homem será entregue para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os principais sacerdotes e os anciãos do povo se reuniram no palácio do sumo sacerdote, chamado Caifás,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e deliberaram prender Jesus, à traição, e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas diziam: — Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus estava em Betânia, na casa de Simão, o leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>aproximou-se dele uma mulher, trazendo um frasco feito de alabastro com um perfume precioso, que ela derramou sobre a cabeça de Jesus, estando ele à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendo isto, os discípulos ficaram indignados e disseram: — Para que este desperdício?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este perfume poderia ter sido vendido por muito dinheiro, para ser dado aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jesus, sabendo disto, lhes disse: — Por que vocês estão incomodando esta mulher? Ela praticou uma boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque os pobres estarão sempre com vocês, mas a mim vocês nem sempre terão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, derramando este perfume sobre o meu corpo, ela o fez para o meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em verdade lhes digo que, onde for pregado em todo o mundo este evangelho, também será contado o que ela fez, para memória dela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então um dos doze, chamado Judas Iscariotes, foi falar com os principais sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse: — Quanto me darão para que eu o entregue a vocês? E pagaram-lhe trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, desse momento em diante, Judas buscava uma boa ocasião para entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, os discípulos vieram a Jesus e lhe perguntaram: — Onde quer que façamos os preparativos para que o senhor possa comer a Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele lhes respondeu: — Vão até a cidade, procurem certo homem e digam: “O Mestre diz: O meu tempo está próximo. É em sua casa que celebrarei a Páscoa com os meus discípulos.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles fizeram como Jesus lhes havia ordenado e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao cair da tarde, Jesus pôs-se à mesa com os doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, enquanto comiam, Jesus disse: — Em verdade lhes digo que um de vocês vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles, muito entristecidos, começaram um por um a perguntar-lhe: — Por acaso seria eu, Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: — O que comigo põe a mão no prato, esse vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Filho do Homem vai, como está escrito a seu respeito; mas ai daquele por quem o Filho do Homem está sendo traído! Melhor seria para ele se nunca tivesse nascido!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Judas, que o traía, perguntou: — Por acaso sou eu, Mestre? Jesus respondeu: — Você acabou de dizer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus pegou um pão, e, abençoando-o, o partiu e deu aos discípulos, dizendo: — Tomem, comam; isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A seguir, Jesus pegou um cálice e, tendo dado graças, o deu aos seus discípulos, dizendo: — Bebam todos dele;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque isto é o meu sangue, o sangue da aliança, derramado em favor de muitos, para remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E digo a vocês que, desta hora em diante, nunca mais beberei deste fruto da videira, até aquele dia em que beberei com vocês o vinho novo, no Reino de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, tendo cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus disse aos discípulos: — Esta noite serei uma pedra de tropeço para todos vocês, porque está escrito: “Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho ficarão dispersas.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, depois da minha ressurreição, irei adiante de vocês para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Pedro, tomando a palavra, disse a Jesus: — Ainda que o senhor venha a ser um tropeço para todos, nunca o será para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Em verdade lhe digo que, nesta noite, antes que o galo cante, você me negará três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pedro insistiu: — Ainda que me seja necessário morrer com o senhor, de modo nenhum o negarei. E todos os discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em seguida, Jesus foi com eles a um lugar chamado Getsêmani. E disse aos discípulos: — Sentem-se aqui, enquanto eu vou ali orar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, levando consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu, começou a sentir-se tomado de tristeza e de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então lhes disse: — A minha alma está profundamente triste até a morte; fiquem aqui e vigiem comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, adiantando-se um pouco, prostrou-se sobre o seu rosto, orando e dizendo: — Meu Pai, se é possível, que passe de mim este cálice! Contudo, não seja como eu quero, e sim como tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, voltando para os discípulos, achou-os dormindo. E disse a Pedro: — Então nem uma hora vocês puderam vigiar comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiem e orem, para que não caiam em tentação; o espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Retirando-se pela segunda vez, orou de novo, dizendo: — Meu Pai, se não é possível que este cálice passe de mim sem que eu o beba, faça-se a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, voltando, achou-os outra vez dormindo; porque os olhos deles estavam pesados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Deixando-os novamente, foi orar pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então voltou para os discípulos e lhes disse: — Vocês ainda estão dormindo e descansando! Eis que é chegada a hora, e o Filho do Homem está sendo entregue nas mãos de pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantem-se, vamos embora! Eis que o traidor se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E enquanto Jesus ainda falava, eis que chegou Judas, um dos doze, e, com ele, grande multidão com espadas e porretes, vinda da parte dos principais sacerdotes e dos anciãos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ora, o traidor tinha dado a eles um sinal: “Aquele que eu beijar, é esse; prendam-no.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E logo, aproximando-se de Jesus, Judas disse: — Salve, Mestre! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus, porém, lhe disse: — Amigo, o que você veio fazer? Nisto, aproximando-se eles, agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E eis que um dos que estavam com Jesus, estendendo a mão, sacou da espada e, golpeando o servo do sumo sacerdote, cortou-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Coloque a espada de volta no seu lugar, pois todos os que lançam mão da espada à espada perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ou você acha que não posso pedir a meu Pai, e ele me mandaria neste momento mais de doze legiões de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas como, então, se cumpririam as Escrituras, que dizem que assim deve acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Naquele momento, Jesus disse às multidões: — Vocês vieram com espadas e porretes para prender-me, como se eu fosse um salteador? Todos os dias, no templo, eu me assentava ensinando, e vocês não me prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Tudo isto, porém, aconteceu para que se cumprissem as Escrituras dos profetas. Então todos os discípulos o deixaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E os que prenderam Jesus o levaram à casa de Caifás, o sumo sacerdote, onde se haviam reunido os escribas e os anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Pedro o seguia de longe até o pátio do sumo sacerdote. E, tendo entrado, assentou-se entre os servos, para ver como aquilo ia terminar.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E os principais sacerdotes e todo o Sinédrio procuravam algum testemunho falso contra Jesus, a fim de o condenarem à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E não acharam, apesar de terem sido apresentadas muitas testemunhas falsas. Mas, afinal, compareceram duas, afirmando:</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>— Este disse: “Posso destruir o santuário de Deus e reconstruí-lo em três dias.”</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E, levantando-se o sumo sacerdote, perguntou a Jesus: — Você não diz nada em resposta ao que estes depõem contra você?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Jesus, porém, guardou silêncio. E o sumo sacerdote lhe disse: — Eu exijo que nos diga, tendo o Deus vivo por testemunha, se você é o Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Jesus respondeu: — É o senhor mesmo quem está dizendo isso. Mas eu lhes digo que, desde agora, vocês verão o Filho do Homem sentado à direita do Todo-Poderoso e vindo sobre as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou as suas vestes e disse: — Blasfemou! Por que ainda precisamos de testemunhas? Eis que agora mesmo vocês ouviram a blasfêmia!</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>O que vocês acham? E eles responderam: — É réu de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então alguns cuspiram no rosto de Jesus e bateram nele. E outros o esbofeteavam, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>— Profetize para nós, ó Cristo! Quem foi que bateu em você?</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Pedro estava sentado fora no pátio. Uma empregada se aproximou e lhe disse: — Você também estava com Jesus, o galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou diante de todos e disse: — Não sei o que você está dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Quando se dirigia para a porta, Pedro foi visto por outra empregada, que disse aos que estavam ali: — Este também estava com Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E ele negou outra vez, com juramento: — Não conheço esse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco depois, aproximando-se os que estavam ali, disseram a Pedro: — Com certeza você também é um deles, porque o seu modo de falar o denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Então ele começou a praguejar e a jurar: — Não conheço esse homem! E no mesmo instante o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Então Pedro se lembrou da palavra que Jesus lhe tinha dito: “Antes que o galo cante, você me negará três vezes.” E Pedro, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao romper o dia, todos os principais sacerdotes e os anciãos do povo entraram em conselho contra Jesus, para o matarem;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, amarrando-o, levaram-no e o entregaram ao governador Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Judas, que o traiu, vendo que Jesus havia sido condenado, tocado de remorso, devolveu as trinta moedas de prata aos principais sacerdotes e aos anciãos, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Pequei, traindo sangue inocente. Eles, porém, responderam: — Que nos importa? Isso é com você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Judas, atirando as moedas de prata para dentro do templo, retirou-se e se enforcou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os principais sacerdotes, pegando as moedas, disseram: — Não é lícito colocá-las no cofre das ofertas, porque é preço de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, tendo deliberado, compraram com elas o campo do oleiro, para cemitério de forasteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, aquele campo é chamado, até o dia de hoje, Campo de Sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então se cumpriu o que foi dito por meio do profeta Jeremias: “Pegaram as trinta moedas de prata, preço em que foi estimado aquele a quem alguns dos filhos de Israel avaliaram,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as deram pelo campo do oleiro, assim como me ordenou o Senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus estava em pé diante do governador, e este o interrogou, dizendo: — Você é o rei dos judeus? Jesus respondeu: — O senhor está dizendo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, sendo acusado pelos principais sacerdotes e pelos anciãos, Jesus nada respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos perguntou: — Não está ouvindo quantas acusações fazem contra você?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus não respondeu nem uma palavra, a ponto de o governador ficar muito admirado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, por ocasião da festa, o governador costumava soltar ao povo um preso, conforme eles quisessem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquela ocasião, eles tinham um preso muito conhecido, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estando, pois, o povo reunido, Pilatos lhes perguntou: — Quem vocês querem que eu solte: Barrabás ou Jesus, chamado Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque sabia que era por inveja que eles tinham entregado Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, estando Pilatos sentado no tribunal, a mulher dele mandou dizer-lhe: — Não se envolva com esse justo, porque hoje, em sonho, sofri muito por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os principais sacerdotes e os anciãos persuadiram o povo a que pedisse Barrabás e condenasse Jesus à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De novo, o governador perguntou: — Qual dos dois vocês querem que eu solte? Eles responderam: — Barrabás!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos lhes perguntou: — Que farei, então, com Jesus, chamado Cristo? Todos responderam: — Que seja crucificado!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pilatos continuou: — Que mal ele fez? Porém eles gritavam cada vez mais: — Que seja crucificado!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vendo Pilatos que nada conseguia e que, ao contrário, o tumulto aumentava, mandou trazer água e lavou as mãos diante do povo, dizendo: — Estou inocente do sangue deste homem; fique o caso com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o povo todo respondeu: — Que o sangue dele caia sobre nós e sobre os nossos filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Pilatos lhes soltou Barrabás. E, depois de mandar açoitar Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Logo a seguir, os soldados do governador, levando Jesus para o Pretório, reuniram em torno dele toda a tropa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tiraram a roupa de Jesus e o vestiram com um manto escarlate.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, tecendo uma coroa de espinhos, a puseram na cabeça dele, e colocaram um caniço na sua mão direita. E, ajoelhando-se diante dele, zombavam, dizendo: — Salve, rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, cuspindo nele, pegaram o caniço e batiam na sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de terem zombado dele, tiraram-lhe o manto e o vestiram com as suas próprias roupas. Então o levaram para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao saírem, encontraram um cireneu, chamado Simão, a quem obrigaram a carregar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, chegando a um lugar chamado Gólgota, que significa “Lugar da Caveira”,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>deram vinho com fel para Jesus beber; mas ele, provando-o, não quis beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois de o crucificarem, repartiram entre si as roupas dele, tirando a sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, assentados ali, o guardavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por cima da cabeça de Jesus puseram por escrito a acusação contra ele: “ESTE É JESUS, O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E dois ladrões foram crucificados com ele, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que iam passando blasfemavam contra ele, balançando a cabeça e dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Ei, você que destrói o santuário e em três dias o reedifica! Salve a si mesmo, se você é o Filho de Deus, e desça da cruz!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>De igual modo, os principais sacerdotes com os escribas e anciãos, zombando, diziam:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— Salvou os outros, a si mesmo não pode salvar. É rei de Israel! Que ele desça da cruz, e então creremos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Confiou em Deus; pois que Deus venha livrá-lo agora, se, de fato, lhe quer bem; porque ele disse: “Sou Filho de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também os ladrões que haviam sido crucificados com ele o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A partir do meio-dia, houve trevas sobre toda a terra até as três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por volta de três horas da tarde, Jesus clamou em alta voz, dizendo: — Eli, Eli, lemá sabactani? — Isso quer dizer: “Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguns dos que estavam ali, ouvindo isto, diziam: — Ele chama por Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, logo, um deles correu a buscar uma esponja e, tendo-a embebido em vinagre e colocado na ponta de um caniço, deu-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os outros, porém, diziam: — Espere! Vejamos se Elias vem salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus, clamando outra vez em alta voz, entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis que o véu do santuário se rasgou em duas partes, de alto a baixo; a terra tremeu e as rochas se partiram;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>os túmulos se abriram, e muitos corpos de santos já falecidos ressuscitaram;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e, saindo dos túmulos depois da ressurreição de Jesus, entraram na cidade santa e apareceram a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O centurião e os que com ele guardavam Jesus, vendo o terremoto e tudo o que se passava, ficaram possuídos de grande temor e disseram: — Verdadeiramente este era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Estavam ali muitas mulheres, observando de longe. Eram as que vinham seguindo Jesus desde a Galileia, para o servir.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago e de José, e a mulher de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao cair da tarde, veio um homem rico de Arimateia, chamado José, que era também discípulo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Este foi até Pilatos e lhe pediu o corpo de Jesus. Então Pilatos mandou que o corpo lhe fosse entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E José, levando o corpo, envolveu-o num lençol limpo de linho</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e o depositou no seu túmulo novo, que ele tinha mandado abrir na rocha; e, rolando uma grande pedra para a entrada do túmulo, foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Estavam ali, sentadas em frente do túmulo, Maria Madalena e a outra Maria.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, que é o dia depois da preparação, os principais sacerdotes e os fariseus se reuniram com Pilatos</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e lhe disseram: — Senhor, nós lembramos que aquele enganador, enquanto vivia, disse: “Depois de três dias ressuscitarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Portanto, mande que o túmulo seja guardado com segurança até o terceiro dia, para que não aconteça que, vindo os discípulos dele, o roubem e depois digam ao povo: “Ressuscitou dos mortos.” E este último engano será pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Pilatos respondeu: — Uma escolta está à disposição de vocês. Vão e guardem o túmulo como bem entenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Indo eles, montaram guarda ao túmulo, selando a pedra e deixando ali a escolta.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado o sábado, no começo do primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que houve um grande terremoto; porque um anjo do Senhor desceu do céu e, aproximando-se, removeu a pedra e sentou sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O aspecto dele era como um relâmpago, e a sua roupa era branca como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os guardas, com medo do anjo, tremeram e ficaram como se estivessem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o anjo, dirigindo-se às mulheres, disse: — Não tenham medo! Sei que vocês procuram Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui; ressuscitou, como tinha dito. Venham ver onde ele jazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora vão depressa e digam aos seus discípulos que ele ressuscitou dos mortos e vai adiante de vocês para a Galileia; lá vocês o verão. É como acabei de dizer a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, retirando-se elas apressadamente do sepulcro, tomadas de medo e grande alegria, correram para anunciar isso aos discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eis que Jesus veio ao encontro delas e disse: — Salve! E elas, aproximando-se, abraçaram os pés dele e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhes disse: — Não tenham medo! Vão dizer aos meus irmãos que se dirijam à Galileia e lá eles me verão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, enquanto elas iam, eis que alguns da guarda foram à cidade e contaram aos principais sacerdotes tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reunindo-se eles em conselho com os anciãos, deram grande soma de dinheiro aos soldados,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>recomendando-lhes: — Digam isto: “Os discípulos dele vieram de noite, enquanto estávamos dormindo, e roubaram o corpo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se isto chegar ao conhecimento do governador, nós o convenceremos e faremos com que vocês não tenham maiores preocupações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os soldados receberam o dinheiro e fizeram como tinham sido instruídos. Esta versão se espalhou entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os onze discípulos partiram para a Galileia, para o monte que Jesus lhes havia designado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando viram Jesus, o adoraram; mas alguns duvidaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus, aproximando-se, falou-lhes, dizendo: — Toda a autoridade me foi dada no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vão e façam discípulos de todas as nações, batizando-os em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensinando-os a guardar todas as coisas que tenho ordenado a vocês. E eis que estou com vocês todos os dias até o fim dos tempos.</para>
</usx>
