<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (NAA)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Princípio do evangelho de Jesus Cristo, Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como está escrito na profecia de Isaías: “Eis que envio o meu mensageiro adiante de você, o qual preparará o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voz do que clama no deserto: Preparem o caminho do Senhor, endireitem as suas veredas.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi assim que João Batista apareceu no deserto, pregando batismo de arrependimento para remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E toda a região da Judeia e todos os moradores de Jerusalém iam até ele. E, confessando os seus pecados, eram batizados por ele no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A roupa de João era feita de pelos de camelo. Ele usava um cinto de couro e se alimentava de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E João pregava, dizendo: — Depois de mim vem aquele que é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno de, curvando-me, desamarrar as correias das suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu batizei vocês com água; ele, porém, os batizará com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naqueles dias, Jesus veio de Nazaré da Galileia e foi batizado por João no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo ao sair da água, Jesus viu os céus se abrindo e o Espírito descendo como pomba sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então veio uma voz dos céus, que dizia: — Você é o meu Filho amado; em você me agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E logo o Espírito conduziu Jesus ao deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde ficou durante quarenta dias, sendo tentado por Satanás. Estava com as feras, e os anjos o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de João ter sido preso, Jesus foi para a Galileia, pregando o evangelho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele dizia: — O tempo está cumprido, e o Reino de Deus está próximo; arrependam-se e creiam no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caminhando junto ao mar da Galileia, Jesus viu os irmãos Simão e André, que lançavam a rede ao mar, porque eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus lhes disse: — Venham comigo, e eu farei com que sejam pescadores de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então eles deixaram imediatamente as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pouco mais adiante, Jesus viu Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, que estavam no barco consertando as redes,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e logo os chamou. E eles seguiram Jesus, deixando o seu pai Zebedeu no barco com os empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, entraram em Cafarnaum, e, logo no sábado, Jesus foi ensinar na sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E maravilhavam-se com a sua doutrina, porque os ensinava como alguém que tem autoridade e não como os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E logo apareceu na sinagoga um homem possuído de espírito imundo, o qual gritou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— O que você quer conosco, Jesus Nazareno? Você veio para nos destruir? Sei muito bem quem você é: o Santo de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu, dizendo: — Cale-se e saia desse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito imundo, agitando-o violentamente e gritando em alta voz, saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos se admiraram, a ponto de perguntarem entre si: — Que é isto? Uma nova doutrina! Com autoridade ele ordena aos espíritos imundos, e eles lhe obedecem!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a fama de Jesus se espalhou depressa em todas as direções, por toda a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, saindo da sinagoga, foram, com Tiago e João, para a casa de Simão e André.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sogra de Simão estava de cama, com febre; e logo deram essa notícia a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, aproximando-se, Jesus pegou na mão dela e fez com que ela se levantasse. A febre a deixou, e ela passou a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>À tarde, depois do pôr do sol, trouxeram a Jesus todos os enfermos e endemoniados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Toda a cidade estava reunida à porta da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele curou muitos que se achavam doentes de todo tipo de enfermidades. Também expulsou muitos demônios, não lhes permitindo que falassem, porque sabiam quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tendo-se levantado de madrugada, quando ainda estava escuro, Jesus saiu e foi para um lugar deserto, e ali orava.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Simão e os que estavam com ele procuraram Jesus por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando o encontraram, lhe disseram: — Todos estão à sua procura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — Vamos a outros lugares, aos povoados vizinhos, a fim de que eu pregue também ali, pois foi para isso que eu vim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele foi por toda a Galileia, pregando nas sinagogas deles e expulsando os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Um leproso se aproximou de Jesus e lhe pediu, de joelhos: — Se o senhor quiser, pode me purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Jesus, profundamente compadecido, estendeu a mão, tocou nele e disse: — Quero, sim. Fique limpo!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No mesmo instante, a lepra desapareceu dele, e ele ficou limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, advertindo-o severamente, logo o despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E lhe disse: — Olhe! Não conte nada a ninguém, mas vá, apresente-se ao sacerdote e ofereça, pela sua purificação, o sacrifício que Moisés ordenou, para servir de testemunho ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, tendo ele saído, começou a proclamar muitas coisas e a divulgar a notícia, a ponto de Jesus não poder mais entrar publicamente em nenhuma cidade. Por isso, permanecia fora, em lugares desertos. E de toda parte vinham ao encontro dele.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dias depois, Jesus entrou de novo em Cafarnaum, e logo se ouviu dizer que ele estava em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos se reuniram ali, a ponto de não haver lugar nem mesmo junto à porta. E Jesus anunciava-lhes a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trouxeram-lhe, então, um paralítico, carregado por quatro homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, não podendo aproximar-se de Jesus, por causa da multidão, removeram o telhado no ponto correspondente ao lugar onde Jesus se encontrava e, pela abertura, desceram o leito em que o paralítico estava deitado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo-lhes a fé, Jesus disse ao paralítico: — Filho, os seus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns escribas estavam sentados ali e pensavam em seu coração:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Como ele se atreve a falar assim? Isto é blasfêmia! Quem pode perdoar pecados, a não ser um, que é Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus, percebendo imediatamente em seu espírito que eles assim pensavam, disse-lhes: — Por que vocês estão pensando essas coisas em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é mais fácil? Dizer ao paralítico: “Os seus pecados estão perdoados”, ou dizer: “Levante-se, tome o seu leito e ande”?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas isto é para que vocês saibam que o Filho do Homem tem autoridade sobre a terra para perdoar pecados. E disse ao paralítico:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Eu digo a você: Levante-se, pegue o seu leito e vá para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele se levantou e, no mesmo instante, pegando o leito, retirou-se à vista de todos, a ponto de todos se admirarem e darem glória a Deus, dizendo: — Jamais vimos coisa assim!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De novo, Jesus foi para junto do mar, e toda a multidão vinha ao encontro dele, e ele os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ia passando, viu Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria e lhe disse: — Siga-me! Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Achando-se Jesus à mesa, na casa de Levi, estavam junto com ele e com os seus discípulos muitos publicanos e pecadores; porque estes eram muitos e também o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os escribas dos fariseus, vendo Jesus comer em companhia dos pecadores e publicanos, perguntavam aos discípulos dele: — Por que ele come e bebe com os publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo ouvido isto, Jesus lhes respondeu: — Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes; eu não vim chamar justos, e sim pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando. Algumas pessoas foram perguntar a Jesus: — Por que os discípulos de João e os discípulos dos fariseus jejuam, mas os seus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus respondeu: — Como podem os convidados para o casamento jejuar enquanto o noivo está com eles? Durante o tempo em que o noivo estiver presente, não podem jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, virão dias em que o noivo lhes será tirado, e então, naquele dia, eles vão jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ninguém costura um remendo de pano novo em roupa velha; porque o remendo novo tira um pedaço da roupa velha, e o buraco fica ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ninguém põe vinho novo em odres velhos, porque, se fizer isso, o vinho romperá os odres e se perdem tanto o vinho como os odres. Mas põe-se vinho novo em odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aconteceu que, num sábado, Jesus atravessava as searas, e os seus discípulos, ao passar, começaram a colher espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os fariseus disseram a Jesus: — Olhe! Por que eles estão fazendo o que não é lícito aos sábados?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele lhes respondeu: — Vocês nunca leram o que Davi fez quando se viu em necessidade e teve fome, ele e os seus companheiros?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como entrou na Casa de Deus, no tempo do sumo sacerdote Abiatar, e comeu os pães da proposição, os quais só aos sacerdotes era lícito comer, e ainda deu esses pães aos seus companheiros?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus acrescentou: — O sábado foi estabelecido por causa do homem, e não o homem por causa do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, o Filho do Homem é senhor também do sábado.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, Jesus entrou na sinagoga. E estava ali um homem que tinha uma das mãos ressequida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E estavam observando Jesus para ver se curaria aquele homem no sábado, a fim de o acusarem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus disse ao homem da mão ressequida: — Venha aqui para o meio!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhes perguntou: — É lícito nos sábados fazer o bem ou fazer o mal? Salvar uma vida ou deixar morrer? Mas eles ficaram em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus, olhando em volta, indignado e entristecido com a dureza de coração daquelas pessoas, disse ao homem: — Estenda a mão. O homem estendeu a mão, e ela lhe foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os fariseus saíram dali e, com os herodianos, logo começaram a conspirar contra Jesus, procurando ver como o matariam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus se retirou com os seus discípulos para o mar. Uma grande multidão o seguia. Eram pessoas que tinham vindo da Galileia, da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Jerusalém, da Idumeia, do outro lado do Jordão e dos arredores de Tiro e de Sidom, porque ouviam falar das coisas que Jesus fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então recomendou aos seus discípulos que sempre lhe tivessem pronto um barquinho, por causa da multidão, a fim de não o apertarem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois curava muitas pessoas, de modo que todos os que tinham alguma enfermidade se esforçavam para chegar perto, a fim de poderem tocar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também os espíritos imundos, quando o viam, prostravam-se diante dele e gritavam: — Você é o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus lhes advertia severamente que não o expusessem à publicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, Jesus subiu ao monte e chamou os que ele quis, e vieram para junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então designou doze, aos quais chamou de apóstolos, para estarem com ele e para os enviar a pregar</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e a exercer a autoridade de expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis os doze que designou: Simão, a quem acrescentou o nome de Pedro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago, filho de Zebedeu, e João, irmão de Tiago, aos quais deu o nome de Boanerges, que quer dizer “filhos do trovão”;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>André, Filipe, Bartolomeu, Mateus e Tomé; Tiago, filho de Alfeu; Tadeu; Simão, o Zelote;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, que foi quem o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus foi para casa. E outra vez se ajuntou uma multidão, de tal modo que nem podiam comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando os parentes de Jesus ouviram isto, saíram para prendê-lo, porque diziam: — Está fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os escribas, que tinham vindo de Jerusalém, diziam: — Ele está possuído de Belzebu. Ele expulsa os demônios pelo poder do maioral dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, convocando-os, Jesus lhes disse, por meio de parábolas: — Como pode Satanás expulsar Satanás?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um reino estiver dividido contra si mesmo, tal reino não pode subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se uma casa estiver dividida contra si mesma, tal casa não poderá subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás se levantou contra si mesmo e está dividido, não pode subsistir; é o seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ninguém pode entrar na casa do valente para roubar-lhe os bens, sem primeiro amarrá-lo; e só então saqueará a casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade lhes digo que tudo será perdoado aos filhos dos homens: os pecados e as blasfêmias que proferirem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas aquele que blasfemar contra o Espírito Santo nunca terá perdão, visto que é réu de pecado eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus disse isto porque diziam: “Está possuído de um espírito imundo.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nisto, chegaram a mãe e os irmãos de Jesus e, tendo ficado do lado de fora, mandaram chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Muita gente estava sentada ao redor de Jesus, e alguns lhe disseram: — Olhe, a sua mãe, os seus irmãos e as suas irmãs estão lá fora, procurando o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Quem é a minha mãe e quem são os meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, olhando em volta para os que estavam sentados ao seu redor, disse: — Eis minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, aquele que fizer a vontade de Deus, esse é meu irmão, minha irmã e minha mãe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus começou a ensinar outra vez à beira-mar. E uma numerosa multidão se reuniu em volta dele, de modo que entrou num barco, onde se assentou, afastando-se da praia. E todo o povo estava à beira-mar, na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, ensinava-lhes muitas coisas por parábolas e, durante o seu ensino, dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Escutem! Eis que o semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, ao semear, uma parte caiu à beira do caminho, e vieram as aves e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo rochoso, onde a terra era pouca, e logo nasceu, visto não ser profunda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saindo, porém, o sol, a queimou; e, porque não tinha raiz, secou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu entre os espinhos; e os espinhos cresceram e a sufocaram, e não deu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra, enfim, caiu em boa terra e deu fruto; a semente brotou, cresceu e produziu a trinta, a sessenta e a cem por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jesus acrescentou: — Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus ficou só, os que estavam junto dele com os doze começaram a lhe fazer perguntas a respeito das parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus disse a eles: — A vocês é dado conhecer o mistério do Reino de Deus, mas aos de fora tudo se ensina por meio de parábolas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que, vendo, vejam e não percebam; e, ouvindo, ouçam e não entendam; para que não venham a converter-se e sejam perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: — Se vocês não entendem esta parábola, como compreenderão todas as outras?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O semeador semeia a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são os da beira do caminho, onde a palavra é semeada: quando a ouvem, logo Satanás vem e tira a palavra semeada neles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E estes são os semeados em solo rochoso, os quais, ouvindo a palavra, logo a recebem com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles não têm raiz em si mesmos, sendo de pouca duração. Quando chega a angústia ou a perseguição por causa da palavra, logo se escandalizam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os outros, os semeados entre os espinhos, são os que ouvem a palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas as preocupações deste mundo, a fascinação da riqueza e outras ambições aparecem e sufocam a palavra, e ela fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os que foram semeados em boa terra são aqueles que ouvem a palavra e a recebem, frutificando a trinta, a sessenta e a cem por um.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus também lhes disse: — Será que alguém traz uma lamparina para que seja colocada debaixo de um cesto ou da cama? Por acaso não a coloca num lugar em que ilumine bem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque não há nada oculto, senão para ser manifesto; e nada escondido, senão para ser revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então lhes disse: — Prestem bem atenção no que vocês ouvem. Com a medida com que tiverem medido vocês serão medidos, e mais ainda lhes será acrescentado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois ao que tem, mais será dado; e, ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus disse ainda: — O Reino de Deus é como um homem que lança a semente na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele dorme e acorda, de noite e de dia, e a semente germina e cresce, sem que ele saiba como.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A terra por si mesma frutifica: primeiro aparece a planta, depois, a espiga, e, por fim, o grão cheio na espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quando o fruto já está maduro, logo manda cortar com a foice, porque chegou a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse mais: — Com que poderemos comparar o Reino de Deus? Ou com que parábola o apresentaremos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele é como um grão de mostarda, que, quando semeado, é a menor de todas as sementes sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas, uma vez semeada, cresce e se torna maior do que todas as hortaliças; cria ramos tão grandes, que as aves do céu podem se aninhar à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E com muitas parábolas semelhantes Jesus lhes expunha a palavra, conforme podiam compreendê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E sem parábolas não lhes falava; tudo, porém, explicava em particular aos seus próprios discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele dia, sendo já tarde, Jesus disse aos discípulos: — Vamos passar para a outra margem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E eles, despedindo a multidão, o levaram assim como estava, no barco; e outros barcos o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ora, levantou-se grande temporal de vento, e as ondas se arremessavam contra o barco, de modo que o mesmo já estava se enchendo de água.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jesus estava na popa, dormindo sobre o travesseiro. Os discípulos o acordaram e lhe disseram: — Mestre, o senhor não se importa que pereçamos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele, despertando, repreendeu o vento e disse ao mar: — Acalme-se! Fique quieto! O vento se aquietou, e tudo ficou bem calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: — Por que vocês são tão medrosos? Como é que ainda não têm fé?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eles, possuídos de grande temor, diziam uns aos outros: — Quem é este que até o vento e o mar lhe obedecem?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus e os discípulos chegaram à outra margem do mar, à terra dos gerasenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao desembarcar, logo um homem possuído de espírito imundo veio dos túmulos ao encontro de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse homem vivia nos túmulos, e ninguém podia prendê-lo, nem mesmo com correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, tendo sido muitas vezes preso com correntes e cadeias, as cadeias foram quebradas por ele, e as correntes foram despedaçadas. E ninguém conseguia dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Andava sempre, de noite e de dia, gritando por entre os túmulos e pelos montes, ferindo-se com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando, de longe, viu Jesus, correu e prostrou-se diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>gritando em alta voz: — O que você quer comigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Por Deus, peço-lhe que não me atormente!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele disse isto, porque Jesus tinha dito a ele: “Espírito imundo, saia desse homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus lhe perguntou: — Qual é o seu nome? Ele respondeu: — Legião é o meu nome, porque somos muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E pediu-lhe com insistência que não os mandasse para fora do país.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, uma grande manada de porcos estava pastando ali pelo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os espíritos imundos pediram a Jesus: — Mande-nos para os porcos, para que entremos neles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jesus o permitiu. Então, saindo os espíritos imundos, entraram nos porcos. E a manada, que era cerca de dois mil, precipitou-se despenhadeiro abaixo, para dentro do mar, onde se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que tratavam dos porcos fugiram e foram anunciá-lo na cidade e pelos campos. Então o povo saiu para ver o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aproximando-se de Jesus, viram o endemoniado, o que antes estava dominado pela legião, assentado, vestido, em perfeito juízo; e temeram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que haviam presenciado os fatos contaram-lhes o que tinha acontecido ao endemoniado e também falaram a respeito dos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E começaram a pedir com insistência que Jesus se retirasse da terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus estava entrando no barco, aquele que antes estava possuído pelos demônios pediu com insistência que Jesus o deixasse ficar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, porém, não o permitiu; ao contrário, ordenou-lhe: — Vá para a sua casa, para os seus parentes, e conte-lhes tudo o que o Senhor fez por você e como teve compaixão de você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele foi e começou a proclamar em Decápolis tudo o que Jesus lhe tinha feito; e todos se admiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo Jesus voltado de barco para o outro lado, reuniu-se em volta dele uma grande multidão; e ele estava junto do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chegou um dos chefes da sinagoga, chamado Jairo, e, vendo-o, prostrou-se aos pés de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e lhe pediu com insistência: — Minha filhinha está morrendo; venha impor as mãos sobre ela, para que seja salva e viva.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus foi com ele. Uma grande multidão seguia Jesus, apertando-o de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estava ali certa mulher, que, havia doze anos, vinha sofrendo de uma hemorragia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela havia padecido muito nas mãos de vários médicos e gastado tudo o que tinha, sem, contudo, melhorar de saúde; pelo contrário, piorava cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo ouvido a fama de Jesus, a mulher chegou por trás, no meio da multidão, e tocou na capa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque dizia: “Se eu apenas tocar na roupa dele, ficarei curada.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E logo a hemorragia estancou, e ela sentiu no corpo que estava curada daquele mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus, reconhecendo imediatamente que dele havia saído poder, virando-se no meio da multidão, perguntou: — Quem tocou na minha roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os discípulos responderam: — O senhor está vendo que a multidão o aperta e ainda pergunta: “Quem me tocou?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele, porém, olhava ao redor para ver quem tinha feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então a mulher, amedrontada e trêmula, ciente do que lhe havia acontecido, veio, prostrou-se diante de Jesus e declarou-lhe toda a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Filha, a sua fé salvou você. Vá em paz e fique livre desse mal.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, chegaram alguns da casa do chefe da sinagoga, dizendo: — A sua filha já morreu; por que você ainda incomoda o Mestre?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas Jesus, sem levar em conta tais palavras, disse ao chefe da sinagoga: — Não tenha medo; apenas creia!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus não permitiu que ninguém o acompanhasse, a não ser Pedro e os irmãos Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Chegando à casa do chefe da sinagoga, Jesus viu o alvoroço, os que choravam e os que pranteavam muito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao entrar, disse: — Por que vocês estão alvoroçados e chorando? A criança não está morta, mas dorme.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E riam-se dele. Mas Jesus, mandando que todos saíssem, levou consigo o pai e a mãe da criança e os que vieram com ele e entrou onde ela estava.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tomando a criança pela mão, disse: — Talitá cumi! — que quer dizer: “Menina, eu digo a você: Levante-se!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Imediatamente a menina, que tinha doze anos, se levantou e começou a andar. Então todos ficaram muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas Jesus ordenou-lhes expressamente que ninguém o soubesse. E mandou que dessem de comer à menina.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo saído dali, Jesus foi para a sua terra, e os seus discípulos o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegando o sábado, começou a ensinar na sinagoga, e muitos, ouvindo-o, se maravilhavam, dizendo: — De onde lhe vem tudo isso? Que sabedoria é esta que lhe foi dada? E como se fazem tais maravilhas por suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é este o carpinteiro, o filho de Maria e irmão de Tiago, José, Judas e Simão? As suas irmãs não vivem aqui entre nós? E escandalizavam-se por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — Nenhum profeta é desprezado, a não ser na sua terra, entre os seus parentes e na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não pôde fazer ali nenhum milagre, a não ser curar uns poucos doentes, impondo-lhes as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E admirava-se da incredulidade deles. Jesus percorria as aldeias vizinhas, ensinando.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chamou os doze e passou a enviá-los de dois em dois, dando-lhes autoridade sobre os espíritos imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ordenou-lhes que não levassem nada para o caminho, exceto um bordão; nem pão, nem sacola, nem dinheiro;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e que fossem calçados de sandálias e não usassem duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E recomendou-lhes: — Quando vocês entrarem numa casa, fiquem ali até saírem daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se em algum lugar não quiserem recebê-los nem ouvi-los, ao saírem dali sacudam o pó dos pés, em testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, saindo eles, pregavam ao povo que se arrependesse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Expulsavam muitos demônios e curavam numerosos enfermos, ungindo-os com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isto chegou aos ouvidos do rei Herodes, porque o nome de Jesus havia se tornado conhecido. E alguns diziam: “João Batista ressuscitou dentre os mortos e, por isso, forças miraculosas operam nele.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outros diziam: “É Elias.” Ainda outros diziam: “É profeta como um dos antigos profetas.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Herodes, porém, ouvindo isto, disse: — É João, a quem eu mandei decapitar, que ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o próprio Herodes havia mandado prender João e amarrá-lo na prisão, por causa de Herodias, mulher do seu irmão Filipe, com a qual Herodes havia casado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois João lhe dizia: “Você não tem o direito de viver com a mulher do seu irmão.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodias odiava João Batista e queria matá-lo, mas não conseguia fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque Herodes temia João, sabendo que era homem justo e santo, e o mantinha em segurança. E, quando o ouvia, ficava perplexo, embora gostasse de escutá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chegando uma ocasião favorável, em que Herodes, no dia do seu aniversário, deu um banquete às autoridades, aos oficiais militares e às pessoas importantes da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a filha de Herodias entrou no salão e, dançando, agradou a Herodes e aos seus convidados. Então o rei disse à jovem: — Peça o que quiser, e eu lhe darei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E fez este juramento: — O que você me pedir eu lhe darei, mesmo que seja a metade do meu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela saiu e foi perguntar à mãe: — O que pedirei? A mãe respondeu: — A cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No mesmo instante, voltando apressadamente para junto do rei, disse: — Quero que, sem demora, o senhor me dê num prato a cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei ficou muito triste, mas, por causa do juramento e dos que estavam com ele à mesa, não quis negar o pedido da jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, enviando logo o executor, mandou que lhe trouxessem a cabeça de João. Ele foi e o decapitou na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, trazendo a cabeça num prato, a entregou à jovem, e esta, por sua vez, a entregou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os discípulos de João, logo que souberam disto, vieram, levaram o corpo dele e o colocaram num túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os apóstolos voltaram à presença de Jesus e lhe relataram tudo o que tinham feito e ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele lhes disse: — Venham repousar um pouco, à parte, num lugar deserto. Isto porque eles não tinham tempo nem para comer, visto serem muitos os que iam e vinham.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então foram de barco para um lugar deserto, à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Muitos, porém, os viram sair e, reconhecendo-os, correram para lá, a pé, de todas as cidades, e chegaram antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao desembarcar, Jesus viu uma grande multidão e compadeceu-se dela, porque eram como ovelhas que não têm pastor. E começou a ensinar-lhes muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Como já era bastante tarde, os discípulos se aproximaram de Jesus e disseram: — Este lugar é deserto, e já é bastante tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mande essas pessoas embora, para que, indo pelos campos ao redor e pelas aldeias, comprem para si o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: — Deem vocês mesmos de comer a eles. Mas eles disseram: — Iremos comprar duzentos denários de pão para lhes dar de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jesus lhes disse: — Quantos pães vocês têm? Tratem de descobrir! Eles foram se informar e responderam: — Cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus lhes ordenou que todos se assentassem, em grupos, sobre a relva verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E eles o fizeram, repartindo-se em grupos de cem e de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus, pegando os cinco pães e os dois peixes, erguendo os olhos para o céu, os abençoou. Depois partiu os pães e os deu aos seus discípulos para que os distribuíssem. E também repartiu os dois peixes entre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos comeram e se fartaram,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e ainda recolheram doze cestos cheios de pedaços de pão e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os que comeram os pães eram cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo a seguir, Jesus fez com que os seus discípulos entrassem no barco e fossem adiante dele para o outro lado, para Betsaida, enquanto ele despedia a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, tendo-os despedido, ele subiu ao monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ao cair da tarde, o barco estava no meio do mar, e Jesus estava sozinho em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>De madrugada, vendo que os discípulos remavam com dificuldade, porque o vento lhes era contrário, Jesus foi até onde eles estavam, andando sobre o mar; e queria passar adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eles, porém, vendo-o andar sobre o mar, pensaram tratar-se de um fantasma e gritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois todos viram Jesus e ficaram apavorados. Mas Jesus imediatamente falou com eles e disse: — Coragem! Sou eu. Não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então subiu no barco para estar com eles, e o vento cessou. Ficaram totalmente perplexos,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>porque não haviam compreendido o milagre dos pães, pois o coração deles estava endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Estando já no outro lado, chegaram à terra de Genesaré, onde atracaram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Saindo eles do barco, o povo logo reconheceu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E eles, percorrendo toda aquela região, começaram a trazer em leitos os enfermos e os levavam para onde ouviam que ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Onde quer que ele entrasse, nas aldeias, cidades ou campos, punham os enfermos nas praças, pedindo-lhe que os deixasse tocar ao menos na borda da sua roupa. E todos os que tocavam nela ficavam curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus e alguns escribas, vindos de Jerusalém, reuniram-se em volta de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles viram que alguns dos discípulos de Jesus comiam pão com as mãos impuras, isto é, sem lavar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os fariseus e todos os judeus, observando a tradição dos anciãos, não comem sem lavar cuidadosamente as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando voltam da praça, não comem sem se lavar. E há muitas outras coisas que receberam para observar, como a lavagem de copos, jarros e vasos de metal e camas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os fariseus e os escribas perguntaram a Jesus: — Por que os seus discípulos não vivem conforme a tradição dos anciãos, mas comem com as mãos impuras?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: — Bem profetizou Isaías a respeito de vocês, hipócritas, como está escrito: “Este povo me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos humanos.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Rejeitando o mandamento de Deus, vocês guardam a tradição humana.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhes ainda: — Vocês sempre encontram uma maneira de rejeitar o mandamento de Deus para guardarem a própria tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Moisés disse: “Honre o seu pai e a sua mãe.” E: “Quem maldisser o seu pai ou a sua mãe seja punido de morte.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês, porém, dizem que, se alguém disser ao seu pai ou à sua mãe: “A ajuda que você poderia receber de mim é Corbã, isto é, oferta ao Senhor”,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então vocês o dispensam de fazer qualquer coisa em favor do seu pai ou da sua mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>invalidando a palavra de Deus por meio da tradição que vocês mesmos passam de pai para filho. E fazem muitas outras coisas semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, convocando outra vez a multidão, Jesus disse: — Escutem todos e entendam:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não existe nada fora da pessoa que, entrando nela, possa contaminá-la; mas o que sai da pessoa é o que a contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.]</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando entrou em casa, deixando a multidão, os seus discípulos o interrogaram a respeito da parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus lhes disse: — Então vocês também não entendem? Não compreendem que tudo o que está fora da pessoa, entrando nela, não a pode contaminar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque não entra no coração dela, mas no estômago, e depois é eliminado? E, assim, Jesus considerou puros todos os alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dizia: — O que sai da pessoa, isso é o que a contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque de dentro, do coração das pessoas, é que procedem os maus pensamentos, as imoralidades sexuais, os furtos, os homicídios,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os adultérios, a avareza, as maldades, o engano, a libertinagem, a inveja, a blasfêmia, o orgulho, a falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos estes males vêm de dentro e contaminam a pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Levantando-se Jesus, saiu dali e foi para as terras de Tiro e Sidom. Tendo entrado numa casa, não queria que ninguém soubesse onde ele estava. No entanto, não pôde ocultar-se,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque uma mulher, cuja filhinha estava possuída de espírito imundo, logo ouviu falar a respeito de Jesus. Ela veio e se ajoelhou aos pés dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Essa mulher era estrangeira, de origem siro-fenícia, e pedia a Jesus que expulsasse o demônio da sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Deixe primeiro que os filhos se fartem, porque não é correto pegar o pão dos filhos e jogá-lo aos cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mulher respondeu a ele: — Senhor, os cachorrinhos, debaixo da mesa, comem das migalhas das crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus disse à mulher: — Por causa desta palavra, você pode ir; o demônio já saiu da sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando a mulher voltou para casa, achou a menina sobre a cama, pois o demônio tinha saído dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De novo, Jesus se retirou das terras de Tiro e foi por Sidom até o mar da Galileia, através do território de Decápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então lhe trouxeram um surdo e gago e lhe suplicaram que impusesse as mãos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus, tirando-o da multidão, à parte, pôs os dedos nos ouvidos dele; depois, cuspindo, aplicou saliva na língua do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, erguendo os olhos ao céu, suspirou e disse: — Efatá! — que quer dizer: “Abra-se!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E logo os ouvidos do homem se abriram, e o empecilho da língua se soltou, e ele falava sem dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus lhes ordenou que não contassem isso a ninguém; porém, quanto mais recomendava, tanto mais eles o divulgavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ficavam muito admirados, dizendo: — Tudo ele tem feito muito bem; faz até os surdos ouvirem e os mudos falarem.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, quando outra vez se reuniu grande multidão, e não tendo o que comer, Jesus chamou os discípulos e lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Tenho compaixão desta gente, porque já faz três dias que eles estão comigo e não têm o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se eu os mandar para casa em jejum, desfalecerão pelo caminho; e alguns deles vieram de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas os discípulos lhe responderam: — Como poderá alguém saciá-los de pão neste deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Quantos pães vocês têm? Eles responderam: — Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então mandou o povo assentar-se no chão. E, pegando os sete pães, partiu-os, após ter dado graças, e os deu aos seus discípulos, para que estes os distribuíssem, repartindo entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tinham também alguns peixinhos. E, abençoando-os, mandou que estes igualmente fossem distribuídos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Comeram e se fartaram; e dos pedaços restantes recolheram sete cestos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eram cerca de quatro mil homens. Então Jesus os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo a seguir, tendo entrado no barco juntamente com os seus discípulos, foi para a região de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os fariseus chegaram e começaram a discutir com Jesus. E, tentando-o, pediram-lhe um sinal vindo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus, porém, arrancou do íntimo do seu espírito um gemido e disse: — Por que esta geração pede um sinal? Em verdade lhes digo que nenhum sinal será dado a esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando-os, tornou a embarcar e foi para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, os discípulos se esqueceram de levar pão e, no barco, não tinham consigo senão um só.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus os preveniu, dizendo: — Fiquem atentos e tomem cuidado com o fermento dos fariseus e com o fermento de Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles começaram a discutir entre si, dizendo: — Ele diz isso porque não temos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus percebeu isso e perguntou: — Por que vocês estão discutindo sobre o fato de não terem pão? Vocês ainda não percebem nem compreendem? Têm o coração endurecido?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo olhos, não veem? E, tendo ouvidos, não ouvem? Não se lembram</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de quando parti os cinco pães para os cinco mil, quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram? Eles responderam: — Doze!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— E de quando parti os sete pães para os quatro mil, quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram? Responderam: — Sete!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao que Jesus lhes disse: — Vocês ainda não compreendem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chegaram a Betsaida. E lhe trouxeram um cego e pediram a Jesus que tocasse nele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus, tomando o cego pela mão, levou-o para fora da aldeia. Então cuspiu nos olhos do homem e, impondo-lhe as mãos, perguntou: — Você vê alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem, recuperando a visão, respondeu: — Vejo pessoas, mas elas parecem árvores que andam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus novamente pôs as mãos sobre os olhos dele. E o homem, passando a ver claramente, ficou restabelecido; e distinguia tudo de modo perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Jesus o mandou para casa, recomendando-lhe: — Não entre na aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Jesus e os seus discípulos foram para as aldeias de Cesareia de Filipe. No caminho, perguntou-lhes: — Quem os outros dizem que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os discípulos responderam: — Uns dizem que é João Batista; outros dizem que é Elias; e ainda outros dizem que é um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus perguntou: — E vocês, quem dizem que eu sou? Respondendo, Pedro lhe disse: — O senhor é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jesus os advertiu de que a ninguém dissessem tal coisa a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus começou a ensinar-lhes que era necessário que o Filho do Homem sofresse muitas coisas, fosse rejeitado pelos anciãos, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, fosse morto e que, depois de três dias, ressuscitasse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E isto ele expunha claramente. Então Pedro, chamando-o à parte, começou a repreendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se e vendo os seus discípulos, repreendeu Pedro e disse: — Saia da minha frente, Satanás! Porque você não leva em consideração as coisas de Deus, e sim as dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, convocando a multidão e juntamente os seus discípulos, Jesus lhes disse: — Se alguém quer vir após mim, negue a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem quiser salvar a sua vida a perderá; e quem perder a vida por minha causa e por causa do evangelho, esse a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De que adianta uma pessoa ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Que daria uma pessoa em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois quem, nesta geração adúltera e pecadora, se envergonhar de mim e das minhas palavras, também o Filho do Homem se envergonhará dele, quando vier na glória do seu Pai com os santos anjos.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dizia-lhes ainda: — Em verdade lhes digo que, dos que aqui se encontram, existem alguns que não passarão pela morte até que vejam ter chegado com poder o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias depois, Jesus tomou consigo Pedro, Tiago e João e os levou, em particular, a sós, a um alto monte. E Jesus foi transfigurado diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As suas roupas se tornaram resplandecentes, de um branco muito intenso, como nenhum lavandeiro no mundo as poderia alvejar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E lhes apareceu Elias com Moisés, e estavam falando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Pedro, tomando a palavra, disse a Jesus: — Mestre, bom é estarmos aqui. Façamos três tendas: uma para o senhor, outra para Moisés e outra para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois não sabia o que dizer, por estarem eles apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A seguir, veio uma nuvem que os envolveu; e dela veio uma voz que dizia: — Este é o meu Filho amado; escutem o que ele diz!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, de repente, olhando ao redor, não viram mais ninguém com eles, a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao descerem do monte, Jesus lhes ordenou que não divulgassem as coisas que tinham visto, até o dia em que o Filho do Homem ressuscitasse dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles guardaram a recomendação, perguntando uns aos outros o que seria esse ressuscitar dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então perguntaram a Jesus: — Por que os escribas dizem ser necessário que Elias venha primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus respondeu: — Elias, vindo primeiro, restaurará todas as coisas. Como, então, está escrito sobre o Filho do Homem que sofrerá muito e será desprezado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que Elias já veio, e fizeram com ele tudo o que quiseram, como está escrito a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eles se aproximaram dos outros discípulos, viram numerosa multidão ao redor deles e os escribas discutindo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E logo toda a multidão, ao ver Jesus, ficou surpresa e, correndo até ele, o saudava.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jesus perguntou: — O que é que vocês estão discutindo com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E um, do meio da multidão, respondeu: — Mestre, eu trouxe até o senhor o meu filho, que está possuído de um espírito mudo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e este, sempre que se apossa dele, lança-o por terra, e ele espuma, range os dentes e vai definhando. Pedi aos seus discípulos que o expulsassem, mas eles não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jesus exclamou: — Ó geração incrédula, até quando estarei com vocês? Até quando terei de suportá-los? Tragam o menino até aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles o trouxeram. Quando ele viu Jesus, o espírito imediatamente agitou o menino com violência, e, caindo ele por terra, revolvia-se espumando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus perguntou ao pai do menino: — Há quanto tempo isso está acontecendo com ele? O pai respondeu: — Desde a infância;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e muitas vezes o tem lançado no fogo e na água, para o matar. Mas, se o senhor pode fazer alguma coisa, tenha compaixão de nós e ajude-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao que Jesus respondeu: — “Se o senhor pode”? Tudo é possível ao que crê.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E imediatamente o pai do menino exclamou: — Eu creio! Ajude-me na minha falta de fé!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo Jesus que muita gente estava se reunindo, repreendeu o espírito imundo, dizendo-lhe: — Espírito mudo e surdo, eu ordeno a você: Saia deste menino e nunca mais entre nele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele, gritando e agitando-o muito, saiu, deixando-o como se estivesse morto, a ponto de muitos dizerem: — Morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus, tomando-o pela mão, o ergueu, e ele se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus entrou em casa, os seus discípulos lhe perguntaram em particular: — Por que nós não pudemos expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Esse tipo de espírito só pode ser expulso por meio de oração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, tendo saído dali, passavam pela Galileia, e Jesus não queria que ninguém o soubesse,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porque ensinava os seus discípulos e lhes dizia: — O Filho do Homem será entregue nas mãos dos homens, e estes o matarão; mas, três dias depois da sua morte, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles, porém, não compreendiam isto e tinham medo de perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegaram, então, a Cafarnaum. Estando em casa, Jesus perguntou aos discípulos: — Sobre o que vocês estavam discutindo no caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eles se calaram, porque, no caminho, tinham discutido entre si sobre quem era o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus, assentando-se, chamou os doze e lhes disse: — Se alguém quer ser o primeiro, será o último e servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Trazendo uma criança, colocou-a no meio deles e, tomando-a nos braços, disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Quem receber uma criança, tal como esta, em meu nome, recebe a mim; e quem receber a mim, não é a mim que recebe, mas aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>João disse a Jesus: — Mestre, vimos um homem que expulsava demônios em seu nome, mas nós o proibimos de fazer isso, porque não nos seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Não o proíbam, porque não há ninguém que faça milagre em meu nome e, logo a seguir, possa falar mal de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois quem não é contra nós é a favor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pois aquele que lhes der de beber um copo de água, em meu nome, porque vocês são de Cristo, em verdade lhes digo que de modo nenhum perderá a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— E, se alguém fizer tropeçar um destes pequeninos que creem em mim, seria melhor para esse que uma grande pedra de moinho fosse pendurada ao seu pescoço e fosse jogado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, se a sua mão leva você a tropeçar, corte-a; pois é melhor você entrar aleijado na vida do que, tendo as duas mãos, ir para o inferno, para o fogo que nunca se apaga</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[onde não lhes morre o verme, nem o fogo se apaga].</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, se o seu pé leva você a tropeçar, corte-o; pois é melhor você entrar na vida aleijado do que, tendo os dois pés, ser lançado no inferno</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>[onde não lhes morre o verme, nem o fogo se apaga].</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se um dos seus olhos leva você a tropeçar, arranque-o; pois é melhor você entrar no Reino de Deus com um olho só do que, tendo os dois, ser lançado no inferno,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>onde não lhes morre o verme, nem o fogo se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>— Porque cada um será salgado com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sal é bom; mas, se o sal vier a se tornar insípido, como lhe restaurar o sabor? Tenham sal em vocês mesmos e paz uns com os outros.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saindo dali, Jesus foi para o território da Judeia e para além do Jordão. E outra vez as multidões se reuniram junto a ele, e, de novo, ele as ensinava, segundo o seu costume.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, aproximando-se alguns fariseus, o puseram à prova, perguntando: — É lícito ao marido repudiar a sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: — O que foi que Moisés ordenou a vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles disseram: — Moisés permitiu escrever uma carta de divórcio e repudiar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Foi por causa da dureza do coração de vocês que Moisés deixou escrito esse mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, desde o princípio da criação, Deus os fez homem e mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por isso o homem deixará o seu pai e a sua mãe e se unirá à sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tornando-se os dois uma só carne.” De modo que já não são mais dois, porém uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, que ninguém separe o que Deus ajuntou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em casa, os discípulos voltaram a fazer perguntas sobre esse assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus lhes disse: — Quem repudiar a sua mulher e casar com outra comete adultério contra aquela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se ela repudiar o seu marido e casar com outro, comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então trouxeram algumas crianças a Jesus para que as abençoasse, mas os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, vendo isto, indignou-se e disse-lhes: — Deixem que os pequeninos venham a mim; não os impeçam, porque dos tais é o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em verdade lhes digo: Quem não receber o Reino de Deus como uma criança de maneira nenhuma entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, tomando as crianças nos braços e impondo-lhes as mãos, as abençoava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pondo-se Jesus a caminho, um homem correu ao seu encontro e, ajoelhando-se diante dele, perguntou-lhe: — Bom Mestre, que farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus respondeu: — Por que você me chama de bom? Ninguém é bom, a não ser um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você conhece os mandamentos: “Não mate, não cometa adultério, não furte, não dê falso testemunho, não defraude ninguém, honre o seu pai e a sua mãe.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o homem respondeu: — Mestre, tudo isso tenho observado desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jesus, olhando para ele com amor, disse: — Só uma coisa falta a você: vá, venda tudo o que tem, dê o dinheiro aos pobres e você terá um tesouro no céu; depois, venha e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele, porém, contrariado com esta palavra, retirou-se triste, porque era dono de muitas propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus, olhando ao redor, disse aos seus discípulos: — Como é difícil para os que têm riquezas entrar no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos estranharam estas palavras, mas Jesus insistiu em dizer-lhes: — Filhos, como é difícil entrar no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles ficaram muito admirados, dizendo entre si: — Sendo assim, quem pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus, olhando para eles, disse: — Para os seres humanos é impossível; contudo, não para Deus, porque para Deus tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro começou a dizer-lhe: — Eis que nós deixamos tudo e seguimos o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Em verdade lhes digo que não há ninguém que tenha deixado casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos por minha causa e por causa do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba, já no presente, cem vezes mais casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições; e, no mundo por vir, receberá a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém muitos primeiros serão últimos, e os últimos serão primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estavam a caminho, subindo para Jerusalém, e Jesus ia adiante dos seus discípulos. Estes se admiravam e o seguiam tomados de apreensões. E Jesus, chamando outra vez os doze para um lado, começou a revelar-lhes as coisas que deviam acontecer com ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Eis que subimos para Jerusalém, e o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas. Eles vão condená-lo à morte e entregá-lo aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vão zombar dele, cuspir nele, açoitá-lo e matá-lo; mas, depois de três dias, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então se aproximaram dele Tiago e João, filhos de Zebedeu, dizendo: — Mestre, queremos que o senhor nos conceda o que vamos pedir.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Jesus lhes perguntou: — O que querem que eu lhes faça?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eles responderam: — Permite-nos que, na sua glória, nos assentemos um à sua direita e o outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: — Vocês não sabem o que estão pedindo. Será que podem beber o cálice que eu bebo ou receber o batismo com que eu sou batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eles responderam: — Podemos. Então Jesus lhes disse: — Vocês beberão o cálice que eu bebo e receberão o batismo com que eu sou batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quanto a sentar à minha direita ou à minha esquerda, não me compete concedê-lo, pois é para aqueles a quem está preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os outros dez discípulos ouviram isso, começaram a ficar indignados com Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Jesus, chamando todos para junto de si, disse: — Vocês sabem que os que são considerados governadores dos povos os dominam e que os seus maiorais exercem autoridade sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas entre vocês não é assim; pelo contrário, quem quiser tornar-se grande entre vocês, que se coloque a serviço dos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro entre vocês, que seja servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois o próprio Filho do Homem não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E foram para Jericó. Quando Jesus saía de Jericó, juntamente com os discípulos e numerosa multidão, Bartimeu, um cego mendigo, filho de Timeu, estava sentado à beira do caminho</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e, ouvindo que era Jesus, o Nazareno, começou a gritar: — Jesus, Filho de Davi, tenha compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E muitos o repreendiam para que se calasse, mas ele gritava cada vez mais: — Filho de Davi, tenha compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jesus parou e disse: — Chamem o cego. Chamaram, então, o cego, dizendo-lhe: — Coragem! Levante-se, porque ele está chamando você.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Atirando a capa para o lado, o cego levantou-se de um salto e foi até onde estava Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>que lhe perguntou: — O que você quer que eu lhe faça? O cego respondeu: — Mestre, que eu possa ver de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Vá, a sua fé salvou você. E imediatamente passou a ver e foi seguindo Jesus estrada afora.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximavam de Jerusalém, de Betfagé e Betânia, junto ao monte das Oliveiras, Jesus enviou dois dos seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse-lhes: — Vão até a aldeia que está diante de vocês e logo, ao entrar, encontrarão preso um jumentinho, o qual ainda ninguém montou; desprendam o jumentinho e tragam aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém perguntar: “Por que estão fazendo isso?”, respondam: “O Senhor precisa dele e logo o mandará de volta para cá.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então foram e acharam o jumentinho preso, junto ao portão, do lado de fora, na rua, e o desprenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns dos que ali estavam reclamaram: — O que estão fazendo, soltando o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles, porém, responderam conforme as instruções de Jesus. Então os deixaram ir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levaram o jumentinho a Jesus, puseram as suas capas sobre o animal, e Jesus montou nele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muitos estenderam as suas capas no caminho, e outros espalharam ramos que tinham cortado nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tanto os que iam adiante dele como os que o seguiam clamavam: “Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bendito o Reino que vem, o reino de Davi, nosso pai! Hosana nas maiores alturas!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus entrou em Jerusalém, no templo. E, tendo observado tudo, como já era tarde, saiu para Betânia com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, quando saíram de Betânia, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, vendo de longe uma figueira com folhas, foi ver se nela acharia alguma coisa. Aproximando-se dela, nada achou, a não ser folhas; porque não era tempo de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus disse à figueira: — Nunca mais alguém coma dos seus frutos! E os discípulos de Jesus ouviram isto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foram para Jerusalém. Quando Jesus entrou no templo, começou a expulsar os que ali vendiam e compravam. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e não permitia que alguém atravessasse o templo carregando algum objeto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também os ensinava e dizia: — Não é isso que está escrito: “A minha casa será chamada ‘Casa de Oração’ para todas as nações”? Mas vocês fizeram dela um covil de salteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os principais sacerdotes e escribas ouviram isso e procuravam uma maneira de matar Jesus, pois o temiam, porque toda a multidão se maravilhava de sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em vindo a tarde, Jesus e os discípulos saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, passando eles pela manhã, viram que a figueira estava seca desde a raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro, lembrando-se, falou: — Mestre, eis que a figueira que o senhor amaldiçoou ficou seca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao que Jesus lhes disse: — Tenham fé em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque em verdade lhes digo que, se alguém disser a este monte: “Levante-se e jogue-se no mar”, e não duvidar no seu coração, mas crer que se fará o que diz, assim será com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso digo a vocês que tudo o que pedirem em oração, creiam que já o receberam, e assim será com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, quando estiverem orando, se tiverem alguma coisa contra alguém, perdoem, para que o Pai de vocês, que está nos céus, perdoe as ofensas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[Mas, se vocês não perdoarem, também o Pai de vocês, que está nos céus, não perdoará as ofensas de vocês.]</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então regressaram para Jerusalém. E enquanto Jesus andava pelo templo, os principais sacerdotes, os escribas e os anciãos vieram ao seu encontro</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e lhe perguntaram: — Com que autoridade você faz estas coisas? Ou quem lhe deu esta autoridade para fazer isto?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu vou fazer uma pergunta a vocês. Respondam, e eu lhes direi com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens? Respondam!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles discutiam entre si: — Se dissermos: “Do céu”, ele dirá: “Então por que não acreditaram nele?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se, porém, dissermos: “Dos homens”, é de temer o povo. Porque todos pensavam que João era realmente um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então responderam a Jesus: — Não sabemos. E Jesus, por sua vez, lhes disse: — Então eu também não lhes digo com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Jesus começou a falar-lhes por parábola: — Um homem plantou uma vinha. Pôs uma cerca em volta dela, construiu um lagar, edificou uma torre e arrendou a vinha a uns lavradores. Depois, ausentou-se do país.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No tempo da colheita, mandou um servo para que recebesse dos lavradores a sua parte dos frutos da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os lavradores o agarraram, espancaram e o despacharam de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De novo, enviou-lhes outro servo, e eles bateram na cabeça dele e o insultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mandou ainda outro servo, e a este mataram. Muitos outros lhes enviou, dos quais espancaram uns e mataram outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Restava-lhe ainda um: o seu filho amado. Por fim, mandou o filho, pensando: “O meu filho eles respeitarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os tais lavradores disseram entre si: “Este é o herdeiro; venham, vamos matá-lo, e a herança será nossa.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, agarrando o filho, mataram-no e o lançaram fora da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Que fará, pois, o dono da vinha? Virá, exterminará aqueles lavradores e entregará a vinha a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês ainda não leram este trecho da Escritura: “A pedra que os construtores rejeitaram, essa veio a ser a pedra angular.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isto procede do Senhor e é maravilhoso aos nossos olhos”?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E procuravam prender Jesus, porque entenderam que ele havia contado essa parábola contra eles; mas temiam o povo. Então eles o deixaram e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E enviaram a Jesus alguns dos fariseus e dos herodianos, para que o apanhassem em alguma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegando, disseram-lhe: — Mestre, sabemos que o senhor é verdadeiro e não se importa com a opinião dos outros, porque não olha a aparência das pessoas, mas, segundo a verdade, ensina o caminho de Deus; é lícito pagar imposto a César ou não? Devemos ou não devemos pagar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus, percebendo a hipocrisia deles, respondeu: — Por que vocês estão me pondo à prova? Tragam-me um denário para que eu o veja.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles trouxeram. E Jesus lhes perguntou: — De quem é esta figura e esta inscrição? Eles responderam: — De César.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus disse: — Deem a César o que é de César e a Deus o que é de Deus. E muito se admiraram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então alguns saduceus, que dizem não haver ressurreição, aproximaram-se de Jesus e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem morrer e deixar mulher sem filhos, o irmão desse homem deve casar com a viúva e gerar descendentes para o falecido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havia sete irmãos. O primeiro casou e morreu sem deixar filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o segundo casou com a viúva e morreu, também sem deixar descendência; e o terceiro, da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, assim, os sete não deixaram descendência. Por fim, depois de todos, morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na ressurreição, quando eles ressuscitarem, de qual deles ela será a esposa? Porque os sete casaram com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: — Será que o erro de vocês não está no fato de não conhecerem as Escrituras nem o poder de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois, quando ressuscitarem dentre os mortos, nem casarão, nem se darão em casamento, mas serão como os anjos nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos mortos, que eles de fato ressuscitam, vocês nunca leram no Livro de Moisés, no trecho referente à sarça, como Deus lhe falou: “Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó”?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele não é Deus de mortos, e sim de vivos. Vocês estão completamente enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegando um dos escribas, que ouviu a discussão entre eles e viu que Jesus tinha dado uma boa resposta, perguntou-lhe: — Qual é o principal de todos os mandamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — O principal é: “Escute, ó Israel, o Senhor, nosso Deus, é o único Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de todo o seu entendimento e com toda a sua força.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O segundo é: “Ame o seu próximo como você ama a si mesmo.” Não há outro mandamento maior do que estes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o escriba disse: — Muito bem, Mestre! E com verdade o senhor disse que ele é o único, e não há outro além dele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e que amar a Deus de todo o coração e de todo o entendimento e com todas as forças e amar o próximo como a si mesmo é mais do que todos os holocaustos e sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vendo Jesus que o escriba havia respondido sabiamente, declarou-lhe: — Você não está longe do Reino de Deus. E ninguém mais ousava fazer perguntas a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus, ensinando no templo, perguntou: — Como dizem os escribas que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O próprio Davi falou, pelo Espírito Santo: “Disse o Senhor ao meu Senhor: ‘Sente-se à minha direita, até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés.’”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— O próprio Davi chama o Cristo de Senhor; então como ele pode ser filho de Davi? E a grande multidão o ouvia com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, ao ensinar, Jesus dizia: — Cuidado com os escribas, que gostam de andar com vestes talares e das saudações nas praças;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>buscam as primeiras cadeiras nas sinagogas e os primeiros lugares nos banquetes;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>devoram as casas das viúvas e, para o justificar, fazem longas orações. Estes sofrerão juízo muito mais severo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Sentado diante da caixa de ofertas, Jesus observava como o povo lançava ali o dinheiro. Ora, muitos ricos depositavam grandes quantias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Vindo, porém, uma viúva pobre, lançou duas pequenas moedas correspondentes a um quadrante.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, chamando os seus discípulos, Jesus disse: — Em verdade lhes digo que esta viúva pobre lançou na caixa de ofertas mais do que todos os ofertantes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque todos eles deram daquilo que lhes sobrava; ela, porém, da sua pobreza deu tudo o que possuía, todo o seu sustento.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus estava saindo do templo, um dos seus discípulos lhe disse: — Mestre! Que pedras, que construções!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Você está vendo estas grandes construções? Não ficará aqui pedra sobre pedra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava sentado no monte das Oliveiras, diante do templo, quando Pedro, Tiago, João e André lhe perguntaram em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Diga-nos quando essas coisas vão acontecer e que sinal haverá quando todas elas estiverem para se cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus começou a dizer-lhes: — Tenham cuidado para que ninguém os engane.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos virão em meu nome, dizendo: “Sou eu”; e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando vocês ouvirem falar de guerras e rumores de guerras, não se assustem; é necessário que isso aconteça, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque nação se levantará contra nação, e reino, contra reino. Haverá terremotos em vários lugares e também fomes. Essas coisas são o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Estejam de sobreaviso, porque as pessoas os entregarão aos tribunais e às sinagogas. Vocês serão açoitados e, por minha causa, serão levados à presença de governadores e reis, para lhes servir de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas é necessário que primeiro o evangelho seja pregado a todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Quando, pois, levarem vocês para os entregar, não se preocupem com o que irão dizer, mas digam o que lhes for concedido naquela hora. Porque não são vocês que estão falando, mas o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um irmão entregará à morte outro irmão, e o pai entregará o filho. Haverá filhos que se levantarão contra os seus pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos odiarão vocês por causa do meu nome; aquele, porém, que ficar firme até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Quando, pois, vocês virem o abominável da desolação situado onde não deve estar (quem lê entenda), então os que estiverem na Judeia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem estiver no terraço não desça nem entre para tirar de casa alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quem estiver no campo não volte atrás para buscar a sua capa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem para que isso não aconteça no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque aqueles dias serão de tamanha tribulação, como nunca houve desde o princípio do mundo criado por Deus até agora e nunca jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se o Senhor não tivesse abreviado aqueles dias, ninguém seria salvo. Mas, por causa dos eleitos que ele escolheu, Deus abreviou tais dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, se alguém disser a vocês: “Olhem! Aqui está o Cristo!” ou: “Olhem! Ali está ele!”, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque surgirão falsos cristos e falsos profetas, operando sinais e prodígios, para enganar, se possível, os próprios eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estejam de sobreaviso; tudo isso tenho predito a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Mas, naqueles dias, após a referida tribulação, o sol escurecerá, a lua não dará a sua claridade,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as estrelas cairão do firmamento e os poderes dos céus serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então verão o Filho do Homem vindo nas nuvens, com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E então ele enviará os anjos e reunirá os seus escolhidos dos quatro ventos, da extremidade da terra até a extremidade do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Aprendam, pois, a parábola da figueira: quando já os seus ramos se renovam e as folhas brotam, vocês sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, também vocês, quando virem acontecer essas coisas, saibam que está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em verdade lhes digo que não passará esta geração sem que tudo isto aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Passará o céu e a terra, porém as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Mas a respeito daquele dia ou da hora ninguém sabe, nem os anjos no céu, nem o Filho, senão o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Estejam de sobreaviso e vigiem, porque vocês não sabem quando será o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>É como um homem que, ausentando-se do país, deixa a sua casa, dá autoridade aos seus servos, a cada um a sua obrigação, e ao porteiro ordena que vigie.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, vigiem, porque vocês não sabem quando virá o dono da casa: se à tarde, se à meia-noite, se ao cantar do galo, se pela manhã;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>para que, vindo ele inesperadamente, não encontre vocês dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que, porém, digo a vocês, digo a todos: vigiem!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dois dias depois seria celebrada a Páscoa e a Festa dos Pães sem Fermento. Os principais sacerdotes e os escribas procuravam uma forma de prender Jesus, à traição, para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois diziam: — Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Jesus estava em Betânia, fazendo uma refeição na casa de Simão, o leproso, veio uma mulher, trazendo um frasco feito de alabastro com um perfume muito valioso, de nardo puro; e, quebrando o frasco, derramou o perfume sobre a cabeça de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns dos que estavam ali ficaram indignados e diziam entre si: — Para que este desperdício de perfume?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Este perfume poderia ter sido vendido por mais de trezentos denários, para ser dado aos pobres. E murmuravam contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Jesus disse: — Deixem a mulher em paz! Por que vocês a estão incomodando? Ela praticou uma boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os pobres estarão sempre com vocês, e, quando quiserem, podem fazer-lhes o bem, mas a mim vocês nem sempre terão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela fez o que pôde: ungiu o meu corpo antecipadamente para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em verdade lhes digo que, onde for pregado em todo o mundo o evangelho, também será contado o que ela fez, para memória dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Judas Iscariotes, um dos doze, foi falar com os principais sacerdotes, para lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles, ouvindo isto, se alegraram e prometeram dar dinheiro a ele; nesse meio-tempo, Judas buscava uma boa ocasião para entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, quando se fazia o sacrifício do cordeiro pascal, os discípulos de Jesus lhe perguntaram: — Onde quer que façamos os preparativos para que o senhor possa comer a Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus enviou dois dos seus discípulos, dizendo-lhes: — Vão até a cidade. Ali, um homem trazendo um cântaro de água sairá ao encontro de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sigam esse homem e digam ao dono da casa em que ele entrar que o Mestre pergunta: “Onde fica o meu aposento no qual comerei a Páscoa com os meus discípulos?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele lhes mostrará um espaçoso cenáculo mobiliado e pronto; ali façam os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os discípulos saíram, foram à cidade e, achando tudo como Jesus lhes tinha dito, prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao cair da tarde, Jesus chegou com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando estavam à mesa e comiam, Jesus disse: — Em verdade lhes digo que um de vocês, o que come comigo, vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles começaram a entristecer-se e a perguntar-lhe, um por um: — Por acaso seria eu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: — É um dos doze, o que comigo põe a mão no prato.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o Filho do Homem vai, como está escrito a seu respeito; mas ai daquele por quem o Filho do Homem está sendo traído! Melhor seria para ele se nunca tivesse nascido!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, enquanto comiam, Jesus pegou um pão e, abençoando-o, o partiu e lhes deu, dizendo: — Tomem; isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A seguir, Jesus pegou um cálice e, tendo dado graças, o deu aos seus discípulos; e todos beberam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então lhes disse: — Isto é o meu sangue, o sangue da aliança, derramado em favor de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade lhes digo que nunca mais beberei do fruto da videira, até aquele dia em que beberei o vinho novo, no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, tendo cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus disse aos discípulos: — Serei uma pedra de tropeço para todos vocês, porque está escrito: “Ferirei o pastor, e as ovelhas ficarão dispersas.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, depois da minha ressurreição, irei adiante de vocês para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: — Ainda que o senhor venha a ser um tropeço para todos, não o será para mim!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Em verdade lhe digo que hoje, nesta noite, antes que o galo cante duas vezes, você me negará três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Pedro insistia com mais veemência: — Ainda que me seja necessário morrer com o senhor, de modo nenhum o negarei. E todos os outros diziam a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então foram a um lugar chamado Getsêmani. Ali, Jesus disse aos seus discípulos: — Sentem-se aqui, enquanto eu vou orar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, levando consigo Pedro, Tiago e João, começou a sentir-se tomado de pavor e de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E lhes disse: — A minha alma está profundamente triste até a morte; fiquem aqui e vigiem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, adiantando-se um pouco, prostrou-se em terra; e orava para que, se possível, lhe fosse poupada aquela hora.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E dizia: — Aba, Pai, tudo te é possível; passa de mim este cálice! Porém não seja o que eu quero, e sim o que tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, voltando, achou-os dormindo. E disse a Pedro: — Simão, você está dormindo? Não conseguiu vigiar nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiem e orem, para que não caiam em tentação; o espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Retirando-se de novo, orou repetindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E voltando, achou-os outra vez dormindo, porque os olhos deles estavam pesados; e não sabiam o que lhe responder.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, quando voltou pela terceira vez, Jesus lhes disse: — Vocês ainda estão dormindo e descansando! Basta! Chegou a hora; o Filho do Homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantem-se, vamos embora! Eis que o traidor se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E logo, enquanto Jesus ainda falava, chegou Judas, um dos doze, e, com ele, uma multidão com espadas e porretes, vinda da parte dos principais sacerdotes, escribas e anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ora, o traidor tinha dado a eles um sinal: “Aquele que eu beijar, é esse; prendam e levem-no com segurança.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E logo que chegou, aproximando-se de Jesus, Judas disse: — Mestre! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então eles agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nisto, um dos que estavam ali, sacando da espada, feriu o servo do sumo sacerdote e cortou-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus lhes disse: — Vocês vieram com espadas e porretes para prender-me, como se eu fosse um salteador?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Todos os dias eu estava com vocês no templo, ensinando, e vocês não me prenderam; mas isto é para que se cumprissem as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então todos o deixaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um jovem, coberto unicamente com um lençol, seguia Jesus. Eles o agarraram,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>mas ele largou o lençol e fugiu nu.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E levaram Jesus ao sumo sacerdote, e então se reuniram todos os principais sacerdotes, os anciãos e os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Pedro seguiu Jesus de longe até o interior do pátio do sumo sacerdote e estava assentado entre os servos, aquentando-se ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E os principais sacerdotes e todo o Sinédrio procuravam algum testemunho contra Jesus para o condenar à morte, mas não achavam nada.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Pois muitos testemunhavam falsamente contra Jesus, mas os depoimentos não eram coerentes.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E, levantando-se alguns, testemunhavam falsamente, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>— Nós o ouvimos declarar: “Eu destruirei este santuário edificado por mãos humanas e, em três dias, construirei outro, não por mãos humanas.”</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Nem assim o testemunho deles era coerente.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E, levantando-se o sumo sacerdote, no meio, perguntou a Jesus: — Você não diz nada em resposta ao que estes depõem contra você?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Jesus, porém, guardou silêncio e nada respondeu. O sumo sacerdote tornou a interrogá-lo: — Você é o Cristo, o Filho do Deus Bendito?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu sou, e vocês verão o Filho do Homem sentado à direita do Todo-Poderoso e vindo com as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O sumo sacerdote, rasgando as suas vestes, disse: — Por que ainda precisamos de testemunhas?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Vocês ouviram a blasfêmia. Qual é o parecer de vocês? E todos o julgaram réu de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Alguns começaram a cuspir nele, a cobrir-lhe o rosto, a bater nele e a dizer-lhe: — Profetize! E os guardas davam-lhe bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Estando Pedro embaixo no pátio, veio uma das empregadas do sumo sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>e, vendo Pedro, que se aquecia, fixou os olhos nele e disse: — Você também estava com Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Mas ele negou, dizendo: — Não o conheço, nem compreendo o que você está falando. E saiu para o pórtico. E o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>E a empregada, vendo-o, tornou a dizer aos que estavam ali: — Este é um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou outra vez. E, pouco depois, os que estavam ali disseram outra vez a Pedro: — Com certeza você é um deles, porque também é galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele, porém, começou a praguejar e a jurar: — Não conheço esse homem de quem vocês estão falando!</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E no mesmo instante o galo cantou pela segunda vez. Então Pedro se lembrou da palavra que Jesus lhe tinha dito: “Antes que o galo cante duas vezes, você me negará três vezes.” E, caindo em si, começou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo pela manhã, os principais sacerdotes entraram em conselho com os anciãos, os escribas e todo o Sinédrio; e, amarrando Jesus, levaram-no e o entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pilatos perguntou: — Você é o rei dos judeus? Jesus respondeu: — O senhor está dizendo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os principais sacerdotes o acusavam de muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pilatos tornou a perguntar: — Você não vai responder nada? Veja quantas acusações fazem contra você!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus, porém, não disse mais nada, a ponto de Pilatos muito se admirar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, por ocasião da festa, era costume soltar ao povo um dos presos, aquele que eles pedissem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia um, chamado Barrabás, preso com rebeldes, os quais em um tumulto haviam cometido homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vindo a multidão, começou a pedir que Pilatos lhes fizesse como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Pilatos lhes respondeu, dizendo: — Vocês querem que eu lhes solte o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois ele bem percebia que era por inveja que os principais sacerdotes lhe haviam entregado Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os principais sacerdotes incitaram a multidão no sentido de que lhes soltasse, de preferência, Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Pilatos lhes perguntou: — O que, então, vocês querem que eu faça com este a quem vocês chamam de rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles gritaram: — Crucifique-o!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pilatos lhes disse: — Que mal fez ele? Porém eles gritavam cada vez mais: — Crucifique-o!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pilatos, querendo contentar a multidão, lhes soltou Barrabás. E, depois de mandar açoitar Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os soldados levaram Jesus para dentro do palácio, que é o Pretório, e reuniram toda a tropa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiram Jesus com um manto púrpura e, tecendo uma coroa de espinhos, a puseram na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o saudavam, dizendo: — Salve, rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Batiam na cabeça dele com um caniço, cuspiam nele e, pondo-se de joelhos, o adoravam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de terem zombado dele, tiraram-lhe o manto púrpura e o vestiram com as suas próprias roupas. Então conduziram Jesus para fora a fim de o crucificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E obrigaram Simão Cireneu, que passava, vindo do campo, pai de Alexandre e de Rufo, a carregar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E levaram Jesus para o Gólgota, que quer dizer “Lugar da Caveira”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quiseram dar-lhe para beber vinho misturado com mirra, mas Jesus não aceitou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o crucificaram e repartiram entre si as roupas dele, tirando a sorte, para ver o que cada um levaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eram nove horas da manhã quando o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a inscrição com a acusação contra ele dizia: “O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com ele crucificaram dois ladrões, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>[E cumpriu-se a Escritura que diz: “Com malfeitores foi contado.”]</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os que iam passando blasfemavam contra ele, balançando a cabeça e dizendo: — Ah! Você que destrói o santuário e em três dias o reedifica!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salve a si mesmo, descendo da cruz!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De igual modo, os principais sacerdotes com os escribas, zombando, diziam entre si: — Salvou os outros, a si mesmo não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que o Cristo, o rei de Israel, desça agora da cruz para que vejamos e creiamos. Também os que com ele foram crucificados o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegado o meio-dia, houve trevas sobre toda a terra até as três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E às três horas, Jesus clamou em alta voz: — Eloí, Eloí, lemá sabactani? — Isso quer dizer: “Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E alguns dos que estavam ali, ouvindo isto, diziam: — Vejam! Ele chama por Elias!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E um deles correu para embeber uma esponja em vinagre e, colocando-a na ponta de um caniço, deu-lhe de beber, dizendo: — Esperem! Vejamos se Elias vem tirá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Jesus, dando um forte grito, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o véu do santuário se rasgou em duas partes, de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O centurião que estava em frente de Jesus, vendo que assim havia expirado, disse: — Verdadeiramente este homem era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estavam também ali algumas mulheres, observando de longe. Entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, o Menor, e de José, e ainda Salomé.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Jesus estava na Galileia, essas mulheres o acompanhavam e serviam. E, além destas, havia muitas outras que tinham ido com ele para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ao cair da tarde, por ser o dia da preparação, isto é, a véspera do sábado,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>José de Arimateia, ilustre membro do Sinédrio, que também esperava o Reino de Deus, dirigiu-se ousadamente a Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas Pilatos admirou-se de que ele já tivesse morrido. E, tendo chamado o centurião, perguntou-lhe se havia muito que Jesus tinha morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Após certificar-se, pela informação do comandante, cedeu o corpo a José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Este, baixando o corpo da cruz, envolveu-o num lençol que tinha comprado e o depositou num túmulo que tinha sido aberto numa rocha; e rolou uma pedra para a entrada do túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Maria Madalena e Maria, mãe de José, observaram onde ele foi posto.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado o sábado, Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, e Salomé compraram óleos aromáticos para ungir o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, bem cedo, no primeiro dia da semana, ao nascer do sol, foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diziam umas às outras: — Quem nos removerá a pedra da entrada do túmulo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, olhando, viram que a pedra já estava removida. É que a pedra era muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entrando no túmulo, viram um jovem sentado ao lado direito, vestido de branco, e ficaram atemorizadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: — Não tenham medo! Vocês procuram Jesus, o Nazareno, que foi crucificado; ele ressuscitou, não está aqui; vejam o lugar onde o tinham colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas vão e digam aos discípulos dele e a Pedro que ele vai adiante de vocês para a Galileia; lá vocês o verão, como ele disse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, saindo elas, fugiram do sepulcro, porque estavam tomadas de temor e assombro. E não contaram nada a ninguém, porque estavam com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[Havendo Jesus ressuscitado de manhã cedo no primeiro dia da semana, apareceu primeiro a Maria Madalena, da qual tinha expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, partindo ela, foi anunciá-lo àqueles que, tendo sido companheiros de Jesus, estavam tristes e choravam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estes, ouvindo que ele vivia e que tinha sido visto por ela, não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, Jesus manifestou-se em outra forma a dois deles que estavam a caminho do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, indo, eles o anunciaram aos demais, mas também a estes dois eles não deram crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Finalmente, Jesus apareceu aos onze, quando estavam à mesa, e censurou-lhes a incredulidade e a dureza de coração, porque não deram crédito aos que o tinham visto já ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse-lhes: — Vão por todo o mundo e preguem o evangelho a toda criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem crer e for batizado será salvo; quem, porém, não crer será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes sinais acompanharão aqueles que creem: em meu nome, expulsarão demônios; falarão novas línguas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pegarão em serpentes; e, se beberem alguma coisa mortífera, não lhes fará mal; se impuserem as mãos sobre enfermos, eles ficarão curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De fato, o Senhor Jesus, depois de lhes ter falado, foi recebido no céu e sentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles foram e pregaram por toda parte, cooperando com eles o Senhor e confirmando a palavra por meio de sinais, que se seguiam.]</para>
</usx>
