<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NAM" style="id">Naum (NAA)</book>
  <para style="h">Naum</para>
  <para style="toc1">Naum</para>
  <para style="toc2">Naum</para>
  <para style="toc3">NA</para>
  <para style="mt1">Naum</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Nínive. Livro da visão de Naum, da cidade de Elcos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é Deus zeloso e vingador, o SENHOR é vingador e cheio de ira; o SENHOR toma vingança contra os seus adversários e reserva indignação para os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é tardio em irar-se, mas grande em poder e jamais inocenta o culpado. O SENHOR tem o seu caminho na tormenta e na tempestade, e as nuvens são a poeira dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Repreende o mar, e ele seca; faz com que todos os rios fiquem secos. Basã e o Carmelo desfalecem, e as flores do Líbano murcham.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes tremem diante dele, e as colinas se derretem. A terra se levanta diante dele, sim, o mundo e todos os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem pode suportar a sua indignação? E quem subsistirá diante do furor da sua ira? A sua cólera se derrama como fogo, e as rochas são por ele demolidas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR é bom, é fortaleza no dia da angústia e conhece os que nele se refugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, com inundação transbordante, acabará de uma vez com o lugar dessa cidade; com trevas, o SENHOR perseguirá os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é que vocês estão planejando contra o SENHOR? Ele mesmo os consumirá completamente; a angústia não se levantará duas vezes!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, ainda que eles se entrelacem como os espinhos e se saturem de vinho como bêbados, serão inteiramente consumidos como palha seca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De você, Nínive, saiu um que planeja o mal contra o SENHOR, alguém que aconselha a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por mais seguros que estejam e por mais numerosos que eles sejam, ainda assim serão exterminados e passarão. Meu povo, embora eu o tenha afligido, não o afligirei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quebrarei o jugo deles que pesa sobre você e romperei os laços que o prendem.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém contra você, Assíria, o SENHOR deu ordem para que não haja posteridade que leve o seu nome; do templo dos seus deuses exterminarei as imagens de escultura e de fundição. Farei a sua sepultura, porque você é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis sobre os montes os pés do que anuncia boas-novas, do que anuncia a paz! Celebre as suas festas, ó Judá, cumpra os seus votos, porque o ímpio não mais passará por você; ele foi inteiramente exterminado.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O destruidor avança contra você, Nínive! Guarde a fortaleza, vigie o caminho, prepare-se para lutar, reúna todas as suas forças!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o SENHOR restaurará a glória de Jacó, como a glória de Israel; porque saqueadores os saquearam e destruíram os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os escudos dos seus heróis são vermelhos; os homens valentes vestem escarlate. Os carros de guerra brilham como fogo no dia da sua preparação, e as lanças são agitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os carros de guerra passam furiosamente pelas ruas e se cruzam velozes pelas praças; parecem tochas, correm como relâmpago.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os nobres são chamados, mas tropeçam no seu caminho; apressam-se para chegar à muralha e preparam a defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As comportas dos rios se abrem, e o palácio é destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Está decretado: a cidade-rainha está despida, levada em cativeiro; as suas servas gemem como pombas e batem no peito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nínive, desde que existe, tem sido como um tanque de águas; mas, agora, o seu povo foge. Alguém grita: “Parem! Parem!”, mas ninguém se volta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saqueiem a prata, saqueiem o ouro, porque os tesouros não têm fim; a cidade está repleta de objetos de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vazio, desolação, ruína! O coração se derrete, os joelhos tremem, acabam-se as forças, e o rosto de todos empalidece.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde está, agora, o covil dos leões e o lugar onde os leõezinhos se alimentavam, onde passeavam o leão, a leoa e o filhote do leão, sem que ninguém os espantasse?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O leão arrebatava o bastante para os seus filhotes, estrangulava a presa para as suas leoas, e enchia de vítimas as suas cavernas, e os seus covis, de rapina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Eis que eu estou contra você”, diz o SENHOR dos Exércitos; “queimarei os seus carros de guerra, a espada devorará os seus leõezinhos, arrancarei da terra a sua presa, e nunca mais se ouvirá a voz dos seus embaixadores.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da cidade sanguinária, toda cheia de mentiras e de roubo e que não solta a sua presa!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis o estalo dos açoites, o estrondo das rodas, o galope dos cavalos e os carros que vão saltando!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os cavaleiros que esporeiam, as espadas brilhantes, as lanças reluzentes, uma multidão de feridos, massa de cadáveres, mortos sem fim — chegam a tropeçar sobre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tudo isso por causa da grande prostituição da bela e encantadora prostituta, da mestra de feitiçarias, que seduzia as nações com a sua prostituição e os povos, com as suas feitiçarias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eis que eu estou contra você”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Levantarei as abas de sua saia sobre o seu rosto, e mostrarei às nações a sua nudez, e aos reinos, as suas vergonhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vou jogar sujeira sobre você, tratá-la com desprezo e transformá-la em espetáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os que a virem fugirão de você e dirão: ‘Nínive está destruída!’ Quem terá compaixão dela? De onde buscarei quem a console?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que você é melhor do que Tebas, que estava situada junto ao Nilo, cercada de águas, protegida pelo mar e tendo as águas por muralha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A Etiópia e o Egito eram a sua força, força sem limites; Pute e Líbia eram seus aliados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, ela foi levada ao exílio, foi para o cativeiro. Também os seus filhos foram despedaçados nas esquinas de todas as ruas. Sobre os seus nobres lançaram sortes, e todos os seus grandes foram presos com correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também você, Nínive, será embriagada e se esconderá. Também você procurará um refúgio contra o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as suas fortalezas são como figueiras com figos prematuros: é só sacudir a figueira, que os figos caem na boca de quem os há de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que os seus soldados são como mulheres. Os portões do seu país estão completamente abertos para os seus inimigos; o fogo destruiu as trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tire água para o tempo do cerco, reforce as suas fortalezas, entre no lodo e pise o barro, pegue as formas para fazer tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No entanto, você será consumida pelo fogo e exterminada pela espada como folhas devoradas pelos gafanhotos. Multipliquem-se como os gafanhotos! Tornem-se tão numerosos como eles!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os seus negociantes eram mais numerosos do que as estrelas do céu, mas como gafanhotos bateram asas e voaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus príncipes eram como gafanhotos, e os seus chefes, como gafanhotos grandes, que pousam nos muros em dias de frio; quando o sol aparece, voam embora, e não se sabe para onde vão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus pastores dormem, ó rei da Assíria; os seus nobres cochilam. O seu povo está espalhado pelos montes, e não há quem possa ajuntá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não há remédio para o seu mal; o seu ferimento é grave. Todos os que ouvirem falar do que aconteceu com você baterão palmas. Pois quem não foi vítima da sua crueldade sem fim?</para>
</usx>
