<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="OBA" style="id">Obadias (NAA)</book>
  <para style="h">Obadias</para>
  <para style="toc1">Obadias</para>
  <para style="toc2">Obadias</para>
  <para style="toc3">OB</para>
  <para style="mt1">Obadias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão de Obadias. Assim diz o SENHOR Deus a respeito de Edom: “Ouvimos uma notícia vinda do SENHOR, e um mensageiro foi enviado às nações para dizer: ‘Preparem-se! Preparem-se para a guerra contra Edom!’</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que fiz de você uma nação pequena entre as outras, muito desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O orgulho do seu coração o enganou. Você vive nas fendas das rochas, num lugar elevado, e diz em seu íntimo: ‘Quem poderá me jogar lá para baixo?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que você suba como a águia e faça o seu ninho entre as estrelas, de lá eu o derrubarei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se ladrões o atacassem ou assaltantes viessem de noite — como você está destruído! — não levariam só o que lhes bastasse? Se fossem até você os que colhem uvas, não deixariam pelo menos alguns cachos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como foram saqueados os bens de Esaú! Como foram vasculhados os seus tesouros escondidos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os seus aliados, ó Edom, o empurraram para fora do seu território. Aqueles que estavam em paz com você o enganaram e prevaleceram contra você. Aqueles que sentam à sua mesa prepararam uma armadilha para os seus pés. E não há em Edom entendimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “destruirei os sábios de Edom e o entendimento do monte de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os seus valentes, ó Temã, ficarão apavorados, para que, do monte de Esaú, todos sejam exterminados pela matança.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Por causa da violência feita ao seu irmão Jacó, você ficará coberto de vergonha e será exterminado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que estranhos levaram os bens de seu irmão Jacó, você estava presente; quando estrangeiros entraram pelos portões e lançaram sortes sobre Jerusalém, você mesmo era um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você não devia ter olhado com prazer para o dia do seu irmão, o dia da sua calamidade. Você não devia ter-se alegrado pelo que aconteceu com os filhos de Judá, no dia da sua ruína. Você não devia ter falado de boca cheia, no dia da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você não devia ter entrado pelo portão do meu povo, no dia da sua calamidade. Você não devia ter olhado com prazer para o seu mal, no dia da sua calamidade. Você não devia ter posto as mãos sobre os seus bens, no dia da sua calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você não devia ter parado nas encruzilhadas, para exterminar os que escapassem. Você não devia ter entregado ao inimigo os que escaparam com vida, no dia da angústia.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Porque o Dia do SENHOR está prestes a vir sobre todas as nações. Você será tratado da mesma forma como tratou os outros; o mal que você fez cairá sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, assim como vocês beberam no meu santo monte, assim todas as nações beberão sem parar; irão beber, engolir, e serão como se nunca tivessem existido.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas, no monte Sião, haverá livramento. O monte será santo, e os da casa de Jacó tomarão posse de sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A casa de Jacó será fogo e a casa de José será chama, mas a casa de Esaú será a palha. O fogo e a chama incendiarão a palha e a consumirão; e ninguém mais restará da casa de Esaú, porque o SENHOR o falou.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Os de Neguebe tomarão posse do monte de Esaú, e os da Sefelá ocuparão o território dos filisteus; tomarão posse também dos campos de Efraim e dos campos de Samaria; e Benjamim tomará posse de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os cativos do exército dos filhos de Israel tomarão posse do território dos cananeus até Sarepta, e os cativos de Jerusalém, que estão em Sefarade, tomarão posse das cidades do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salvadores hão de subir ao monte Sião, para julgarem o monte de Esaú; e o reino será do SENHOR.”</para>
</usx>
