<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (NAA)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para aprender a sabedoria e o ensino; para entender as palavras de inteligência;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para obter o ensino do bom proceder, a justiça, o juízo e a equidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para dar prudência aos simples e conhecimento e discernimento aos jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que o sábio ouça e cresça em prudência; e que o instruído adquira habilidade</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para entender provérbios e parábolas, as palavras e os enigmas dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio do saber, mas os insensatos desprezam a sabedoria e o ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu filho, ouça o ensino de seu pai e não despreze a instrução de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque serão um diadema de graça para a sua cabeça e colares para o seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, se os pecadores quiserem seduzir você, não consinta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Talvez eles digam: “Venha conosco! Vamos preparar uma emboscada para matar alguém; vamos espreitar os inocentes, ainda que sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vamos engoli-los vivos, como o mundo dos mortos, e inteiros, como os que descem ao abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acharemos todo tipo de bens preciosos; encheremos a nossa casa de despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Junte-se a nós! Teremos todos uma só bolsa.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, não se ponha a caminho com eles; fique com os seus pés longe das suas veredas!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os pés deles correm para o mal e se apressam a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois em vão se estende a rede se a ave estiver olhando;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas estes armam emboscadas contra o seu próprio sangue e ficam à espreita contra a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este é o fim de todo ganancioso; e este espírito de ganância tira a vida de quem o possui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Sabedoria grita nas ruas; nas praças, levanta a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do alto das muralhas clama, à entrada dos portões e nas cidades profere as suas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Até quando vocês, ingênuos, amarão a ingenuidade? E vocês, zombadores, até quando terão prazer na zombaria? E vocês, tolos, até quando odiarão o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deem ouvidos à minha repreensão; eis que derramarei o meu espírito sobre vocês e lhes darei a conhecer as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas porque clamei, e vocês se recusaram a ouvir; porque estendi a minha mão, e não houve quem atendesse;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— pelo contrário, rejeitaram todo o meu conselho e não quiseram a minha repreensão —</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>também eu darei risada da desgraça de vocês; ficarei zombando quando chegar o terror,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando o terror chegar como a tormenta, quando a calamidade chegar como o redemoinho, quando lhes sobrevierem o aperto e a angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então eles me invocarão, mas eu não responderei; sairão à minha procura, porém não me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque odiaram o conhecimento e não preferiram o temor do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não quiseram o meu conselho e desprezaram toda a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, comerão do fruto da sua conduta e dos seus próprios conselhos se fartarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os ingênuos são mortos porque se desviam da sabedoria; os tolos são destruídos por estarem satisfeitos consigo mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o que me der ouvidos habitará seguro, tranquilo e sem temor do mal.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se você aceitar as minhas palavras e guardar no seu coração os meus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se você der ouvidos à sabedoria e inclinar o seu coração ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, se você pedir inteligência e gritar por entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se buscar a sabedoria como a prata e a procurar como se procuram tesouros escondidos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então você entenderá o temor do SENHOR e achará o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR dá a sabedoria, e da sua boca vem o conhecimento e a inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele reserva a verdadeira sabedoria para os retos; é escudo para os que andam com integridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>guardando as veredas da justiça e conservando o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então você entenderá a justiça, o juízo e a equidade — todas as boas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a sabedoria entrará no seu coração, e o conhecimento será agradável à sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O discernimento o guardará e o entendimento o protegerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria o livrará do caminho do mal e do homem que diz coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos que abandonam as veredas da retidão, para andarem pelos caminhos das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dos que têm prazer em fazer o mal e se alegram com as perversidades dos maus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>cujas veredas são tortuosas e que se desviam em seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sabedoria também o livrará da mulher adúltera, da estranha que lisonjeia com palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que abandona o amigo da sua mocidade e se esquece da aliança do seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque a casa dela se inclina para a morte, e as suas veredas conduzem para o mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os que se dirigem a essa mulher não voltarão e não encontrarão as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo a sabedoria, você andará pelo caminho dos homens de bem e guardará as veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os retos habitarão a terra, e os íntegros permanecerão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os perversos serão eliminados da terra, e os infiéis serão dela arrancados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, não se esqueça dos meus ensinos, e que o seu coração guarde os meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque eles aumentarão os seus dias e lhe acrescentarão anos de vida e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não deixe que a bondade e a fidelidade abandonem você. Amarre-as ao pescoço; escreva-as na tábua do seu coração</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e você encontrará favor e boa compreensão diante de Deus e das outras pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confie no SENHOR de todo o seu coração e não se apoie no seu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconheça o SENHOR em todos os seus caminhos, e ele endireitará as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não seja sábio aos seus próprios olhos; tema o SENHOR e afaste-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isto será como um remédio para o seu corpo e refrigério para os seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honre o SENHOR com os seus bens e com as primícias de toda a sua renda;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os seus celeiros ficarão completamente cheios, e os seus lagares transbordarão de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, não rejeite a disciplina do SENHOR, nem se aborreça com a sua repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o SENHOR repreende a quem ama, assim como um pai repreende o filho a quem quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é quem acha a sabedoria; feliz é aquele que alcança o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o lucro que a sabedoria dá é melhor do que o lucro da prata, e a sua renda é melhor do que o ouro mais fino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sabedoria é mais preciosa do que as joias, e tudo o que você possa desejar não se compara com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em sua mão direita ela oferece vida longa, e na sua mão esquerda ela tem riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus caminhos são caminhos agradáveis, e todas as suas veredas são paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela é árvore de vida para os que a alcançam, e felizes são todos os que a retêm.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR com sabedoria lançou os fundamentos da terra; com inteligência estabeleceu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo seu conhecimento os abismos se romperam, e as nuvens destilam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, que estas coisas não se afastem dos seus olhos; guarde a verdadeira sabedoria e o discernimento;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque serão vida para a sua alma e enfeite para o seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então você andará seguro no seu caminho, e o seu pé não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando se deitar, você não terá medo; sim, você se deitará e o seu sono será tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temerá o pavor repentino, nem a desgraça dos ímpios, quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR será a sua segurança e ele não deixará que os seus pés sejam presos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não deixe de fazer o bem aos que dele precisam, estando em sua mão o poder de fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não diga ao seu próximo: “Vá e volte mais tarde; amanhã eu terei algo para dar”, se você tem isso em suas mãos agora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não planeje nenhum mal contra o seu próximo, pois ele mora ao seu lado e confia em você.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não entre em litígio com alguém, se ele não tiver feito nenhum mal a você.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenha inveja do homem violento, nem siga nenhum de seus caminhos;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>porque o SENHOR detesta o perverso, mas aos retos trata com intimidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição do SENHOR está sobre a casa dos ímpios, porém a morada dos justos ele abençoa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Certamente ele zomba dos zombadores, mas dá graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios herdarão honra, mas aos tolos está reservada a vergonha.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, escutem a instrução do pai; estejam atentos para que obtenham o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eu lhes dou boa instrução; não abandonem o meu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu era menino em companhia de meu pai, uma criança inexperiente, mas única aos olhos de minha mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ele me ensinava e me dizia: “Que o seu coração retenha as minhas palavras; guarde os meus mandamentos e você viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquira a sabedoria, adquira o entendimento; não se esqueça nem se afaste das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não abandone a sabedoria, e ela guardará você; ame-a, e ela o protegerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O princípio da sabedoria é: adquira a sabedoria; sim, com tudo o que você possui, adquira o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Valorize a sabedoria, e ela o exaltará; se você a abraçar, ela o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela porá um diadema de graça em sua cabeça e lhe entregará uma coroa de glória.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, escute e aceite as minhas palavras, e os anos de sua vida se multiplicarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu ensinei a você o caminho da sabedoria e o fiz andar pelas veredas da retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se você andar por elas, os seus passos não se embaraçarão; se você correr, não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Retenha a instrução e não a deixe; guarde-a, porque ela é a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não entre na vereda dos ímpios, nem siga pelo caminho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evite esse caminho; não passe por ele; desvie-se dele e passe longe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os maus não dormem, se não fizerem o mal; o sono foge deles, se não fizerem alguém tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque comem o pão da maldade e bebem o vinho das violências.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas a vereda dos justos é como a luz do alvorecer, que vai brilhando mais e mais até ser dia claro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos ímpios é como a escuridão; nem eles sabem em que tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, escute as minhas palavras; preste atenção aos meus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não deixe que eles se afastem dos seus olhos; guarde-os no mais íntimo do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque são vida para quem os encontra e saúde para todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De tudo o que se deve guardar, guarde bem o seu coração, porque dele procedem as fontes da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Afaste de você a falsidade da boca e mantenha longe de você a perversidade dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que os seus olhos olhem direito, e que as suas vistas se fixem no que está diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça plana a vereda de seus pés, para que todos os seus caminhos sejam retos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não se incline nem para a direita nem para a esquerda; afaste os seus pés do mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, dê atenção à minha sabedoria; incline os ouvidos à minha inteligência,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que você conserve o discernimento, e para que os seus lábios guardem o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os lábios da mulher imoral destilam mel, e as suas palavras são mais suaves do que o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o seu fim é amargo como fel, e cortante como uma espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus pés descem para a morte; os seus passos conduzem ao inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela não faz plana a vereda da vida; anda errante nos seus caminhos e não o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E agora, meu filho, escute o que eu digo e não se desvie das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afaste o seu caminho dessa mulher; não se aproxime da porta da casa dela,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que você não dê a outros a sua honra, nem a sua vida a homens cruéis;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que os estranhos não se fartem dos seus bens, e o fruto do seu trabalho não acabe em casa alheia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No fim de sua vida você ficará gemendo, quando a sua carne e o seu corpo se consumirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então você dirá: “Como foi que eu pude odiar o ensino? E por que o meu coração desprezou a disciplina?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não escutei a voz dos que me ensinavam, nem dei ouvidos aos meus mestres!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quase caí em ruína completa no meio da congregação reunida.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Beba a água da sua própria cisterna e das correntes do seu poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que você derramaria as suas fontes lá fora, e os seus ribeiros de água pelas praças?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que sejam para você somente e não para os estranhos que estão com você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja bendito o seu manancial, e alegre-se com a mulher da sua mocidade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>corça amorosa e gazela graciosa. Que os seios dela saciem você em todo o tempo; embriague-se sempre com as suas carícias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, por que você andaria cego atrás de uma estranha e abraçaria os seios de outra?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos do SENHOR, e ele considera todas as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao ímpio, as suas iniquidades o prenderão, e com as cordas do seu pecado será detido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morrerá pela falta de disciplina, e, pelo excesso de sua loucura, sai cambaleando por aí.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se você ficou por fiador do seu próximo e se comprometeu com um estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>está enredado com as palavras da sua boca, e ficou preso pelo que você falou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, meu filho, faça o seguinte para se livrar, pois você caiu nas mãos dessa pessoa: vá, humilhe-se e importune o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não se deite para dormir, não dê descanso aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Livre-se, como a gazela, das mãos do caçador e, como a ave, das mãos do passarinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vá ter com a formiga, ó preguiçoso! Observe os caminhos dela e seja sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tendo ela chefe, nem oficial, nem comandante,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>no verão prepara a sua comida, no tempo da colheita ajunta o seu mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó preguiçoso, até quando vai ficar deitado? Quando se levantará do seu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um pouco de sono, um breve cochilo, braços cruzados para descansar,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a sua pobreza virá como um ladrão, a miséria atacará como um homem armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perverso e vil é o que anda com a iniquidade na boca,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pisca os olhos, arrasta os pés e faz sinais com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No seu coração há perversidade; está sempre planejando o mal e semeando discórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso a sua destruição virá repentinamente; de um momento para outro ficará irremediavelmente arruinado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seis coisas o SENHOR Deus odeia, e uma sétima a sua alma detesta:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos cheios de orgulho, língua mentirosa, mãos que derramam sangue inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>coração que faz planos perversos, pés que se apressam a fazer o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>testemunha falsa que profere mentiras e o que semeia discórdia entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, guarde o mandamento de seu pai e não abandone a instrução de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tenha-os sempre amarrados ao seu coração, pendure-os no seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando você andar, essa instrução o guiará; quando você se deitar, ela o guardará; quando acordar, falará com você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o mandamento é lâmpada, e a instrução é luz; e as repreensões da disciplina são o caminho da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles o protegerão da mulher perversa e das lisonjas da mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobice no coração a sua formosura, nem se deixe seduzir pelo seu olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O máximo que se paga por uma prostituta é um pedaço de pão, mas a adúltera anda à caça de uma vida preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Poderá alguém carregar fogo no colo, sem que as suas roupas se incendeiem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou andará alguém sobre brasas, sem que os seus pés se queimem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim será com o que se aproximar da mulher do seu próximo; não ficará sem castigo todo aquele que tocar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não se despreza o ladrão quando, faminto, rouba para matar a fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois este, ao ser apanhado, pagará sete vezes tanto; entregará todos os bens de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem comete adultério não tem juízo; só mesmo quem quer arruinar-se é que pratica tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Achará açoites e desonra, e a sua vergonha nunca passará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o ciúme desperta o furor do marido; ele não terá compaixão no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não se contentará com o resgate, nem aceitará presentes, ainda que sejam muitos.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, guarde as minhas palavras e conserve os meus mandamentos em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Observe os meus mandamentos e você viverá; guarde a minha lei como a menina dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amarre-os aos dedos, escreva-os na tábua do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga à Sabedoria: “Você é minha irmã”; e ao Entendimento: “Você é meu parente.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles o guardarão da mulher imoral, da estranha que lisonjeia com palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque da janela da minha casa, olhando pela grade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vi entre os ingênuos, e descobri entre os jovens um que não tinha juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele ia e vinha pela rua junto à esquina da mulher estranha e seguia o caminho da casa dela,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no crepúsculo, ao anoitecer, na escuridão da noite, nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que a mulher lhe saiu ao encontro, com roupas de prostituta e astúcia no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É espalhafatosa e inquieta; os seus pés não param em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora está nas ruas, ora, nas praças, espreitando por todos os cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela agarrou o jovem e o beijou; e com o maior descaramento lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu tinha de oferecer sacrifícios pacíficos; hoje paguei os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, saí ao seu encontro; vim procurá-lo, e agora o encontrei!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já cobri de colchas a minha cama, de linho fino do Egito, de várias cores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Já perfumei o meu leito com mirra, aloés e cinamomo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venha, vamos nos embriagar com as delícias do amor, até o amanhecer; gozemos amores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o meu marido não está em casa; saiu de viagem para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levou consigo uma bolsa cheia de dinheiro; não voltará para casa antes da lua cheia.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela o seduziu com as suas muitas palavras, com as lisonjas dos seus lábios o arrastou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, num instante, ele a seguiu, como um boi que vai para o matadouro; como um animal que corre para a armadilha,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que uma flecha lhe atravesse o coração. Ele era como a ave que corre para dentro do alçapão, sem saber que isto lhe custará a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, meu filho, escute o que eu digo e dê atenção às palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não deixe que o seu coração se desvie para os caminhos dessa mulher, e não ande perdido nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque a muitos ela feriu e derrubou; e são muitos os que por ela foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A casa dela é caminho para o abismo e desce para as câmaras da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por acaso, não clama a Sabedoria? E o Entendimento não faz ouvir a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A Sabedoria se coloca no topo dos lugares elevados, junto ao caminho, nas encruzilhadas das veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junto aos portões, à entrada da cidade, à entrada dos portões ela está gritando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“É para vocês, homens, que eu clamo; e a minha voz se dirige aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês, ingênuos, entendam a prudência; e vocês, tolos, entendam a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Escutem, pois falarei coisas excelentes; os meus lábios dirão o que é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a minha boca proclamará a verdade; os meus lábios detestam a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as palavras da minha boca são justas; não há nelas nenhuma coisa torta, nem perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas são retas para os que têm compreensão e justas, para os que acham o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aceitem o meu ensino, em vez da prata, e o conhecimento, em lugar do ouro escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a sabedoria é melhor do que as joias, e tudo o que se possa desejar não se compara com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a Sabedoria, moro com a prudência e disponho de conhecimento e de conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor do SENHOR consiste em odiar o mal. Eu odeio a soberba, a arrogância, o mau caminho e a boca que fala coisas perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu é o conselho e a verdadeira sabedoria; eu sou o Entendimento, minha é a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por meio de mim os reis governam, e os príncipes decretam justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por meio de mim governam os príncipes, os nobres e todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu amo os que me amam; os que me procuram me encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo, bens duráveis e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O meu fruto é melhor do que o ouro, do que o ouro refinado; e o meu rendimento é maior do que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ando pelo caminho da justiça e sigo as veredas do juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para dotar de bens os que me amam e encher os seus tesouros.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR me possuía no início da sua obra, antes das suas obras mais antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fui estabelecida desde a eternidade, desde o princípio, antes do começo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nasci antes de haver abismos, quando ainda não havia fontes carregadas de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes que os montes fossem firmados, antes de haver colinas, eu nasci.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deus ainda não tinha feito a terra, nem os seus campos, nem sequer o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu estava lá quando ele preparava os céus, quando traçava o horizonte sobre a face do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estava lá quando ele firmava as nuvens de cima, quando estabelecia as fontes do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando fixava ao mar os seus limites, para que as águas não transgredissem a sua ordem. Quando ele compunha os fundamentos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>eu estava com ele e era o seu arquiteto. Dia após dia eu era a sua alegria, divertindo-me em todo o tempo na sua presença,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>divertindo-me no seu mundo habitável e achando alegria junto aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, meus filhos, escutem o que eu digo, porque felizes são os que guardam os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouçam o ensino, sejam sábios e não o rejeitem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Feliz é aquele que me ouve, vigiando dia após dia diante das minhas portas, esperando na entrada da minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem me encontra encontra a vida e alcança favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas quem peca contra mim violenta a própria alma. Todos os que me odeiam amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Sabedoria construiu a sua casa, esculpiu para si sete colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Matou os seus animais para a festa e preparou o seu vinho; também já arrumou a sua mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou as suas criadas para que, dos lugares mais altos da cidade, façam este convite:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Quem é ingênuo, venha para cá.” Aos que não têm juízo ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Venham, comam do meu pão e bebam do vinho que preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afastem-se dos ingênuos e vivam; andem pelo caminho do entendimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem repreende o zombador traz afronta sobre si; e quem censura o ímpio será insultado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não repreenda o zombador, para que ele não odeie você; repreenda o sábio, e ele o amará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dê instrução ao sábio, e ele se tornará mais sábio ainda; ensine o justo, e ele crescerá na prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio da sabedoria; conhecer o Santo é ter entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque por mim se multiplicarão os seus dias, e aumentarão os anos de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se você é sábio, é sábio para si mesmo; se é zombador, só você sofrerá as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A loucura é mulher espalhafatosa; é tola e não sabe coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Senta-se junto à porta de sua casa, toma uma cadeira no lugar mais alto da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para dizer aos que passam e seguem direito o seu caminho:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quem for ingênuo, venha para cá.” E aos que não têm juízo ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“A água roubada é doce, e o pão comido às escondidas é saboroso.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles, porém, não sabem que ali estão os mortos, que os seus convidados estão nas profundezas do inferno.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão. O filho sábio é a alegria do seu pai, mas o filho tolo é a tristeza da sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros conseguidos de forma iníqua não servem para nada, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR não deixa o justo passar fome, mas rechaça a avidez dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem trabalha com a mão ociosa fica pobre, mas o que trabalha com diligência enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem ajunta no verão é filho sábio, mas o que dorme no tempo da colheita é filho que envergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre a cabeça do justo há bênçãos, mas na boca dos ímpios mora a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A memória do justo é abençoada, mas o nome dos ímpios irá apodrecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem tem coração sábio aceita os mandamentos, mas o que fala tolices acaba em ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda com integridade anda seguro, mas o que perverte os seus caminhos será descoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem pisca os olhos traz desgosto, e o que fala tolices acaba em ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca do justo é manancial de vida, mas na boca dos ímpios mora a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio provoca conflitos, mas o amor cobre todas as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios do sábio se acha sabedoria, mas a vara é para as costas de quem não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios acumulam conhecimento, mas a fala dos insensatos é ruína iminente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os bens do rico são a sua fortaleza; o que leva os pobres à ruína é a sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A obra do justo conduz à vida, e o rendimento do ímpio leva ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O caminho para a vida é de quem guarda o ensino, mas o que abandona a repreensão anda errante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que encobre o ódio tem lábios mentirosos, e o que difama é tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem fala demais acaba caindo em transgressão, mas quem controla a língua é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A fala dos justos é prata escolhida, mas o coração dos ímpios vale muito pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As palavras dos justos alimentam muitos, mas os insensatos morrem por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR enriquece, e ele não acrescenta nenhum desgosto a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Praticar a maldade é como um divertimento para o insensato; o homem inteligente se diverte com a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquilo que o ímpio teme, isso lhe sobrevém; o que os justos desejam Deus lhes concede.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O ímpio desaparece assim como passa a tempestade, mas o justo tem um alicerce eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre para os dentes e fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que o enviam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR prolonga os dias da vida, mas o tempo dos ímpios será abreviado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos é alegria, mas a expectativa dos ímpios perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do SENHOR é fortaleza para os íntegros, mas ruína para os que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo nunca será abalado, mas os ímpios não habitarão na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo produz sabedoria, mas a língua da perversidade será arrancada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que agrada, mas da boca dos ímpios só saem perversidades.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR detesta balanças desonestas, mas o peso justo é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando vem a soberba, a desgraça não tarda, mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A integridade dos retos os guia, mas a falsidade dos infiéis os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas não servem para nada no dia da ira, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça do íntegro endireita o seu caminho, mas o ímpio cai pela sua impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos retos os livrará, mas os infiéis serão apanhados na sua própria ambição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando morre o ímpio, morre a sua esperança, e o que ele esperava do seu poder se dissipa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado da angústia, mas o ímpio a recebe em lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O ímpio destrói o próximo com o que diz, mas os justos são libertados pelo conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade se alegra com o bem-estar dos justos, mas dá gritos de alegria quando perecem os ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela bênção dos retos a cidade é exaltada, mas pela boca dos ímpios é destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem fala mal do seu próximo não tem juízo; o homem prudente se cala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mexeriqueiro revela os segredos, mas o fiel de espírito os encobre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não havendo direção sábia, o povo fracassa; com muitos conselheiros, há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem fica por fiador de um estranho acaba tendo um problema, mas o que foge de ser fiador estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher bondosa alcança honra; os poderosos adquirem riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem bondoso faz bem a si mesmo, mas o cruel fere a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ímpio recebe um salário ilusório, mas o que semeia justiça terá recompensa verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tão certo como a justiça conduz para a vida, quem segue o mal caminha para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR detesta os perversos de coração, mas os que andam com integridade são o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É evidente que os maus serão castigados, mas a geração dos justos será poupada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como joia de ouro em focinho de porco, assim é a mulher bonita que não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O desejo dos justos tende somente para o bem, mas a expectativa dos ímpios resulta em ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Uns dão com generosidade e têm cada vez mais; outros retêm mais do que é justo e acabam na pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A pessoa generosa prosperará, e quem dá de beber terá a sua sede saciada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O povo amaldiçoa quem retém o trigo, mas bênção virá sobre a cabeça daquele que o vende.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem procura o bem alcança favor; quem corre atrás do mal acaba encontrando o que procura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem confia nas suas riquezas cairá, mas os justos reverdecerão como as folhagens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquele que perturba a sua casa herdará o vento, e o insensato será servo do sábio de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida, e o que ganha almas é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se o justo é punido na terra, quanto mais o ímpio e o pecador!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem ama a disciplina ama o conhecimento, mas o que odeia a repreensão é tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem faz o bem alcança o favor do SENHOR, mas aquele que tem más intenções, este o SENHOR condena.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém se estabelece pela maldade, mas a raiz dos justos não será removida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é a coroa do seu marido, mas a que envergonha o marido é como podridão nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos dos justos são retos; os conselhos dos ímpios são falsos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos ímpios são emboscadas para derramar sangue, mas a boca dos retos salva da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os ímpios são derrubados e desaparecem, mas a casa dos justos permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cada um será louvado segundo o seu entendimento, mas quem tem coração perverso será desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é ser modesto e fazer o seu trabalho do que engrandecer a si mesmo e não ter o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo cuida dos seus animais, mas o coração dos ímpios é cruel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que lavra a sua terra terá pão em abundância, mas quem corre atrás de coisas sem valor não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ímpio quer viver do que caçam os maus, mas a raiz dos justos produz o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os maus se enredam na transgressão daquilo que falam, mas os justos escaparão da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um se farta de bem pelo fruto daquilo que diz, e o que as suas mãos fizerem, isso receberá de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do insensato parece reto aos seus olhos, mas o sábio ouve os conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O insensato mostra logo a sua ira, mas o prudente ignora os insultos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem diz a verdade favorece a justiça, mas a testemunha falsa está a serviço da fraude.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Palavras precipitadas são como pontas de espada, mas as palavras dos sábios são remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os lábios que falam a verdade permanecem para sempre, mas a língua mentirosa desaparece num instante.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há fraude no coração dos que planejam o mal, mas os que aconselham a paz têm alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhuma desgraça sobrevirá ao justo, mas os ímpios, o mal os apanhará em cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR detesta lábios mentirosos, mas aqueles que praticam a verdade são o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que é prudente oculta o conhecimento, mas o coração dos insensatos proclama a tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem esforçado dominará, mas o preguiçoso ficará sujeito a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A ansiedade no coração pode abater alguém, mas uma boa palavra traz alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo serve de guia para o seu companheiro, mas o caminho dos ímpios os leva a andar errantes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso não assará a sua caça, mas o bem precioso do homem é ser esforçado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na vereda da justiça está a vida, e neste caminho não há morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio ouve a instrução do pai, mas o zombador não dá ouvidos à repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do fruto da boca cada um comerá o bem, mas os infiéis só desejam a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem vigia as suas palavras conserva a sua vida, mas o que fala demais arruína a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso deseja e nada tem, mas o desejo dos que se esforçam será atendido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo odeia a mentira, mas o ímpio traz vergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda o que anda com integridade, mas a maldade subverte o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uns se dizem ricos sem terem nada; outros se dizem pobres, tendo muita riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate pela vida de alguém são as riquezas que ele tem, mas o pobre não corre o risco de ser ameaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos brilha intensamente, mas a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da soberba só resulta a discórdia, mas a sabedoria está com os que se aconselham.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A riqueza obtida com facilidade, essa diminui, mas quem a ajunta pelo trabalho, esse a vê aumentar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esperança adiada faz adoecer o coração; desejo cumprido é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem despreza a palavra terá de pagar por isso, mas o que teme o mandamento será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ensino do sábio é fonte de vida para evitar os laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O bom senso conquista favor, mas o caminho dos infiéis é intransitável.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem é prudente age com conhecimento, mas o tolo espalha a sua tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro perverso se precipita no mal, mas o embaixador fiel produz cura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pobreza e vergonha sobrevêm ao que rejeita a instrução, mas o que aceita a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo que se cumpre agrada a alma, mas os tolos detestam afastar-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem anda com os sábios será sábio, mas o companheiro dos tolos acabará mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A desgraça persegue os pecadores, mas os justos serão recompensados com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem bom deixa herança aos filhos de seus filhos, mas a riqueza do pecador é depositada para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As terras dos pobres dão mantimento em abundância, mas isso se perde por falta de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que retém a vara odeia o seu filho; quem o ama, este o disciplina desde cedo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo tem o bastante para satisfazer o seu apetite, mas o estômago dos ímpios passa fome.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mulher sábia edifica a sua casa, mas a insensata a derruba com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem anda na retidão teme o SENHOR, mas o que anda em caminhos tortuosos, esse o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do tolo está a vara para a sua própria soberba, mas os lábios dos sábios os protegerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando não há bois, o celeiro fica vazio, mas pela força do boi há abundância de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha verdadeira não mente, mas a testemunha falsa despeja mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O zombador procura a sabedoria e não a encontra, mas o sábio adquire o conhecimento com facilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fuja da presença do insensato, porque nele você não encontrará palavras de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente é entender o seu próprio caminho, mas a insensatez dos tolos é enganadora.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os insensatos zombam do pecado, mas entre os retos há boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece a sua própria amargura, e da alegria que ele sente os estranhos não poderão participar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos ímpios será destruída, mas a tenda dos retos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há caminho que ao ser humano parece direito, mas o fim dele é caminho de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso o coração pode ter dor, e o fim da alegria pode ser a tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O infiel de coração sofre as consequências dos seus próprios caminhos, mas quem é de bem é recompensado pelo seu próprio proceder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ingênuo dá crédito a tudo o que se diz, mas o prudente reflete antes de dar um passo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio é cauteloso e se desvia do mal, mas o tolo é afoito e se dá por seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem logo se irrita comete loucuras, e aquele que tem más intenções será odiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ingênuos herdam a tolice, mas os prudentes se coroam de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus se inclinarão diante dos bons, e os ímpios farão súplicas junto às portas do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é odiado até pelo seu vizinho, mas o rico tem muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem despreza o seu vizinho peca, mas o que se compadece dos pobres é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso não se afastam do caminho os que planejam o mal? Mas haverá amor e fidelidade para os que planejam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em todo trabalho há proveito; meras palavras, porém, levam à penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para os sábios a riqueza é coroa, mas a tolice dos insensatos não passa de tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha verdadeira salva vidas, mas quem profere mentiras é enganador.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem teme ao SENHOR tem forte amparo, e isso é refúgio para os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR é fonte de vida para evitar os laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo está a glória do rei, mas na falta de povo está a ruína do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem tarda em irar-se é grande em entendimento, mas o que facilmente perde a calma faz um elogio à loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O ânimo sereno é a vida do corpo, mas a inveja é a podridão dos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem oprime o pobre insulta aquele que o criou, mas o que se compadece do necessitado honra a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O ímpio é derrubado pela sua maldade, mas o justo, até na morte tem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No coração do prudente repousa a sabedoria, mas o que há no interior dos tolos logo se manifesta.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça é a glória da nação, mas o pecado é a vergonha dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O servo prudente recebe o favor do rei, mas o que causa vergonha é objeto do seu furor.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta branda desvia o furor, mas a palavra dura suscita a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios adorna o conhecimento, mas a boca dos insensatos derrama tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do SENHOR estão em todo lugar, contemplando os maus e os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua serena é árvore de vida, mas a língua perversa esmaga o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O insensato despreza a instrução de seu pai, mas o que aceita a repreensão consegue a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo há grande tesouro, mas no lucro dos ímpios há infelicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As palavras dos sábios difundem o conhecimento, mas o coração dos insensatos não procede assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR detesta o sacrifício dos ímpios, mas a oração dos retos é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR detesta o caminho do ímpio, mas ama o que segue a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disciplina rigorosa há para o que abandona o caminho, e quem odeia a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O mundo dos mortos e o abismo estão expostos diante do SENHOR; quanto mais o coração dos filhos dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O zombador não gosta de quem o repreende, nem se aproxima dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre embeleza o rosto, mas com a tristeza do coração o espírito se abate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração sábio busca o conhecimento, mas a boca dos insensatos se alimenta de estupidez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para quem está aflito, todos os dias são maus, mas a vida de quem tem o coração alegre é uma festa contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é o pouco, havendo o temor do SENHOR, do que um grande tesouro onde há inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é um prato de legumes onde há amor do que um boi inteiro acompanhado de ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem se irrita facilmente provoca discórdia, mas quem é tardio em ficar irado acalma os conflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é como que cercado de espinhos, mas a vereda dos justos é plana.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio alegra o seu pai, mas o insensato despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem não tem juízo se alegra com a sua tolice, mas quem é sábio anda retamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sem conselhos os projetos fracassam, mas com muitos conselheiros há sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que alegria é ter a resposta adequada! Como é boa a palavra dita na hora certa!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o sábio, o caminho da vida leva para cima, para desviar do inferno, embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR derruba a casa dos orgulhosos, mas preserva a herança da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR detesta os planos dos maus, mas as palavras bondosas lhe são aprazíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem é ávido por lucro desonesto arruína a sua casa, mas o que odeia o suborno, esse viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita o que há de responder, mas a boca dos ímpios derrama maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR está longe dos ímpios, mas ouve a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O brilho nos olhos alegra o coração; uma boa notícia fortalece até os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem dá ouvidos à repreensão construtiva terá a sua morada no meio dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem rejeita a disciplina despreza a si mesmo, mas o que aceita a repreensão adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do SENHOR é instrução na sabedoria, e a humildade precede a honra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O coração do ser humano pode fazer planos, mas a resposta certa vem dos lábios do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos de uma pessoa são puros aos seus próprios olhos, mas o SENHOR sonda o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entregue as suas obras ao SENHOR, e o que você tem planejado se realizará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fez todas as coisas para determinados fins; até o ímpio, para o dia da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR detesta todo aquele que é orgulhoso; é evidente que este não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e pela verdade se expia a culpa; e pelo temor do SENHOR se evita o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se os caminhos de alguém são agradáveis ao SENHOR, ele faz com que até os seus inimigos vivam em paz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco, havendo justiça, do que grandes rendimentos com injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do ser humano traça o seu caminho, mas o SENHOR lhe dirige os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos lábios do rei se acham decisões autorizadas; que ele seja justo ao pronunciar uma sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peso e balança justos pertencem ao SENHOR; obra sua são todos os pesos da bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os reis detestam a prática da maldade, porque o trono se estabelece pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os lábios justos são o contentamento do rei, e ele ama o que fala coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O furor do rei é como um mensageiro da morte, mas o homem sábio consegue acalmá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O semblante alegre do rei significa vida, e a sua bondade é como chuva fora de época.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto melhor é adquirir a sabedoria do que o ouro! E mais excelente é adquirir o entendimento do que a prata!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O caminho dos retos é desviar-se do mal; quem guarda o seu caminho preserva a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Antes da ruína vem a soberba, e o espírito orgulhoso precede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é ser humilde de espírito com os humildes do que repartir o despojo com os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem atenta para o ensino acha o bem, e o que confia no SENHOR, esse é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração é chamado prudente, e a doçura no falar aumenta o saber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O bom senso, para aqueles que o possuem, é fonte de vida; mas a tolice é a punição dos insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio é mestre de sua boca e aumenta a persuasão dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras agradáveis são como favo de mel: doces para a alma e remédio para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há caminho que parece direito ao ser humano, mas o fim dele é caminho de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A fome do trabalhador o faz trabalhar, porque a sua boca o incita a isso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O desprezível cava o mal, e nos seus lábios há como que fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O perverso semeia discórdias, e o difamador separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O violento alicia o seu companheiro e guia-o por um caminho que não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem pisca os olhos imagina o mal; quem morde os lábios o executa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os cabelos brancos são uma coroa de honra que é encontrada no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>É melhor ter paciência do que ser herói de guerra; o que domina o seu espírito é melhor do que o que conquista uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para fazer um sorteio são lançados os dados, mas toda decisão procede do SENHOR.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é um bocado seco e tranquilidade do que a casa cheia de carnes e brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O escravo sábio dominará sobre o filho que causa vergonha e, entre os irmãos, terá parte na herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol prova a prata e o forno prova o ouro; mas o SENHOR prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O malfeitor dá atenção aos lábios iníquos; o mentiroso inclina os ouvidos para a língua maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem zomba do pobre insulta aquele que o criou; o que se alegra com a calamidade não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coroa dos velhos são os filhos dos filhos; e a glória dos filhos são os pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Palavras bonitas não ficam bem ao insensato; muito menos a mentira na boca do príncipe!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O suborno é pedra mágica aos olhos de quem o oferece; onde quer que for oferecido dará resultado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem encobre a transgressão fortalece a amizade, mas o que insiste no assunto separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma repreensão cala mais fundo em quem tem juízo do que cem chicotadas no insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rebelde só procura fazer o mal; por isso, um mensageiro cruel será enviado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Melhor é encontrar uma ursa da qual roubaram os filhotes do que o insensato na sua tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto àquele que paga o bem com o mal, o mal não se afastará da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Começar uma discussão é como abrir uma represa; por isso, desista antes que surja o conflito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR detesta quem justifica o ímpio e quem condena o justo; ele detesta tanto um quanto o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De que serviria o dinheiro na mão do tolo para comprar a sabedoria, se ele não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo ama em todo tempo, e na angústia nasce o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem não tem juízo se compromete, ficando por fiador do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem ama a discórdia ama o pecado; o que faz alta a sua porta facilita a própria queda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O perverso de coração jamais encontra o bem; e o que diz coisas más acaba em desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem gera um tolo faz isso para a sua própria tristeza; o pai do insensato não terá alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre é bom remédio, mas o espírito abatido faz secar os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O ímpio aceita suborno secretamente, para perverter as veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A sabedoria é o alvo do inteligente, mas o tolo volta os olhos para os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho insensato é tristeza para o pai e amargura para quem o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é bom punir o justo; é contra todo direito ferir o príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem controla as suas palavras possui conhecimento, e o sereno de espírito é inteligente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o insensato, quando se cala, é tido por sábio; se fica de boca fechada, passa por inteligente.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O solitário busca o seu próprio interesse e se opõe à verdadeira sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não tem prazer no entendimento, mas apenas em externar o que pensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a maldade vem também o desprezo; com a desonra vem a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As palavras de uma pessoa são águas profundas, e a fonte da sabedoria é um ribeiro que transborda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom ser parcial com os ímpios, para torcer o direito contra os justos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios do tolo entram na discussão, e a sua boca clama por açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é a sua própria destruição, e os seus lábios são uma armadilha para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do difamador são comida fina, que desce para o mais interior do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é negligente no seu trabalho já é irmão do desperdiçador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torre forte é o nome do SENHOR; o justo corre para ela e está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade fortificada e, segundo imagina, uma alta muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes da ruína, o coração humano se gaba, mas a humildade precede a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Responder antes de ouvir é tolice e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito firme sustenta a pessoa na sua doença, mas o espírito abatido, quem o pode suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do sábio adquire o conhecimento, e o ouvido dos sábios procura o saber.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um presente que se dá abre portas e leva alguém à presença dos grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O primeiro que pleiteia a sua causa parece justo, até que vem o outro e o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um sorteio põe fim às rixas e decide questões entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um irmão ofendido resiste mais que uma fortaleza, e as rixas são como as trancas das portas de um castelo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do fruto da boca o coração se farta; do que produzem os lábios ele se satisfaz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão no poder da língua; quem bem a utiliza come do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem acha uma esposa acha o bem; recebeu uma bênção do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre fala com súplicas, mas o rico responde com dureza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem tem muitos amigos pode cair em desgraça; mas há amigo mais chegado que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade do que o perverso de lábios, que é um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não é bom agir sem pensar; quem se precipita acaba pecando.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tolice de uma pessoa perverte o seu caminho, mas é contra o SENHOR que o seu coração se irrita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na riqueza, os amigos se multiplicam; mas o pobre, até o seu único amigo o abandona.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune, e o que profere mentiras não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao generoso, muitos o adulam, e todos são amigos de quem dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se os irmãos do pobre o detestam, quanto mais se afastarão dele os seus amigos! Corre atrás deles com súplicas, mas não os alcança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem adquire sabedoria ama a sua alma; o que conserva o entendimento acha o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune, e o que profere mentiras perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao tolo não fica bem viver no luxo; quanto menos ao escravo dominar os príncipes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O bom senso leva a pessoa a controlar a sua ira; a sua glória é perdoar as ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A indignação do rei é como o rugido do leão, mas a sua bondade é como o orvalho sobre a relva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um filho tolo é a desgraça do pai, e uma esposa briguenta é como uma goteira que não para.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A casa e os bens vêm como herança dos pais, mas a esposa sensata vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça faz cair em profundo sono, e o ocioso passará fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem guarda o mandamento guarda a sua alma, mas o que despreza os seus caminhos, esse morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se compadece do pobre empresta ao SENHOR, e este lhe retribuirá o benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Corrija o seu filho, enquanto há esperança, mas não se exceda a ponto de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que se deixa levar pela ira terá de sofrer o castigo; porque, se você o livrar, terá de livrá-lo de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouça os conselhos e receba a instrução, para que você seja sábio a partir de agora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há muitos planos no coração do ser humano, mas o propósito do SENHOR permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que torna alguém agradável é a sua misericórdia; o pobre é preferível ao mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do SENHOR conduz à vida; aquele que o tem ficará satisfeito, e mal nenhum o visitará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso põe a mão no prato e não quer ter o trabalho de a levar à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Castigue o zombador, e o ingênuo aprenderá a prudência; repreenda o sábio, e ele crescerá no conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem maltrata o seu pai ou manda embora a sua mãe é filho que causa vergonha e traz desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Meu filho, se deixar de ouvir a instrução, você se desviará das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha depravada zomba da justiça, e a boca dos ímpios devora a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Preparados estão os juízos para os zombadores e os açoites para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho é zombador e a bebida forte causa alvoroço; todo aquele que é vencido por eles não é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A fúria do rei é como o rugido do leão; quem o provoca peca contra a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É uma honra para alguém ficar longe de conflitos, mas os insensatos envolvem-se neles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não ara as terras porque é inverno; por isso, no tempo da colheita, procura e não encontra nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os propósitos do coração humano são como águas profundas, mas quem é inteligente sabe como trazê-los à tona.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos proclamam a sua própria bondade, mas alguém que é digno de confiança, quem o achará?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda na sua integridade; felizes são os seus filhos depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o rei se assenta no trono para julgar, com os seus olhos dispersa todo mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem pode dizer: “Purifiquei o meu coração; estou limpo do meu pecado”?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR detesta o uso de dois pesos e duas medidas; ele detesta tanto uma coisa quanto a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a criança se dá a conhecer pelas suas ações, se o que faz é puro e reto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouvido que ouve e o olho que vê, o SENHOR os fez, tanto um como o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ame o sono, para que você não empobreça; abra os olhos e você terá pão de sobra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não presta! Não vale tanto!” — diz o comprador; mas, quando vai embora, então se gaba do negócio que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há ouro e abundância de pérolas, mas palavras que transmitem conhecimento são joia preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que se tome a roupa daquele que fica por fiador de um estranho; que ela sirva de penhor, quando ele se compromete por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O pão que se ganha com fraude pode ser gostoso, mas depois a boca se encherá de areia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os planos são estabelecidos mediante os conselhos; faça a guerra com prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O mexeriqueiro revela os segredos; portanto, não se meta com quem fala demais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém amaldiçoa o seu pai ou a sua mãe, a sua lâmpada se apagará na mais densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A posse antecipada de uma herança no fim não será abençoada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não diga: “Vou me vingar do mal”; espere no SENHOR, e ele o livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR detesta o uso de dois pesos, e uma balança desonesta não é boa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os passos de cada pessoa são dirigidos pelo SENHOR; como poderá alguém entender o seu próprio caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É uma armadilha dizer precipitadamente: “Isto é santo!”, e só refletir depois de fazer o voto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio peneira os maus e faz passar sobre eles a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espírito do ser humano é a lâmpada do SENHOR, a qual examina o mais profundo do seu ser.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Bondade e fidelidade preservam o rei; é com bondade que ele sustém o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A glória dos jovens é a sua força, e a beleza dos velhos são os seus cabelos brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os vergões das feridas purificam do mal, e os açoites limpam o mais íntimo do corpo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como correntes de águas, assim é o coração do rei na mão do SENHOR; este o dirige para onde quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho de uma pessoa é reto aos seus próprios olhos, mas o SENHOR sonda os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e julgar com retidão é mais aceitável ao SENHOR do que oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhar arrogante e coração orgulhoso — a lâmpada dos ímpios — são pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os planos de quem é esforçado conduzem à fartura, mas a pressa excessiva leva à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fazer fortuna por meio da mentira é vaidade e armadilha mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A violência dos ímpios os leva à ruína, porque eles se recusam a praticar a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho do culpado é tortuoso, mas, quanto ao inocente, a sua conduta é reta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é morar no canto do terraço do que com uma mulher briguenta na mesma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alma do ímpio deseja o mal; nem o seu vizinho recebe dele compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o zombador é castigado, os ingênuos se tornam sábios; e, quando o sábio é instruído, cresce no conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus, o justo, observa a casa dos ímpios e os faz cair em desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tapa os ouvidos ao clamor do pobre também clamará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O presente que se dá em segredo acalma a ira, e a dádiva em sigilo vence a mais forte indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Praticar a justiça é uma alegria para o justo, mas espanto para os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem se desvia do caminho do entendimento repousará na congregação dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres acabará na pobreza; quem ama o vinho e a boa vida nunca ficará rico.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ímpio serve de resgate para o justo, e, em lugar dos retos, é entregue o infiel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é morar numa terra deserta do que com a mulher briguenta e geniosa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na casa do sábio há tesouros preciosos e o suficiente para viver, mas o tolo desperdiça tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem segue a justiça e a bondade achará a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sábio escala a cidade dos valentes e derruba a fortaleza em que eles confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem guarda a boca e a língua guarda a sua alma de muitas dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quanto ao orgulhoso e arrogante, zombador é o seu nome; ele age com orgulho e arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O preguiçoso morre desejando, porque as suas mãos se recusam a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O cobiçoso cobiça todo o dia, porém o justo dá com generosidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício dos ímpios já é abominação; ainda mais quando é oferecido com más intenções!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha falsa perecerá, mas quem sabe ouvir falará sem ser contestado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O ímpio aparenta determinação, mas o justo considera o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem mesmo conselho contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo é preparado para o dia da batalha, mas a vitória vem do SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais vale o bom nome do que as muitas riquezas; ser estimado é melhor do que a prata e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre têm algo em comum: o SENHOR fez tanto um como o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O prudente vê o mal e se esconde; mas os ingênuos seguem em frente e sofrem as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A recompensa da humildade e do temor do SENHOR são riquezas, honra e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No caminho do perverso há espinhos e armadilhas; quem quer guardar a sua vida afasta-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ensine a criança no caminho em que deve andar, e ainda quando for velho não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre o pobre, e o que pede emprestado é servo de quem empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que semeia a injustiça colhe a desgraça, e a vara da sua indignação será destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O generoso será abençoado, porque reparte o seu pão com os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mande embora o zombador, e com ele se irá a discórdia; cessarão as discussões e a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem ama a pureza do coração e é habilidoso no falar terá a amizade do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do SENHOR preservam o conhecimento, mas ele subverte as palavras dos infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: “Um leão está lá fora! Serei morto no meio da rua!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cova profunda é a boca da mulher estranha; aquele contra quem o SENHOR se irar cairá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A tolice está ligada ao coração da criança, mas a vara da disciplina a afastará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem oprime o pobre para enriquecer a si ou o que dá presentes ao rico certamente empobrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Preste atenção e ouça as palavras dos sábios; aplique o coração aos meus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque será agradável se você os guardar em seu coração e se tiver todos eles presentes nos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quero que a sua confiança esteja no SENHOR; por isso, hoje dou esta instrução a você — a você mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por acaso, não lhe escrevi trinta provérbios de conselhos e conhecimentos?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fiz isso para que você tenha certeza das palavras da verdade, a fim de que possa responder claramente aos que lhe fizerem perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roube o pobre, porque é pobre, nem oprima o necessitado no tribunal,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o SENHOR defenderá a causa deles e tirará a vida daqueles que os exploram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não faça amizade com quem facilmente fica irado, nem ande na companhia de quem é agressivo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que você não aprenda os seus caminhos e, assim, fique preso numa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não esteja entre os que se comprometem e ficam por fiadores de dívidas,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois, se você não tiver com que pagar, vão acabar lhe tirando até mesmo a cama em que costuma se deitar!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não remova os marcos antigos que os seus pais colocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você está vendo alguém que é habilidoso naquilo que faz? Ele será posto diante de reis; não estará a serviço da plebe.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando você se assentar para comer com um governador, leve bem em conta quem está diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encoste uma faca na sua própria garganta, se você é glutão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não cobice os pratos deliciosos que ele serve, porque essa comida é enganadora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não se fatigue para ficar rico; não aplique nisso a sua inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você quer pôr os seus olhos naquilo que não é nada? Porque certamente a riqueza criará asas, como a águia que voa pelos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não coma o pão do invejoso, nem cobice os seus pratos deliciosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, como imagina em sua alma, assim ele é. Ele diz: “Coma e beba!”, mas não está sendo sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você vomitará o bocado que comeu e terá desperdiçado as palavras amáveis que falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fale com um tolo, porque ele desprezará a sabedoria das suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não remova os marcos antigos, nem entre nos campos dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque o Redentor deles é forte e defenderá a causa deles contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aplique o seu coração ao ensino e os seus ouvidos às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não deixe a criança sem disciplina, porque, se você a castigar com a vara, ela não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você a castigará com a vara e livrará a alma dela do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, se o seu coração for sábio, também o meu coração se alegrará;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o meu íntimo exultará, quando os seus lábios falarem coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tenha inveja dos pecadores; pelo contrário, persevere no temor do SENHOR todo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque certamente haverá um futuro, e a sua esperança não será frustrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Escute, meu filho, e seja sábio; guie o seu coração no caminho reto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se junte com os beberrões nem com os comilões,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque os beberrões e os comilões acabam na pobreza, e a sonolência os levará a vestir trapos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escute o seu pai, que o gerou, e não despreze a sua mãe, quando ela envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compre a verdade e não a venda; compre a sabedoria, a instrução e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai de um justo fica muito feliz, e quem gerar um filho sábio terá nele a sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dê essa alegria ao seu pai e à sua mãe, e que se encha de felicidade aquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu filho, preste bem atenção no que eu digo, e que os seus olhos se agradem dos meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois uma prostituta é como uma cova profunda, e a mulher estranha é como um poço estreito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como assaltante, ela fica à espreita e multiplica entre os homens os infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para quem são os ais? Para quem são os pesares? Para quem são as rixas? Para quem são as queixas? Para quem são os ferimentos sem motivo? E para quem são os olhos vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para os que se demoram em beber vinho, para os que andam buscando bebida misturada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhe para o vinho, quando se mostra vermelho, quando resplandece no copo e desce suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois no fim morderá como a cobra e picará como a víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os seus olhos verão coisas esquisitas, e o seu coração o levará a dizer coisas perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você será como o que se deita no meio do mar e como o que se deita no alto do mastro do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Você dirá: “Fui espancado, mas não doeu; bateram em mim, mas eu não senti nada! Quando vou despertar? Então voltarei a beber.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenha inveja dos maus nem queira estar com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque o coração deles planeja a violência, e os seus lábios falam para ferir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria se constrói a casa, e com a inteligência ela se firma;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo conhecimento os seus cômodos se encherão de todo tipo de bens, preciosos e agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é sábio é forte, e aquele que tem conhecimento consolida a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque com prudência você deve fazer a guerra; na multidão de conselheiros está a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é elevada demais para o insensato; no tribunal, ele não abre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem só pensa em fazer o mal será chamado “mestre de intrigas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os planos do tolo são pecado, e o zombador é abominável às pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você se mostra fraco no dia da angústia, é porque a sua força é pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Liberte os que estão sendo levados para a morte e salve os que cambaleiam ao ser levados para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você poderá dizer: “Não sabíamos de nada!” Mas será que aquele que pesa os corações não o perceberá? Aquele que atenta para a sua alma não ficará sabendo? E não pagará ele a cada um segundo as suas obras?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu filho, coma mel, porque é saudável, e o favo, porque é doce ao seu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saiba que assim é a sabedoria para a sua alma. Se você a encontrar, haverá um futuro, e a sua esperança não será frustrada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não espie a habitação do justo, ó perverso, nem destrua o lugar do seu repouso,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque sete vezes cairá o justo e se levantará; mas os perversos são derrubados pela calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o seu inimigo cair, não se alegre, nem se regozije o seu coração quando ele tropeçar,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o SENHOR não veja isso e se desagrade, e desvie do inimigo a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se irrite por causa dos malfeitores, nem tenha inveja dos ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque os maus não terão futuro, e a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, tema o SENHOR e o rei; não se meta com os revoltosos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque de repente serão destruídos, e a ruína que virá do SENHOR e do rei, quem a conhecerá?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes também são provérbios dos sábios. Parcialidade no julgamento não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem disser ao ímpio: “Você é justo” será amaldiçoado pelos povos e detestado pelas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas haverá bem-estar para os que repreenderem o ímpio, e sobre eles virão grandes bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como beijo nos lábios, assim é a resposta com palavras sinceras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cuide dos seus negócios lá fora, apronte a lavoura no campo e, depois, edifique a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não testemunhe sem motivo contra o seu próximo, nem o engane com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não diga: “Vou fazer com ele o mesmo que ele fez comigo; pagarei a cada um segundo as suas obras.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei pelo campo do preguiçoso e junto à vinha do homem sem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que tudo estava cheio de espinhos e coberto de urtigas; e o muro de pedra estava em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao contemplar aquilo, eu fiquei pensando; olhei, e tirei a seguinte lição:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco de sono, um breve cochilo, braços cruzados para descansar,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e a sua pobreza virá como um ladrão, a miséria atacará como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também estes são provérbios de Salomão, que foram transcritos pelos homens a serviço de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A glória de Deus é encobrir as coisas, mas a glória dos reis é investigá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como a altura dos céus e a profundeza da terra, assim também o coração dos reis é insondável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tire a escória da prata, e sairá um vaso para o ourives;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tire o ímpio da presença do rei, e o seu trono se firmará na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não se glorie na presença do rei, nem se ponha no meio dos grandes,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque melhor é que lhe digam: “Suba para cá!”, do que ser humilhado diante do príncipe. A respeito do que os seus olhos viram,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não se apresse a levar ao tribunal, pois, ao fim, o que é que você fará, se o seu próximo o puser em apuros?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Defenda a sua causa diretamente com o seu próximo e não revele o segredo do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do contrário, quem o ouvir poderá envergonhá-lo, e você nunca se livrará dessa má fama.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como maçãs de ouro em bandejas de prata, assim é a palavra dita a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como pendentes e joias de ouro puro, assim é a repreensão dada por um sábio a um ouvinte atento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frescor de neve no tempo da colheita, assim é o mensageiro fiel para com os que o enviam, porque refrigera a alma dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como nuvens e ventos que não trazem chuva, assim é aquele que se gaba de presentes que não deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com paciência se convence um príncipe, e a língua branda quebra ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você encontrou mel? Coma apenas o suficiente, para que você não fique enjoado e venha a vomitá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não seja frequente na casa do seu próximo, para que ele não se canse de você e passe a detestá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Martelo, espada e flecha aguda é o que levanta falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como dente quebrado e pé sem firmeza, assim é a confiança numa pessoa desleal em tempo de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como quem se despe num dia de frio e como vinagre sobre feridas, assim é o que entoa canções para quem está aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o seu inimigo tiver fome, dê-lhe de comer; se tiver sede, dê-lhe de beber,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque assim você amontoará brasas vivas sobre a cabeça dele, e o SENHOR recompensará você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento norte traz chuva, e a língua que espalha calúnias traz o rosto irado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Melhor é morar no canto do terraço do que com uma mulher briguenta na mesma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como água fria para quem tem sede, assim é a boa notícia que vem de um país distante.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como fonte que foi turvada e manancial contaminado, assim é o justo que cede ao ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comer muito mel não é bom; assim, procurar a própria honra não é honra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como cidade derrubada, que não tem muralhas, assim é aquele que não tem domínio próprio.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como a neve no verão e como a chuva no tempo da colheita, assim a honra não fica bem a um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pássaro que foge e como a andorinha no seu voo, assim a maldição sem motivo não se cumpre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O açoite é para o cavalo, o freio, para o jumento, e a vara, para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não responda ao insensato segundo a sua tolice, para que você não se torne semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responda ao insensato segundo a sua tolice, para que ele não seja sábio aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como cortar os pés e sofrer dano, assim é mandar mensagens por meio de um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pernas do coxo pendem bambas; assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como amarrar a pedra na funda, assim é dar honra a um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o espinho que entra na mão de um bêbado, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como um flecheiro que fere a todos, assim é o que contrata os tolos e os primeiros que passam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão que volta ao seu próprio vômito, assim é o insensato que repete a sua tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você viu alguém que é sábio aos seus próprios olhos? Há mais esperança para um tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: “Um leão está no caminho! Um leão está no meio da rua!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porta gira nas dobradiças; o preguiçoso se vira na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso põe a mão no prato e não quer ter o trabalho de a levar à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O preguiçoso é mais sábio aos seus próprios olhos do que sete homens que sabem responder bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se mete na discussão dos outros é como aquele que pega pelas orelhas um cão que vai passando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o louco que lança fogo, flechas e morte,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é aquele que engana o seu próximo e diz: “Fiz isso por brincadeira.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem lenha, o fogo se apaga; e, não havendo difamador, cessa a discórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que o carvão é para as brasas e a lenha é para o fogo, o briguento é para acender uma discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras do difamador são comida fina, que desce para o mais interior do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como vaso de barro coberto de prata, assim são os lábios amorosos e o coração mau.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem odeia dissimula com os lábios, mas no seu íntimo esconde a falsidade;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>quando ele vier com palavras suaves, não acredite nele, porque tem sete abominações em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda que o seu ódio se encubra com falsidade, a sua maldade será exposta aos olhos de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem abre uma cova acaba caindo nela; e a pedra rolará sobre quem a pôs em movimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua falsa odeia aqueles a quem engana, e a boca lisonjeira é causa de ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não se gabe do dia de amanhã, porque você não sabe o que ele trará à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deixe que outros o louvem, e não a sua própria boca; um estranho, e não você mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pesada é a pedra, e a areia também; mas a ira do insensato é mais pesada do que as duas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cruel é o furor e impetuosa é a ira, mas quem pode resistir à inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é a repreensão franca do que o amor encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Leais são as feridas feitas pelo que ama, porém os beijos de quem odeia são enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem está farto pisa o favo de mel, mas para o faminto até o amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como a ave que vagueia longe do seu ninho, assim é quem anda vagueando longe do seu lar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o óleo e o perfume alegram o coração, assim o amigo encontra doçura no conselho cordial.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandone o seu amigo, nem o amigo do seu pai. Não vá para a casa do seu irmão no dia da adversidade; mais vale o vizinho perto do que o irmão longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, seja sábio e alegre o meu coração, para que eu saiba responder àqueles que me afrontam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O prudente vê o mal e se esconde; mas os ingênuos seguem em frente e sofrem as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que se tome a roupa daquele que fica por fiador de um estranho; que ela sirva de penhor, quando ele se obriga por mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém bendiz o seu vizinho em alta voz, logo de manhã, a sua bênção soará como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A goteira contínua num dia chuvoso e a esposa briguenta são semelhantes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>contê-la seria conter o vento, seria pegar o óleo com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ferro se afia com ferro, e uma pessoa, pela presença do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem cuida da figueira comerá do seu fruto; e o que trata bem o seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como a água reflete o rosto, assim o coração reflete o que a pessoa é.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O mundo dos mortos e o abismo nunca se fartam, e os olhos do ser humano nunca se satisfazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o crisol prova a prata e o forno prova o ouro, assim o homem é provado pelos elogios que recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que você moesse o insensato como se soca o cereal num pilão, a tolice não se afastaria dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procure conhecer o estado das suas ovelhas e cuide dos seus rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque as riquezas não duram para sempre, nem a coroa, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o feno for removido, aparecerem os renovos e se recolher o capim dos montes,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então os cordeiros lhe darão a lã para a roupa, os bodes serão vendidos para pagar o campo</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e as cabras produzirão leite em abundância para alimentar você, alimentar a sua casa e sustentar as suas servas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os ímpios fogem, mesmo quando ninguém os persegue, mas o justo é intrépido como o leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa da transgressão da terra, mudam-se frequentemente os príncipes, mas por um, sábio e prudente, a ordem é mantida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pobre que oprime os pobres é como chuva torrencial que destrói as colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que abandonam a lei elogiam os ímpios, mas os que guardam a lei se indignam contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os maus não entendem o que é justo, mas os que buscam o SENHOR entendem tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade do que o perverso, nos seus caminhos, ainda que seja rico.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem guarda a lei é filho inteligente, mas o companheiro dos comilões envergonha o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem aumenta os seus bens com juros e ganância ajunta-os para o que se compadece dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem desvia os ouvidos de ouvir a lei, até a sua oração será abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem desvia os retos para o mau caminho, ele mesmo cairá na cova que fez; mas os íntegros herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico é sábio aos seus próprios olhos; mas o pobre que é sábio o conhece muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos triunfam, há grande alegria; mas, quando os maus se levantam, as pessoas se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem encobre as suas transgressões jamais prosperará; mas o que as confessa e abandona alcançará misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Feliz é aquele que sempre teme o SENHOR; mas o que endurece o seu coração cairá na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como leão que ruge e urso que ataca, assim é o ímpio que domina sobre um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe sem juízo aumenta a opressão, mas o que odeia a avareza viverá muitos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O assassino carregado de culpa fugirá até a cova; que ninguém o detenha!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem anda em integridade será salvo, mas o perverso em seus caminhos cairá logo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que lavra a sua terra terá pão em abundância, mas quem corre atrás de coisas sem valor se fartará de pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel será cumulado de bênçãos, mas quem tem pressa de enriquecer não ficará sem castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Parcialidade não é bom, porque uma pessoa é capaz de transgredir até por um bocado de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O ganancioso corre atrás das riquezas, mas não sabe que a pobreza há de vir sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem repreende alguém achará depois mais favor do que aquele que só lisonjeia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem rouba o seu pai ou a sua mãe e diz: “Não é pecado”, esse é companheiro do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O cobiçoso provoca discórdias, mas o que confia no SENHOR prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem confia no seu próprio coração é tolo, mas o que anda em sabedoria será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem dá aos pobres não passará necessidade, mas o que fecha os olhos para eles será coberto de maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os maus se levantam, as pessoas se escondem, mas, quando eles perecem, os justos se multiplicam.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem teima em rejeitar a repreensão será destruído de repente sem que haja remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos se multiplicam, o povo se alegra; quando o ímpio domina, então o povo lamenta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem ama a sabedoria alegra o seu pai, mas o companheiro de prostitutas desperdiça os bens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei justo traz estabilidade ao país, mas o amigo de impostos o leva à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lisonjeia o seu próximo está armando uma rede para os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na transgressão do homem mau, há uma armadilha, mas o justo canta e se alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo se interessa pelo direito dos pobres, mas o ímpio não se importa com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os zombadores alvoroçam a cidade, mas os sábios acalmam os ânimos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o sábio discute com um insensato, quer este se enfureça, quer se ria, não haverá descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens sanguinários odeiam o íntegro, mas os retos procuram o seu bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo derrama toda a sua ira, mas o sábio se domina e a reprime.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um governador dá atenção a palavras mentirosas, todos os seus servos virão a ser perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o seu opressor têm algo em comum: é o SENHOR quem dá luz aos olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei que julga os pobres segundo a verdade firmará o seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a disciplina dão sabedoria, mas a criança entregue a si mesma envergonha a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os ímpios se multiplicam, multiplicam-se as transgressões, mas os justos verão a ruína deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corrija o seu filho, e você terá descanso; ele será um prazer para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não havendo profecia, o povo se corrompe; mas o que guarda a lei, esse é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O servo não se emendará com palavras, porque, mesmo que entenda, não obedecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você viu alguém que é precipitado no falar? Há mais esperança para um tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém mimar o escravo desde a infância, por fim ele vai querer ser filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A pessoa colérica provoca discórdias, e quem facilmente fica irado multiplica as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O orgulho do ser humano o abaterá, mas o humilde de espírito obterá honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem tem parte com um ladrão odeia a própria alma; mesmo ouvindo a maldição, permanece calado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem tem medo dos outros cai numa armadilha, mas o que confia no SENHOR está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam o favor daquele que governa, mas a justiça do SENHOR vem para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para os justos, a pessoa iníqua é abominação, e o reto em seu caminho é abominação ao ímpio.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Agur, filho de Jaque, de Massá. O homem disse: “Estou cansado, ó Deus; estou cansado, ó Deus, e exausto</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque sou demasiadamente estúpido para ser homem. Não tenho a inteligência de um ser humano,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não aprendi a sabedoria, nem tenho o conhecimento do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu e desceu? Quem pegou o vento com as suas mãos? Quem amarrou as águas na sua roupa? Quem estabeleceu todas as extremidades da terra? Qual é o seu nome, e qual é o nome de seu filho, se é que você o sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda palavra de Deus é pura. Ele é escudo para os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não acrescente nada às suas palavras, para que ele não o repreenda, e você seja achado mentiroso.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas coisas te peço, ó Deus; não recuse o meu pedido, antes que eu morra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>afasta de mim a falsidade e a mentira; não me dês nem a pobreza nem a riqueza; dá-me o pão que me for necessário,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para não acontecer que, estando eu farto, te negue e diga: “Quem é o SENHOR?” Ou que, empobrecido, venha a furtar e profane o nome de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não calunie o servo diante de seu senhor, para que você não seja amaldiçoado por aquele servo e seja visto como culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há pessoas que amaldiçoam o próprio pai e que não bendizem a própria mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há pessoas que são puras aos próprios olhos e que jamais foram lavadas da sua sujeira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há pessoas cujos olhos são arrogantes e que olham para os outros com desdém!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há pessoas cujos dentes são espadas, e cujas mandíbulas são facas, para consumirem os aflitos da terra e os necessitados deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas, que se chamam Dá e Dá. Há três coisas que nunca se fartam; na verdade, há quatro que nunca dizem: “Basta!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elas são o mundo dos mortos, o ventre estéril, a terra, que não se farta de água, e o fogo, que nunca diz: “Basta!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos de quem zomba do pai ou de quem nega obediência à sua mãe, corvos do vale os arrancarão e pelos filhotes da águia serão comidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas que são maravilhosas demais para mim; na verdade, há quatro que eu não entendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o caminho da águia no céu, o caminho da cobra na rocha, o caminho do navio no meio do mar e o caminho do homem com uma moça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal é o caminho da mulher adúltera: come, limpa a boca e depois diz: “Não fiz nada de errado!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Três coisas fazem a terra tremer; na verdade, são quatro que ela não pode suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o escravo que se torna rei; o insensato que anda farto de pão;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a mulher desprezada que se casa; e a escrava que se torna herdeira da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Há quatro coisas bem pequenas na terra, mas que são mais sábias do que os sábios:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas, povo sem força, mas que no verão prepara a sua comida;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os arganazes, povo que não é poderoso, mas que faz a sua casa nas rochas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos, que não têm rei, mas que marcham todos em bandos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a lagartixa, que se pode apanhar com as mãos, mas que se encontra até nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três que têm passo elegante; na verdade, quatro que são imponentes no andar:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão, o mais forte dos animais, que não foge diante de nada;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galo, que anda ereto; o bode; e o rei, a quem não se pode resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você foi tolo a ponto de se exaltar ou se planejou o mal, ponha a mão sobre a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque o bater do leite produz manteiga, o torcer do nariz produz sangue e o instigar a ira produz brigas.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras do rei Lemuel, de Massá, que a mãe dele lhe ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que lhe direi, meu filho, filho do meu ventre? Que lhe direi, ó filho dos meus votos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dê às mulheres a sua força, nem os seus caminhos às que destroem os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é próprio dos reis, ó Lemuel, não é próprio dos reis beber vinho, nem dos príncipes desejar bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eles bebem, se esquecem da lei e pervertem o direito de todos os aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deem bebida forte aos que estão morrendo e vinho, aos amargurados de espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que bebam e se esqueçam da sua pobreza, e não se lembrem mais da sua miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abra a boca a favor do mudo, pelo direito de todos os desamparados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abra a boca, julgue retamente e faça justiça aos pobres e aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mulher virtuosa, quem a achará? O seu valor muito excede o de finas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O coração do seu marido confia nela, e não haverá falta de ganho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela lhe faz bem e não mal, todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Busca lã e linho e de bom grado trabalha com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É como o navio mercante: de longe traz o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É ainda noite, e ela já se levanta, e dá mantimento à sua casa e tarefa às suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela examina uma propriedade e adquire-a; planta uma vinha com a renda do seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cinge os lombos com força e fortalece os seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela percebe que o seu ganho é bom; a sua lâmpada não se apaga de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estende as mãos ao fuso, mãos que pegam na roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abre a mão aos aflitos; e ainda a estende aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto à sua casa, não teme a neve, pois todos andam vestidos de lã escarlate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz para si cobertas, veste-se de linho fino e de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu marido é estimado entre os juízes, quando se assenta com os anciãos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela faz roupas de linho fino e as vende; ela fornece cintas aos comerciantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A força e a dignidade são os seus vestidos, e, quanto ao dia de amanhã, não tem preocupações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fala com sabedoria, e a instrução da bondade está na sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cuida do bom andamento da sua casa e não come o pão da preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus filhos se levantam e a chamam de bem-aventurada; seu marido a louva, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Muitas mulheres são virtuosas no que fazem, mas você supera todas elas.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enganosa é a graça, e vã é a formosura, mas a mulher que teme o SENHOR, essa será louvada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deem a ela o fruto das suas mãos, e que de público as suas obras a louvem.</para>
</usx>
