<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="SNG" style="id">Cânticos (NAA)</book>
  <para style="h">Cânticos</para>
  <para style="toc1">Cânticos</para>
  <para style="toc2">Cânticos</para>
  <para style="toc3">CT</para>
  <para style="mt1">Cânticos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cântico dos cânticos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Beije-me com os beijos de sua boca! Porque o seu amor é melhor do que o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suave é o aroma dos seus perfumes; como perfume derramado é o seu nome. Por isso, as donzelas o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Leve-me com você! Vamos depressa! O rei me introduziu nos seus aposentos. Exultaremos e nos alegraremos por sua causa; do seu amor nos lembraremos, mais do que do vinho. Não é sem razão que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou morena e bonita, ó filhas de Jerusalém, como as tendas de Quedar, como as cortinas de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não olhem para a minha pele morena, porque o sol me queimou. Os filhos de minha mãe se indignaram contra mim e me puseram por guarda das vinhas; mas a minha vinha, que me pertence, não a guardei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diga-me, ó amado de minha alma: Onde você apascenta o seu rebanho? Onde você o faz repousar ao meio-dia? Diga, para que eu não ande vagando junto ao rebanho dos seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você, a mais bela das mulheres, não o sabe, siga as pisadas dos rebanhos e apascente os seus cabritos junto às tendas dos pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Comparo você, minha querida, com as éguas das carruagens de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O seu rosto fica lindo com os enfeites, o seu pescoço, com os colares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faremos para você enfeites de ouro, com incrustações de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto o rei está assentado à sua mesa, o meu nardo exala o seu perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O meu amado é para mim como um sachê de mirra, posto entre os meus seios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O meu amado é para mim como um ramalhete de flores de hena nas vinhas de En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como você é bela, minha querida! Como você é bela! Os seus olhos são como pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como você é belo, meu amado! Como é encantador! O nosso leito é de viçosa relva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As vigas da nossa casa são os cedros, e o nosso teto são os ciprestes.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou a rosa de Sarom, o lírio dos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como um lírio entre os espinhos, assim é a minha querida entre as donzelas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como a macieira entre as árvores do bosque, assim é o meu amado entre os jovens. Desejo muito a sua sombra e debaixo dela me assento, e o seu fruto é doce ao meu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele me levou à sala do banquete, e o seu estandarte sobre mim é o amor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sustentem-me com passas, confortem-me com maçãs, pois estou morrendo de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sua mão esquerda está debaixo da minha cabeça, e a direita me abraça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filhas de Jerusalém, jurem pelas gazelas e pelas corças selvagens que vocês não acordarão nem despertarão o amor, até que este o queira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouço a voz do meu amado. Eis que ele vem, saltando sobre os montes, pulando sobre as colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu amado é semelhante ao gamo ou ao filho da gazela. Eis que ele está detrás de nossa parede, olhando pelas janelas, espreitando pelas grades.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu amado fala e me diz: Levante-se, minha querida, minha linda, e venha comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque eis que passou o inverno, a chuva cessou e se foi,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>aparecem as flores na terra, chegou o tempo de cantarem as aves, e já se ouve a voz da rolinha em nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A figueira começou a dar seus figos, e as vinhas em flor exalam o seu aroma. Levante-se, minha querida, minha linda, e venha comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Minha pombinha, escondida nas fendas dos penhascos, no esconderijo das rochas escarpadas, mostre-me o seu rosto, deixe-me ouvir a sua voz; porque a sua voz é doce, e o seu rosto é lindo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Peguem as raposas, as raposinhas, que devastam os vinhedos, porque as nossas vinhas estão em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu amado é meu, e eu sou dele; ele apascenta o seu rebanho entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Antes que rompa o dia e fujam as sombras, volte, meu amado. Venha correndo como o gamo ou o filho das gazelas sobre os montes de Beter.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De noite, na minha cama, busquei o amado de minha alma; busquei-o, mas não o achei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu me levantarei agora e rodearei a cidade, pelas ruas e pelas praças; buscarei o amado da minha alma. Busquei-o, mas não o achei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os guardas, que rondavam a cidade, me encontraram. Então lhes perguntei: “Vocês viram o amado da minha alma?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mal os deixei, encontrei logo o amado da minha alma. Agarrei-me a ele e não o deixei ir embora, até que o fiz entrar na casa de minha mãe e no quarto daquela que me concebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Filhas de Jerusalém, jurem pelas gazelas e pelas corças selvagens que vocês não acordarão nem despertarão o amor, até que este o queira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que é aquilo que vem subindo do deserto, como colunas de fumaça, perfumado de mirra, de incenso e de todos os tipos de pós aromáticos do mercador?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É a liteira de Salomão. Vem escoltada por sessenta valentes, dos melhores valentes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos sabem manejar a espada e são treinados para a guerra; cada um leva a espada na cintura, por causa dos temores noturnos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei Salomão mandou fazer um palanquim de madeira do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As colunas eram de prata, o encosto de ouro, o assento de púrpura, e o interior foi enfeitado com carinho pelas mulheres de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiam, ó filhas de Sião, e venham ver o rei Salomão com a coroa com que sua mãe o coroou no dia do seu casamento, no dia da alegria do seu coração.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como você é bela, minha querida! Como você é linda! Os seus olhos são como pombas e brilham através do véu. Os seus cabelos são como um rebanho de cabras que descem ondeantes do monte de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus dentes são como um rebanho de ovelhas recém-tosquiadas, que sobem do lavadouro; cada uma tem o seu par, e nenhuma está faltando.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus lábios são como um fio de escarlate, e a sua boca é linda. As suas faces, como romã partida, brilham através do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu pescoço é como a torre de Davi, edificada para arsenal; mil escudos pendem dela, todos escudos de soldados valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus seios são como duas crias gêmeas de uma gazela, que pastam entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes que rompa o dia, e fujam as sombras, irei ao monte da mirra e à colina do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você é toda linda, minha querida, e em você não há defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Venha comigo do Líbano, minha noiva, venha comigo do Líbano. Desça do alto do monte Amana, do alto do Senir e do Hermom, dos covis dos leões, dos montes dos leopardos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você roubou meu coração, meu amor, minha noiva; roubou meu coração com um só dos seus olhares, com uma só pérola do seu colar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como são agradáveis as suas carícias, meu amor, minha noiva! O seu amor é melhor do que o vinho, e o aroma do seu perfume é mais suave do que todas as especiarias!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus lábios destilam mel, minha noiva. Mel e leite se acham debaixo da sua língua, e o cheiro dos seus vestidos é como o cheiro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Meu amor, minha noiva, você é um jardim fechado, um manancial recluso, uma fonte selada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os seus renovos são um pomar de romãs com frutos excelentes: henas com nardos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>nardo e açafrão, cálamo e cinamomo, com todo tipo de árvores de incenso, mirra e aloés, com todas as principais especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você é fonte dos jardins, poço de águas vivas que correm do Líbano!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desperte, vento norte, e venha, vento sul! Soprem no meu jardim, para que se derramem os seus aromas. Que o meu amado venha ao seu jardim e coma os seus frutos excelentes!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Já entrei no meu jardim, meu amor, minha noiva. Colhi a minha mirra com as especiarias, comi o meu favo com o mel, bebi o meu vinho com o leite. Comam e bebam, meus amigos; até ficarem embriagados de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu dormia, mas o meu coração estava acordado. Eis a voz do meu amado, que está batendo: Deixe-me entrar, meu amor, minha querida, minha pombinha sem defeito, porque a minha cabeça está cheia de orvalho, e os meus cabelos, das gotas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já tirei a minha túnica! Como posso vesti-la outra vez? Já lavei os pés! Como voltar a sujá-los?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu amado meteu a mão pela fresta, e o meu coração estremeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu me levantei para abrir a porta ao meu amado. As minhas mãos destilavam mirra, e os meus dedos deixavam escorrer mirra preciosa sobre a tranca da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abri a porta ao meu amado, mas ele já tinha se afastado e ido embora. Eu tinha estremecido, quando ele me falou. Busquei-o, mas não o achei; chamei-o, mas ele não respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os guardas, que rondavam a cidade, me encontraram; eles me espancaram e me feriram; os guardas das muralhas tomaram o meu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filhas de Jerusalém, jurem: se encontrarem o meu amado, digam que estou morrendo de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é que o seu amado tem que os outros não tenham, ó mais bela das mulheres? O que é que o seu amado tem que os outros não tenham, para que você nos faça jurar?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu amado é alvo e rosado, o mais destacado entre dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua cabeça é como o ouro mais depurado, os seus cabelos ondulados são pretos como o corvo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos são como pombas junto ao ribeiro, brancas como leite, banhando-se junto às correntes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As suas faces são como canteiros de bálsamo, como colinas de ervas aromáticas. Os seus lábios são como lírios que gotejam mirra preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas mãos são cilindros de ouro enfeitados de turquesas. O seu ventre é como alvo marfim, coberto de safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As suas pernas são colunas de mármore, assentadas sobre bases de ouro puro. O aspecto do meu amado é como o do Líbano; ele é elegante como os cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O seu falar é muito suave; sim, ele é totalmente desejável. Assim é o meu amado, assim é o meu esposo, ó filhas de Jerusalém.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para onde foi o seu amado, ó mais bela das mulheres? Que rumo tomou o seu amado, para que a ajudemos a encontrá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O meu amado desceu ao seu jardim, aos canteiros de bálsamo, para pastorear nos jardins e para colher os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu sou do meu amado, e o meu amado é meu; ele apascenta o seu rebanho entre os lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Minha querida, você é bonita como Tirza, encantadora como Jerusalém, impressionante como um exército com bandeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desvie de mim os seus olhos, porque eles me perturbam. Os seus cabelos são como um rebanho de cabras que descem ondeantes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os seus dentes são como um rebanho de ovelhas que sobem do lavadouro; cada uma tem o seu par, e nenhuma está faltando.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas faces, como romã partida, brilham através do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sessenta são as rainhas, oitenta, as concubinas, e as virgens, sem número;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas uma só é a minha pombinha sem defeito, a mais querida da sua mãe, a predileta daquela que a deu à luz. As outras mulheres a veem e dizem que ela é feliz; as rainhas e as concubinas a louvam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é esta que aparece como a alva do dia, bonita como a lua, pura como o sol, impressionante como um exército com bandeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desci ao jardim das nogueiras, para ver os renovos do vale, para ver se brotavam as videiras, se as romãzeiras estavam em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sei como, imaginei-me no carro do meu nobre povo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Volte, volte, sulamita! Volte, volte, para que nós a contemplemos. Por que vocês querem contemplar a sulamita na dança de Maanaim?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como são bonitos os seus pés nas sandálias, ó filha do príncipe! As curvas dos seus quadris são como colares trabalhados por mãos de artista.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O seu umbigo é uma taça redonda onde nunca falta bebida; o seu ventre é um monte de trigo, cercado de lírios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus seios são como duas crias gêmeas de uma gazela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu pescoço é como uma torre de marfim. Os seus olhos são como as piscinas de Hesbom, junto ao portão de Bate-Rabim. O seu nariz é como a torre do Líbano, voltada para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A sua cabeça é como o monte Carmelo; os seus cabelos são como a púrpura; um rei está preso nas suas tranças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como você é linda! Como você é atraente, meu amor, com as suas delícias!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esse seu porte é semelhante à palmeira, e os seus seios se parecem com os cachos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu disse: “Vou subir na palmeira e colher os seus frutos.” Sejam os seus seios como os cachos de uvas, e o aroma da sua respiração, como o das maçãs.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os seus beijos são como o bom vinho… … vinho que se escoa suavemente para o meu amado, deslizando entre os seus lábios e dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou do meu amado, e ele tem saudades de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Venha, meu amado, vamos para o campo, passemos a noite nas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vamos levantar cedo e olhar as parreiras, para ver se já começaram a brotar, se as flores estão se abrindo, se as romãzeiras já estão em flor. Ali eu lhe darei o meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As mandrágoras exalam o seu perfume, e às nossas portas há todo tipo de frutos excelentes, frescos e secos, que reservei para você, meu amado.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem dera que você fosse meu irmão, amamentado aos seios de minha mãe! Se eu o encontrasse na rua, poderia beijá-lo, e não me desprezariam!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o levaria para a casa da minha mãe, e você me ensinaria; eu lhe daria de beber vinho aromático e o suco das minhas romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sua mão esquerda estaria debaixo da minha cabeça, e a sua direita me abraçaria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Filhas de Jerusalém, jurem pelas gazelas e pelas corças selvagens que vocês não acordarão nem despertarão o amor, até que este o queira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é esta que vem subindo do deserto, apoiada em seu amado? Debaixo da macieira eu o despertei; ali a sua mãe teve dores de parto, ali esteve com dores aquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha-me como selo sobre o seu coração, como selo sobre o seu braço, porque o amor é tão forte como a morte, e o ciúme é tão duro como a sepultura. As suas chamas são chamas de fogo, são labaredas enormes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As muitas águas não poderiam apagar o amor, nem os rios, afogá-lo. Ainda que alguém oferecesse todos os bens da sua casa para comprar o amor, receberia em troca apenas desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Temos uma irmãzinha que ainda não tem seios. Que faremos por esta nossa irmã, no dia em que for pedida em casamento?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ela fosse uma muralha, edificaríamos sobre ela uma torre de prata; se ela fosse uma porta, nós a reforçaríamos com tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou uma muralha, e os meus seios, como as suas torres. Por isso, sou para ele como aquela que encontra a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão teve uma vinha em Baal-Hamom. Ele a entregou a uns lavradores, e cada um lhe trazia pelo seu fruto mil moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha vinha, que me pertence, dessa cuido eu! Você, Salomão, terá as suas mil moedas, e os que guardam o fruto dela, as suas duzentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você, que habita nos jardins, os meus companheiros querem ouvir a sua voz! Eu também quero ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Venha depressa, meu amado, correndo como um gamo ou um filho da gazela sobre os montes perfumados.</para>
</usx>
