<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEP" style="id">Sofonias (NAA)</book>
  <para style="h">Sofonias</para>
  <para style="toc1">Sofonias</para>
  <para style="toc2">Sofonias</para>
  <para style="toc3">SF</para>
  <para style="mt1">Sofonias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio a Sofonias, filho de Cusi, filho de Gedalias, filho de Amarias, filho de Ezequias, nos dias de Josias, filho de Amom, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Certamente consumirei todas as coisas sobre a face da terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Consumirei as pessoas e os animais, consumirei as aves do céu, os peixes do mar, e as ofensas com os ímpios. E exterminarei os seres humanos da face da terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Estenderei a mão contra Judá e contra todos os moradores de Jerusalém. Exterminarei deste lugar o resto de Baal e a lembrança dos ministros dos ídolos e seus sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Exterminarei os que sobre os terraços adoram o exército do céu e os que adoram o SENHOR e juram por ele e também por Milcom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farei desaparecer também os que deixam de seguir o SENHOR e os que não buscam o SENHOR, nem perguntam por ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Calem-se diante do SENHOR Deus, porque o Dia do SENHOR está perto. O SENHOR preparou o sacrifício e santificou os seus convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia do sacrifício do SENHOR, hei de castigar as autoridades, e os filhos do rei, e todos os que se vestem como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Castigarei também, naquele dia, todos aqueles que sobem o pedestal dos ídolos e enchem de violência e engano a casa dos seus senhores.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “se ouvirá um grito desde o Portão dos Peixes, e um uivo desde a parte nova da cidade, e grande lamento desde as colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lamentem, moradores da cidade baixa, porque todos os comerciantes serão mortos e todos os que pesam prata serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo, vasculharei Jerusalém com lanternas e castigarei aqueles que estão apegados à borra do vinho e dizem no seu coração: ‘O SENHOR não faz bem nem faz mal.’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, os bens deles serão saqueados, e as suas casas serão destruídas. Eles construirão casas, mas não habitarão nelas; plantarão vinhas, mas não beberão o vinho.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Está perto o grande Dia do SENHOR; está perto e vem chegando depressa. Atenção! O Dia do SENHOR é amargo, e nele clamarão até os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele dia será um dia de ira, dia de angústia e tribulação, dia de ruína e destruição, dia de trevas e escuridão, dia de nuvens e densas trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dia de toque de trombeta e gritos de guerra contra as cidades fortificadas e contra as torres altas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trarei angústia sobre as pessoas, e elas andarão como se estivessem cegas, porque pecaram contra o SENHOR. O sangue dessas pessoas será derramado como pó, e a sua carne será espalhada como esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nem a prata nem o ouro poderão livrá-las no dia da ira do SENHOR, mas, pelo fogo do seu zelo, a terra será consumida. Porque ele certamente fará destruição total e repentina de todos os moradores da terra.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Reúna-se e concentre-se, ó nação sem pudor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que saia o decreto e o dia se vá como a palha, antes que venha sobre você o furor da ira do SENHOR, sim, antes que venha sobre você o dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Busquem o SENHOR, todos vocês, os humildes da terra, que cumprem os seus mandamentos. Busquem a justiça, busquem a humildade. Talvez assim vocês sejam poupados no dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque Gaza será abandonada, e Asquelom ficará deserta; Asdode, ao meio-dia, será expulsa, e Ecrom será desarraigada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai dos que habitam no litoral, do povo dos queretitas! A palavra do SENHOR será contra você, Canaã, terra dos filisteus. “Farei com que você seja destruída, até que não reste um morador sequer.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O litoral será de pastagens, com refúgios para os pastores e currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O litoral pertencerá ao remanescente da casa de Judá. Ali apascentarão os seus rebanhos e, ao anoitecer, se deitarão nas casas de Asquelom; porque o SENHOR, seu Deus, os visitará e mudará a sorte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ouvi a zombaria de Moabe e as palavras injuriosas dos filhos de Amom, que zombaram do meu povo e se gabaram contra o seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, “Moabe será como Sodoma, e os filhos de Amom, como Gomorra, campo de urtigas, poços de sal e desolação perpétua. O remanescente do meu povo os saqueará, e os sobreviventes da minha nação tomarão posse dos seus territórios.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso lhes sobrevirá por causa do seu orgulho, porque zombaram e se gabaram contra o povo do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR será terrível contra eles, porque aniquilará todos os deuses da terra. E todos os povos das nações, cada um do seu lugar, o adorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também vocês, ó etíopes, serão mortos pela espada do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele estenderá também a mão contra o Norte e destruirá a Assíria; e fará de Nínive uma desolação e terra seca como o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No meio dessa cidade, repousarão os rebanhos e todo tipo de animais. Nos capitéis das colunas se alojarão tanto o pelicano como o ouriço. A voz das aves ressoará nas janelas. Haverá escombros nos umbrais das portas, porque o madeiramento de cedro será arrancado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta é a cidade alegre e confiante, que dizia consigo mesma: “Eu sou a única, e não há outra além de mim.” Como se tornou em desolação, em pousada de animais! Todos os que passarem por ela hão de vaiar e farão gestos de desprezo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da cidade opressora, rebelde e manchada!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não atende ninguém, não aceita disciplina, não confia no SENHOR, nem se aproxima do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus príncipes são leões rugidores no meio dela, os seus juízes são lobos do anoitecer, que não deixam os ossos para serem roídos no dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seus profetas são levianos e falsos. Os seus sacerdotes profanam o santuário e fazem violência à lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR é justo, no meio da cidade; ele não comete injustiça. Manhã após manhã, ele traz o seu juízo à luz; não falha. Mas o injusto não sabe o que é vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Exterminei nações. As suas torres estão destruídas. Tornei desertas as suas praças, a ponto de não haver quem passe por elas. As suas cidades foram destruídas, de maneira que não há ninguém, ninguém que as habite.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu dizia: ‘Certamente você, Jerusalém, viverá em temor diante de mim e aceitará a disciplina, e, assim, a sua morada não seria destruída, segundo o que eu havia determinado.’ Mas eles se tornaram cada vez mais corruptos em todos os seus atos.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto, esperem por mim”, diz o SENHOR, “esperem pelo dia em que eu me levantar para tomar o despojo. Porque a minha resolução é ajuntar as nações e congregar os reinos, para fazer cair sobre eles a minha indignação e todo o furor da minha ira. Porque toda esta terra será consumida pelo fogo do meu zelo.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então darei lábios puros aos povos, para que todos invoquem o nome do SENHOR e o sirvam de comum acordo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dalém dos rios da Etiópia, os meus adoradores, que constituem a filha da minha dispersão, me trarão sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, você não terá de se envergonhar de nenhuma das suas rebeliões contra mim, porque tirarei do meio de você, Jerusalém, os que exultam no seu orgulho, e você nunca mais se orgulhará no meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas deixarei no meio de você um povo modesto e humilde, que confia no nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O remanescente de Israel não cometerá injustiça. Eles não proferirão mentira, e da sua boca não sairão palavras enganosas, porque serão apascentados, se deitarão, e não haverá quem os atemorize.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cante, ó filha de Sião! Grite de alegria, ó Israel! Alegre-se e exulte de todo o coração, ó filha de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR retirou as sentenças que eram contra você e afastou os seus inimigos. O Rei de Israel, o SENHOR, está no meio de você; você não precisa mais temer nenhum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, se dirá a Jerusalém: “Não tenha medo, ó Sião, não desfaleçam as suas mãos.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, está no meio de você, poderoso para salvar. Ele ficará muito contente com você. Ele a renovará no seu amor, e se encherá de júbilo por causa de você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Congregarei os que estão entristecidos por se acharem afastados das festas solenes, estes que são do seu meio e sobre os quais pesam afrontas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que, naquele tempo, agirei contra todos os que a afligem. Salvarei os que coxeiam e recolherei os que foram expulsos. Farei deles um louvor e um nome em toda a terra em que foram envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo, farei com que vocês voltem e os recolherei. Certamente farei de vocês um nome e um louvor entre todos os povos da terra, quando eu restaurar a sorte de vocês diante dos seus próprios olhos”, diz o SENHOR.</para>
</usx>
