<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Crônicas (NVT)</book>
  <para style="h">1 Crônicas</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas</para>
  <para style="toc3">1CR</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os descendentes de Adão foram: Sete, Enos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalalel, Jarede,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoque, Matusalém, Lameque</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Noé. Os filhos de Noé foram: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os descendentes de Jafé foram: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os descendentes de Gômer foram: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os descendentes de Javã foram: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os descendentes de Cam foram: Cuxe, Miz­raim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os descendentes de Cuxe foram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os descendentes de Raamá foram: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cuxe também foi o antepassado de Ninrode, o primeiro guerreiro valente da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mizraim foi o antepassado dos luditas, anamitas, leabitas, naftuítas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>patrusitas, casluítas e dos caftoritas, dos quais descendem os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho mais velho de Canaã foi Sidom. Canaã também foi o antepassado dos hititas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>jebuseus, amorreus, girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>heveus, arqueus, sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>arvadeus, zemareus e hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os descendentes de Sem foram: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã. Os descendentes de Arã foram: Uz, Hul, Géter e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Arfaxade gerou Salá, e Salá gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Héber teve dois filhos. O primeiro recebeu o nome de Pelegue, pois em sua época a terra foi dividida. O irmão de Pelegue recebeu o nome de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joctã foi o antepassado de Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Obal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos eles foram descendentes de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os descendentes de Sem foram: Arfaxade, Selá,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Héber, Pelegue, Reú,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Serugue, Naor, Terá</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Abrão, mais tarde chamado de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Abraão foram: Isaque e Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes são seus registros genealógicos: Os filhos de Ismael foram: Nebaiote, o mais velho, Quedar, Adbeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade, Temá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis e Quedemá. Esses foram os filhos de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estes foram os filhos de Quetura, concubina de Abraão: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá. Os filhos de Jocsã foram: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Midiã foram: Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos esses foram descendentes de Abraão com sua concubina Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abraão gerou Isaque. Os filhos de Isaque foram: Esaú e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Esaú foram: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os descendentes de Elifaz foram: Temã, Omar, Zefô, Gaetã, Quenaz e Amaleque, que nasceu a Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os descendentes de Reuel foram: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os descendentes de Seir foram: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Ézer e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os descendentes de Lotã foram: Hori e Hemã. A irmã de Lotã se chamava Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os descendentes de Sobal foram: Alvã, Maanate, Ebal, Sefô e Onã. Os descendentes de Zibeão foram: Aiá e Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O filho de Aná foi Disom. Os descendentes de Disom foram: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os descendentes de Ézer foram: Bilã, Zaavã e Acã. Os descendentes de Disã foram: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Estes são os reis que governaram na terra de Edom antes de os israelitas terem rei: Belá, filho de Beor, reinou na cidade de Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando Belá morreu, Jobabe, filho de Zerá, de Bozra, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando Jobabe morreu, Husã, da terra dos temanitas, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando Husã morreu, Hadade, filho de Bedade, foi seu sucessor na cidade de Avite. Foi Hadade quem derrotou os midianitas na terra de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando Hadade morreu, Samlá, da cidade de Masreca, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando Samlá morreu, Saul, da cidade de Reobote, próxima ao Eufrates, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando Saul morreu, Baal-Hanã, filho de Acbor, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Quando Baal-Hanã morreu, Hadade foi seu sucessor na cidade de Paú. Sua mulher era Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então Hadade morreu. Os chefes dos clãs de Edom foram: Timna, Alvá, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Magdiel e Irã. Esses foram os chefes dos clãs de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel foram: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zebulom,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá teve três filhos com Bate-Suá, uma mulher cananeia: Er, Onã e Selá. Mas o SENHOR viu que Er, o filho mais velho, era perverso, e por isso o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algum tempo depois, Judá teve filhos gêmeos com sua nora, Tamar. Chamavam-se Perez e Zerá. Ao todo, Judá teve cinco filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Perez foram: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Zerá foram: Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Darda, cinco ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O filho de Carmi se chamava Acã e trouxe calamidade sobre Israel ao tomar para si despojos consagrados para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Etã foi Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Hezrom foram: Jerameel, Rão e Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rão gerou Aminadabe. Aminadabe gerou Naassom, um dos líderes de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naassom gerou Salmom. Salmom gerou Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Boaz gerou Obede. Obede gerou Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O primeiro filho de Jessé foi Eliabe; o segundo, Abinadabe; o terceiro, Simeia;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o quarto, Natanael; o quinto, Radai;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o sexto, Ozém; e o sétimo, Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As irmãs deles se chamavam Zeruia e Abigail. Os três filhos de Zeruia foram: Abisai, Joabe e Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abigail se casou com Jéter, um ismaelita, e tiveram um filho chamado Amasa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Calebe, filho de Hezrom, teve filhos com sua esposa Azuba e com Jeriote. Os filhos de Azuba foram: Jeser, Sobabe e Ardom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Azuba morreu, Calebe se casou com Efrata, e teve com ela um filho chamado Hur.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Hur gerou Uri. Uri gerou Bezalel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Hezrom tinha 60 anos, casou-se com a irmã de Gileade, filha de Maquir. Tiveram um filho chamado Segube.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Segube gerou Jair, que governou 23 cidades na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>(Contudo, Gesur e Arã tomaram as Cidades de Jair, além de Quenate e os sessenta povoados ao redor.) Todos esses foram descendentes de Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo depois que Hezrom morreu na cidade de Calebe-Efrata, sua esposa Abia deu à luz um filho chamado Asur, pai de Tecoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Jerameel, filho mais velho de Hezrom, foram: Rão, o mais velho, Buna, Orém, Ozém e Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Atara, segunda esposa de Jerameel, teve um filho chamado Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Rão, filho mais velho de Jerameel, foram: Maaz, Jamim e Equer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Onã foram: Samai e Jada. Os filhos de Samai foram: Nadabe e Abisur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Abisur com sua esposa Abiail foram: Abã e Molide.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Nadabe foram Selede e Apaim. Selede morreu sem filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas Apaim teve um filho chamado Isi. O filho de Isi se chamava Sesã, e o filho de Sesã, Alai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos de Jada, irmão de Samai, foram: Jéter e Jônatas. Jéter morreu sem filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>mas Jônatas teve dois filhos: Pelete e Zaza. Todos esses foram descendentes de Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sesã não teve filhos, mas teve filhas. Tinha também um servo egípcio chamado Jará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sesã deu uma de suas filhas em casamento a Jará, e eles tiveram um filho chamado Atai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atai gerou Natã. Natã gerou Zabade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zabade gerou Eflal. Eflal gerou Obede.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Obede gerou Jeú. Jeú gerou Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Azarias gerou Helez. Helez gerou Eleasá.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eleasá gerou Sismai. Sismai gerou Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Salum gerou Jecamias. Jecamias gerou Elisama.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Um dos descendentes de Calebe, irmão de Jerameel, foi Messa, o filho mais velho. Messa gerou Zife. Outros descendentes de Calebe foram os filhos de Maressa, pai de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os filhos de Hebrom foram: Corá, Tapua, Requém e Sema.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sema gerou Raão. Raão gerou Jorqueão. Requém gerou Samai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O filho de Samai se chamava Maom. Maom foi o pai de Bete-Zur.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Efá, concubina de Calebe, deu à luz Harã, Moza e Gazez. Harã gerou Gazez.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Os filhos de Jadai foram: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Maaca, outra concubina de Calebe, deu à luz Seber e Tiraná.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Também deu à luz Saafe, pai de Madmana, e Seva, pai de Macbena e de Gibeá. Calebe também teve uma filha chamada Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todos esses foram descendentes de Calebe. Descendentes de Hur, filho de Calebe Os filhos de Hur, filho mais velho de Efrata, esposa de Calebe, foram: Sobal, fundador de Quiriate-Jearim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salma, fundador de Belém, e Harefe, fundador de Bete-Gader.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os descendentes de Sobal, fundador de Quiriate-Jearim, foram: o povo de Haroé, metade dos manaatitas,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e os clãs de Quiriate-Jearim: os itritas, os fateus, os sumateus e os misraeus, dos quais descenderam os povos de Zorá e Estaol.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os descendentes de Salma foram: o povo de Belém, os netofatitas, o povo de Atarote-Bete-Joabe, a outra metade dos manaatitas, os zoreus,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e as famílias dos escribas que viviam em Jabez: os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas. Todos esses foram os queneus, descendentes de Hamate, pai do clã de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os filhos de Davi que nasceram em Hebrom: O mais velho era Amnom, filho de Ainoã, de Jezreel. O segundo era Daniel, filho de Abigail, do Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O terceiro era Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur. O quarto era Adonias, filho de Hagite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O quinto era Sefatias, filho de Abital. O sexto era Itreão, filho de Eglá, esposa de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esses foram os seis filhos de Davi nascidos em Hebrom, onde ele reinou por sete anos e meio. Depois Davi reinou por 33 anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Davi nascidos em Jerusalém foram: Samua, Sobabe, Natã e Salomão; a mãe deles era Bate-Seba, filha de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi também teve outros nove filhos: Ibar, Elisua, Elpalete,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos esses foram filhos de Davi, além dos filhos que teve com suas concubinas. Davi também teve uma filha chamada Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os descendentes de Salomão foram: Roboão, Abias, Asa, Josafá,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeorão, Acazias, Joás,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amazias, Uzias, Jotão,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acaz, Ezequias, Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Amom, Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Josias foram: o mais velho, Joanã; o segundo, Jeoaquim; o terceiro, Zedequias; e o quarto, Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sucessores de Jeoaquim foram: seu filho Joaquim e seu irmão Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Joaquim, exilado pelos babilônios, foram: Sealtiel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama e Nedabias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Pedaías foram: Zorobabel e Simei. Os filhos de Zorobabel foram: Mesulão e Hananias. A irmã deles se chamava Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus outros cinco filhos foram: Hasubá, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Hananias foram: Pelatias e Jesaías. O filho de Jesaías foi Refaías. O filho de Refaías foi Arnã. O filho de Arnã foi Obadias. O filho de Obadias foi Secanias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os descendentes de Secanias foram: Semaías e seus filhos Hatus, Igal, Bariá, Nearias e Safate, seis ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Nearias foram: Elioenai, Ezequias e Azricão, três ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Elioenai foram: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani, sete ao todo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os descendentes de Judá foram: Perez, Hez­rom, Carmi, Hur e Sobal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reaías, filho de Sobal, gerou Jaate. Jaate gerou Aumai e Laade. Esses foram os clãs dos zoratitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os descendentes de Etã foram: Jezreel, Isma e Idbás, sua irmã Hazelelponi,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Penuel, pai de Gedor, e Ézer, pai de Husá. Todos esses foram descendentes de Hur, o filho mais velho de Efrata, antepassado de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asur, pai de Tecoa, teve duas esposas: Helá e Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naará deu à luz Auzã, Héfer, Temeni e Haastari.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Helá deu à luz Zerete, Izar, Etnã</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Coz, antepassado de Anube, Zobeba e todos os clãs de Aarel, filho de Harum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia um homem chamado Jabez, mais respeitado que qualquer um de seus irmãos. Sua mãe lhe deu o nome de Jabez, porque disse: “Eu o dei à luz com muita dor”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jabez orou ao Deus de Israel: “Ah, como seria bom se me abençoasses e expandisses meu território! Sê comigo em tudo que eu fizer e guarda-me de todo mal e aflição!”. E Deus atendeu a seu pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quelube, irmão de Suá, gerou Meir. Meir gerou Estom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estom gerou Bete-Rafa, Paseia e Teína. Teína gerou Ir-Naás. Esses foram os habitantes de Reca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Quenaz foram: Otniel e Seraías. Os filhos de Otniel foram: Hatate e Meonotai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meonotai gerou Ofra. Seraías gerou Joabe, fundador de Ge-Harasim, assim chamada porque seus habitantes eram artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Calebe, filho de Jefoné, foram: Iru, Elá e Naã. O filho de Elá foi Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jealelel foram: Zife, Zifa, Tiria e Asareel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Ezra foram: Jéter, Merede, Éfer e Jalom. Uma das esposas de Merede deu à luz Miriã, Samai e Isbá, pai de Estemoa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele se casou com uma mulher de Judá que deu à luz Jerede, pai de Gedor, Héber, pai de Socó, e Jecutiel, pai de Zanoa. Merede também se casou com Bitia, filha do faraó, e ela lhe deu filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A esposa de Hodias era irmã de Naã. Um de seus filhos gerou Queila, o garmita, e o outro gerou Estemoa, o maacatita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Simão foram: Amnom, Rina, Ben-Hanã e Tilom. Os filhos de Isi foram: Zoete e Ben-Zoete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os descendentes de Selá, filho de Judá, foram: Er, pai de Leca; Laada, pai de Maressa; os clãs dos que trabalham com linho em Bete-Asbeia;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joquim; os homens de Cozeba; Joás e Sarafe, que governaram Moabe e Jasubi-Leém. Esses nomes vêm de registros antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eram oleiros que habitavam em Netaim e em Gederá e que trabalhavam para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Jemuel, Jamim, Jaribe, Zoar e Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os descendentes de Saul foram: Salum, Mibsão e Misma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os descendentes de Misma foram: Hamuel, Zacur e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei teve dezesseis filhos e seis filhas, mas nenhum de seus irmãos teve uma família grande. Por isso a tribo de Simeão nunca chegou a ser tão numerosa quanto a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Habitavam em Berseba, Moladá, Hazar-Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bila, Azém, Tolade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Betuel, Hormá, Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Bete-Marcabote, Hazar-Susim, Bete-Biri e Saaraim. Essas cidades permaneceram sob seu controle até o tempo do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seus descendentes também habitavam em Etã, Aim, Rimom, Toquém e Asã, cinco cidades</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>com os povoados ao seu redor, até Baalate. Esse era seu território, e esses nomes estão listados em seus registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Outros descendentes de Simeão foram: Mesobabe, Janleque, Josa, filho de Amazias;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Joel, Jeú, filho de Josibias, filho de Seraías, filho de Asiel;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaia</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Ziza, filho de Sifi, filho de Alom, filho de Jedaías, filho de Sinri e filho de Semaías.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Esses foram os nomes de alguns dos chefes dos clãs de Simeão. Suas famílias cresceram muito</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e mudaram-se para a região de Gerar, na parte leste do vale, à procura de pastos para seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Encontraram ali muitas pastagens boas, e a terra era ampla, tranquila e pacífica. Alguns dos descendentes de Cam tinham vivido naquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas, durante o reinado de Ezequias, rei de Judá, esses líderes de Simeão invadiram a região e destruíram completamente as habitações dos descendentes de Cam e dos meunitas. Hoje não resta vestígio deles. Mataram todos que viviam ali e tomaram a terra para si, pois queriam bons pastos para seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quinhentos homens da tribo de Simeão invadiram o monte Seir, liderados por Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, filhos de Isi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Destruíram os amalequitas que haviam sobrevivido, e habitam ali até hoje.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho mais velho de Israel era Rúben, mas ele teve relações com uma das concubinas de seu pai e o desonrou. Por isso seus direitos de filho mais velho foram dados aos filhos de seu irmão José. Desse modo, Rúben não aparece nos registros genealógicos como filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os descendentes de Judá se tornaram a tribo mais poderosa e dela veio um governante para a nação, mas os direitos de filho mais velho pertenciam a José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Rúben, filho mais velho de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de Joel foram: Semaías, Gogue, Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mica, Reaías, Baal</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Beera. Beera era o chefe dos rubenitas quando foram levados ao cativeiro por Tiglate-Pileser, rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os parentes de Beera, listados em seus registros genealógicos de acordo com seus clãs, foram: Jeiel, o chefe, Zacarias</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Belá, filho de Azaz, filho de Sema, filho de Joel. Os rubenitas habitavam na região que se estende de Aroer até Nebo e Baal-Meom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma vez que tinham tantos rebanhos na terra de Gileade, espalharam-se para o leste, em direção ao limite do deserto que se estende para o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Durante o reinado de Saul, os rubenitas guerrearam contra os hagarenos e os derrotaram. Então passaram a viver nos acampamentos deles em toda a região a leste de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao lado dos rubenitas, ficaram os descendentes de Gade, que habitavam na terra de Basã até Salcá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joel foi o chefe na terra de Basã, e Safã, o segundo no poder, seguido de Janai e Safate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seus parentes, chefes de outros sete clãs, foram: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos esses foram descendentes de Abiail, filho de Huri, filho de Jaroa, filho de Gileade, filho de Micael, filho de Jesisai, filho de Jado, filho de Buz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí, filho de Abdiel, filho de Guni, foi o chefe de seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os gaditas habitaram na terra de Gileade, em Basã e em seus povoados, e em toda a região de pastagens de Sarom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos foram listados nos registros genealógicos no tempo de Jotão, rei de Judá, e de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Havia 44.760 homens aptos para a guerra nos exércitos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés. Eram todos hábeis no combate e armados com escudos, espadas e arcos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guerrearam contra os hagarenos e contra Jetur, Nafis e Nodabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante a batalha, clamaram a Deus e ele atendeu às suas orações, pois confiaram nele. Assim, os hagarenos e todos os seus aliados foram derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tomaram dos hagarenos como despojo 50 mil camelos, 250 mil ovelhas e 2 mil jumentos, e fizeram 100 mil prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos dos hagarenos foram mortos na batalha, pois Deus lutou contra eles. As tribos se estabeleceram na terra deles, até que foram levadas para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A meia tribo de Manassés era numerosa e se espalhou por toda a terra, desde Basã até Baal-Hermom, Senir e o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os chefes de seus clãs foram: Éfer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel. Esses homens foram guerreiros valentes de grande reputação e chefes de seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, essas tribos foram infiéis ao Deus de seus antepassados. Adoraram os deuses das nações que Deus havia destruído diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, o Deus de Israel fez Pul, rei da Assíria, também conhecido como Tiglate-Pileser, invadir a terra e levar cativos os membros das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés. Os assírios os deportaram para Hala, Habor, Hara e para o rio Gozã, onde estão até hoje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Levi foram: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os descendentes de Coate foram: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Anrão foram: Arão, Moisés e Miriã. Os filhos de Arão foram: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar gerou Fineias. Fineias gerou Abisua.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abisua gerou Buqui. Buqui gerou Uzi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uzi gerou Zeraías. Zeraías gerou Meraiote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meraiote gerou Amarias. Amarias gerou Aitube.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aitube gerou Zadoque. Zadoque gerou Aimaás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aimaás gerou Azarias. Azarias gerou Joanã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Joanã gerou Azarias, sumo sacerdote no templo que Salomão construiu em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias gerou Amarias. Amarias gerou Aitube.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aitube gerou Zadoque. Zadoque gerou Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum gerou Hilquias. Hilquias gerou Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azarias gerou Seraías. Seraías gerou Jeozadaque,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que foi deportado quando o SENHOR enviou o povo de Judá e de Jerusalém para o exílio por meio de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Levi foram: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os descendentes de Gérson foram: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os descendentes de Coate foram: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os descendentes de Merari foram: Mali e Musi. Estes foram os clãs dos levitas, listados de acordo com seus antepassados:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os descendentes de Gérson foram: Libni, Jaate, Zima,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joá, Ido, Zerá e Jeaterai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os descendentes de Coate foram: Aminadabe, Coré, Assir,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elcana, Abiasafe, Assir,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Taate, Uriel, Uzias e Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os descendentes de Elcana foram: Amasai, Aimote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Elcana, Zofai, Naate,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eliabe, Jeroão, Elcana e Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Samuel foram: Joel, o mais velho, e Abias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As gerações de descendentes de Merari foram: Mali, Libni, Simei, Uzá,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Simeia, Hagias e Asaías.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes foram os homens que Davi nomeou para dirigirem a música na casa do SENHOR depois que a arca foi colocada ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ministravam com música no tabernáculo, na tenda do encontro, até que Salomão construiu o templo do SENHOR em Jerusalém. Realizavam seu trabalho de acordo com as normas que lhes haviam sido transmitidas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes são os homens que serviram ali, junto com seus filhos. O músico Hemã era do clã de Coate. Os antepassados de Hemã foram: Joel, Samuel,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elcana, Jeroão, Eliel, Toá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Zufe, Elcana, Maate, Amasai,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Elcana, Joel, Azarias, Sofonias,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Taate, Assir, Abiasafe, Coré,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Isar, Coate, Levi e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O primeiro ajudante de Hemã foi seu irmão Asafe. Os antepassados de Asafe foram: Berequias, Simeia,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Micael, Baaseias, Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Etni, Zerá, Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Etã, Zima, Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jaate, Gérson e Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O segundo ajudante de Hemã foi Etã, do clã de Merari. Os antepassados de Etã foram: Quisi, Abdi, Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Hasabias, Amazias, Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Anzi, Bani, Sêmer,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mali, Musi, Merari e Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Seus parentes levitas foram encarregados de muitas outras tarefas no tabernáculo, a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Somente Arão e seus descendentes serviam na função de sacerdotes. Apresentavam as ofertas no altar do holocausto e no altar de incenso e realizavam todas as tarefas relacionadas ao lugar santíssimo. Faziam expiação por Israel conforme tudo que Moisés, servo de Deus, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Os descendentes de Arão foram: Eleazar, Fineias, Abisua,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Buqui, Uzi, Zeraías,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Meraiote, Amarias, Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Zadoque e Aimaás.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Este é um registro das cidades e do território que, por sorteio, foram entregues aos descendentes de Arão, do clã de Coate.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Seu território abrangia Hebrom, em Judá, e as pastagens ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>mas os campos e os povoados vizinhos foram entregues a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim, os descendentes de Arão receberam as seguintes cidades, cada uma com as pastagens ao redor: Hebrom (uma cidade de refúgio), Libna, Jatir, Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Holom, Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Aim, Jutá e Bete-Semes.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E, do território de Benjamim, receberam: Gibeom, Geba, Alemete e Anatote, cada uma com suas pastagens. Ao todo, os descendentes de Arão receberam treze cidades, de acordo com seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Os demais descendentes de Coate receberam, por sorteio, dez cidades no território da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Os descendentes de Gérson receberam, por sorteio, de acordo com seus clãs, treze cidades nos territórios de Issacar, Aser, Naftali e da região de Basã, de Manassés, a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Os descendentes de Merari receberam, por sorteio, de acordo com seus clãs, doze cidades nos territórios de Rúben, Gade e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Os israelitas entregaram todas essas cidades e pastagens aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>As cidades nos territórios de Judá, Simeão e Benjamim, mencionadas anteriormente, foram entregues por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Os descendentes de Coate receberam as seguintes cidades no território de Efraim, cada uma com suas pastagens:</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Siquém, uma das cidades de refúgio na região montanhosa de Efraim, e Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Jocmeão, Bete-Horom,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Aijalom e Gate-Rimom.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Os demais descendentes de Coate receberam as seguintes cidades no território da meia tribo de Manassés: Aner e Bileã, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Os descendentes de Gérson receberam as cidades de Golã, em Basã, e Asterote, no território da meia tribo de Manassés, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No território de Issacar, receberam Quedes, Daberate,</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Ramote e Aném, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>No território de Aser, receberam Masal, Abdom,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Hucoque e Reobe, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>No território de Naftali, receberam Quedes, na Galileia, Hamom e Quiriataim, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Os demais descendentes de Merari receberam as seguintes cidades: Jocneã, Carta, Rimom e Tabor, no território de Zebulom, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>No território de Rúben, a leste do rio Jordão, defronte de Jericó, receberam Bezer (uma cidade no deserto), Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>Quedemote e Mefaate, cada uma com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>E, no território de Gade, receberam Ramote, em Gileade, Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>Hesbom e Jazer, cada uma com suas pastagens.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os quatro filhos de Issacar foram: Tolá, Puá, Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Tolá foram: Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Samuel. Cada um deles foi chefe de um clã. No tempo do rei Davi, o total de homens aptos para a guerra listados no registro desses clãs era de 22.600.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O filho de Uzi foi Israías. Os filhos de Israías foram: Micael, Obadias, Joel e Issias. Os cinco foram chefes de clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos eles tiveram muitas esposas e muitos filhos, por isso o total de homens disponíveis para o serviço militar entre seus descendentes era de 36.000.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O total de homens aptos para a guerra de todos os clãs da tribo de Issacar era de 87.000. Todos eles foram listados nos registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os três filhos de Benjamim foram: Belá, Bequer e Jediael.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os cinco filhos de Belá foram: Esbom, Uzi, Uziel, Jerimote e Iri. Cada um deles foi chefe de um clã. O total de homens aptos para a guerra desses clãs era de 22.034, conforme listado nos registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Bequer foram: Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jeremote, Abias, Anatote e Alemete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cada um deles foi chefe de um clã. O total de homens aptos para a guerra e chefes desses clãs era de 20.200, conforme listado nos registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de Jediael foi Bilã. Os filhos de Bilã foram: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cada um deles foi chefe de um clã. O total de homens aptos para a guerra desses clãs era de 17.200.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Ir foram: Supim e Hupim. O filho de Aer foi Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Naftali foram: Jazeel, Guni, Jezer e Silém. Todos eles foram descendentes de Bila, concubina de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os descendentes de Manassés com sua concubina arameia foram: Asriel e Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maquir se casou com uma mulher do clã de Hupim e Supim. A irmã de Maquir se chamava Maaca. Outro descendente de Manassés foi Zelofeade, que só teve filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maaca, esposa de Maquir, deu à luz um filho e lhe deu o nome de Perez. Seu irmão se chamava Seres. Os filhos de Perez foram: Ulão e Requém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O filho de Ulão foi Bedã. Todos esses foram descendentes de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hamolequete, irmã de Maquir, deu à luz Isode, Abiezer e Maalá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Semida foram: Aiã, Siquém, Liqui e Anião.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os descendentes de Efraim foram: Sutela, Berede, Taate, Eleada, Taate,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Zabade, Sutela, Ézer e Eleade. Estes dois foram mortos quando tentavam roubar o gado de moradores dos arredores de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seu pai, Efraim, lamentou sua morte por muito tempo, e seus parentes vieram consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, Efraim teve relações com sua esposa, e ela engravidou e deu à luz um filho. Efraim lhe deu o nome de Berias, por causa da desgraça que sua família havia sofrido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sua filha se chamava Seerá. Ela construiu as cidades de Bete-Horom Baixa, Bete-Horom Alta e Uzém-Seerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os descendentes de Efraim foram: Refa, Resefe, Telá, Taã,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ladã, Amiúde, Elisama,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Num e Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os descendentes de Efraim habitavam no território que incluía Betel e seus povoados ao sul, Naarã a leste, Gezer e seus povoados a oeste, e Siquém e seus povoados ao norte, até Aiá e seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao longo da divisa de Manassés, ficavam as cidades de Bete-Seã, Taanaque, Megido e Dor, com seus povoados. Os descendentes de José, filho de Israel, habitavam nessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Aser foram: Imna, Isvá, Isvi e Berias. A irmã deles se chamava Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos de Berias foram: Héber e Malquiel, pai de Birzavite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos de Héber foram: Jaflete, Somer e Hotão. A irmã deles se chamava Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jaflete foram: Pasaque, Bimal e Asvate.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Somer foram: Aí, Roga, Jeubá e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Helém, irmão de Somer, foram: Zofa, Imna, Seles e Amal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Zofa foram: Suá, Harnefer, Sual, Beri, Inra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã e Beera.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Jéter foram: Jefoné, Pispa e Ara.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Ula foram: Ará, Haniel e Rizia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cada um desses descendentes de Aser foi chefe de um clã. Eram todos homens escolhidos, guerreiros valentes e líderes de destaque. O total de homens disponíveis para o serviço militar era de 26.000, conforme listado nos registros genealógicos.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O primeiro filho de Benjamim foi Belá, o segundo, Asbel, o terceiro, Aará,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o quarto, Noá, e o quinto, Rafa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Belá foram: Adar, Gera, Abiúde,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abisua, Naamã, Aoá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gera, Sefufá e Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Eúde, chefes dos clãs que habitavam em Geba, foram deportados para Maanate.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Eúde foram: Naamã, Aías e Gera. Gera, que os exilou, foi o pai de Uzá e Aiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que Saarim se divorciou de suas esposas Husim e Baara, teve filhos na terra de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Hodes, sua esposa, deu à luz Jobabe, Zíbia, Messa, Malcã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeús, Saquias e Mirma. Todos esses filhos foram chefes de clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Husim, esposa de Saarim, deu à luz Abitube e Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elpaal foram Héber, Misã, Semede (que construiu as cidades de Ono e Lode, com seus povoados),</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Berias e Sema. Todos eles foram chefes de clãs que habitavam em Aijalom; eles expulsaram os moradores de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aiô, Sasaque, Jeremote,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zebadias, Arade, Éder,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Micael, Ispa e Joá foram os filhos de Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zebadias, Mesulão, Hizqui, Héber,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ismerai, Izlias e Jobabe foram filhos de Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jaquim, Zicri, Zabdi,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Elienai, Ziletai, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adaías, Beraías e Sinrate foram filhos de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ispã, Héber, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abdom, Zicri, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hananias, Elão, Antotias,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ifdeias e Penuel foram filhos de Sasaque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sanserai, Searias, Atalias,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jaaresias, Elias e Zicri foram filhos de Jeroão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esses foram os chefes dos clãs, conforme listados em seus registros genealógicos; todos moravam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jeiel, pai de Gibeom, morava em Gibeom. Sua esposa se chamava Maaca,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e seu filho mais velho, Abdom. Os outros filhos de Jeiel foram: Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Gedor, Aiô, Zacarias</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e Miclote, que gerou Simeia. Todos moravam com suas famílias, próximos uns dos outros, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ner gerou Quis. Quis gerou Saul. Os filhos de Saul foram: Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Isbosete.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O filho de Jônatas se chamava Mefibosete. Mefibosete gerou Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Acaz gerou Jadá. Os filhos de Jadá foram: Alemete, Azmavete e Zinri. Zinri gerou Moza.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Moza gerou Bineá. Bineá gerou Refaías. Refaías gerou Eleasá. Eleasá gerou Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Azel teve seis filhos: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Todos esses foram filhos de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eseque, irmão de Azel, teve três filhos: o primeiro se chamava Ulão, o segundo, Jeús, e o terceiro, Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos os filhos de Ulão foram guerreiros valentes e arqueiros habilidosos. Tiveram muitos filhos e netos, 150 ao todo. Todos esses foram descendentes de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo o Israel foi listado nos registros genealógicos do Livro dos Reis de Isr. Os exilados que voltaram O povo de Judá foi exilado na Babilônia por causa de sua infidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os primeiros exilados a regressar a suas propriedades em suas respectivas cidades foram os sacerdotes, os levitas, os servidores do templo, além de outros israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns membros das tribos de Judá, Benjamim, Efraim e Manassés se estabeleceram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma das famílias a voltar foi a de Utai, filho de Amiúde, filho de Onri, filho de Inri, filho de Bani, descendente de Perez, filho de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do clã dos silonitas, alguns dos que voltaram foram: Asaías, o mais velho, e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do clã dos zeraítas, alguns dos que voltaram foram: Jeuel e seus parentes. Ao todo, voltaram 690 famílias da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da tribo de Benjamim, alguns dos que voltaram foram: Salu, filho de Mesulão, filho de Hodavias, filho de Hassenua;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ibneias, filho de Jeroão; Elá, filho de Uzi, filho de Micri; e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos esses homens foram chefes de clãs e estão listados nos registros genealógicos. Ao todo, voltaram 956 famílias da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos sacerdotes, alguns dos que voltaram foram: Jedaías, Jeoiaribe, Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube. Azarias era o principal encarregado da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Outros sacerdotes que voltaram foram: Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias; e Masai, filho de Adiel, filho de Jazera, filho de Mesulão, filho de Mesilemite, filho de Imer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao todo, voltaram 1.760 sacerdotes. Foram chefes de clãs e homens muito capazes. Eram responsáveis por servir na casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos levitas, os que voltaram foram: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, descendente de Merari;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Baquebacar; Heres; Galal; Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, filho de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedutum; e Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, que morava na região de Netofate.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dos guardas das portas, os que voltaram foram: Salum, Acube, Talmom, Aimã e seus parentes. Salum era o chefe dos guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Antes dessa época, eram responsáveis pela Porta do Rei, do lado leste. Eram guardas das portas dos acampamentos dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salum era filho de Coré, descendente de Abiasafe, do clã de Corá. Ele e seus parentes, os coraítas, eram responsáveis por guardar a entrada do santuário, como seus antepassados haviam guardado a entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo, Fineias, filho de Eleazar, era o encarregado dos guardas das portas, e o SENHOR estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mais tarde, Zacarias, filho de Meselemias, foi o responsável por guardar a entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao todo, havia 212 guardas das portas naquele tempo, e foram listados nos registros genealógicos de seus povoados. Os antepassados deles haviam sido nomeados por Davi e por Samuel, o vidente, porque eram homens de confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esses guardas das portas e seus descendentes, conforme suas divisões, eram responsáveis por guardar a entrada da casa do SENHOR quando ela era uma tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os guardas das portas ficavam nos quatro lados: leste, oeste, norte e sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus parentes nos povoados vinham de tempo em tempo dividir essa responsabilidade com eles por períodos de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os quatro principais guardas das portas, todos levitas, eram oficiais de confiança, pois eram responsáveis pelas salas e pelos tesouros da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passavam a noite ao redor da casa de Deus, pois era seu dever guardá-la e abrir suas portas todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Alguns dos guardas das portas foram nomeados para cuidar dos diversos objetos usados no culto. Conferiam tudo que era retirado e devolvido, para que nada se perdesse.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Outros eram responsáveis pela mobília, pelos utensílios do santuário e pelos suprimentos, como farinha da melhor qualidade, vinho, azeite, incenso e especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eram os sacerdotes, porém, que misturavam as especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Matitias, levita e filho mais velho de Salum, o coraíta, era encarregado de assar os pães para as ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E alguns membros do clã de Coate eram encarregados de preparar os pães colocados sobre a mesa todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os músicos, todos chefes de famílias levitas, moravam no templo. Eram isentos de outras responsabilidades, pois realizavam seu serviço dia e noite.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todos esses homens moravam em Jerusalém. Eram chefes de famílias levitas, listados como líderes nos registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeiel, pai de Gibeom, morava na cidade de Gibeom. Sua esposa se chamava Maaca,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e seu filho mais velho, Abdom. Os outros filhos de Jeiel foram: Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Miclote gerou Simeão. Todos moravam com suas famílias, próximos uns dos outros, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ner gerou Quis. Quis gerou Saul. Os filhos de Saul foram: Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Isbosete.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jônatas gerou Mefibosete. Mefibosete gerou Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acaz gerou Jadá. Os filhos de Jadá foram: Alemete, Azmavete e Zinri. Zinri gerou Moza.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moza gerou Bineá. O filho de Bineá foi Refaías. O filho de Refaías foi Eleasá. O filho de Eleasá foi Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Estes foram os seis filhos de Azel: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Todos esses foram filhos de Azel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filisteus atacaram Israel, e os israelitas fugiram deles. Muitos foram mortos nas encostas do monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus cercaram Saul e seus filhos e mataram três deles: Jônatas, Abinadabe e Malquisua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O combate se tornou cada vez mais intenso em volta de Saul, e os arqueiros filisteus o alcançaram e o feriram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saul disse a seu escudeiro: “Pegue sua espada e mate-me antes que esses filisteus incircuncisos venham e me torturem”. Mas o escudeiro teve medo e não quis matá-lo. Então Saul pegou sua própria espada e se lançou sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando viu que Saul estava morto, o escudeiro se lançou sobre sua espada e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saul e seus três filhos morreram juntos, e sua dinastia chegou ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas no vale de Jezreel viram que o exército israelita havia fugido e que Saul e seus filhos estavam mortos, abandonaram suas cidades e fugiram. Então os filisteus vieram e ocuparam essas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, quando os filisteus foram saquear os mortos, encontraram os corpos de Saul e seus três filhos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Removeram a armadura de Saul e cortaram sua cabeça. Então anunciaram o ocorrido diante de seus ídolos e ao povo de toda a terra da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Colocaram a armadura de Saul no templo de seus deuses e penduraram sua cabeça no templo de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os habitantes de Jabes-Gileade souberam o que os filisteus haviam feito a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>todos os seus guerreiros mais valentes foram e trouxeram os corpos de Saul e seus filhos de volta para Jabes. Enterraram os ossos debaixo de uma grande árvore em Jabes e jejuaram durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saul morreu porque foi infiel ao SENHOR. Não obedeceu ao mandamento do SENHOR e chegou a consultar uma médium,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em vez de pedir orientação ao SENHOR. Por isso o SENHOR o matou e entregou o reino a Davi, filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todo o Israel se reuniu diante de Davi, em Hebrom. “Somos do mesmo povo e raça”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“No passado, quando Saul era rei, era você que liderava o exército de Israel. E o SENHOR, seu Deus, lhe disse: ‘Você será o pastor do meu povo, Israel. Será o líder do meu povo, Israel’.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, ali em Hebrom, Davi fez um acordo diante do SENHOR com todas as autoridades de Israel, e elas o ungiram rei de Israel, conforme o SENHOR havia anunciado por meio de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi e todo o Israel foram a Jerusalém (isto é, Jebus), onde moravam os jebuseus, que viviam naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os jebuseus zombaram de Davi: “Você jamais entrará aqui!”, mas Davi tomou a fortaleza de Sião, que hoje é chamada de Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi tinha dito a seus soldados: “O primeiro que atacar os jebuseus se tornará o comandante de meus exércitos!”. Joabe, filho de Zeruia, foi o primeiro a atacar, e assim se tornou o comandante dos exércitos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi foi morar na fortaleza, e ela passou a ser chamada de Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ampliou a cidade, desde o aterro até a região ao redor, enquanto Joabe reconstruiu o restante da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi foi se tornando cada vez mais poderoso, pois o SENHOR dos Exércitos estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes foram os líderes dos guerreiros valentes de Davi. Junto com todo o Israel, apoiaram firmemente o reinado de Davi, conforme o SENHOR havia prometido a respeito de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este é o registro dos guerreiros mais valentes de Davi. O primeiro era Jasobeão, o hacmonita, líder dos Três, isto é, dos guerreiros mais valentes dentre os soldados de Davi. Certa ocasião, usou sua lança para matar trezentos soldados inimigos numa só batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O segundo era Eleazar, filho de Dodai, descendente de Aoí.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estava com Davi quando os filisteus se reuniram para a batalha em Pas-Damim e atacaram os israelitas numa plantação de cevada. O exército israelita fugiu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas Eleazar e Davi mantiveram sua posição no meio do campo e derrotaram os filisteus. O SENHOR os salvou e lhes deu grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Certa vez, Davi estava na rocha junto à caverna de Adulão, e o exército filisteu estava acampado no vale de Refaim. Os Três — que faziam parte dos Trinta, um grupo de elite entre os valentes de Davi — desceram para encontrá-lo em Adulão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nessa ocasião, Davi estava na fortaleza, e um destacamento filisteu havia ocupado a cidade de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi comentou: “Ah, como seria bom beber a água pura do poço que fica junto ao portão de Belém!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os Três atravessaram as fileiras dos filisteus, tiraram água do poço junto ao portão de Belém e a trouxeram a Davi. Ele, porém, se recusou a bebê-la. Em vez disso, derramou-a no chão como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Que Deus não permita que eu beba desta água!”, exclamou. “Ela é tão preciosa quanto o sangue destes homens que arriscaram a vida para trazê-la.” E Davi não a bebeu. Esses são exemplos dos feitos desses três guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe, era o líder dos Trinta. Certa ocasião, usou sua lança para matar trezentos soldados inimigos numa só batalha. Foi por causa de feitos como esse que ele se tornou tão famoso quanto os Três.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abisai era o mais conhecido dos Trinta e era seu comandante, embora não fosse um dos Três.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também havia Benaia, filho de Joiada, soldado valente de Cabzeel. Realizou muitos feitos heroicos, como matar dois grandes guerreiros de Moabe. Em outra ocasião, num dia de neve, perseguiu um leão até uma cova e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Uma vez, com apenas um cajado, matou um guerreiro egípcio de 2,25 metros de altura armado com uma lança da grossura de um eixo de tecelão. Benaia arrancou a lança da mão do egípcio e com ela o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Feitos como esses tornaram Benaia tão famoso quanto os três guerreiros mais valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foi mais honrado que qualquer outro membro dos Trinta, embora não fosse um dos Três. Davi o nomeou comandante de sua guarda pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Outros guerreiros valentes de Davi foram: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Samá, de Harode; Helez, de Pelom;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, filho de Iques, de Tecoa; Abiezer, de Anatote;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibecai, de Husate; Zalmom, de Aoí;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maarai, de Netofate; Helede, filho de Baaná, de Netofate;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Itai, filho de Ribai, de Gibeá, na terra de Benjamim; Benaia, de Piratom;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai, de Naal-Gaás; Abi-Albom, de Arbate;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavete, de Baarum; Eliaba, de Saalbom;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os filhos de Jasém, de Gizom; Jônatas, filho de Sage, de Harar;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aião, filho de Sarar, de Harar; Elifal, filho de Ur;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Héfer, de Maquerate; Aías, de Pelom;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hezro, do Carmelo; Paarai, filho de Ezbai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zeleque, de Amom; Naarai, de Beerote, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira, de Jatir; Garebe, de Jatir;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Urias, o hitita; Zabade, filho de Alai;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, filho de Siza, líder rubenita que tinha consigo trinta homens;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanã, filho de Maaca; Josafá, de Mitene;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzia, de Asterote; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, de Aroer;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediael, filho de Sinri; Joá, de Tiz;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eliel, de Maave; Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eliel e Obede; Jaasiel, de Zobá.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os homens que se juntaram a Davi em Ziclague, quando ele estava escondido de Saul, filho de Quis. Estavam entre os guerreiros que lutaram ao lado de Davi na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos eles eram arqueiros habilidosos, capazes de atirar flechas com o arco, ou pedras com a funda, tanto com a mão esquerda como com a direita. Eram todos parentes de Saul, da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu chefe era Aiezer, filho de Semaá, de Gibeá; seu irmão Joás era o segundo no comando. Os outros guerreiros foram: Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca; Jeú, de Anatote;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ismaías, de Gibeom, guerreiro valente e líder entre os Trinta; Jeremias, Jaaziel, Joanã e Jozabade, de Gederá;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai, Jerimote, Bealias, Semarias e Sefatias, de Harufe;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elcana, Issias, Azareel, Joezer e Jasobeão, todos coraítas;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Joela e Zebadias, filhos de Jeroão, de Gedor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Alguns guerreiros valentes e treinados para o combate da tribo de Gade também se juntaram a Davi quando ele estava na fortaleza no deserto. Eram hábeis com o escudo e a lança, ferozes como leões e ágeis como gazelas nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ézer era o chefe; Obadias, o segundo; Eliabe, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mismana, o quarto; Jeremias, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atai, o sexto; Eliel, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joanã, o oitavo; Elzabade, o nono;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeremias, o décimo; e Macbanai, o décimo primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses guerreiros de Gade eram comandantes do exército. O mais fraco deles era capaz de enfrentar cem soldados, e o mais forte, capaz de enfrentar mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses foram os homens que atravessaram o Jordão durante a época de cheia do rio, no início do ano, e expulsaram todos que habitavam nos vales nas margens leste e oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Outros de Benjamim e de Judá se juntaram a Davi na fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi foi ao encontro deles e lhes disse: “Se vieram em paz, para me ajudar, somos amigos. Mas, se vieram para me entregar a meus inimigos, embora eu seja inocente, que o Deus de seus antepassados veja isso e castigue vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o Espírito veio sobre Amasai, chefe dos Trinta, e ele disse: “Somos seus, Davi! Estamos do seu lado, filho de Jessé! Paz e prosperidade sejam com você e com todos que o ajudam, pois o seu Deus o ajuda!”. Davi os recebeu e os nomeou oficiais de suas tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Alguns homens de Manassés desertaram do exército israelita e se juntaram a Davi quando ele saiu com os filisteus para guerrear contra Saul. Os governantes filisteus, porém, não permitiram que Davi e seus homens fossem com eles. Depois de discutirem, mandaram-no embora, pois disseram: “Se Davi passar para o lado de Saul e voltar-se contra nós, isso custará nossa cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os homens de Manassés que se uniram a Davi quando ele voltava para Ziclague foram: Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai. Cada um deles comandava mil soldados da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ajudaram Davi a perseguir bandos de saqueadores, pois eram guerreiros valentes que se tornaram comandantes de seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A cada dia, mais homens se juntavam a Davi, até que ele passou a ter um grande exército, como o exército de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes são os números de guerreiros armados que se uniram a Davi em Hebrom. Todos queriam que Davi se tornasse rei no lugar de Saul, como o SENHOR havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Da tribo de Judá, 6.800 guerreiros armados com escudos e com lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da tribo de Simeão, 7.100 guerreiros valentes preparados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Da tribo de Levi, 4.600 guerreiros,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>incluindo Joiada, chefe da família de Arão, com 3.700 homens sob seu comando,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Zadoque, jovem guerreiro valente, com 22 oficiais, membros de sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Da tribo de Benjamim, parente de Saul, 3.000 guerreiros. Até então, a maioria dos homens de Benjamim tinha permanecido leal a Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da tribo de Efraim, 20.800 guerreiros valentes, cada um deles muito respeitado em seu próprio clã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da meia tribo de Manassés a oeste do Jordão, 18.000 foram indicados por nome para ajudarem Davi a se tornar rei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da tribo de Issacar, 200 chefes com seus parentes. Todos eles entendiam bem os acontecimentos daquele tempo e sabiam qual era o melhor caminho para Israel seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da tribo de Zebulom, 50.000 guerreiros treinados. Estavam bem armados e preparados para a batalha e eram inteiramente leais a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Da tribo de Naftali, 1.000 oficiais e 37.000 guerreiros armados com escudos e lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Da tribo de Dã, 28.600 guerreiros, todos preparados para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Aser, 40.000 guerreiros treinados, todos preparados para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Do lado leste do rio Jordão, onde habitavam as tribos de Rúben e Gade e a meia tribo de Manassés, 120.000 soldados equipados com todos os tipos de armas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todos esses soldados vieram a Hebrom em ordem de batalha, com o único propósito de fazer Davi rei sobre todo o Israel. Na verdade, todo o Israel concordava que ele devia ser seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Durante três dias, comeram e beberam com Davi, pois seus parentes haviam feito preparativos para recebê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pessoas de lugares tão distantes como Issacar, Zebulom e Naftali trouxeram provisões sobre jumentos, camelos, mulas e bois. Trouxeram grandes quantidades de farinha, bolos de figo, bolos de passas, vinho, azeite, bois e ovelhas para a celebração. Houve grande alegria em todo o Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi consultou todos os seus oficiais, incluindo os generais e capitães de seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, dirigiu-se a toda a comunidade de Israel e disse: “Se vocês estiverem de acordo, e se for da vontade do SENHOR, nosso Deus, enviemos uma mensagem aos israelitas por toda a terra, incluindo os sacerdotes e levitas em suas cidades, com suas pastagens, para que se unam a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É hora de trazermos de volta a arca de nosso Deus, pois descuidamos dela durante o reinado de Saul”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda a comunidade concordou, pois o povo entendeu que era a coisa certa a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi convocou todos os israelitas, desde o ribeiro Sior, no Egito, ao sul, até Lebo-Hamate, ao norte, para trazerem a arca de Deus, que estava em Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi e todo o Israel foram a Baalá de Judá (também chamada de Quiriate-Jearim), a fim de buscar a arca de Deus, junto à qual era invocado o nome do SENHOR, que está entronizado entre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Puseram a arca de Deus numa carroça nova e a levaram da casa de Abinadabe. Uzá e Aiô guiavam a carroça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi e todo o Israel se alegravam diante de Deus com todas as suas forças, entoando cânticos e tocando todo tipo de instrumentos musicais: liras, harpas, tamborins, címbalos e trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram à eira de Nacom, os bois que puxavam a carroça tropeçaram, e Uzá estendeu a mão para segurar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e ele o matou por haver tocado na arca. E Uzá morreu ali mesmo, na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi ficou indignado porque a ira do SENHOR irrompeu contra Uzá e chamou aquele lugar de Perez-Uzá, como é conhecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi teve medo do SENHOR e perguntou: “Como poderei levar a arca do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, não transferiu a arca do SENHOR para a Cidade de Davi. Em vez disso, levou-a para a casa de Obede-Edom, na cidade de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A arca do SENHOR ficou na casa de Obede-Edom por três meses, e o SENHOR abençoou a família de Obede-Edom e tudo que ele possuía.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou a Davi mensageiros com madeira de cedro, pedreiros e carpinteiros, para que lhe construíssem um palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi compreendeu que o SENHOR o havia confirmado como rei sobre Israel e exaltado seu reino por causa de seu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em Jerusalém, Davi tomou para si outras mulheres, que lhe deram mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Davi que nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ibar, Elisua, Elpalete,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os filisteus souberam que Davi tinha sido ungido rei de Israel, mobilizaram suas tropas para capturá-lo. Davi, porém, foi informado disso e saiu para enfrentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filisteus chegaram e invadiram o vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi perguntou a Deus: “Devo sair e lutar contra os filisteus? Tu os entregarás em minhas mãos?”. O SENHOR respondeu a Davi: “Sim, vá, pois eu certamente os entregarei em suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi e seus soldados foram a Baal-Perazim e ali derrotaram os filisteus. Davi exclamou: “Por meu intermédio, Deus irrompeu no meio de meus inimigos como uma violenta inundação!”. Por isso, chamou aquele lugar de Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filisteus haviam deixado seus ídolos ali, e Davi ordenou que fossem queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pouco tempo depois, os filisteus voltaram a invadir o vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais uma vez, Davi consultou a Deus. “Não os ataque pela frente”, respondeu Deus. “Em vez disso, dê a volta por trás deles e ataque-os perto dos álamos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ouvir um som como de pés marchando por cima dos álamos, saia e ataque! É o sinal de que Deus vai à sua frente para derrotar o exército filisteu.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi fez como Deus ordenou e derrotou os filisteus por todo o caminho, desde Gibeom até Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, a fama de Davi se espalhou por toda parte, e o SENHOR fez que todas as nações o temessem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi construiu várias casas para si na Cidade de Davi. Também preparou um lugar para a arca de Deus e armou uma tenda especial para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, ordenou: “Ninguém, a não ser os levitas, levará a arca de Deus. O SENHOR os escolheu para carregarem a arca de Deus e o servirem para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Davi convocou todo o Israel para ir a Jerusalém a fim de trazer a arca do SENHOR para o lugar que ele havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este é o número de descendentes de Arão e de levitas convocados:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do clã de Coate, 120, e seu chefe era Uriel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do clã de Merari, 220, e seu chefe era Asaías.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do clã de Gérson, 130, e seu chefe era Joel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos descendentes de Elisafã, 200, e seu chefe era Semaías.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dos descendentes de Hebrom, 80, e seu chefe era Eliel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos descendentes de Uziel, 112, e seu chefe era Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, Davi convocou os sacerdotes Zadoque e Abiatar, e os chefes dos levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse-lhes: “Vocês são os chefes das famílias levitas. Consagrem-se, vocês e todos os seus parentes levitas, para trazerem a arca do SENHOR, o Deus de Israel, para o lugar que preparei para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A ira do SENHOR irrompeu contra nós da primeira vez, pois não foram vocês, os levitas, que levaram a arca. Não consultamos a Deus sobre o modo apropriado de transportá-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas se consagraram a fim de trazer para Jerusalém a arca do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os levitas carregaram a arca de Deus sobre os ombros, usando as varas presas a ela, conforme o SENHOR havia instruído por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi também ordenou aos chefes dos levitas que nomeassem cantores e músicos para entoarem cânticos alegres acompanhados por harpas, liras e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os levitas escolheram Hemã, filho de Joel, e seus parentes levitas: Asafe, filho de Berequias, e Etã, filho de Cuxaías, do clã de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foram escolhidos como seus ajudantes os seguintes homens: Zacarias, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu, Micneias e os guardas das portas: Obede-Edom e Jeiel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os músicos Hemã, Asafe e Etã foram escolhidos para tocar os címbalos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia foram escolhidos para tocar as harpas, em tons agudos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Azazias e Jeiel foram escolhidos para tocar as liras, em tons de oitava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quenanias, chefe dos levitas, foi escolhido para dirigir o canto, pois tinha habilidade para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Berequias e Elcana foram escolhidos para cuidar da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sebanias, Josafá, Natanael, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliézer, todos sacerdotes, foram escolhidos para tocar as trombetas enquanto iam à frente da arca de Deus. Obede-Edom e Jeías também foram escolhidos para cuidar da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi, as autoridades de Israel e os generais do exército foram à casa de Obede-Edom a fim de trazer a arca da aliança do SENHOR para Jerusalém com grande celebração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, como Deus estava claramente ajudando os levitas enquanto carregavam a arca da aliança do SENHOR, ofereceram como sacrifício sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Davi vestia um manto de linho fino, assim como os levitas que carregavam a arca, os músicos e Quenanias, o dirigente do canto. Davi também vestia um colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, todo o Israel trouxe a arca da aliança do SENHOR com gritos de alegria, ao som de trombetas, cornetas, címbalos, harpas e liras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Enquanto a arca da aliança do SENHOR entrava na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, olhava pela janela. Quando viu o rei Davi saltando e rindo de alegria, encheu-se de desprezo por ele.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Trouxeram a arca de Deus e a colocaram dentro da tenda especial que Davi tinha preparado para ela. Em seguida, apresentaram a Deus holocaustos e ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Davi terminou de oferecer os holocaustos e ofertas de paz, abençoou o povo em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, para cada homem e mulher em todo o Israel, deu um pão, um bolo de tâmaras e um bolo de passas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi nomeou os seguintes levitas para servirem diante da arca do SENHOR, invocarem as bênçãos dele e darem graças e louvarem o SENHOR, o Deus de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asafe, o chefe do grupo, tocava os címbalos. Depois dele vinha Zacarias, seguido de Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaia, Obede-Edom e Jeiel, que tocavam harpas e liras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes Benaia e Jaaziel tocavam trombetas continuamente diante da arca da aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, Davi encarregou Asafe e seus parentes levitas de louvarem com ação de graças ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Deem graças ao SENHOR e proclamem seu nome, anunciem entre os povos o que ele tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cantem a ele, sim, cantem louvores a ele, falem a todos de suas maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Exultem em seu santo nome, alegrem-se todos que buscam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Busquem o SENHOR e sua força, busquem sua presença todo o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrem-se das maravilhas que ele fez, dos milagres que realizou e dos juízos que pronunciou,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vocês que são filhos de seu servo Israel, descendentes de Jacó, seus escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ele é o SENHOR, nosso Deus; vemos sua justiça em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrem-se de sua aliança para sempre, do compromisso que ele firmou com mil gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É a aliança que fez com Abraão, o juramento que fez a Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele a confirmou a Jacó por decreto, ao povo de Israel como aliança sem fim:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Darei a vocês a terra de Canaã, como a porção de sua herança’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Assim declarou quando vocês ainda eram poucos, um punhado de estrangeiros em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vagaram de uma nação a outra, de um reino a outro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, no entanto, ele não permitiu que ninguém os oprimisse e, em seu favor, repreendeu reis:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>‘Não toquem em meu povo escolhido, não façam mal a meus profetas’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Toda a terra cante ao SENHOR! Proclamem todos os dias a sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Anunciem a sua glória entre as nações, contem a todos as suas maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Grande é o SENHOR! Digno de muito louvor! Ele é mais temível que todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os deuses de outros povos não passam de ídolos, mas o SENHOR fez os céus!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Glória e majestade o cercam, força e alegria enchem sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Ó nações do mundo, reconheçam o SENHOR, reconheçam que o SENHOR é glorioso e forte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deem ao SENHOR a glória que seu nome merece, tragam ofertas e venham à sua presença. Adorem o SENHOR em todo o seu santo esplendor;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>toda a terra trema diante dele. O mundo permanece firme e não pode ser abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Alegrem-se os céus e exulte a terra! Digam entre as nações: ‘O SENHOR reina!’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deem louvor o mar e tudo que nele há! Os campos e suas colheitas gritem de alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As árvores do bosque exultem diante do SENHOR, pois ele vem para julgar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Deem graças ao SENHOR, porque ele é bom; seu amor dura para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Clamem: ‘Salva-nos, ó Deus de nossa salvação! Reúne-nos e livra-nos das nações, para darmos graças ao teu santo nome, para nos alegrarmos no teu louvor’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Louvem o SENHOR, o Deus de Israel, que vive de eternidade a eternidade!”. Todo o povo disse em alta voz: “Amém!” e louvou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Davi providenciou que Asafe e seus parentes levitas servissem continuamente diante da arca da aliança do SENHOR e cumprissem seus deveres de cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Faziam parte desse grupo: Obede-Edom, filho de Jedutum, Hosa e 68 levitas que eram guardas das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Enquanto isso, Davi deixou o sacerdote Zadoque e seus parentes no tabernáculo do SENHOR, no lugar de adoração em Gibeom, onde continuaram a servir diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todas as manhãs e todas as tardes, ofereciam holocaustos ao SENHOR no altar separado para essa finalidade, em obediência a tudo que estava escrito na lei do SENHOR, conforme ele tinha ordenado a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Davi também designou Hemã, Jedutum e outros escolhidos por nome para darem graças ao SENHOR, pois “seu amor dura para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acompanhavam os cânticos de louvor a Deus com trombetas, címbalos e outros instrumentos. Os filhos de Jedutum foram nomeados guardas das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então todos voltaram para casa, e Davi também voltou para abençoar sua família.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Davi já havia se estabelecido em seu palácio, mandou chamar o profeta Natã. Disse: “Veja, moro num palácio, uma casa de cedro, enquanto a arca da aliança do SENHOR está lá fora, numa simples tenda”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Natã respondeu a Davi: “Faça o que tem em mente, pois Deus está com o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquela mesma noite, porém, Deus disse a Natã:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vá e diga a meu servo Davi que assim diz o SENHOR: ‘Não será você que construirá uma casa para eu habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desde o dia em que tirei os israelitas do Egito até hoje, nunca morei numa casa. Sempre acompanhei o povo de um lugar para o outro numa tenda, num tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, no entanto, onde quer que tenha ido com os israelitas, nunca me queixei aos líderes de Israel, aos pastores de meu povo. Nunca lhes perguntei: Por que não construíram para mim um palácio, uma casa de cedro?’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora vá e diga a meu servo Davi que assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Eu o tirei das pastagens onde você cuidava das ovelhas e o escolhi para ser o líder de meu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estive com você por onde andou e destruí todos os seus inimigos diante de seus olhos. Agora, tornarei seu nome tão conhecido quanto o dos homens mais importantes da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Providenciarei uma terra para meu povo, Israel, e os plantarei num lugar seguro, onde jamais serão perturbados. Nações perversas não os oprimirão como fizeram no passado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>desde o tempo em que nomeei juízes para governar meu povo, Israel. Também derrotarei todos os seus inimigos. “‘Além disso, eu declaro que o SENHOR fará uma casa para você, uma dinastia real!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, quando você morrer e se reunir a seus antepassados, escolherei um de seus filhos, de sua própria descendência, e estabelecerei seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele é que construirá uma casa para mim, e estabelecerei seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu serei seu pai, e ele será meu filho. Jamais retirarei dele meu favor, como o retirei daquele que governou antes de você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu o confir­marei para sempre como rei sobre minha casa e sobre meu reino, e seu trono será estabelecido para sempre’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Natã voltou até Davi e contou ao rei tudo que o SENHOR lhe tinha revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei Davi entrou no santuário, pôs-se diante do SENHOR e orou: “Quem sou eu, ó SENHOR Deus, e o que é minha família, para que me trouxesses até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E agora, ó Deus, como se isso não bastasse, dizes que dará a teu servo uma dinastia duradoura! Como alguém pode ser tão privilegiado, ó SENHOR Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Que mais posso dizer sobre o modo como me honraste? Tu sabes como teu servo é de fato.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa de teu servo, ó SENHOR, e de acordo com tua vontade, fizeste todas estas grandes coisas e as tornaste conhecidas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ó SENHOR, não há ninguém igual a ti! Jamais ouvimos falar de outro Deus como tu!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que outra nação na terra é como teu povo, Israel? Que outra nação, ó Deus, resgataste da escravidão para ser teu povo? Engrandeceste teu nome ao livrar teu povo do Egito. Realizaste milagres impressionantes e removeste as nações do caminho de teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escolheste Israel para ser teu próprio povo para sempre, e tu, ó SENHOR, te tornaste seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E agora, ó SENHOR, sou teu servo; faze o que prometeste a meu respeito e de minha família. Confirma-o como uma promessa que durará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que o teu nome seja estabelecido e honrado para sempre, a fim de que todos digam: ‘O SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, é Deus para Israel!’. E que a dinastia de teu servo Davi permaneça diante de ti para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ó Deus meu, tive a coragem de fazer-te esta oração porque revelaste a teu servo que farás uma casa para mim, uma dinastia real!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois tu és Deus, ó SENHOR, e prometeste estas coisas boas a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E agora, que seja do teu agrado abençoar a casa de teu servo, para que ela permaneça para sempre diante de ti. Pois, quando concedes uma bênção, ó SENHOR, é uma bênção para sempre!”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi derrotou e sujeitou os filisteus, conquistando Gate e seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também conquistou a terra de Moabe, e os moabitas que foram poupados se tornaram súditos de Davi e lhe pagaram tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi também destruiu o exército de Hadadezer, rei de Zobá, derrotando-o em Hamate, quando Hadadezer tentou fortalecer seu controle ao longo do rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou mil carros de guerra, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados da infantaria. Levou cavalos suficientes para cem carros de guerra e aleijou o restante.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sírios de Damasco chegaram para ajudar Hadadezer, rei de Zobá, Davi matou 22 mil deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então colocou destacamentos de seu exército em Damasco, a capital dos sírios. Assim Davi sujeitou os sírios, e eles lhe pagaram tributo. O SENHOR concedia vitórias a Davi por onde quer que ele fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi levou para Jerusalém os escudos de ouro dos oficiais de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>bem como grande quantidade de bronze de Tebá e de Cum, cidades que pertenciam a Hadadezer. Mais tarde, Salomão derreteu o bronze e o usou para fazer o grande tanque de bronze chamado Mar, as colunas e os diversos utensílios de bronze do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toí, rei de Hamate, soube que Davi tinha destruído todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enviou seu filho Jorão para parabenizar Davi por sua campanha bem-sucedida. Hadadezer e Toí eram inimigos e sempre estavam em guerra. Jorão presenteou Davi com objetos de prata, ouro e bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Davi dedicou todos esses presentes ao SENHOR, junto com a prata e o ouro que ele havia tomado de outras nações: de Edom, Moabe, Amom, da Filístia e de Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abisai, filho de Zeruia, destruiu dezoito mil edomitas no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Colocou destacamentos do exército em Edom e, assim, todos os edomitas se tornaram súditos de Davi. O SENHOR concedia vitórias a Davi por onde quer que ele fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel e fazia o que era justo e correto para seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era comandante de seu exército. Josafá, filho de Ailude, era o historiador do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes. Seraías era o secretário da corte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era comandante da guarda pessoal do rei. E os filhos de Davi eram seus assistentes diretos.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, morreu Naás, rei dos amonitas, e seu filho Hanum subiu ao trono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse: “Vou demonstrar lealdade a Hanum assim como seu pai, Naás, sempre foi leal a mim”. Então Davi enviou representantes para expressar seu pesar a Hanum pela morte do pai dele. Mas, quando os representantes de Davi chegaram à terra de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os líderes amonitas disseram a Hanum: “O rei acredita mesmo que esses homens estão aqui para honrar seu pai? Não! Davi os enviou com o objetivo de espionar a terra para vir e conquistá-la!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Hanum prendeu os representantes de Davi, raspou a barba de cada um, cortou metade de suas roupas até as nádegas e os mandou de volta a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube do que havia acontecido, enviou mensageiros ao encontro dos homens, para que lhes dissessem: “Fiquem em Jericó até que sua barba tenha crescido e voltem em seguida”, pois estavam muito envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Hanom e os amonitas perceberam quanto haviam enfurecido Davi, enviaram 35 toneladas de prata para Arã-Naarim, Arã-Maaca e Zobá, a fim de contratarem seus carros de guerra e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também contrataram 32 mil carros de guerra e obtiveram o apoio do rei de Maaca e de seu exército. Esses soldados acamparam em Medeba, onde se juntaram a eles tropas amonitas que Hanum havia recrutado em suas próprias cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi foi informado disso e enviou Joabe e todos os seus guerreiros para lutarem contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As tropas amonitas avançaram e formaram sua frente de batalha à entrada da cidade, enquanto os outros reis se posicionaram para lutar nos campos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Joabe viu que teria de lutar em duas frentes ao mesmo tempo, por isso escolheu alguns dos melhores guerreiros de Israel e os pôs sob seu comando pessoal para enfrentar os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixou o restante do exército sob o comando de seu irmão Abisai, que atacou os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joabe disse a seu irmão: “Se os sírios forem fortes demais para mim, venha me ajudar. E, se os amonitas forem fortes demais para você, eu irei ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Coragem! Lutemos bravamente por nosso povo e pelas cidades de nosso Deus. E que seja feita a vontade do SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Joabe e suas tropas atacaram, e os sírios começaram a fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os amonitas viram que os sírios batiam em retirada, também fugiram de Abisai e recuaram para dentro da cidade. Então Joabe voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sírios viram que não tinham como enfrentar Israel. Assim, enviaram mensageiros para convocar mais soldados do outro lado do rio Eufrates. Essas tropas eram conduzidas por Soboque, comandante do exército de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Davi foi informado do que estava acontecendo, reuniu todo o Israel, atravessou o Jordão e posicionou suas tropas em formação de batalha. Entrou em combate com os sírios, que lutaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mais uma vez, porém, os sírios fugiram dos israelitas. O exército de Davi matou sete mil homens em carros de guerra e quarenta mil soldados de infantaria, incluindo Sobaque, comandante de seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os aliados de Hadadezer viram que ele havia sido derrotado por Israel, renderam-se a Davi e se tornaram seus súditos. Depois disso, os sírios não quiseram mais ajudar os amonitas.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No começo do ano, época em que os reis costumavam ir à guerra, Joabe conduziu o exército israelita em ataques bem-sucedidos contra a terra dos amonitas. Durante essas operações, cercou a cidade de Rabá, a atacou e a destruiu. Mas Davi ficou em Jerusalém. Joabe conquistou Rabá e a destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi chegou a Rabá, removeu a coroa da cabeça do rei, e ela foi colocada sobre sua cabeça. A coroa era feita de ouro, enfeitada com pedras preciosas, e pesava cerca de 35 quilos. Davi tomou grande quantidade de despojos da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também tornou os habitantes de Rabá seus escravos e os obrigou a trabalhar com serras, picaretas e machados de ferro. Foi assim que Davi tratou o povo de todas as cidades amonitas. Então ele e todo o exército voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, houve guerra contra os filisteus em Gezer. Enquanto lutavam, Sibecai, de Husate, matou Safe, um descendente de gigantes, e, desse modo, os filisteus foram subjugados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Durante outra batalha contra os filisteus, Elanã, filho de Jair, matou Lami, irmão de Golias, de Gate. O cabo da lança de Lami era da grossura de um eixo de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em outra batalha com os filisteus em Gate, havia um homem de grande estatura com seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, 24 dedos ao todo, que também era descendente de gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando ele desafiou os israelitas e zombou deles, foi morto por Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esses filisteus eram descendentes dos gigantes de Gate, mas Davi e seus guerreiros os mataram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Satanás se levantou contra Israel e incitou Davi a fazer um censo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse a Joabe e aos comandantes do exército: “Façam uma contagem de todo o Israel, desde Berseba, ao sul, até Dã, ao norte, e tragam-me um relatório para que eu saiba o número exato do povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabe, porém, respondeu: “Que o SENHOR torne a população cem vezes mais numerosa do que é hoje! Mas por que meu senhor, o rei, deseja fazer essa contagem? Eles não são todos seus servos? Por que levar Israel a pecar?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apesar da objeção de Joabe, o rei insistiu que fizessem o censo. Então Joabe saiu para contar o povo de Israel. Depois, voltou para Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e informou a Davi o número de pessoas. Havia em Israel 1.100.000 homens aptos para irem à guerra que sabiam manejar a espada e, em Judá, havia 470.000.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Joabe não incluiu no censo as tribos de Levi e Benjamim, pois achou absurda a ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus se desagradou muito do censo e castigou Israel por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Davi disse a Deus: “Pequei grandemente ao fazer essa contagem. Perdoe meu pecado, pois cometi uma insensatez”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR falou a Gade, o vidente de Davi. Esta foi a mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vá e diga a Davi que assim diz o SENHOR: ‘Darei a você três opções. Escolha um destes castigos, e eu o aplicarei a você’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gade foi a Davi e disse: “Estas são as três opções que o SENHOR lhe deu:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>três anos de fome, três meses de destruição pela espada de seus inimigos, ou três dias de praga intensa, durante os quais o anjo do SENHOR trará devastação sobre toda a terra de Israel. Decida o que devo responder àquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tenho para onde correr nesta situação!”, respondeu Davi a Gade. “Mas é melhor cair nas mãos do SENHOR, pois sua misericórdia é grande. Que eu não caia nas mãos de homens.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR enviou uma praga sobre Israel, e setenta mil pessoas morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus enviou um anjo para destruir Jerusalém. Mas, quando o anjo estava prestes a fazê-lo, o SENHOR teve compaixão e disse ao anjo da morte: “Pare! Já basta!”. Naquele momento, o anjo do SENHOR estava perto da eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi olhou para cima e viu o anjo do SENHOR entre o céu e a terra, com a espada desembainhada na mão, estendida sobre Jerusalém. Então Davi e as autoridades de Israel se vestiram de pano de saco e se prostraram com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi disse a Deus: “Fui eu que ordenei o censo! Eu pequei e fiz o que era mau! Mas o povo é inocente, como ovelhas. O que fizeram? Ó SENHOR, meu Deus, que tua ira caia sobre mim e minha família, mas não castigue teu povo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o anjo do SENHOR disse a Gade que mandasse Davi construir um altar ao SENHOR na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi subiu para lá a fim de cumprir a ordem que o SENHOR deu por meio de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Araúna debulhava o trigo quando virou-se e viu o anjo. Seus quatro filhos, que estavam com ele, fugiram e se esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Araúna viu que o rei se aproximava, saiu da eira e curvou-se diante de Davi com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi disse a Araúna: “Quero comprar de você esta eira pelo preço justo. Construirei nela um altar para o SENHOR, a fim de que ele faça cessar a praga”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Pode ficar com a eira, meu senhor, o rei”, disse Araúna. “Use-a como lhe parecer melhor. Eu lhe darei os bois para os holocaustos, as tábuas de trilhar como lenha para o fogo do altar e o trigo como oferta de cereais. Eu lhe darei tudo, ó rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei Davi, porém, respondeu a Araúna: “Não! Faço questão de comprá-la pelo preço justo. Não tomarei o que é seu para oferecer ao SENHOR. Não apresentarei holocaustos que nada me custaram”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi pagou a Araúna seiscentas peças de ouro pela eira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Davi construiu ali um altar ao SENHOR e ofereceu holocaustos e ofertas de paz. E, quando Davi orou, o SENHOR respondeu com fogo do céu para queimar a oferta sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o SENHOR deu ordem para que o anjo pusesse a espada de volta na bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Davi percebeu que o SENHOR havia respondido à sua oração, ofereceu sacrifícios ali na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquela época, o tabernáculo do SENHOR, que Moisés havia feito no deserto, e o altar de holocaustos estavam no lugar de adoração em Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Davi não podia ir até lá para consultar Deus, pois tinha pavor da espada do anjo do SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Davi disse: “Este será o lugar do templo do SENHOR Deus e o lugar do altar para os holocaustos de Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi deu ordens para reunir os estrangeiros que viviam em Israel e os encarregou de preparar as pedras cortadas para a construção do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi providenciou grandes quantidades de ferro para os pregos necessários para as portas e suas dobradiças, e deu tanto bronze que não se podia pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também providenciou inúmeras toras de cedro, pois os homens de Tiro e Sidom lhe haviam trazido grandes quantidades dessa madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi disse: “Meu filho Salomão ainda é jovem e inexperiente. Uma vez que o templo do SENHOR deve ser um edifício magnífico, famoso e glorioso por todo o mundo, começarei desde já a fazer os preparativos”. Assim, antes de sua morte, Davi juntou grandes quantidades de materiais para a construção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então mandou chamar seu filho Salomão e lhe ordenou que construísse um templo para o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe: “Meu filho, eu quis construir um templo em honra ao nome do SENHOR, meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas o SENHOR me disse: ‘Você matou muitos homens nas batalhas em que lutou. Derramou muito sangue diante de mim, por isso não será você quem construirá um templo em honra ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, você terá um filho que será um homem de paz. Darei a ele descanso de seus inimigos de todas as terras vizinhas. Seu nome será Salomão, e darei paz e tranquilidade a Israel durante seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele construirá um templo em honra ao meu nome. Ele será meu filho, e eu serei seu pai, e eu estabelecerei o trono de seu reino sobre Israel para sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Agora, meu filho, que o SENHOR seja com você e lhe dê êxito na construção do templo do SENHOR, seu Deus, exatamente como ele prometeu a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E que o SENHOR lhe dê sabedoria e entendimento, para que você obedeça à lei do SENHOR, seu Deus, ao governar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você terá êxito se for cuidadoso em obedecer aos decretos e estatutos que o SENHOR ordenou a Israel por meio de Moisés. Seja forte e corajoso; não tenha medo nem desanime!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Trabalhei arduamente para providenciar os materiais para a construção do templo do SENHOR: 3.500 toneladas de ouro, 35.000 toneladas de prata e tanto ferro e bronze que não se pode pesar. Também juntei madeira e pedra, embora talvez você precise providenciar mais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você tem muitos trabalhadores habilidosos: cortadores de pedra, pedreiros, carpinteiros e artesãos de todo tipo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>peritos nos trabalhos com ouro, prata, bronze e ferro. Agora comece a obra, e que o SENHOR esteja com você!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Davi ordenou a todos os líderes de Israel que ajudassem Salomão nesse projeto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O SENHOR, seu Deus, está com vocês”, declarou. “Ele lhes deu descanso das nações ao redor. Entregou-as em minhas mãos, e agora estão sujeitas ao SENHOR e ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora busquem o SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma. Construam o santuário do SENHOR Deus, a fim de trazer a arca da aliança do SENHOR e os utensílios sagrados para o templo edificado em honra ao nome do SENHOR.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Davi já era bem idoso, nomeou seu filho Salomão rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Convocou todos os líderes de Israel, e também os sacerdotes e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foram contados os levitas com 30 anos ou mais, e o total chegou a 38 mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De todos os levitas, 24 mil foram designados para supervisionar o trabalho no templo do SENHOR, 6 mil para ser oficiais e juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>4 mil para ser guardas das portas e 4 mil para louvar o SENHOR com os instrumentos musicais que Davi fez para esse fim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi dividiu os levitas em grupos com os nomes dos clãs descendentes dos três filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os descendentes de Gérson foram: Libni e Simei, filhos de Gérson.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os três filhos de Libni foram: Jeiel, o chefe da família, Zetã e Joel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esses foram os chefes da família de Libni. Três descendentes de Simei foram: Selemote, Haziel e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Outros quatro descendentes de Simei foram: Jaate, Ziza, Jeús e Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jaate era o chefe da família, e Ziza, o segundo. Jeús e Berias foram contados como uma só família, pois nenhum dos dois teve muitos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quatro descendentes de Coate foram: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Anrão foram: Arão e Moisés. Arão e seus descendentes foram separados para consagrar as coisas santíssimas, queimar incenso na presença do SENHOR, servi-lo e pronunciar bênçãos em seu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a Moisés, homem de Deus, seus filhos foram contados com a tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Moisés foram: Gérson e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um dos descendentes de Gérson foi Sebuel, chefe da família.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eliézer teve apenas um filho, Reabias, o chefe da família. Reabias teve muitos descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um dos descendentes de Isar foi Selomite, chefe da família.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os descendentes de Hebrom foram: Jerias, o chefe da família, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os descendentes de Uziel foram: Mica, o chefe da família, e Issias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os descendentes de Merari foram: Mali e Musi. Os filhos de Mali foram: Eleazar e Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eleazar morreu sem ter filhos; teve apenas filhas. Suas filhas se casaram com os primos delas, os filhos de Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Três descendentes de Musi foram: Mali, Éder e Jeremote.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os descendentes de Levi conforme seus clãs, os chefes de suas famílias, registrados por nome. Cada um precisava ter 20 anos ou mais a fim de se qualificar para o serviço na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois Davi disse: “O SENHOR, Deus de Israel, nos deu paz e habitará sempre em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os levitas não precisam mais carregar o tabernáculo nem seus utensílios de um lugar para outro”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De acordo com as últimas instruções de Davi, foram registrados para o serviço todos os levitas de 20 anos ou mais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O trabalho dos levitas era ajudar os sacerdotes, os descendentes de Arão, no serviço da casa do SENHOR. Também cuidavam dos pátios e das salas laterais, ajudavam a realizar as cerimônias de purificação e serviam na casa de Deus de várias outras maneiras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eram encarregados dos pães da presença colocados sobre a mesa, da farinha da melhor qualidade para as ofertas de cereais, dos bolos sem fermento, dos pães assados em azeite e da mistura das massas. Eram responsáveis, ainda, por verificar todos os pesos e medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todas as manhãs e todas as tardes, apresentavam-se diante do SENHOR para entoar cânticos de ação de graças e louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ajudavam nos holocaustos oferecidos ao SENHOR nos sábados, nas festas de lua nova e em todas as outras festas fixas. O número requerido de levitas estava sempre de serviço na presença do SENHOR, e seguiam todos os procedimentos que lhes haviam sido prescritos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E assim, sob a supervisão dos sacerdotes, os descendentes de Arão, os levitas guardavam a tenda do encontro e o santuário e cumpriam seus deveres no serviço da casa do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os descendentes de Arão, os sacerdotes, foram divididos em turnos para o serviço. Os filhos de Arão foram: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram antes de seu pai e não tinham filhos. Então Eleazar e Itamar deram continuidade ao sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a ajuda de Zadoque, descendente de Eleazar, e de Aimeleque, descendente de Itamar, Davi dividiu os descendentes de Arão em turnos, de acordo com suas responsabilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de Eleazar foram divididos em dezesseis turnos, e os de Itamar, em oito, pois havia mais chefes de família entre os descendentes de Eleazar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As tarefas foram designadas aos grupos por sorteio, para que não houvesse nenhuma preferência, pois havia entre os descendentes de Eleazar e de Itamar muitos líderes qualificados para servir a Deus no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, filho do levita Natanael, foi o secretário e anotou os nomes e as tarefas na presença do rei, dos líderes, do sacerdote Zadoque, de Aimeleque, filho de Abiatar, e dos chefes das famílias dos sacerdotes e dos levitas. Os descendentes de Eleazar e de Itamar foram designados por sorteio alternadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A primeira sorte caiu para Jeoiaribe; a segunda, para Jedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a terceira, para Harim; a quarta, para Seorim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a quinta, para Malquias; a sexta, para Miamim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a sétima, para Hacoz; a oitava, para Abias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a nona, para Jesua; a décima, para Secanias;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a décima primeira, para Eliasibe; a décima segunda, para Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a décima terceira, para Hupá; a décima quarta, para Jesebeabe;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a décima quinta, para Bilga; a décima sexta, para Imer;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a décima sétima, para Hezir; a décima oitava, para Hapises;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a décima nona, para Petaías; a vigésima, para Jeezquel;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a vigésima primeira, para Jaquim; a vigésima segunda, para Gamul;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a vigésima terceira, para Delaías; a vigésima quarta, para Maazias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada grupo realizava as tarefas que lhe haviam sido designadas na casa do SENHOR, de acordo com os procedimentos definidos por seu antepassado Arão em obediência às ordens do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros chefes de famílias descendentes de Levi foram: Dos descendentes de Anrão: Sebuel. Dos descendentes de Sebuel: Jedias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dos descendentes de Reabias: Issias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos descendentes de Isar: Selomite. Dos descendentes de Selomite: Jaate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos descendentes de Hebrom: Jerias, o chefe, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos descendentes de Uziel: Mica. Dos descendentes de Mica: Samir</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e Issias, irmão de Mica. Dos descendentes de Issias: Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos descendentes de Merari: Mali e Musi. Dos descendentes de Jaazias: Beno.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos descendentes de Merari, por Jaazias: Beno, Soão, Zacur e Ibri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos descendentes de Mali: Eleazar, que não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos descendentes de Quis: Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos descendentes de Musi: Mali, Éder e Jerimote. Esses foram os descendentes de Levi, de acordo com suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como os descendentes de Arão, suas tarefas foram designadas por sorteio, sem distinção de idade nem de posição entre as famílias. As sortes foram lançadas na presença do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque e dos chefes das famílias dos sacerdotes e dos levitas.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, Davi e os comandantes do exército nomearam homens das famílias de Asafe, Hemã e Jedutum para profetizar, com o acompanhamento de liras, harpas e címbalos. Esta é a lista de seus nomes e de suas responsabilidades:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela. Trabalhavam sob a direção de seu pai, Asafe, que profetizava por ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dos filhos de Jedutum: Gedalias, Zeri, Jesaías, Simei, Hasabias e Matitias, seis ao todo. Trabalhavam sob a direção de seu pai, Jedutum, que profetizava com o acompanhamento da lira, dando graças e louvando o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dos filhos de Hemã: Buquias, Matanias, Uziel, Subael, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ézer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos eram filhos de Hemã, vidente do rei, pois Deus lhe tinha dado o privilégio de ter catorze filhos e filhas, de acordo com sua promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos esses homens estavam sob a direção de seus pais e serviam como músicos na casa do SENHOR. Eram responsáveis por tocar címbalos, harpas e liras na casa de Deus. Asafe, Jedutum e Hemã se reportavam diretamente ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles e suas famílias estavam preparados para cantar diante do SENHOR, e todos, 288 no total, eram músicos talentosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os músicos foram nomeados para seu serviço por sorteio, tanto jovens como idosos, mestres ou aprendizes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A primeira sorte caiu para José, do clã de Asafe, e doze de seus filhos e parentes; a segunda, para Gedalias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a terceira, para Zacur e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a quarta, para Zeri e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a quinta, para Netanias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a sexta, para Buquias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sétima, para Asarela e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a oitava, para Jesaías e doze de seus filhos e parente;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a nona, para Matanias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a décima, para Simei e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a décima primeira, para Uziel e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a décima segunda, para Hasabias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a décima terceira, para Subael e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a décima quarta, para Matitias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a décima quinta, para Jerimote e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a décima sexta, para Hananias e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a décima sétima, para Josbecasa e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a décima oitava, para Hanani e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a décima nona, para Maloti e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a vigésima, para Eliata e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a vigésima primeira, para Hotir e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a vigésima segunda, para Gidalti e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a vigésima terceira, para Maaziote e doze de seus filhos e parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a vigésima quarta, para Romanti-Ézer e doze de seus filhos e parentes.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as divisões dos guardas das portas: Dos coraítas: Meselemias, filho de Coré, da família de Abiasafe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O primeiro filho de Meselamias foi Zacarias, o segundo, Jediael, o terceiro, Zebadias, o quarto, Jatniel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o quinto, Elão, o ­sexto, Joanã, e o sétimo, Elioenai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O primeiro filho de Obede-Edom foi Semaías, o segundo, Jeozabade, o terceiro, Joá, o quarto, Sacar, o quinto, Natanael,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o sexto, Amiel, o sétimo, Issacar, e o oitavo, Peuletai. Deus havia abençoado Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, filho de Obede-Edom, teve filhos muito capazes, que ocuparam posições de grande autoridade no clã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes eram os nomes deles: Otni, Rafael, Obede e Elzabade. Seus parentes, Eliú e Semaquias, também foram homens muito capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos esses descendentes de Obede-Edom, incluindo seus filhos e parentes, 62 ao todo, foram homens muito capazes e aptos para seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os dezoito filhos e parentes de Meselamias também foram homens muito capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Hosa, do clã de Merari, foram: Sinri, nomeado chefe por seu pai, embora não fosse o mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilquias, o segundo, Tebalias, o terceiro, e Zacarias, o quarto. Os filhos e parentes de Hosá foram treze ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas divisões de guardas das portas foram feitas conforme os chefes de suas famílias. Os guardas, como os outros levitas, serviam na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Foram encarregados de guardar as portas por sorteio, de acordo com as famílias, sem levar em conta idade ou treinamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meselemias e seu grupo ficaram responsáveis pela porta leste. Seu filho Zacarias, conselheiro de grande sabedoria, ficou responsável pela porta norte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Obede-Edom ficou responsável pela porta sul, e seus filhos, pelo depósito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Supim e Hosa ficaram responsáveis pela porta oeste e pela passagem que dava para o templo. O serviço dos guardas foi dividido de forma igual.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os dias, seis levitas ficavam encarregados da porta leste, quatro da porta norte, quatro da porta sul, e duas duplas do depósito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada dia, seis ficavam encarregados da porta oeste, quatro da passagem que dava para o templo, e dois do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essas foram as divisões dos guardas das portas dos clãs de Coré e de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Outros levitas, sob a liderança de Aías, eram encarregados dos tesouros da casa de Deus e dos depósitos onde ficavam os objetos consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Da família de Libni, no clã de Gérson, Jeiel era o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Jeiel, Zetã e seu irmão Joel, eram encarregados dos tesouros da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os líderes descendentes de Anrão, de Isar, de Hebrom e de Uziel foram:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do clã de Anrão, Sebuel foi descendente de Gérson, filho de Moisés. Era o oficial encarregado dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Suas gerações de parentes por parte de Eliézer foram: Reabias, Jesaías, Jorão, Zicri e Selemote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Selemote e seus parentes eram encarregados dos tesouros que o rei Davi, os chefes das famílias, os generais e capitães e outros oficiais do exército haviam dedicado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esses homens dedicaram parte dos despojos que haviam obtido nas batalhas para a manutenção da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Selomote e seus parentes também cuidavam de todas as ofertas dedicadas ao SENHOR pelo vidente Samuel, por Saul, filho de Quis, por Abner, filho de Ner, e por Joabe, filho de Zeruia. Eram responsáveis, ainda, pelas demais ofertas dedicadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do clã de Isar, Quenanias e seus filhos receberam as responsabilidades administrativas de Israel como oficiais e juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Do clã de Hebrom, Hasabias e seus parentes, 1.700 homens capazes, foram encarregados das terras israelitas a oeste do rio Jordão. Eram responsáveis por todas as questões relacionadas ao serviço do SENHOR e do rei nessa região.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também do clã de Hebrom, Jerias era o chefe dos hebronitas, de acordo com os registros genealógicos. No quadragésimo ano do reinado de Davi, fez-se uma busca nos registros e foram encontrados homens capazes do clã de Hebrom em Jazer, na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Havia 2.700 homens capazes e chefes de família entre os parentes de Jerias. O rei Davi os enviou para o lado leste do Jordão e os encarregou das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés. Eram responsáveis por todas as questões relacionadas a Deus e ao rei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos israelitas, chefes de família, generais e capitães que serviam o rei na supervisão das divisões do exército de serviço a cada mês do ano. Cada divisão tinha 24 mil homens e servia durante um mês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jasobeão, filho de Zabdiel, era comandante da primeira divisão de 24 mil homens, de serviço durante o primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era descendente de Perez e chefe de todos os oficiais do exército para o primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dodai, descendente de Aoí, era comandante da segunda divisão de 24 mil homens, de serviço durante o segundo mês. Miclote era o chefe da divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Benaia, filho do sacerdote Joiada, era comandante da terceira divisão de 24 mil homens, de serviço durante o terceiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse Benaia comandou o grupo militar de elite de Davi, conhecido como os Trinta. Seu filho Amizabade era o chefe da divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Asael, irmão de Joabe, era comandante da quarta divisão de 24 mil homens, de serviço durante o quarto mês. Asael foi sucedido por seu filho Zebadias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sama, o izraíta, era comandante da quinta divisão de 24 mil homens, de serviço durante o quinto mês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ira, filho de Iques, de Tecoa, era comandante da sexta divisão de 24 mil homens, de serviço durante o sexto mês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Helez, de Pelom, descendente de Efraim, era comandante da sétima divisão de 24 mil homens, de serviço durante o sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sibecai, de Husate, descendente de Zera, era comandante da oitava divisão de 24 mil homens, de serviço durante o oitavo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abiezer, de Anatote, da tribo de Benjamim, era comandante da nona divisão de 24 mil homens, de serviço durante o nono mês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Maarai, de Netofate, descendente de Zera, era comandante da décima divisão de 24 mil homens, de serviço durante o décimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Benaia, de Piratom, em Efraim, era comandante da décima primeira divisão de 24 mil homens, de serviço durante o décimo primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Helede, de Netofate, descendente de Otniel, era comandante da décima segunda divisão de 24 mil homens, de serviço durante o décimo segundo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estas foram as tribos de Israel e seus líderes: da tribo de Rúben: Eliézer, filho de Zicri; da tribo de Simeão: Sefatias, filho de Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>da tribo de Levi: Hasabias, filho de Quemuel; da tribo de Arão: o sacerdote, Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>da tribo de Judá: Eliú, irmão de Davi; da tribo de Issacar: Onri, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>da tribo de Zebulom: Ismaías, filho de Obadias; da tribo de Naftali: Jeremote, filho de Azriel;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>da tribo de Efraim: Oseias, filho de Azazias; da tribo de Manassés, a oeste: Joel, filho de Pedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da tribo de Manassés, em Gileade, a leste: Ido, filho de Zacarias; da tribo de Benjamim: Jaasiel, filho de Abner;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>da tribo de Dã: Azareel, filho de Jeroão. Esses foram os líderes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Davi fez o censo, não contou os que tinham menos de 20 anos, pois o SENHOR havia prometido que os israelitas seriam numerosos como as estrelas no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, começou o censo, mas nunca o terminou, porque a ira de Deus caiu sobre Israel. O número total nunca foi anotado nos registros oficiais do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Azmavete, filho de Adiel, era encarregado dos depósitos do palácio. Jônatas, filho de Uzias, era encarregado dos depósitos nos campos, nas cidades, nos povoados e nas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ezri, filho de Quelube, era encarregado dos trabalhadores nos campos, que cultivavam as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei, de Ramá, era encarregado dos vinhedos. Zabdi, de Sifá, era encarregado das uvas e do fornecimento de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baal-Hanã, de Gederá, era encarregado das plantações de oliveiras e figueiras-bravas do rei nas colinas de Judá. Joás era encarregado dos depósitos de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sitrai, de Sarom, era encarregado do gado na planície de Sarom. Safate, filho de Adlai, era encarregado do gado nos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Obil, o ismaelita, era encarregado dos camelos. Jedias, de Meronote, era encarregado dos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jaziz, o hagareno, era encarregado das ovelhas. Todos esses oficiais administravam as propriedades do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jônatas, tio de Davi, era conselheiro do rei, homem sábio e também escriba. Jeiel, filho de Hacmoni, era responsável por ensinar os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aitofel era conselheiro do rei. Husai, o arquita, era amigo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aitofel foi sucedido por Joiada, filho de Benaia, e por Abiatar. Joabe era comandante do exército do rei.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi convocou todos os oficiais de Israel para irem a Jerusalém: os líderes das tribos, os comandantes das divisões do exército, os generais e os capitães, os administradores das propriedades e dos rebanhos do rei, os oficiais do palácio, os guerreiros valentes, e todos os outros soldados do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi se pôs em pé e disse: “Meus irmãos e meu povo! Era meu desejo construir um templo onde a arca da aliança do SENHOR, o lugar de descanso dos pés de nosso Deus, repousasse para sempre. Fiz os preparativos necessários para construí-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas Deus me disse: ‘Você não construirá um templo em honra ao meu nome, pois é homem de guerra e derramou muito sangue’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Contudo, o SENHOR, o Deus de Israel, me escolheu dentre toda a família de meu pai para ser rei em Israel, para sempre. Escolheu a tribo de Judá para governar e, dentre as famílias de Judá, escolheu a de meu pai. Dentre os filhos de meu pai, agradou-se de me fazer rei sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, dentre os muitos filhos que o SENHOR me deu, escolheu Salomão para ser meu sucessor no trono de Israel e para governar o reino do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me disse: ‘Seu filho Salomão construirá meu templo e meus pátios, pois eu o escolhi para ser meu filho, e eu serei seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, se ele continuar a obedecer a meus mandamentos e estatutos, como obedece hoje, farei seu reino durar para sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Agora, portanto, com Deus como nossa testemunha, e diante de todo o Israel, a comunidade do SENHOR, eu lhes digo: tenham o cuidado de obedecer a todos os mandamentos do SENHOR, seu Deus, para que continuem a possuir esta boa terra e a deixem para seus filhos como herança permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E você, meu filho Salomão, aprenda a conhecer o Deus de seus antepassados. Sirva-o de todo o coração e com a alma alegre. Pois o SENHOR vê todos os corações e conhece todos os planos e pensamentos. Se você o buscar, o encontrará. Mas, se você o abandonar, ele o rejeitará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, leve isto a sério. O SENHOR o escolheu para construir um templo que sirva de santuário. Seja forte e faça o trabalho”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi entregou a seu filho Salomão as plantas do templo e de tudo que ficava ao redor, incluindo a sala de entrada, os depósitos, as salas dos andares superiores, as salas internas e o lugar de expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi também entregou a Salomão as plantas de tudo que havia planejado para os pátios do templo do SENHOR, das salas externas, dos tesouros e dos depósitos para as ofertas dedicadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deu, ainda, instruções a respeito das divisões dos sacerdotes e dos levitas, além das responsabilidades no templo do SENHOR e das especificações para os objetos usados no serviço do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi deu instruções a respeito de quanto ouro e quanta prata deviam ser usados para confeccionar esses objetos para o serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Informou a quantidade de ouro necessária para os candelabros e as lâmpadas de ouro, e a quantidade de prata necessária para os candelabros e as lâmpadas de prata, de acordo com o uso de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Especificou a quantidade de ouro para a mesa sobre a qual seriam colocados os pães da presença, e a quantidade de prata para as outras mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi também especificou a quantidade de ouro puro para os garfos, as bacias, os jarros e as tigelas, bem como a quantidade de prata para as tigelas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Especificou, ainda, a quantidade de ouro refinado para o altar de incenso. E, por fim, entregou-lhe o projeto para o trono do SENHOR, os querubins de ouro cujas asas se estendiam sobre a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi disse a Salomão: “Todos os detalhes dessas plantas me foram escritos sob a direção do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E continuou: “Seja forte e corajoso e faça o trabalho. Não tenha medo nem desanime, pois o SENHOR Deus, meu Deus, está com você. Ele não o deixará nem o abandonará durante toda a construção do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As divisões dos sacerdotes e dos levitas servirão no templo do SENHOR. Outros, com todo tipo de habilidade, se oferecerão para ajudar, e os oficiais e todo o povo estarão às suas ordens”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi se voltou para toda a comunidade e disse: “Meu filho Salomão, que Deus escolheu, ainda é jovem e inexperiente. O trabalho que ele tem pela frente é enorme, pois o templo que ele construirá não será para meros humanos, mas para o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Usando todos os recursos a meu dispor, juntei o que pude para a construção do templo de meu Deus. Agora, há ouro, prata, bronze, ferro e madeira suficientes, bem como grandes quantidades de ônix e outras pedras preciosas, joias caras, todo tipo de pedra da melhor qualidade e mármore.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“E agora, por causa de minha alegria com a construção do templo de meu Deus, entrego todos os meus tesouros pessoais, ouro e prata, para ajudar na construção, além de todos os materiais que juntei para o santo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ofereço 105 toneladas de ouro de Ofir e 245 toneladas de prata refinada para revestir as paredes das construções,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e para os outros trabalhos em ouro e prata a serem feitos pelos artesãos. Quem seguirá meu exemplo e entregará, hoje, ofertas ao SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os chefes das famílias, os líderes das tribos, os generais e os capitães, e os administradores do rei ofertaram voluntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para a construção do templo de Deus, entregaram 175 toneladas de ouro, 10.000 peças de ouro, 350 toneladas de prata, 630 toneladas de bronze e 3.500 toneladas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também contribuíram com pedras preciosas, que foram guardadas no tesouro da casa do SENHOR, sob os cuidados de Jeiel, descendente de Gérson.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O povo se alegrou com as ofertas, pois as entregou ao SENHOR voluntariamente e de todo o coração, e o rei Davi também se encheu de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi louvou o SENHOR na presença de toda a comunidade: “Ó SENHOR, Deus de nosso antepassado Israel, louvado sejas para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó SENHOR, a ti pertencem a grandeza, o poder, a glória, a vitória e a majestade. Tudo que há nos céus e na terra é teu, ó SENHOR, e este é teu reino. Tu estás acima de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Riqueza e honra vêm somente de ti, pois tu governas sobre tudo. Poder e força estão em tuas mãos, e cabe a ti exaltar e dar força.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ó nosso Deus, damos graças e louvamos teu nome glorioso!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quem sou eu, e quem é meu povo, para que pudéssemos te dar alguma coisa? Tudo que temos vem de ti, e demos apenas o que primeiro de ti recebemos!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Somos estrangeiros e peregrinos na terra, como nossos antepassados antes de nós. Nossos dias na terra são como uma sombra, passam rápido, sem deixar vestígio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ó SENHOR, nosso Deus, até mesmo estes materiais que juntamos para construir um templo em honra ao teu nome santo vêm de ti! Tudo pertence a ti!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu sei, meu Deus, que examinas nosso coração e te regozijas quando nele encontras integridade. Tu sabes que fiz tudo isso com boas intenções e vi teu povo entregar ofertas voluntariamente e com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó SENHOR, o Deus de nossos antepassados Abraão, Isaque e Israel, leva teu povo a sempre desejar te obedecer. Mantém o coração deles sempre leal a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dá a meu filho Salomão o desejo sincero de obedecer a todos os teus mandamentos, preceitos e decretos, e de fazer todo o necessário a fim de construir este templo, para o qual realizei estes preparativos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi disse a toda a comunidade: “Louvem o SENHOR, seu Deus!”. E toda a comunidade louvou o SENHOR, o Deus de seus antepassados, e eles se prostraram e se ajoelharam diante do SENHOR e do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No dia seguinte, trouxeram mil novilhos, mil carneiros e mil cordeiros e os apresentaram ao SENHOR como sacrifícios e holocaustos. Também trouxeram ofertas derramadas e muitos outros sacrifícios em favor de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia, festejaram e comeram na presença do SENHOR com grande alegria. Mais uma vez, proclamaram Salomão, filho de Davi, como rei. Ungiram Salomão diante do SENHOR, como seu líder, e ungiram Zadoque como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Salomão se sentou no trono do SENHOR em lugar de seu pai, Davi. Foi bem-sucedido em tudo, e todo o Israel lhe obedecia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os oficiais, os guerreiros e os filhos de Davi prometeram ser leais ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR exaltou Salomão diante de todo o Israel e lhe deu mais esplendor que qualquer outro rei de Israel antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Reinou em Israel por quarenta anos, sete anos em Hebrom e 33 em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Morreu em boa velhice, depois de desfrutar uma vida longa, cheia de riqueza e honra. Seu filho Salomão foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os acontecimentos do reinado de Davi, do início ao fim, estão escritos no Registro do Vidente Samuel, no Registro do Profeta Natã e no Registro do Vidente Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>incluindo os grandes feitos de seu reinado e tudo que aconteceu com ele, com Israel e com todos os reinos vizinhos.</para>
</usx>
