<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (NVT)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi já estava muito idoso e, por mais cobertores que pusessem sobre ele, não se aquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então seus conselheiros lhe disseram: “Vamos procurar uma jovem virgem para servi-lo e cuidar do senhor, o rei. Ela se deitará em seus braços e o manterá aquecido”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então procuraram em toda a terra de Israel uma jovem bonita e encontraram Abisague, de Suném, e a levaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A jovem, muito bela, passou a cuidar do rei e a servi-lo. O rei, porém, não teve relações sexuais com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por essa época, Adonias, filho de Davi e Hagite, começou a se gabar: “Eu assumirei o trono”. Providenciou carruagens e cavaleiros, e também cinquenta homens que serviam como sua guarda de honra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu pai nunca o havia disciplinado, nem sequer lhe perguntava: “Por que está fazendo isso?”. Adonias havia nascido depois de Absalão e também era muito bonito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adonias buscou conselho com Joabe, filho de Zeruia, e com o sacerdote Abiatar, e eles o apoiaram em seu plano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, o profeta Natã, Simei, Reí e a guarda pessoal de Davi se recusaram a apoiar Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adonias foi à pedra de Zoelete, perto de En-Rogel, onde ofereceu sacrifícios de ovelhas, bois e novilhos gordos. Convidou todos os seus irmãos, os outros filhos do rei Davi, e todos os homens de Judá, oficiais do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas não convidou o profeta Natã, nem Benaia, nem a guarda pessoal do rei, nem seu irmão Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Natã foi falar com Bate-Seba, mãe de Salomão, e lhe perguntou: “Você está sabendo que Adonias, filho de Hagite, se proclamou rei, e nosso senhor Davi nem sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se deseja salvar a sua vida e a de seu filho Salomão, siga meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vá depressa ao rei Davi e diga-lhe: ‘Meu senhor, o rei, não jurou a mim que meu filho Salomão certamente seria o próximo rei e se sentaria em seu trono? Então por que Adonias se proclamou rei?’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, enquanto você ainda estiver falando com ele, eu virei e confirmarei tudo que disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Davi, já bastante idoso, estava em seu quarto, onde Abisague cuidava dele. Bate-Seba foi até lá</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e curvou-se diante do rei. “O que você quer?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela respondeu: “Meu senhor jurou diante do SENHOR, seu Deus, que Salomão, o filho de sua serva, certamente seria o próximo rei e se sentaria em seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, agora, Adonias se proclamou rei, e meu senhor, o rei, nem sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele ofereceu muitos sacrifícios de bois, novilhos gordos e ovelhas, e convidou todos os filhos do rei para a celebração. Também convidou o sacerdote Abiatar e Joabe, o comandante do exército. Mas não convidou seu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, ó meu senhor, o rei, todo o Israel espera que o senhor anuncie quem o sucederá no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o senhor não tomar uma providência, meu filho Salomão e eu seremos tratados como criminosos quando meu senhor, o rei, morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto ela ainda falava com o rei, chegou o profeta Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os servos do rei lhe disseram: “O profeta Natã deseja vê-lo”. Natã entrou, curvou-se com o rosto no chão diante do rei</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e perguntou: “Meu senhor, o rei, decidiu que Adonias será o próximo rei e se sentará em seu trono?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hoje ele ofereceu muitos sacrifícios de bois, novilhos gordos e ovelhas, e convidou todos os filhos do rei para a celebração. Também convidou os comandantes do exército e o sacerdote Abiatar. Estão comendo e bebendo com ele e gritando: ‘Viva o rei Adonias!’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas ele não convidou a mim, seu servo, nem ao sacerdote Zadoque, nem a Benaia, filho de Joiada, nem a seu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Meu senhor, o rei, fez isso sem informar nenhum de seus conselheiros quem será o próximo rei?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O rei Davi respondeu: “Chamem Bate-Seba!”. Então ela voltou e ficou em pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei repetiu seu juramento: “Tão certo como vive o SENHOR, que me livrou de todos os perigos,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>seu filho Salomão será o próximo rei e se sentará em meu trono hoje mesmo, como jurei a você diante do SENHOR, o Deus de Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Bate-Seba se curvou diante do rei com o rosto no chão e exclamou: “Que o rei Davi, meu senhor, viva para sempre!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O rei Davi ordenou: “Chamem o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaia, filho de Joiada”. Quando eles chegaram à presença do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ele lhes disse: “Levem Salomão e meus conselheiros à fonte de Giom. Salomão deve ir montado em minha mula.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ali o sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungirão rei sobre Israel. Toquem a trombeta e gritem: ‘Viva o rei Salomão!’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida, acompanhem Salomão de volta para cá, e ele se sentará em meu trono. Será meu sucessor, pois eu decretei que ele reinará sobre Israel e Judá”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Amém!”, respondeu Benaia, filho de Joiada. “Que o SENHOR, o Deus de meu senhor, o rei, confirme suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E que o SENHOR esteja com Salomão como esteve com meu senhor, o rei, e que torne o reinado de Salomão ainda maior que o seu!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, e a guarda pessoal do rei levaram Salomão à fonte de Giom, e Salomão foi montado na mula que pertencia ao rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ali o sacerdote Zadoque pegou uma vasilha de óleo da tenda sagrada e ungiu Salomão. Em seguida, tocaram a trombeta, e todo o povo gritou: “Viva o rei Salomão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E todos acompanharam Salomão, tocando flautas e soltando gritos de alegria. A celebração era tão animada e barulhenta que fazia o chão tremer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Adonias e seus convidados ouviram a celebração bem na hora em que terminavam o banquete. Quando Joabe ouviu o som da trombeta, perguntou: “O que está acontecendo? Por que a cidade está nesse alvoroço?”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, chegou Jônatas, filho do sacerdote Abiatar. “Entre”, disse-lhe Adonias. “Você é um homem de bem. Com certeza traz boas notícias.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Pelo contrário!”, respondeu Jônatas. “O rei Davi, nosso senhor, proclamou Salomão o novo rei!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Enviou-o à fonte de Giom acompanhado do sacerdote Zadoque, do profeta Natã e de Benaia, filho de Joiada, sob a proteção da guarda pessoal do rei. Salomão ia montado na mula que pertence ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e Zadoque e Natã o ungiram rei na fonte de Giom. Acabam de voltar, e a cidade inteira está festejando com grande alegria. Esse é o motivo de todo esse alvoroço.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Além disso, agora mesmo Salomão está sentado no trono real,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e todos os oficiais do rei foram cumprimentar Davi e lhe disseram: ‘Que o seu Deus torne a fama de Salomão ainda maior que a sua, e que o reinado de Salomão seja ainda maior que o seu!’. E, deitado na cama, o rei curvou-se em adoração</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e disse: ‘Louvado seja o SENHOR, o Deus de Israel, que hoje escolheu um sucessor para sentar-se em meu trono enquanto ainda estou vivo para ver isso acontecer’.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, em pânico, os convidados de Adonias se levantaram da mesa do banquete e se dispersaram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Adonias, com medo de Salomão, correu para a tenda sagrada e se agarrou às pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salomão soube que Adonias, por medo, estava agarrado às pontas do altar e dizia: “Que o rei Salomão jure hoje que não matará a mim, seu servo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Salomão respondeu: “Se ele for leal, não se tocará num só fio de cabelo de sua cabeça. Mas, se ele demonstrar más intenções, morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o rei Salomão mandou chamar Adonias, e eles o retiraram de junto do altar. Ele veio e se curvou diante do rei Salomão, que lhe disse: “Vá para casa”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximava o momento de sua morte, Davi deu as seguintes instruções a seu filho Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vou para onde todos na terra irão algum dia. Seja corajoso e seja homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Obedeça às ordens do SENHOR, seu Deus, e siga os caminhos dele. Guarde os decretos, mandamentos, estatutos e preceitos escritos na lei de Moisés, para que seja bem-sucedido em tudo que fizer e por onde quer que for.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desse modo, o SENHOR manterá a promessa que me fez: ‘Se seus descendentes viverem como devem e me seguirem fielmente de todo o coração e de toda a alma, sempre haverá um deles no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Além disso, você sabe o mal que Joabe, filho de Zeruia, me fez quando assassinou os dois comandantes do exército de Israel, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jéter. Ele os matou como se fossem inimigos de guerra, mas era tempo de paz. Assim, manchou seu cinto e sua sandália com sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faça com ele o que lhe parecer melhor, mas não deixe que envelheça e desça à sepultura em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Seja bondoso com os filhos de Barzilai, de Gileade. Faça deles convidados permanentes à sua mesa, pois cuidaram de mim quando eu fugia de seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“E lembre-se de Simei, filho de Gera, de Baurim, da tribo de Benjamim. Ele lançou contra mim uma terrível maldição quando fui a Maanaim. Quando ele desceu ao meu encontro no rio Jordão, jurei pelo SENHOR que não o mataria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, esse juramento não o torna inocente. Você é um homem sábio e saberá providenciar para ele uma morte sangrenta em sua velhice”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi morreu e foi sepultado na Cidade de Davi com seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Reinou por quarenta anos sobre Israel: sete em Hebrom e 33 em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão se sentou no trono de seu pai, Davi, e seu reinado foi firmemente estabelecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, Adonias, filho de Hagite, foi falar com Bate-Seba, mãe de Salomão. Ela lhe perguntou: “Você vem em paz?”. “Sim, venho em paz”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Na verdade, tenho um favor a lhe pedir.” “O que é?”, perguntou ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele respondeu: “Como você sabe, o reino era meu por direito; todo o Israel esperava que eu fosse o próximo rei. Mas a situação mudou e o reino foi para meu irmão, pois o SENHOR quis assim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, tenho apenas uma coisa a lhe pedir. Por favor, não deixe de me atender”. “O que você quer?”, perguntou ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele disse: “Fale em meu favor ao rei Salomão, pois sei que ele a atenderá. Peça que ele permita que eu me case com Abisague, a jovem de Suném”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Está bem”, respondeu Bate-Seba. “Vou falar com o rei por você.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Bate-Seba foi até o rei Salomão para falar com ele sobre o pedido de Adonias. O rei se levantou do trono para recebê-la e se curvou diante dela. Depois que o rei voltou a sentar-se, ordenou que trouxessem um trono para sua mãe, e ela se sentou à sua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Tenho um pequeno pedido a lhe fazer”, disse ela. “Espero que não deixe de me atender.” “O que é, minha mãe?”, perguntou ele. “Eu não recusaria um pedido seu.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela respondeu: “Permita que seu irmão Adonias se case com Abisague, a jovem de Suném”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Como pode me pedir que entregue Abisague a Adonias?”, disse o rei Salomão. “Peça de uma vez que eu dê o reino para ele! Sabe bem que ele é meu irmão mais velho e que conta com o apoio do sacerdote Abiatar e de Joabe, filho de Zeruia.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei Salomão fez um juramento diante do SENHOR: “Que Deus me castigue severamente se Adonias não tiver selado seu destino com esse pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR me confirmou e me colocou no trono de meu pai, Davi, e estabeleceu minha dinastia como prometeu. Portanto, tão certo como vive o SENHOR, Adonias morrerá ainda hoje!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o rei Salomão ordenou a Benaia, filho de Joiada, que atacasse Adonias, e ele foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, o rei disse ao sacerdote Abiatar: “Volte para sua casa em Anatote. Você merece morrer, mas não o matarei hoje, pois você carregou a arca do SENHOR Soberano para meu pai, Davi, e o acompanhou em todas as dificuldades dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Salomão depôs Abiatar de seu cargo de sacerdote do SENHOR e, desse modo, cumpriu a profecia do SENHOR em Siló a respeito dos descendentes de Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas notícias chegaram até Joabe. Embora não houvesse apoiado a revolta de Absalão, ele tinha dado seu apoio a Adonias. Por isso, fugiu para a tenda sagrada do SENHOR e se agarrou às pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Salomão soube disso e enviou Benaia, filho de Joiada, para executá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia foi à tenda sagrada do SENHOR e disse a Joabe: “O rei ordena que você saia!”. “Não”, respondeu Joabe. “Vou morrer aqui.” Então Benaia voltou ao rei e lhe contou o que Joabe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça o que ele diz”, respondeu o rei. “Mate-o ali, junto ao altar, e sepulte-o. Assim, removerá de mim e da família de meu pai a culpa pelos crimes injustificados que Joabe cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O SENHOR o punirá por sua culpa no assassinato de dois homens mais justos e melhores que ele. Sem que meu pai soubesse, Joabe matou Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, e Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Que o sangue deles recaia sobre Joabe e seus descendentes para sempre, e que o SENHOR conceda paz a Davi, seus descendentes, sua dinastia e seu trono para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, voltou à tenda sagrada e matou Joabe, que foi sepultado em sua casa no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o rei nomeou Benaia, filho de Joiada, comandante do exército em lugar de Joabe, e o sacerdote Zadoque em lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois, o rei mandou chamar Simei e lhe disse: “Construa uma casa em Jerusalém e more aqui. Não dê um passo fora da cidade para ir a qualquer outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No dia em que sair e atravessar o vale de Cedrom, certamente morrerá e será responsável por sua própria morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Simei respondeu: “Sua sentença é justa; farei o que meu senhor, o rei, ordena”. E Simei morou em Jerusalém durante muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Três anos mais tarde, porém, dois escravos de Simei fugiram para a casa de Aquis, filho de Maaca, rei de Gate. Quando alguém disse a Simei onde eles estavam,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ele selou um jumento e foi até Gate procurá-los. Ao encontrá-los, levou-os de volta a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Salomão soube que Simei tinha saído de Jerusalém, ido a Gate e voltado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O rei mandou chamá-lo e perguntou: “Não o fiz jurar pelo SENHOR e não o adverti de que não fosse a lugar algum, pois do contrário certamente morreria? E você respondeu: ‘Sua sentença é justa; farei o que ordena’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então por que não manteve o juramento ao SENHOR e não obedeceu à minha ordem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O rei também disse a Simei: “Certamente você se lembra de todas as maldades que fez a meu pai, Davi. Que o SENHOR faça esse mal recair sobre sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas que eu, o rei Salomão, receba as bênçãos do SENHOR e que sempre haja um descendente de Davi neste trono na presença do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, por ordem do rei, Benaia, filho de Joiada, levou Simei para fora e o matou. Assim, o reino de Salomão foi firmemente estabelecido.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão fez um acordo com o faraó, rei do Egito, e se casou com uma das filhas dele. Trouxe-a para morar na Cidade de Davi até terminar a construção do palácio real, do templo do SENHOR e do muro ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nessa época, o povo de Israel oferecia sacrifícios nos altares das colinas de suas regiões, pois ainda não havia sido construído um templo em honra ao nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava o SENHOR, seguindo os decretos de seu pai, Davi, exceto pelo fato de oferecer sacrifícios e queimar incenso nos altares das colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O lugar de adoração mais importante ficava em Gibeom, por isso o rei Salomão foi para lá e ofereceu mil holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela noite, o SENHOR apareceu a Salomão num sonho e lhe disse: “Peça o que quiser, e eu lhe darei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão respondeu: “Tu mostraste grande amor leal ao teu servo, meu pai, Davi, pois ele foi fiel, justo e verdadeiro diante de ti. Agora, continuaste a mostrar teu grande amor leal dando-lhe um filho para sentar-se em seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora, ó SENHOR, meu Deus, tu me fizeste reinar em lugar de meu pai, Davi, mas sou como uma criança pequena que não sabe o que fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aqui estou, no meio do teu povo escolhido, uma nação tão grande e numerosa que nem se pode contar!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá a teu servo um coração compreensivo, para que eu possa governar bem o teu povo e saber a diferença entre o certo e o errado. Pois quem é capaz de governar sozinho este teu grande povo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Senhor se agradou do pedido de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, Deus respondeu: “Uma vez que você pediu sabedoria para governar meu povo com justiça, e não vida longa, nem riqueza, nem a morte de seus inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>atenderei a seu pedido. Eu lhe darei um coração sábio e compassivo, como ninguém teve nem jamais terá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe darei o que não pediu: riquezas e fama. Nenhum outro rei em todo o mundo se comparará a você pelo resto de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se você me seguir e obedecer a meus decretos e mandamentos, como fez seu pai, Davi, eu lhe darei vida longa”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Salomão acordou e percebeu que tinha sido um sonho. Voltou a Jerusalém e se colocou diante da arca da aliança do SENHOR, onde apresentou holocaustos e ofertas de paz. Depois, ofereceu um grande banquete a todos os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Algum tempo depois, duas prostitutas compareceram diante do rei para resolver uma questão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse uma delas: “Por favor, meu senhor, esta mulher e eu moramos na mesma casa. Eu dei à luz um filho quando ela estava comigo na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Três dias depois, esta mulher também deu à luz um filho. Estávamos só nós duas na casa; não havia mais ninguém ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“O bebê dela morreu durante a noite, porque ela rolou sobre ele enquanto dormia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ela se levantou de noite, tirou meu filho do meu lado enquanto eu dormia e o pôs para dormir ao lado dela. Depois, colocou o filho dela, que estava morto, em meus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De manhã, bem cedo, quando fui amamentar meu filho, ele estava morto! Quando o observei mais de perto, na claridade do dia, vi que não era meu”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não!”, interrompeu a outra mulher. “O filho morto era seu, e o vivo é meu!” “Não!”, disse a primeira mulher. “O filho vivo é meu, e o morto era seu!” E assim elas discutiram diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei disse: “Vamos esclarecer as coisas. As duas afirmam que o filho vivo é seu, e cada uma diz que o morto é da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois bem, tragam-me uma espada”. E trouxeram uma espada para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele disse: “Cortem a criança viva ao meio e deem metade a uma mulher e metade à outra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, por causa de seu amor pelo menino, a verdadeira mãe gritou: “Não, meu senhor! Dê o menino a ela. Por favor, não o mate!”. A outra mulher, porém, disse: “Muito bem, ele não será nem meu nem seu. Dividam a criança ao meio!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei disse: “Não matem o bebê. Deem o menino à mulher que deseja que ele viva, pois ela é a mãe”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando todo o Israel soube da decisão do rei, teve grande respeito por ele, pois viu a sabedoria que Deus lhe tinha dado para fazer justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Salomão governou sobre todo o Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e estes foram seus oficiais mais importantes: Azarias, filho de Zadoque, era o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, eram os secretários da corte. Josafá, filho de Ailude, era o historiador do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era o comandante do exército. Zadoque e Abiatar eram os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Azarias, filho de Natã, era supervisor dos governadores distritais. Zabude, filho de Natã, era sacerdote e conselheiro pessoal do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aisar era administrador do palácio. Adonirão, filho de Abda, era encarregado dos trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão tinha também em todo o Israel doze governadores distritais responsáveis por fornecer alimento para a casa do rei. Cada um deles fornecia provisões durante um mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos doze governadores: Ben-Hur, da região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalbim, Bete-Semes e Elom-Bete-Hanã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote, Socó e toda a região de Héfer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, em toda a Nafote-Dor. (Ele era casado com Tafate, uma das filhas de Salomão.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque e em Megido, e em toda a Bete-Seã, próxima de Zaretã, abaixo de Jezreel, e todo o território desde Bete-Seã até Abel-Meolá e para além de Jocmeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ben-Geber, em Ramote-Gileade, incluindo as Cidades de Jair (assim chamadas por causa de Jair, da tribo de Manassés), em Gileade, e na região de Argobe, em Basã, incluindo sessenta grandes cidades fortificadas com trancas de bronze nos portões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, em Naftali. (Ele era casado com Basemate, outra filha de Salomão.)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e em Bealote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, na terra de Gileade, incluindo os territórios de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã. Ele era o único governador dessa região.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo de Judá e Israel era tão numeroso quanto a areia na beira do mar. Todos estavam muito contentes, e tinham comida e bebida com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salomão governava sobre todos os reinos, desde o rio Eufrates, ao norte, até a terra dos filisteus e a fronteira do Egito, ao sul. Os povos conquistados enviavam tributos a Salomão e continuaram a servi-lo durante toda a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para a provisão diária do palácio de Salomão, eram necessários trinta cestos grandes de farinha da melhor qualidade, sessenta cestos grandes de farinha comum,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois dos currais de engorda, vinte bois do pasto, cem ovelhas, e também veados, gazelas, corças e aves seletas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salomão dominava sobre todos os reinos a oeste do rio Eufrates, desde Tifsa até Gaza, e havia paz em todas as fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Durante a vida de Salomão, Judá e Israel viveram em paz e segurança. E, desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul, cada família possuía sua própria videira e sua própria figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão possuía quatro mil estábulos para os cavalos de seus carros de guerra e doze mil cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os governadores distritais forneciam, com regularidade, o alimento para o rei Salomão e sua corte: cada um providenciava para que nada faltasse no mês que lhe havia sido designado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também providenciavam a cevada e a palha necessárias para os cavalos de guerra e os cavalos de carga nos estábulos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus concedeu a Salomão grande sabedoria e entendimento, e conhecimento tão vasto quanto a areia na beira do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sua sabedoria era maior que a de todos os sábios do Oriente e de todos os sábios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele era mais sábio que qualquer outra pessoa, incluindo Etã, o ezraíta, e Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol. Sua fama se espalhou por todas as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Compôs 3.000 provérbios e escreveu 1.005 canções.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Podia falar com entendimento sobre plantas de toda espécie, desde o grande cedro do Líbano até o pequeno hissopo que cresce nas fendas dos muros. Também tinha conhecimento de animais, aves, répteis e peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Reis de todas as nações enviavam seus representantes para ouvirem a sabedoria de Salomão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, sempre havia sido um fiel aliado de Davi. Quando soube que Salomão, filho de Davi, tinha sido ungido como o novo rei de Israel, Hirão mandou representantes para cumprimentá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão enviou esta mensagem a Hirão:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Você sabe que meu pai, Davi, não pôde construir um templo em honra ao nome do SENHOR, seu Deus, por causa das muitas guerras que as nações vizinhas travaram contra ele. Não podia construir enquanto o SENHOR não lhe desse vitória sobre todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, porém, o SENHOR, meu Deus, me deu paz em todas as fronteiras; não tenho inimigos, e tudo vai bem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, planejo construir um templo em honra ao nome do SENHOR, meu Deus, exatamente como ele instruiu meu pai, Davi. Pois o SENHOR lhe disse: ‘Seu filho, a quem eu colocarei em seu trono, construirá o templo em honra ao meu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, peço-lhe que ordene que cortem para mim cedros do Líbano. Meus servos trabalharão ao lado dos seus, e pagarei aos seus servos o salário que você pedir. Como bem sabe, ninguém aqui corta madeira como vocês, sidônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hirão ficou muito contente quando recebeu a mensagem de Salomão e disse: “Louvado seja o SENHOR neste dia, pois deu a Davi um filho sábio para ser rei dessa grande nação!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então enviou esta resposta a Salomão: “Recebi sua mensagem e fornecerei toda a madeira de cedro e de cipreste que precisar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meus servos levarão as toras das montanhas do Líbano para o mar Mediterrâneo; ali, colocarão as toras em balsas e as farão flutuar ao longo da costa até o lugar que você escolher. Ao chegar, desembarcaremos as toras, e seus servos as levarão. O pagamento poderá ser feito com alimentos para o meu palácio”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Hirão forneceu toda a madeira de cedro e de cipreste que Salomão desejava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em troca, Salomão lhe enviava um pagamento anual de vinte mil cestos grandes de trigo para o consumo de sua corte e vinte mil tonéis de azeite puro de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR deu sabedoria a Salomão, como lhe havia prometido. E Hirão e Salomão fizeram um acordo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Salomão convocou trinta mil trabalhadores de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enviou-os ao Líbano em grupos de dez mil por mês, de modo que cada homem passava um mês no Líbano e dois meses em casa. Adonirão era encarregado desses trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão também tinha 70.000 carregadores, 80.000 cortadores de pedra na região montanhosa</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e 3.600 chefes que supervisionavam as obras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por ordem do rei, eles extraíram grandes blocos de pedra de alta qualidade e os modelaram para o alicerce do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Homens da cidade de Gebal ajudaram os construtores de Salomão e Hirão a prepararem a madeira e as pedras para o templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mês de zive, o segundo mês, durante o quarto ano de seu reinado, Salomão começou a construir o templo do SENHOR. Isso ocorreu 480 anos depois que o povo de Israel foi liberto da escravidão na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O templo que o rei Salomão construiu para o SENHOR media 27 metros de comprimento, 9 metros de largura e 13,5 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sala de entrada na frente do templo media 9 metros de largura, a mesma largura do templo, e se projetava 4,5 metros à frente do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Salomão também fez janelas com grades e molduras por todo o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Junto às paredes externas do edifício, nas laterais e nos fundos, ele construiu um anexo com salas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse anexo tinha três andares; o andar de baixo media 2,25 metros de largura, o segundo andar media 2,7 metros de largura, e o terceiro, 3,15 metros de largura. As salas eram ligadas às paredes do templo por vigas apoiadas em saliências nas paredes, por isso as vigas não eram inseridas nas paredes em si.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O acabamento das pedras usadas na construção do templo era feito na própria pedreira, de modo que não havia barulho algum de martelo, machado ou qualquer outra ferramenta de ferro no local da construção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A entrada para o andar de baixo ficava no lado sul do templo. Havia uma escada em caracol que subia para o segundo andar, e outro lance de escadas que ia do segundo para o terceiro andar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma vez concluída a estrutura do templo, Salomão colocou um forro de vigas e tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Além disso, construiu um anexo com salas junto aos lados do edifício, ligado às paredes do templo por vigas de cedro. Cada andar do anexo media 2,25 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então esta mensagem do SENHOR veio a Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quanto a este templo que você está construindo, se seguir todos os meus decretos e estatutos e obedecer a todos os meus mandamentos, cumprirei a promessa que fiz a seu pai, Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Habitarei no meio dos israelitas e jamais abandonarei meu povo, Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Salomão terminou a construção do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o interior, desde o piso até o teto, foi revestido com madeira. Revestiu as paredes e o teto com tábuas de cedro e, para o piso, usou tábuas de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na parte de trás do templo, separou um santuário interno, o lugar santíssimo. Esse santuário interno media 9 metros de profundidade e era revestido com cedro do piso ao teto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O salão principal do templo, fora do lugar santíssimo, media 18 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em todo o interior do templo, tábuas de cedro cobriam completamente as paredes de pedra, e as tábuas eram enfeitadas com entalhes de frutos e flores abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele preparou o santuário interno na parte de trás do templo, onde seria colocada a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esse santuário interno media 9 metros de comprimento, 9 metros de largura e 9 metros de altura. Revestiu com ouro puro o interior do santuário e também o altar de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, Salomão revestiu com ouro puro o interior do restante do templo e fez correntes de ouro para a entrada do lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, terminou de revestir com ouro o interior de todo o templo, incluindo o altar do lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fez dois querubins de madeira de oliveira, cada um medindo 4,5 metros de altura, e os colocou no santuário interno.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As asas abertas de cada querubim mediam de uma ponta à outra 4,5 metros, e cada asa media 2,25 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os dois querubins tinham a mesma forma e o mesmo tamanho;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>cada um media 4,5 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele os colocou lado a lado no santuário interno do templo. Suas asas abertas iam de uma parede à outra, enquanto as asas internas se tocavam no meio da sala.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Revestiu os dois querubins com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Enfeitou todas as paredes do santuário interno e do salão principal com entalhes de querubins, palmeiras e flores abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Revestiu o piso do santuário e do salão com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Para a entrada do santuário interno, fez portas de duas folhas de madeira de oliveira e batentes de cinco lados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas portas de duas folhas eram enfeitadas com entalhes de querubins, palmeiras e flores abertas. As portas, incluindo os enfeites de querubins e palmeiras, foram revestidas com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois, para a entrada do templo, fez batentes de quatro lados de madeira de oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fez também duas portas articuladas de cipreste, cada uma com dobradiças que permitiam dobrar uma folha sobre a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essas portas eram enfeitadas com entalhes de querubins, palmeiras e flores abertas e eram completamente revestidas com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>As paredes do pátio interno foram construídas com uma camada de vigas de cedro entre cada três camadas de pedras cortadas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O alicerce do templo do SENHOR foi lançado no mês de zive, durante o quarto ano do reinado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A construção toda foi completada no oitavo mês, no mês de bul, durante o décimo primeiro ano de seu reinado. Portanto, a construção do templo levou sete anos.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão também construiu para si um palácio e levou treze anos para terminá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dos edifícios que Salomão construiu se chamava Palácio da Floresta do Líbano. Media 45 metros de comprimento, 22,5 metros de largura e 13,5 metros de altura. Nele havia quatro fileiras de colunas de cedro, com grandes vigas de cedro assentadas sobre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O teto do salão era de cedro e ficava acima das vigas, que eram sustentadas por colunas. Havia 45 vigas, dispostas em três fileiras com 15 vigas em cada uma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em cada lado do longo salão havia três fileiras de janelas, uma de frente para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas e suas vergas tinham batentes retangulares e eram dispostas de três em três, uma de frente para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão também construiu o Salão das Colunas, que media 22,5 metros de comprimento e 13,5 metros de largura. Tinha na frente uma varanda com colunas e uma cobertura acima delas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão construiu ainda a sala do trono, conhecida como Salão do Julgamento, onde se sentava para ouvir as questões a serem julgadas. A sala era revestida de madeira de cedro desde o piso até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A residência onde ele morava ficava em torno de um pátio atrás do Salão do Julgamento e era construída da mesma forma. Ele também construiu uma residência semelhante para a filha do faraó, com quem havia se casado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos esses edifícios foram construídos com grandes blocos de pedra de alta qualidade, cortados na medida exata de todos os lados, do alicerce até o beiral do telhado, desde o lado externo até o grande pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Algumas das grandes pedras do alicerce mediam 4,5 metros por 3,6 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por cima dos alicerces foram colocados blocos de pedra de alta qualidade, cortados sob medida, e vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As paredes do grande pátio foram construídas com uma camada de vigas de cedro entre cada três camadas de pedras cortadas, como as paredes do pátio interno do templo do SENHOR, com sua sala de entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão mandou que viesse de Tiro um homem chamado Hirão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele era israelita por parte de mãe, uma viúva da tribo de Naftali, e seu pai, originário de Tiro, havia sido artífice em bronze. Hirão era extremamente hábil e talentoso em qualquer obra em bronze e veio realizar todo o trabalho com metais para o rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hirão fundiu duas colunas de bronze, cada uma com 8,1 metros de altura e 5,4 metros de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para o alto das colunas, fundiu capitéis de bronze, com 2,25 metros de altura cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada capitel era enfeitado com sete conjuntos de correntes entrelaçadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para enfeitar os capitéis no alto das colunas, fez duas fileiras de romãs ao redor desses conjuntos de correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os capitéis no alto das colunas da sala de entrada tinham forma de lírios e mediam 1,8 metro de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos capitéis das duas colunas havia duzentas romãs dispostas em duas fileiras, perto da superfície arredondada e do conjunto de correntes entrelaçadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hirão colocou as colunas na entrada do templo, uma à direita e outra à esquerda. À que estava à direita deu o nome de Jaquim; e à outra, à esquerda, deu o nome de Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os capitéis no alto das colunas tinham a forma de lírios. E assim foi terminada a obra das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, Hirão fundiu um grande tanque redondo, que chamaram de Mar. O tanque media 4,5 metros de uma borda à outra, 2,25 metros de profundidade e 13,5 metros de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo abaixo da borda, tinha ao seu redor duas fileiras de frutos decorativos. Havia cerca de vinte frutos por metro em toda a circunferência, formando uma única peça de fundição com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O tanque ficava apoiado sobre doze touros, todos voltados para fora: três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As paredes do tanque tinham 8 centímetros de espessura, e sua borda se projetava para fora como uma taça, semelhante a um lírio. Tinha capacidade para cerca de 42 mil litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hirão também fez dez bases móveis de bronze para levar água. Cada uma media 1,8 metro de comprimento, 1,8 metro de largura e 1,35 metro de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foram construídos com painéis laterais presos com travessões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tanto os painéis como os travessões eram enfeitados com entalhes de leões, bois e querubins. Acima e abaixo dos leões e bois havia guirlandas decorativas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada uma das bases tinha quatro rodas de bronze e eixos de bronze. Nos cantos das bases, havia suportes para as pias de bronze; os suportes eram decorados, de cada lado, com entalhes de guirlandas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Na parte superior de cada base havia um encaixe redondo para a bacia. Projetava-se 45 centímetros acima da parte superior da base, como um pedestal redondo, e sua abertura tinha 67,5 centímetros de um lado ao outro; do lado de fora, era enfeitada com entalhes de guirlandas. Os painéis das bases eram quadrados, e não redondos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sob os painéis ficavam as quatro rodas ligadas aos eixos que haviam sido fundidos como parte da base. As rodas tinham 67,5 centímetros de diâmetro</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e eram semelhantes a rodas de carros de guerra. Os eixos, raios, aros e cubos das rodas eram todos de bronze fundido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em cada um dos quatro cantos da base havia alças, que também eram fundidas como parte da estrutura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em volta da parte superior de cada base havia uma borda com 22,5 centímetros de largura. Os suportes nos cantos e os painéis laterais eram fundidos com a base, como se fossem uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Entalhes de querubins, leões e palmeiras enfeitavam os painéis e os suportes nos cantos em todos os espaços disponíveis, e havia guirlandas ao redor de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>As dez bases tinham todas o mesmo tamanho e foram feitas iguais, cada uma fundida no mesmo molde.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Hirão também fez dez pias menores de bronze, uma para cada base móvel. Cada pia media 1,8 metro de diâmetro e tinha capacidade para cerca de 840 litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele colocou cinco bases do lado sul do templo e cinco do lado norte. O grande tanque de bronze chamado Mar foi colocado perto do canto sudeste do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Também fez as bacias, pás e tigelas necessárias. Assim, Hirão terminou tudo que o rei Salomão havia ordenado que ele fizesse para o templo do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as duas colunas; os dois capitéis em forma de taça no alto das colunas; os dois conjuntos de correntes entrelaçadas que enfeitavam os capitéis;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>as quatrocentas romãs penduradas nas correntes nos capitéis (duas fileiras de romãs para cada conjunto de correntes que enfeitavam os capitéis no alto das colunas);</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>as dez bases móveis para levar água com as dez pias;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o Mar e os doze bois debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>os baldes das cinzas, as pás e as tigelas. Hirão fez todos esses objetos de bronze polido para o templo do SENHOR, conforme as instruções do rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei ordenou que fossem fundidos em moldes de barro no vale do Jordão, entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Salomão não pesou todos esses objetos, porque eram muitos; o peso do bronze não pôde ser medido.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Salomão também fez toda a mobília do templo do SENHOR: o altar de ouro; a mesa de ouro para os pães da presença;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os candelabros de ouro maciço, cinco do lado direito e cinco do lado esquerdo, em frente ao lugar santíssimo; os enfeites de flores, as lâmpadas e as tenazes, todos de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>os baldes pequenos, os cortadores de pavio, as tigelas, as colheres e os incensários, todos de ouro maciço; as dobradiças das portas de entrada para o lugar santíssimo e do salão principal do templo, revestidas com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim, o rei Salomão concluiu toda a sua obra no templo do SENHOR. Então trouxe todos os presentes que seu pai, Davi, havia consagrado — a prata, o ouro e os diversos objetos — e os guardou na tesouraria do templo do SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seguida, Salomão mandou chamar a Jerusalém todas as autoridades de Israel e todos os líderes das tribos, os chefes das famílias israelitas. Eles levariam a arca da aliança do SENHOR do lugar onde estava, na Cidade de Davi, também conhecida como Sião, para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os homens de Israel se reuniram diante do rei Salomão durante a Festa das Cabanas, celebrada no mês de etanim, o sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os líderes de Israel chegaram, os sacerdotes ergueram a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas levaram a arca do SENHOR, junto com a tenda do encontro e todos os seus utensílios sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ali, diante da arca, o rei Salomão e toda a comunidade de Israel ofereceram tantos sacrifícios de ovelhas e bois que não puderam ser contados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os sacerdotes levaram a arca da aliança do SENHOR para o santuário interno do templo, o lugar santíssimo, e a colocaram sob as asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os querubins tinham as asas abertas sobre a arca, e elas cobriam a arca e as varas usadas para transportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essas varas eram tão compridas que suas pontas podiam ser vistas do lugar santo, diante do lugar santíssimo, mas não de fora; e estão ali até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na arca havia só as duas tábuas de pedra que Moisés tinha colocado dentro dela no monte Sinai, onde o SENHOR fez uma aliança com os israelitas depois que eles saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os sacerdotes saíram do lugar santo, uma densa nuvem encheu o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com isso, os sacerdotes não puderam dar continuidade a seus serviços, pois a presença gloriosa do SENHOR encheu o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Salomão orou: “Ó SENHOR, tu disseste que habitarias numa densa nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, construí para ti um templo majestoso, um lugar para habitares para sempre!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei se voltou para toda a comunidade de Israel que estava em pé diante dele e abençoou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, orou: “Louvado seja o SENHOR, o Deus de Israel, que cumpriu o que prometeu a meu pai, Davi, pois lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Desde o dia em que tirei Israel, meu povo, do Egito, não escolhi nenhuma cidade das tribos de Israel como lugar onde deveria ser construído um templo em honra ao meu nome. Contudo, escolhi Davi para reinar sobre meu povo, Israel’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão disse: “Meu pai, Davi, queria construir este templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o SENHOR lhe disse: ‘Sua intenção de construir um templo em honra ao meu nome é boa,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas essa tarefa não caberá a você. Um de seus filhos construirá o templo em honra ao meu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O SENHOR cumpriu sua promessa, pois eu sou o sucessor de meu pai, Davi, e agora ocupo o trono de Israel, como o SENHOR havia prometido. Construí este templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e preparei nele um lugar para a arca que contém a aliança que o SENHOR fez com nossos antepassados quando os tirou do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Salomão se pôs diante do altar do SENHOR, na presença de toda a comunidade de Israel. Levantou as mãos para o céu</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e orou: “Ó SENHOR, o Deus de Israel, não há Deus como tu em cima, nos céus, nem embaixo, na terra. Tu guardas a tua aliança e mostras amor leal àqueles que andam diante de ti de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumpriste tua promessa a teu servo Davi, meu pai. Fizeste essa promessa com a tua própria boca, e hoje a cumpriste com as tuas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Agora, ó SENHOR, o Deus de Israel, cumpre a outra promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai, quando lhe disseste: ‘Se seus descendentes viverem como devem e me seguirem fielmente como você fez, sempre haverá um deles no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, ó Deus de Israel, cumpre a promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Contudo, será possível que Deus habite na terra? Nem mesmo os mais altos céus podem contê-lo, muito menos este templo que construí!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ainda assim, ouve minha oração e minha súplica, ó SENHOR, meu Deus. Ouve o clamor e a oração que teu servo te faz hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Guarda noite e dia este templo, o lugar do qual disseste: ‘Meu nome estará ali’. Ouve sempre as orações que teu servo fizer voltado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouve as súplicas de teu servo e de Israel, teu povo, quando orarmos voltados para este lugar. Sim, ouve-nos dos céus onde habitas e, quando ouvires, perdoa-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Se alguém pecar contra outra pessoa e se for exigido que faça um juramento de inocência diante do teu altar neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouve dos céus e julga entre teus servos, entre o acusador e o acusado. Castiga o culpado e declara justo o inocente, cada um conforme merece.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Se o teu povo, Israel, for derrotado por seus inimigos porque pecou contra ti, e se voltar para ti, invocar o teu nome e orar a ti neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ouve dos céus, perdoa o pecado de teu povo, Israel, e traze-o de volta a esta terra que deste a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Se o céu se fechar e não houver chuva porque o povo pecou contra ti, e se eles orarem voltados para este templo, invocarem o teu nome e se afastarem de seus pecados porque tu os castigaste,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>ouve dos céus e perdoa os pecados de teus servos, o teu povo, Israel. Ensina-os a seguir o caminho certo e envia chuva à terra que deste por herança a teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Se houver fome na terra, ou peste, ou praga nas lavouras, ou se elas forem atacadas por gafanhotos ou lagartas, ou se os inimigos do teu povo invadirem a terra e sitiarem suas cidades, seja qual for o desastre ou epidemia que ocorrer,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e se alguém do teu povo, ou toda a nação de Israel, orar a respeito de suas aflições com as mãos levantadas para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve dos céus onde habitas e perdoa. Trata o teu povo como ele merece, pois somente tu conheces o coração de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim eles te temerão enquanto viverem na terra que deste a nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“No futuro, estrangeiros que não pertencem a teu povo, Israel, ouvirão falar de ti. Virão de terras distantes por causa do teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque ouvirão falar do teu grande nome, da tua mão forte e do teu braço poderoso. E, quando orarem voltados para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouve dos céus onde habitas e concede o que pedem. Assim, todos os povos da terra conhecerão teu nome e te temerão, como faz teu povo, Israel. Também saberão que neste templo que construí teu nome é honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Se o teu povo sair para onde o enviares a fim de lutar contra seus inimigos, e se orarem ao SENHOR voltados para esta cidade que escolheste e para este templo que construí em honra ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>ouve dos céus suas orações e defende sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Quando pecarem contra ti, pois não há quem não peque, tua ira cairá sobre eles e tu permitirás que seus inimigos os conquistem e os levem como escravos para outras terras, próximas ou distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se caírem em si nessa terra de exílio e se arrependerem, suplicando-te: ‘Pecamos, praticamos o mal e agimos perversamente’,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e se voltarem para ti de todo o coração e de toda a alma na terra de seus inimigos e orarem voltados para a terra que deste a seus antepassados, para esta cidade que escolheste e para este templo que construí em honra ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ouve dos céus onde habitas suas orações e súplicas e defende sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Perdoa teu povo que pecou contra ti. Perdoa todas as ofensas que cometeram contra ti. Faze que seus conquistadores os tratem com misericórdia,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>pois são o teu povo, a tua propriedade especial, que libertaste do Egito, uma fornalha de fundir ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Olha atentamente para as súplicas do teu servo e para as súplicas do teu povo, Israel. Ouve e responde sempre que clamarmos a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois, quando tiraste nossos antepassados do Egito, ó Soberano SENHOR, disseste a teu servo Moisés que separarias Israel de todas as nações da terra para ser tua propriedade especial”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando Salomão terminou de fazer essas orações e súplicas ao SENHOR, levantou-se de diante do altar do SENHOR, onde havia se ajoelhado com as mãos estendidas para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ficou em pé e, em alta voz, abençoou toda a comunidade de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>“Louvado seja o SENHOR, que deu descanso ao seu povo, Israel, como prometeu. Nenhuma só palavra falhou das maravilhosas promessas que ele fez por meio de seu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Que o SENHOR, nosso Deus, seja conosco assim como foi com nossos antepassados; que ele jamais nos deixe nem nos abandone.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Que ele nos dê a disposição de fazer sua vontade e obedecer a todos os seus mandamentos, decretos e estatutos que ele deu a nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E que as palavras dessa minha oração na presença do SENHOR estejam sempre diante dele, dia e noite, para que o SENHOR, nosso Deus, defenda a causa de seu servo e de seu povo, Israel, conforme as necessidades de cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então os povos de toda a terra saberão que somente o SENHOR é Deus, e que não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Quanto a vocês, sejam inteiramente fiéis ao SENHOR, nosso Deus, e obedeçam sempre a seus decretos e mandamentos, como fazem hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o rei e todo o Israel ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Salomão apresentou ao SENHOR uma oferta de comunhão de 22 mil bois e 120 mil ovelhas. Assim, o rei e todo o povo de Israel fizeram a dedicação do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Naquele mesmo dia, o rei consagrou a parte central do pátio em frente ao templo do SENHOR. Ali apresentou holocaustos, ofertas de cereal e a gordura das ofertas de paz, pois o altar de bronze, na presença do SENHOR, era pequeno demais para tantos holocaustos, ofertas de cereal e gordura das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então Salomão e todo o Israel celebraram a Festa das Cabanas na presença do SENHOR, nosso Deus. Uma grande multidão havia se reunido, de lugares distantes como Lebo-Hamate, ao norte, e o ribeiro do Egito, ao sul. A celebração durou, no total, catorze dias: sete dias para a dedicação do altar e sete dias para a Festa das Cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Terminada a festa, Salomão mandou o povo para casa. Eles abençoaram o rei e foram embora alegres e exultantes, pois o SENHOR tinha mostrado sua bondade a seu servo Davi e a seu povo, Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão terminou de construir o templo do SENHOR e o palácio real. Concluiu tudo que havia planejado fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR apareceu a Salomão pela segunda vez, como havia aparecido em Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR lhe disse: “Ouvi sua oração e sua súplica. Consagrei este templo que você construiu, onde meu nome será honrado para sempre. Olharei continuamente para ele, com todo o meu ­coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Quanto a você, se me seguir com integridade e retidão, como fez seu pai, Davi, obedecendo a todos os meus mandamentos, decretos e estatutos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>estabelecerei o trono de sua dinastia sobre Israel para sempre. Pois fiz esta promessa a seu pai, Davi: ‘Um de seus descendentes sempre se sentará no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mas, se você ou seus descendentes me abandonarem e desobedecerem a meus mandamentos e decretos, seguindo e adorando outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>arrancarei Israel desta terra que lhe dei. Rejeitarei este templo que consagrei em honra ao meu nome, e farei de Israel objeto de zombaria e desprezo entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, embora este templo seja agora imponente, todos que passarem perto dele ficarão chocados e horrorizados. Perguntarão: ‘Por que o SENHOR fez coisas tão terríveis com esta terra e com este templo?’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E a resposta será: ‘Porque os israelitas abandonaram o SENHOR, seu Deus, que tirou seus antepassados da terra do Egito e, em lugar dele, adoraram outros deuses e se prostraram diante deles. Por isso o SENHOR trouxe sobre eles essas calamidades’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salomão levou vinte anos para construir o templo do SENHOR e o palácio real. Depois desse tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão deu a Hirão, rei de Tiro, vinte cidades da Galileia. Hirão havia fornecido toda a madeira de cedro e de cipreste e todo o ouro que Salomão havia pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, quando Hirão veio de Tiro para ver as cidades que Salomão lhe tinha dado, não ficou nada satisfeito com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que espécie de cidades são essas, meu irmão?”, perguntou ele. Então Hirão chamou aquela região de Cabul, como é conhecida até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hirão tinha enviado a Salomão 4.200 quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este é o relato do trabalho forçado que o rei Salomão impôs para a construção do templo do SENHOR, do palácio real, do aterro e do muro de Jerusalém, além das cidades de Hazor, Megido e Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(O faraó, rei do Egito, havia atacado e conquistado Gezer. Matou seus habitantes cananeus, incendiou a cidade e a deu como presente à sua filha quando ela se casou com Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Salomão reconstruiu a cidade de Gezer.) Também construiu Bete-Horom Baixa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate e Tamar, no deserto daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Construiu cidades para servirem como centros de armazenamento e também cidades para seus carros de guerra e cavalos. Construiu tudo que desejou em Jerusalém, no Líbano e em todo o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda havia na terra habitantes que não eram israelitas: amorreus, hititas, ferezeus, heveus e jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eram descendentes das nações que os israelitas não haviam destruído completamente. Salomão os recrutou para trabalhos forçados, e é nessa condição que trabalham até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Salomão não recrutou nenhum israelita para trabalhos forçados; eles o serviram como soldados, funcionários do governo, oficiais e capitães de seu exército, comandantes de carros de guerra e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nomeou 550 israelitas para supervisionarem os trabalhadores de seus vários projetos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salomão transferiu a residência de sua esposa, a filha do faraó, da Cidade de Davi para o novo palácio que ele havia construído para ela. Depois, construiu o aterro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes por ano, Salomão apresentava holocaustos e ofertas de paz sobre o altar que havia construído para o SENHOR e também queimava incenso perante o SENHOR. Assim, ele terminou o trabalho de construção do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei Salomão também construiu navios em Eziom-Geber, um porto próximo a Elate, na terra de Edom, às margens do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hirão enviou uma frota com marinheiros experientes para servirem nas tripulações dos navios, junto com os marinheiros de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Navegaram a Ofir e trouxeram para Salomão 14.700 quilos de ouro.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão, que honrava o nome do SENHOR, foi até ele para pô-lo à prova com perguntas difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegou a Jerusalém com uma comitiva numerosa e uma imensa caravana de camelos carregados de especiarias, grande quantidade de ouro e pedras preciosas. Quando se encontrou com Salomão, conversou com ele a respeito de tudo que tinha em mente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão respondeu a todas as suas perguntas; nada era difícil demais para o rei explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando a rainha de Sabá percebeu quanto Salomão era sábio e viu o palácio que ele havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a comida que era servida às mesas do rei, os alojamentos e a organização de seus oficiais e servos, os trajes esplêndidos que vestiam, os copeiros da corte e os holocaustos que Salomão oferecia no templo do SENHOR, ficou muito admirada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse ela ao rei: “É verdade tudo que ouvi em meu país a respeito de suas realizações e de sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não acreditava no que diziam até que cheguei aqui e vi com os próprios olhos. Aliás, não tinham me contado nem a metade! Sua sabedoria e prosperidade vão muito além do que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como deve ser feliz o seu povo! Que privilégio para seus oficiais estarem em sua presença todos os dias, ouvindo sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Louvado seja o SENHOR, seu Deus, que se agradou de você e o colocou no trono de Israel. Por causa do amor eterno do SENHOR por Israel, ele o fez rei para governar com justiça e retidão”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela presenteou o rei com 4.200 quilos de ouro, especiarias em grande quantidade e pedras preciosas. Nunca mais foram recebidas tantas especiarias quanto as que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(Além disso, os navios de Hirão trouxeram ouro de Ofir e grandes carregamentos de madeira de sândalo e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei usou a madeira de sândalo para fazer corrimões para o templo e para o palácio real, e também liras e harpas para os músicos. Nunca antes nem depois se viu tamanho suprimento de madeira de sândalo.)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo que ela pediu, além dos presentes costumeiros que ele já havia entregado com generosidade. Então ela e sua comitiva regressaram para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A cada ano, Salomão recebia cerca de 23.300 quilos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>sem contar a renda adicional proveniente dos mercadores e comerciantes, de todos os reis da Arábia e dos governadores do país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Salomão fez duzentos escudos grandes de ouro batido, cada um pesando 7,2 quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também fez trezentos escudos menores de ouro batido, cada um pesando 1,8 quilo. O rei colocou esses escudos no Palácio da Floresta do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei fez um grande trono de marfim revestido de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O trono tinha seis degraus e um encosto arredondado. De cada lado do assento havia um apoio para o braço e, junto de cada apoio, a escultura de um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também havia outros doze leões, um de cada lado dos seis degraus. Nenhum outro trono em todo o mundo se comparava ao de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, e todos os utensílios do Palácio da Floresta do Líbano eram de ouro puro. Não eram de prata, pois nos dias de Salomão a prata era considerada um metal sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei tinha uma frota de navios mercantes que navegavam com os navios de Hirão. Uma vez a cada três anos, as embarcações voltavam trazendo ouro, prata, marfim, macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Salomão se tornou o mais rico e sábio de todos os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gente de todas as nações vinha consultá-lo e ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A cada ano, os visitantes traziam presentes de prata e ouro, roupas, armas, especiarias, cavalos e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão ajuntou muitos carros de guerra e cavalos. Possuía 1.400 carros de guerra e 12.000 cavalos. Mantinha alguns deles nas cidades designadas para guardar esses carros de guerra e outras perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém como as pedras. E havia tanta madeira valiosa de cedro como as figueiras-bravas que crescem nas colinas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e da Cilícia; os comerciantes do rei os adquiriam da Cilícia pelo preço de mercado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquela época, um carro de guerra do Egito custava 600 peças de prata, e um cavalo, 150 peças de prata. Depois, eram exportados aos reis dos hititas e aos reis da Síria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Salomão amou muitas mulheres estrangeiras. Além da filha do faraó, ele se casou com mulheres de Moabe, de Amom, de Edom, de Sidom e dos hititas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR havia instruído os israelitas claramente: “Não se casem com mulheres dessas nações, pois desviarão seu coração para os deuses delas”. E, no entanto, Salomão amou essas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No total, casou-se com setecentas princesas e teve trezentas concubinas. E elas desviaram seu coração do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Salomão era idoso, elas o induziram a adorar outros deuses em vez de ser inteiramente fiel ao SENHOR, seu Deus, como seu pai, Davi, tinha sido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salomão adorou Astarote, a deusa dos sidônios, e Moloque, o repulsivo deus dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com isso, Salomão fez o que era mau aos olhos do SENHOR; recusou-se a seguir inteiramente o SENHOR, como seu pai, Davi, tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No monte que fica a leste de Jerusalém, chegou a construir um lugar de culto para Camos, o repulsivo deus de Moabe, e outro para Moloque, o repulsivo deus dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão construiu esses lugares de culto para que suas esposas estrangeiras queimassem incenso e oferecessem sacrifícios aos deuses delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR se irou com Salomão, porque o coração dele tinha se desviado do SENHOR, o Deus de Israel, que lhe havia aparecido duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele tinha advertido Salomão especificamente de que não adorasse outros deuses, mas Salomão não obedeceu à ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, o SENHOR lhe disse: “Uma vez que você não cumpriu minha aliança e desobedeceu a meus decretos, certamente tirarei de você o reino e o entregarei a um de seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, por causa de seu pai, Davi, não farei isso enquanto você estiver vivo. Tirarei o reino de seu filho</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, ainda assim, não tirarei dele o reino inteiro; deixarei que governe sobre uma tribo, por causa do meu servo Davi e de Jerusalém, a cidade que escolhi”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR levantou o edomita Hadade, da família real de Edom, para ser adversário de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Anos antes, Davi tinha derrotado Edom. Joabe, comandante do exército de Davi, tinha ficado para trás a fim de enterrar alguns soldados israelitas mortos na batalha. Enquanto estavam ali, mataram todos os homens de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe e o exército de Israel tinham permanecido ali seis meses, até matarem todos os edomitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, Hadade e alguns dos oficiais de seu pai conseguiram fugir e seguiram para o Egito. Na época, Hadade ainda era bem jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partiram de Midiã e foram a Parã, onde outros se juntaram a eles. Em seguida, foram ao Egito e se apresentaram ao faraó, o rei do Egito, que lhes ofereceu casas, sustento e terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O faraó se agradou de Hadade e lhe deu em casamento sua cunhada, a irmã da rainha Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A esposa de Hadade deu à luz um filho chamado Genubate. Tafnes o criou na casa do faraó, entre os próprios filhos do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando chegou a Hadade no Egito a notícia de que Davi e seu comandante Joabe estavam mortos, ele disse ao faraó: “Deixe-me voltar para minha terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por quê?”, perguntou o faraó. “O que lhe falta aqui para que você queira voltar para sua terra?” “Não me falta nada”, respondeu ele. “Ainda assim, peço que me deixe voltar.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus também levantou Rezom, filho de Eliada, para ser adversário de Salomão. Rezom havia fugido de seu senhor Hadadezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e se tornado líder de um bando de rebeldes. Depois que Davi derrotou Hadadezer, Rezom e seus homens fugiram para Damasco, onde Rezom se tornou rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele foi inimigo ferrenho de Israel durante o resto do reinado de Salomão e, assim como Hadade, causou muitos problemas. Rezom continuou a reinar na Síria e odiava Israel profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Outro líder rebelde foi Jeroboão, filho de Nebate, um dos próprios oficiais de Salomão. Veio da cidade de Zeredá, em Efraim; sua mãe era viúva e se chamava Zerua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta é a história por trás de sua rebelião. Salomão estava construindo o aterro e reparando os muros da Cidade de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeroboão era um jovem muito capaz e, quando Salomão viu como era diligente, encarregou-o dos trabalhadores das tribos de Efraim e Manassés, os descendentes de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Certo dia, quando Jeroboão saía de Jerusalém, Aías, profeta de Siló, encontrou-se com ele no caminho. Aías vestia uma capa nova. Enquanto os dois estavam sozinhos no campo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aías pegou sua capa nova e a rasgou em doze partes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse a Jeroboão: “Fique com dez pedaços, pois assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Estou prestes a tirar o reino das mãos de Salomão e entregar dez tribos a você.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, deixarei uma tribo para ele, por causa do meu servo Davi e de Jerusalém, a cidade que escolhi dentre todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois Salomão me abandonou e adorou Astarote, a deusa dos sidônios, Camos, o deus de Moabe, e Moloque, o deus dos amonitas. Não seguiu meus caminhos nem fez o que me agrada. Não obedeceu a meus decretos e estatutos, como fez seu pai, Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“‘Contudo, não tirarei o reino inteiro de Salomão agora. Por causa do meu servo Davi, a quem escolhi e que obedeceu a meus mandamentos e decretos, manterei Salomão no governo enquanto ele viver.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas tirarei o reino do filho dele e darei dez tribos a você.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O filho de Salomão terá uma tribo, para que os descendentes de meu servo Davi continuem a brilhar como uma lâmpada em Jerusalém, a cidade que escolhi como lugar para o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu o colocarei no trono de Israel, e você governará sobre tudo que seu coração desejar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se der ouvidos ao que digo, seguir meus caminhos e fizer o que me agrada, e se obedecer a meus estatutos e mandamentos, como fez meu servo Davi, sempre estarei com você. Estabelecerei para você uma dinastia, como fiz com Davi, e lhe darei Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por causa do pecado de Salomão, castigarei os descendentes de Davi, mas não para sempre’”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Salomão tentou matar Jeroboão, mas ele fugiu para junto de Sisaque, rei do Egito, e ficou ali até a morte de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Salomão, incluindo todos os seus feitos e sua sabedoria, estão registrados no Livro dos Atos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Salomão reinou por quarenta anos sobre todo o Israel, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. Seu filho Roboão foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi a Siquém, onde todo o Israel havia se reunido para proclamá-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jeroboão, filho de Nebate, soube disso, voltou do Egito, para onde havia fugido do rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os líderes de Israel convocaram Jeroboão, e ele e toda a comunidade de Israel foram falar com Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Seu pai foi muito duro conosco”, disseram. “Alivie a carga pesada de trabalho e de impostos altos que seu pai nos obrigou a carregar. Então seremos seus súditos leais.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão respondeu: “Deem-me três dias para pensar. Depois, voltem para saber minha resposta”. E o povo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão discutiu o assunto com os homens mais velhos que haviam sido conselheiros de seu pai, Salomão. “O que vocês aconselham?”, perguntou ele. “Como devo responder a este ­povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram: “Se o senhor estiver disposto a servir este povo hoje e lhe der uma resposta favorável, eles serão seus súditos leais para ­sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Roboão rejeitou o conselho dos homens mais velhos e pediu a opinião dos jovens que haviam crescido com ele e agora o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O que vocês aconselham?”, perguntou ele. “Como devo responder a este povo que deseja que eu alivie as cargas impostas por meu pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os jovens responderam: “Você deve dizer o seguinte a essa gente que diz que seu pai foi muito duro com eles e que pede alívio: ‘Meu dedo mínimo é mais grosso que a cintura de meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, meu pai lhes impôs cargas pesadas, mas eu as tornarei ainda mais pesadas! Meu pai os castigou com chicotes comuns, mas eu os castigarei com chicotes de pontas de metal!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Três dias depois, Jeroboão e todo o povo voltaram para saber a decisão do rei, como ele havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Roboão lhes respondeu com aspereza, pois rejeitou o conselho dos homens mais velhos</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e seguiu o conselho dos mais jovens. Disse ao povo: “Meu pai lhes impôs cargas pesadas, mas eu as tornarei ainda mais pesadas! Meu pai os castigou com chicotes comuns, mas eu os castigarei com chicotes de pontas de metal!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, o rei não atendeu o povo. Essa mudança nos acontecimentos foi da vontade do SENHOR, pois cumpriu a mensagem do SENHOR a Jeroboão, filho de Nebate, por meio do profeta Aías, de Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei não iria atender a seu pedido, respondeu: “Abaixo a dinastia de Davi! O filho de Jessé nada tem a nos oferecer! Volte para casa, Israel! E você, Davi, cuide de sua própria casa!”. Então o povo de Israel voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Roboão, porém, continuou a governar sobre os israelitas que moravam nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei Roboão enviou Adonirão, encarregado dos trabalhos forçados, para restaurar a ordem, mas o povo de Israel o apedrejou até a morte. Quando essa notícia chegou ao rei Roboão, ele subiu rapidamente em sua carruagem e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E até hoje as tribos do norte de Israel se recusam a ser governadas por um descendente de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o povo de Israel soube que Jeroboão tinha voltado do Egito, convocou uma assembleia e o proclamou rei sobre todo o Israel. Apenas a tribo de Judá permaneceu leal à família de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Roboão chegou a Jerusalém, mobilizou os homens das tribos de Judá e Benjamim, 180 mil dos melhores soldados, para guerrearem contra Israel e recuperarem o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus, porém, falou a Semaías, homem de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a todo o povo de Judá e Benjamim, e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Assim diz o SENHOR: Não lutem contra seus compatriotas, os israelitas. Voltem para casa, pois eu mesmo fiz isso acontecer!’”. Eles obedeceram à palavra do SENHOR e voltaram para casa, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jeroboão fortificou a cidade de Siquém, na região montanhosa de Efraim, e se estabeleceu ali. Mais tarde, fortificou Peniel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeroboão pensou: “Se eu não tiver cuidado, o reino voltará à dinastia de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando o povo for a Jerusalém para oferecer sacrifícios no templo do SENHOR, voltará a ser leal a Roboão, rei de Judá. Eles me matarão e o proclamarão rei deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, seguindo a recomendação de seus conselheiros, o rei fez dois bezerros de ouro. Disse ao povo: “É complicado demais ir a Jerusalém para adorar. Veja, Israel, estes são os deuses que tiraram vocês do Egito!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Colocou um dos bezerros em Betel e o outro em Dã, nos dois extremos de seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso se tornou um grande pecado, pois o povo viajava até Dã, ao norte, para adorar o ídolo que ficava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeroboão também construiu santuários idólatras e designou para serem sacerdotes homens do povo, que não eram da tribo sacerdotal de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Instituiu uma festa religiosa em Betel, no décimo quinto dia do oitavo mês, uma imitação da festa celebrada todos os anos em Judá. Ali em Betel, Jeroboão ofereceu sacrifícios aos bezerros que havia feito e designou sacerdotes para os santuários idólatras que havia construído.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No décimo quinto dia do oitavo mês, data que ele mesmo tinha definido, ofereceu sacrifícios no altar em Betel. Instituiu, desse modo, uma festa religiosa para Israel e subiu ao altar para queimar incenso.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por ordem do SENHOR, um homem de Deus, vindo de Judá, foi até Betel e chegou ali quando Jeroboão se aproximava do altar para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, por ordem do SENHOR, ele gritou: “Altar, altar! Assim diz o SENHOR: ‘Um menino chamado Josias nascerá na dinastia de Davi. Sobre você ele sacrificará os sacerdotes dos santuários idólatras que queimam incenso aqui, e sobre você serão queimados ossos humanos!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo dia, o homem de Deus deu um sinal. Disse ele: “O SENHOR anunciou este sinal: O altar se rachará, e suas cinzas se derramarão pelo chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o rei Jeroboão ouviu o homem de Deus falar contra o altar em Betel, apontou para o homem e ordenou: “Prendam-no!”. No mesmo instante, porém, a mão do rei ficou paralisada nessa posição, e ele não conseguia fazê-la voltar à posição normal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao mesmo tempo, uma grande rachadura apareceu no altar e as cinzas se derramaram, exatamente como o homem de Deus tinha dito na mensagem recebida do ­SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei disse ao homem de Deus: “Por favor, peça ao SENHOR, seu Deus, que restaure a minha mão!”. O homem de Deus orou ao SENHOR e a mão do rei foi restaurada, e ele pôde movimentá-la novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei disse ao homem de Deus: “Venha ao palácio comigo e coma alguma coisa, e eu lhe darei um presente”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o homem de Deus respondeu a Jeroboão: “Mesmo que o rei me desse metade de tudo que possui, eu não o acompanharia. Não comeria nem beberia coisa alguma neste lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois o SENHOR me ordenou: ‘Não coma nem beba coisa alguma enquanto estiver lá e não volte pelo mesmo caminho por onde foi’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ele partiu de Betel e voltou para casa por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acontece que morava em Betel um profeta idoso. Seus filhos foram até ele e lhe contaram o que o homem de Deus havia feito em Betel naquele dia. Também contaram ao pai o que o homem de Deus tinha dito ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O profeta idoso lhes perguntou: “Por onde ele foi?”. Eles mostraram ao pai o caminho por onde o homem de Deus tinha ido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Selem o jumento”, disse o profeta idoso. Eles selaram o jumento para o pai, e ele montou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi atrás do homem de Deus e o encontrou sentado debaixo de uma grande árvore. Perguntou-lhe: “Você é o homem de Deus que veio de Judá?”. “Sim, sou eu”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o profeta disse ao homem de Deus: “Venha para casa comigo e coma alguma coisa”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não posso ir com você”, respondeu ele. “Não tenho permissão para comer nem beber coisa alguma neste lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois o SENHOR me ordenou: ‘Não coma nem beba coisa alguma enquanto estiver lá e não volte pelo mesmo caminho por onde foi’.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O profeta idoso, porém, respondeu: “Também sou profeta como você. E um anjo me deu esta ordem da parte do SENHOR: ‘Traga-o para casa com você, para que ele coma pão e beba água’”. No entanto, estava mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles voltaram juntos, e o homem de Deus comeu e bebeu na casa do profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, enquanto estavam sentados à mesa, veio uma ordem do SENHOR ao profeta idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele falou ao homem de Deus que tinha vindo de Judá: “Assim diz o SENHOR: ‘Você desafiou a palavra do SENHOR e desobedeceu à ordem que o SENHOR, seu Deus, lhe deu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Voltou a este lugar e comeu e bebeu onde ele lhe disse que não comesse nem bebesse. Por isso seu corpo não será sepultado no túmulo de seus antepassados’”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o homem de Deus terminou de comer e beber, o profeta idoso selou seu próprio jumento para ele,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o homem de Deus partiu. Enquanto estava a caminho, apareceu um leão e o matou. Seu corpo ficou na estrada, com o jumento e o leão parados ao lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Algumas pessoas que passaram viram o corpo estendido ali, com o leão parado ao lado dele, e deram a notícia em Betel, onde morava o profeta idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o profeta que o trouxe de volta soube do que havia acontecido, disse: “É o homem de Deus que desafiou a palavra do SENHOR. O SENHOR cumpriu sua palavra ao fazer que o leão o atacasse e matasse”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o profeta disse a seus filhos: “Selem o jumento para mim”. Eles selaram o jumento,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e o profeta foi e encontrou o corpo estendido na estrada. O jumento e o leão ainda estavam parados ao lado dele; o leão não havia comido o corpo nem atacado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O profeta colocou o corpo do homem de Deus sobre o jumento e o levou de volta à cidade para lamentar por ele e sepultá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pôs o corpo em sua própria sepultura e lamentou por ele, exclamando: “Ah, meu irmão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de sepultá-lo, o profeta disse a seus filhos: “Quando eu morrer, enterrem-me no túmulo onde está sepultado o homem de Deus. Ponham meus ossos ao lado dos ossos dele,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>pois a mensagem que o SENHOR ordenou que ele proclamasse contra o altar em Betel e contra os santuários idólatras nas cidades de Samaria certamente se cumprirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mesmo depois disso, Jeroboão não se arrependeu de seus maus caminhos. Continuou a nomear sacerdotes dentre o povo comum; qualquer um que desejasse podia se tornar sacerdote dos santuários idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Com isso, por causa desse pecado, a dinastia de Jeroboão foi eliminada da face da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo, Abias, filho de Jeroboão, ficou doente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão disse à sua esposa: “Ponha um disfarce para que ninguém reconheça que você é minha esposa e vá a Siló falar com o profeta Aías, o homem que me disse que eu seria rei sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve para ele um presente de dez pães, alguns bolos e uma vasilha de mel. Ele lhe dirá o que acontecerá com o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A esposa de Jeroboão foi à casa de Aías, em Siló. Ele já estava velho e não podia mais enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, porém, tinha dito a Aías: “A esposa de Jeroboão virá aqui, fingindo que é outra pessoa. Perguntará a respeito do filho dela, pois ele está doente. Transmita-lhe a resposta que eu darei a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Aías ouviu os passos dela junto à porta, disse: “Entre, esposa de Jeroboão! Por que finge ser outra pessoa? Tenho más notícias para você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Leve a seu marido, Jeroboão, esta mensagem: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Eu o exaltei dentre o povo e o fiz líder de Israel, meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arranquei o reino da família de Davi e o entreguei a você. Mas você não tem sido como meu servo Davi, que obedeceu a meus mandamentos e me seguiu de todo o coração, e sempre fez o que me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você pecou mais que todos os que vieram antes. Fez para si outros deuses e me enfureceu com seus bezerros de ouro. Sim, você me deu as costas!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, trarei desgraça sobre sua família e destruirei todos os seus descendentes do sexo masculino em Israel, tanto escravos como livres. Queimarei sua dinastia como se queima lixo, até que tenha desaparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os membros da família de Jeroboão que morrerem na cidade serão comidos pelos cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelos abutres. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Aías disse à esposa de Jeroboão: “Volte para casa; quando você puser os pés na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Israel lamentará a morte dele e o sepultará. Ele será o único membro de sua família que terá um sepultamento digno, pois esse menino é o único de toda a família de Jeroboão do qual o SENHOR, o Deus de Israel, se agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Além disso, o SENHOR levantará um rei sobre Israel que destruirá a família de Jeroboão. Isso acontecerá hoje, agora mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR sacudirá Israel como a corrente de água agita as canas de junco. Arrancará os israelitas desta boa terra que deu a seus antepassados e os dispersará além do rio Eufrates, pois enfureceram o SENHOR com os postes que levantaram para adorar a deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele abandonará Israel, porque Jeroboão pecou e fez Israel pecar com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a esposa de Jeroboão voltou a Tirza, e o menino morreu no instante em que ela entrou em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todo o Israel o sepultou e lamentou por ele, conforme o SENHOR havia anunciado por meio do profeta Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jeroboão, as guerras e o modo como governou, estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão reinou em Israel por 22 anos. Quando morreu e se reuniu a seus antepassados, seu filho Nadabe foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso, Roboão, filho de Salomão, reinava em Judá. Tinha 41 anos quando começou a reinar, e reinou por dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR havia escolhido dentre todas as tribos de Israel como lugar para o seu nome. A mãe de Roboão era uma mulher amonita chamada Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo de Judá fez o que era mau aos olhos do SENHOR e provocou sua ira com os pecados que cometeu, pois foram ainda piores que os de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Construíram santuários idólatras e levantaram colunas sagradas e postes de Aserá em todos os montes e debaixo de toda árvore verdejante.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia até mesmo prostitutos cultuais por toda a terra. O povo imitava as práticas detestáveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do reinado de Roboão, Sisaque, rei do Egito, subiu e atacou Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saqueou os tesouros do templo do SENHOR e do palácio real; roubou tudo, incluindo os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais tarde, o rei Roboão fez escudos de bronze para substituí-los e os confiou aos oficiais da guarda que protegiam a entrada do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sempre que o rei ia ao templo do SENHOR, os guardas levavam os escudos e, em seguida, os devolviam à sala da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Roboão e tudo que ele fez estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Houve guerra constante entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Roboão morreu, foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi. Sua mãe era uma mulher amonita chamada Naamá. Seu filho Abias foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou a reinar em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reinou por três anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Maaca e era neta de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cometeu os mesmos pecados que seu pai e não foi inteiramente fiel ao SENHOR, seu Deus, como seu antepassado Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por causa de Davi, o SENHOR, seu Deus, permitiu que seus descendentes continuassem a brilhar como uma lâmpada em Jerusalém e deu a Abias um filho para reinar depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Davi tinha feito o que era certo aos olhos do SENHOR e obedecido a seus mandamentos durante toda a vida, exceto no caso de Urias, o hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante todo o reinado de Abias, houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Abias e tudo que ele fez estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá. Houve guerra constante entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Abias morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Asa foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No vigésimo ano do reinado de Jeroboão em Israel, Asa começou a reinar em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Reinou em Jerusalém por 41 anos. Sua avó se chamava Maaca e era neta de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa fez o que era certo aos olhos do SENHOR, como seu antepassado Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Expulsou da terra os prostitutos cultuais e removeu todos os ídolos que seus antepassados haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Chegou a depor sua avó Maaca da posição de rainha-mãe, pois ela havia feito um poste obsceno para a deusa Aserá. Derrubou esse poste obsceno e o queimou no vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora os santuários idólatras não tivessem sido removidos, o coração de Asa permaneceu inteiramente fiel ao SENHOR durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele trouxe para o templo do SENHOR a prata, o ouro e os diversos utensílios que ele e seu pai haviam consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Houve guerra constante entre Asa e Baasa, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e fortificou Ramá, a fim de impedir que qualquer um entrasse ou saísse do território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em resposta, Asa juntou toda a prata e todo o ouro que restavam na tesouraria do templo do SENHOR e no palácio real. Enviou alguns de seus oficiais a Ben-Hadade, rei da Síria, que governava em Damasco, filho de Tabrimom e neto de Heziom, com a prata e o ouro e a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Façamos um acordo, você e eu, como aquele que houve entre seu pai e o meu. Envio um presente de prata e ouro. Rompa seu acordo com Baasa, rei de Israel, para que ele me deixe em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ben-Hadade aceitou a proposta do rei Asa e enviou os comandantes de seu exército para atacarem as cidades de Israel. Eles conquistaram Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca e todo o Quinerete, bem como a terra de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Baasa, rei de Israel, soube do que havia acontecido, abandonou seu projeto de fortificar Ramá e permaneceu em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o rei Asa decretou que todos os homens de Judá, sem exceção, ajudassem a levar embora as pedras e a madeira usadas por Baasa para fortificar Ramá. Asa empregou esses materiais para fortificar a cidade de Geba, em Benjamim, e a cidade de Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Asa, a extensão de seu poder, tudo que ele fez e o nome das cidades que ele construiu, estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá. Em sua velhice, sofreu de uma doença nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Asa morreu, foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi. Seu filho Josafá foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar em Israel no segundo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Reinou em Israel por dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR; seguiu o exemplo de seu pai, Jeroboão, e persistiu nos pecados que ele havia levado Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, conspirou contra Nadabe e o assassinou enquanto ele e o exército israelita sitiavam a cidade filisteia de Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baasa matou Nadabe no terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, e se tornou seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim que Baasa subiu ao poder, matou todos os descendentes de Jeroboão. Não restou ninguém de sua família, exatamente como o SENHOR havia anunciado por meio do profeta Aías, de Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso aconteceu porque Jeroboão havia provocado a ira do SENHOR com os pecados que tinha cometido e levado Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Nadabe e tudo que ele fez estão registrados no Livro da História dos Reis de Isr.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Houve guerra constante entre Asa, rei de Judá, e Baasa, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Baasa, filho de Aías, começou a reinar sobre todo o Israel no terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá. Reinou em Tirza por 24 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR; seguiu o exemplo de Jeroboão e persistiu nos pecados que Jeroboão havia levado Israel a cometer.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta mensagem do SENHOR foi transmitida ao rei Baasa pelo profeta Jeú, filho de Hanani:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu o levantei do pó a fim de torná-lo líder do meu povo, Israel, mas você seguiu o exemplo de Jeroboão. Provocou minha ira ao fazer meu povo, Israel, pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, destruirei você e sua família, assim como destruí os descendentes de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os membros da família de Baasa que morrerem na cidade serão comidos pelos cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelos abutres”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Baasa, o que ele fez e a extensão de seu poder estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Baasa morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado em Tirza. Seu filho Elá foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mensagem do SENHOR contra Baasa e sua família veio por meio do profeta Jeú, filho de Hanani. Foi transmitida porque Baasa havia feito o que era mau aos olhos do SENHOR, como a família de Jeroboão, e também porque Baasa havia destruído a família de Jeroboão. Os pecados de Baasa provocaram a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elá, filho de Baasa, começou a reinar em Israel no vigésimo sexto ano do reinado de Asa, rei de Judá. Reinou em Tirza por dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Zinri, comandante de metade dos carros de guerra do rei, conspirou contra ele. Certo dia, em Tirza, Elá estava se embebedando na casa de Arza, supervisor do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zinri entrou, feriu Elá e o matou. Isso aconteceu no vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Zinri se tornou o sucessor de Elá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Logo que Zinri subiu ao poder, matou toda a família de Baasa. Não deixou vivo nenhum filho do sexo masculino. Exterminou até mesmo parentes e amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desse modo, Zinri destruiu a dinastia de Baasa, como o SENHOR havia anunciado por meio do profeta Jeú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isso aconteceu por causa de todos os pecados que Baasa e seu filho Elá haviam cometido e levado Israel a cometer. Com seus ídolos inúteis, provocaram a ira do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Elá e tudo que ele fez estão registrados no Livro da História dos Reis de Isr.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zinri começou a reinar em Israel no vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Reinou em Tirza por apenas sete dias. Nessa ocasião, o exército de Israel estava acampado próximo à cidade filisteia de Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando souberam que Zinri havia traído e assassinado o rei, naquele mesmo dia proclamaram Onri, comandante do exército, o novo rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onri levou todo o exército de Israel de Gibetom a Tirza e cercou a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Zinri viu que a cidade havia sido conquistada, foi para a parte mais protegida do palácio real, ateou fogo ao edifício e morreu no meio das chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele também havia feito o que era mau aos olhos do SENHOR. Seguiu o exemplo de Jeroboão nos pecados que tinha cometido e levado Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Zinri e sua conspiração estão registrados no Livro da História dos Reis de Isr.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo de Israel se dividiu em dois partidos. Metade queria proclamar rei Tibni, filho de Ginate, e a outra metade apoiava Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os partidários de Onri derrotaram os de Tibni, filho de Ginate. Tibni morreu, e Onri se tornou rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Onri começou seu reinado no trigésimo primeiro ano do reinado de Asa, rei de Judá. Ao todo, reinou por doze anos, seis deles em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Onri comprou de Sêmer o monte de Samaria por setenta quilos de prata. Construiu ali uma cidade que chamou de Samaria, em homenagem a Sêmer, o antigo proprietário do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Onri fez o que era mau aos olhos do SENHOR, pior que todos os reis antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seguiu o exemplo de Jeroboão, filho de Nebate, em todos os pecados que tinha cometido e levado Israel a cometer. Com seus ídolos inúteis, o povo provocou a ira do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Onri, o que ele fez e a extensão de seu poder estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Onri morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado em Samaria. Seu filho Acabe foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acabe, filho de Onri, começou a reinar em Israel no trigésimo oitavo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Reinou em Samaria por 22 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acabe, filho de Onri, fez o que era mau aos olhos do SENHOR, pior que todos os reis antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, como se não bastasse seguir o exemplo pecaminoso de Jeroboão, casou-se com Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios, e começou a se prostrar diante de Baal e adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Primeiro, Acabe construiu um templo e um altar para Baal em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois, levantou um poste para a deusa Aserá. Fez mais coisas para provocar a ira do SENHOR, Deus de Israel, que todos os reis de Israel antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante o reinado de Acabe, Hiel, um homem de Betel, reconstruiu Jericó. Quando lançou os alicerces, morreu seu filho mais velho, Abirão. E, quando terminou a reconstrução e colocou as portas, morreu seu filho mais novo, Segube. Tudo isso aconteceu de acordo com a mensagem do SENHOR a respeito de Jericó, transmitida por meio de Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Elias, que era de Tisbe, em Gileade, disse ao rei Acabe: “Tão certo como vive o SENHOR, o Deus de Israel, a quem sirvo, não haverá orvalho nem chuva durante os próximos anos, até que eu ordene!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR disse a Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vá para o leste e esconda-se junto ao riacho de Querite, que fica a leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beba água do riacho e coma o que os corvos lhe trouxerem, pois eu dei ordem para levarem alimento até você”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elias fez o que o SENHOR ordenou e acampou junto ao riacho de Querite, a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os corvos lhe traziam pão e carne de manhã e à tarde, e ele bebia água do riacho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de algum tempo, porém, o riacho secou, pois não caía chuva em parte alguma da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR disse a Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vá morar em Sarepta, perto da cidade de Sidom. Dei ordem a uma viúva que mora ali para lhe dar alimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elias foi a Sarepta. Quando chegou ao portão da cidade, viu uma viúva apanhando gravetos e lhe perguntou: “Pode me dar um pouco de água para beber, por favor?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto ela ia buscar a água, ele disse: “Traga também um pedaço de pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ela respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, seu Deus, não tenho um pedaço sequer de pão em casa. Tenho apenas um punhado de farinha que restou numa vasilha e um pouco de azeite no fundo do jarro. Estava apanhando alguns gravetos para preparar esta última refeição, e depois meu filho e eu morreremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Elias, porém, disse: “Não tenha medo! Faça o que acabou de dizer, mas primeiro faça um pouco de pão para mim. Depois, use o resto para preparar uma refeição para você e seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR, Deus de Israel: ‘Sempre haverá farinha na vasilha e azeite no jarro, até o dia em que o SENHOR enviar chuva’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela fez conforme Elias disse. Assim, Elias, a mulher e a família dela tiveram alimento para muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sempre havia farinha na vasilha e azeite no jarro, exatamente como o SENHOR tinha prometido por meio de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Algum tempo depois, o filho da mulher ficou doente. Foi piorando e, por fim, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse ela a Elias: “Homem de Deus, o que você me fez? Veio para lembrar-me de meus pecados e matar meu filho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias, porém, respondeu: “Dê-me seu filho”. Tomou o corpo do menino dos braços dela, carregou-o para o andar de cima, onde estava hospedado, e o pôs na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Elias clamou ao SENHOR: “Ó SENHOR, meu Deus, por que trouxeste desgraça a esta viúva que me recebeu em seu lar e fizeste o filho dela morrer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Elias se deitou sobre o menino três vezes e clamou ao SENHOR: “Ó SENHOR, meu Deus, por favor, permite que a vida volte a este menino!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR ouviu a oração de Elias, e o menino voltou a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elias o levou para baixo e o entregou à mãe. “Veja, seu filho está vivo”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então a mulher disse a Elias: “Agora tenho certeza de que você é um homem de Deus, e de que o SENHOR verdadeiramente fala por seu intermédio!”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, no terceiro ano da seca, o SENHOR disse a Elias: “Vá apresentar-se ao rei Acabe. Diga-lhe que enviarei chuva”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elias foi apresentar-se a Acabe. A fome era severa em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe mandou chamar Obadias, o administrador do pa­lácio. (Obadias temia profundamente o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certa vez, quando Jezabel havia tentado matar todos os profetas do SENHOR, Obadias escondeu cem deles em duas cavernas. Colocou cinquenta em cada caverna e forneceu alimento e água para eles.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acabe disse a Obadias: “Precisamos ir a todas as fontes e vales na terra. Quem sabe encontraremos pasto suficiente para salvar pelo menos alguns de meus cavalos e mulas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então dividiram o território entre si. Acabe foi para um lado, e Obadias, para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto Obadias caminhava, viu de repente Elias vindo em sua direção. Ao reconhecê-lo, Obadias curvou-se diante dele com o rosto no chão. “É o senhor mesmo, meu senhor Elias?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Sim, sou eu”, respondeu Elias. “Agora vá e diga ao rei: ‘Elias está aqui’.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Obadias, porém, protestou: “Que mal lhe fiz para que me envie para morrer nas mãos de Acabe?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, tão certo como vive o SENHOR, seu Deus, o rei o procurou em todas as nações e reinos da terra, de uma extremidade à outra. E cada vez que lhe diziam: ‘Elias não está aqui’, o rei Acabe fazia o rei daquela nação jurar que tinha falado a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora o senhor diz: ‘Vá e diga ao rei: Elias está aqui’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, assim que eu o deixar, o Espírito do SENHOR o levará embora, sabe-se lá para onde, e quando Acabe chegar e não o encontrar, ele me matará. E, no entanto, tenho servido fielmente ao SENHOR toda a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém lhe falou da ocasião em que Jezabel tentou matar os profetas do SENHOR? Escondi cem deles em duas cavernas e lhes forneci alimento e água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E agora o senhor diz: ‘Vá e diga ao rei: Elias está aqui’. Se eu fizer isso, certamente Acabe me matará!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Elias disse: “Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, em cuja presença estou, hoje mesmo me apresentarei ao rei Acabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Obadias foi dizer a Acabe que Elias tinha vindo, e Acabe saiu para encontrar-se com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Acabe o viu, disse: “É você mesmo, perturbador de Israel?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não causei problema algum a Israel”, respondeu Elias. “O senhor e sua família é que são os perturbadores, pois se recusaram a obedecer aos mandamentos do SENHOR e, em vez disso, adoraram imagens de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, convoque todo o Israel para encontrar-se comigo no monte Carmelo, além dos 450 profetas de Baal e os 400 profetas de Aserá que comem à mesa de Jezabel.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acabe convocou todo o povo de Israel e os profetas para se reunirem no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elias se colocou diante do povo e disse: “Até quando ficarão oscilando de um lado para o outro? Se o SENHOR é Deus, sigam-no! Mas, se Baal é Deus, então sigam Baal!”. O povo, contudo, ficou em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Elias lhes disse: “Sou o único que resta dos profetas do SENHOR, mas Baal tem 450 profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, tragam para cá dois novilhos. Que os profetas de Baal escolham um deles, cortem o animal em pedaços e o coloquem sobre a lenha do altar, mas não ponham fogo na lenha. Eu prepararei o outro novilho e o colocarei sobre a lenha no altar, mas não porei fogo na lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então invoquem o nome de seu deus, e eu invocarei o nome do SENHOR. O deus que responder com fogo, esse é o Deus verdadeiro!”. E todo o povo concordou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Elias disse aos profetas de Baal: “Comecem vocês, pois são muitos. Escolham um dos novilhos, preparem-no e invoquem o nome de seu deus. Mas não ponham fogo na lenha”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles prepararam um dos novilhos e o colocaram sobre o altar. Invocaram o nome de Baal desde a manhã até o meio-dia e gritavam: “Ó Baal, responde-nos!”, mas não houve resposta alguma. E dançavam em volta do altar que haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por volta do meio-dia, Elias começou a zombar deles: “Vocês precisam gritar mais alto”, dizia ele. “Sem dúvida ele é um deus! Talvez esteja meditando ou ocupado em outro lugar. Ou talvez esteja viajando, ou dormindo, e precise ser acordado!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então gritaram mais alto e, como era seu costume, cortaram-se com facas e espadas, até sangrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agitaram-se em transe desde o meio-dia até a hora do sacrifício da tarde, mas não houve sequer um som, nem resposta ou reação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Elias disse ao povo: “Venham aqui!”. Todos se reuniram em volta dele enquanto ele consertava o altar do SENHOR que havia sido derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pegou doze pedras, uma para cada tribo dos filhos de Jacó, a quem o SENHOR disse: “Teu nome será Israel”,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e com elas reconstruiu o altar em nome do SENHOR. Depois, cavou ao redor do altar uma valeta com capacidade suficiente para doze litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Empilhou lenha sobre o altar, cortou o novilho em pedaços e colocou os pedaços sobre a lenha. Em seguida, ordenou: “Encham quatro jarras grandes com água e derramem a água sobre o holocausto e a lenha”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois que fizeram isso, disse: “Façam a mesma coisa novamente”. Quando terminaram, ele disse: “Agora façam o mesmo pela terceira vez”. Eles seguiram sua instrução,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e a água corria ao redor do altar e encheu a valeta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na hora costumeira de oferecer o sacrifício da tarde, o profeta Elias se aproximou do altar e orou: “Ó SENHOR, Deus de Abraão, Isaque e Jacó, prova hoje que és Deus em Israel e que sou teu servo. Prova que fiz tudo isso por ordem tua.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ó SENHOR, responde-me! Que este povo saiba que tu, ó SENHOR, és o verdadeiro Deus e estás buscando o povo de volta para ti!”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No mesmo instante, fogo do SENHOR desceu do céu e queimou o novilho, a madeira, as pedras e o chão, e secou até a água da valeta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o povo viu isso, todos se prostraram com o rosto no chão e gritaram: “O SENHOR é Deus! Sim, o SENHOR é Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Elias ordenou: “Prendam todos os profetas de Baal. Não deixem nenhum escapar!”. O povo os prendeu, e Elias os levou para o riacho de Quisom e ali os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Em seguida, Elias disse a Acabe: “Vá comer e beber, pois ouço uma forte tempestade chegando”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acabe foi comer e beber. Elias, porém, subiu ao topo do monte Carmelo, prostrou-se até o chão com o rosto entre os joelhos e orou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois, disse a seu servo: “Vá e olhe na direção do mar”. O servo foi e olhou, depois voltou e disse: “Não vi nada”. Sete vezes Elias mandou que ele fosse e olhasse.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por fim, na sétima vez, o servo lhe disse: “Vi subir do mar uma pequena nuvem, do tamanho da mão de um homem”. Então Elias lhe disse: “Vá depressa dizer a Acabe: ‘Apronte seu carro e volte para casa. Se não se apressar, a chuva o impedirá!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em pouco tempo, o céu ficou escuro com nuvens. Um vento forte trouxe uma grande tempestade, e Acabe partiu em sua carruagem a toda velocidade para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então o SENHOR concedeu força extraordinária a Elias. Ele prendeu a capa no cinto e correu à frente do carro de Acabe até a entrada de Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabe contou a Jezabel tudo que Elias havia feito, incluindo o modo como havia matado todos os profetas de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, Jezabel enviou esta mensagem a Elias: “Que os deuses me castiguem severamente se, até amanhã nesta hora, eu não fizer a você o que você fez aos profetas de Baal!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elias teve medo e fugiu para salvar a vida. Foi para Berseba, uma cidade em Judá, e ali deixou seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, foi sozinho para o deserto, caminhando o dia todo. Sentou-se debaixo de um pé de giesta e orou, pedindo para morrer. “Já basta, SENHOR”, disse ele. “Tira minha vida, pois não sou melhor que meus antepassados que já morreram.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele se deitou debaixo do pé de giesta e dormiu. Enquanto dormia, um anjo o tocou e disse: “Levante-se e coma!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elias olhou em redor e viu, perto de sua cabeça, um pão assado sobre pedras quentes e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e se deitou novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo do SENHOR voltou, tocou-o mais uma vez e disse: “Levante-se e coma um pouco mais, do contrário não aguentará a viagem que tem pela frente”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elias se levantou, comeu e bebeu, e o alimento lhe deu forças para uma jornada de quarenta dias e quarenta noites até o monte Sinai, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali encontrou uma caverna onde passou a noite. O SENHOR fala com Elias Então o SENHOR lhe disse: “O que você faz aqui, Elias?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “Tenho servido com zelo ao SENHOR, o Deus dos Exércitos. Contudo, os israelitas quebraram a aliança contigo, derrubaram teus altares e mataram todos os teus profetas. Sou o único que restou, e agora também procuram me matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Saia e ponha-se diante de mim no monte”, disse o SENHOR. E, enquanto Elias estava ali, o SENHOR passou, e um forte vendaval atingiu o monte. Era tão intenso que as pedras se soltavam do monte diante do SENHOR, mas o SENHOR não estava no vento. Depois do vento houve um terremoto, mas o SENHOR não estava no terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do terremoto houve fogo, mas o SENHOR não estava no fogo. E, depois do fogo, veio um suave sussurro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Elias o ouviu, cobriu o rosto com a capa, saiu e ficou na entrada da caverna. E uma voz disse: “O que você faz aqui, Elias?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu outra vez: “Tenho servido com zelo ao SENHOR, O Deus dos Exércitos. Contudo, os israelitas quebraram a aliança contigo, derrubaram teus altares e mataram todos os teus profetas. Sou o único que restou, e agora também procuram me matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: “Volte pelo caminho por onde veio e vá para o deserto de Damasco. Quando chegar lá, unja Hazael para ser rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, unja também Jeú, neto de Ninsi, para ser rei de Israel, e unja Eliseu, filho de Safate, da cidade de Abel-Meolá, para substituir você como meu profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem escapar da espada de Hazael será morto por Jeú, e quem escapar da espada de Jeú será morto por Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No entanto, preservarei sete mil de Israel que nunca se prostraram diante de Baal nem o beijaram!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias partiu e encontrou Eliseu, filho de Safate, arando um campo. Havia doze parelhas de bois no campo, e Eliseu arava com a última parelha. Elias se aproximou de Eliseu, lançou sua capa sobre os ombros dele e continuou a caminhar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eliseu deixou os bois ali, correu atrás de Elias e disse: “Primeiro deixe-me dar um beijo de despedida em meu pai e em minha mãe; então o seguirei!”. Elias respondeu: “Pode voltar, mas pense no que lhe fiz”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eliseu voltou para sua parelha de bois e os matou. Usou a madeira do arado para fazer fogo e assar a carne. Distribuiu a carne para o povo da cidade, e todos eles comeram. Então partiu com Elias, como seu ajudante.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo, Ben-Hadade, rei da Síria, mobilizou seu exército com o apoio de 32 reis aliados e seus carros de guerra e cavalos. Eles cercaram Samaria e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ben-Hadade enviou mensageiros à cidade para dizer a Acabe, rei de Israel: “Assim diz Ben-Hadade:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Sua prata e seu ouro são meus, bem como suas esposas e os melhores de seus filhos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Está bem, ó meu senhor, o rei”, respondeu o rei de Israel. “Tudo que tenho é seu.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pouco depois, os mensageiros voltaram e disseram: “Assim diz Ben-Hadade: ‘Já exigi que entregasse sua prata, seu ouro, suas esposas e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas amanhã, a esta hora, enviarei meus oficiais para vasculharem seu palácio e as casas de seus oficiais e tomarem tudo que considerarem de valor’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Acabe convocou todas as autoridades de Israel e lhes disse: “Vejam como esse homem quer nossa desgraça! Já concordei em lhe entregar minhas esposas, meus filhos, minha prata e meu ouro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não ceda a nenhuma outra exigência!”, aconselharam as autoridades e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, Acabe respondeu aos mensageiros de Ben-Hadade: “Digam ao meu senhor, o rei: ‘Eu lhe darei tudo que pediu da primeira vez, mas não posso aceitar sua última exigência’”. Os mensageiros voltaram a Ben-Hadade com essa resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Ben-Hadade enviou a seguinte mensagem a Acabe: “Que os deuses me castiguem severamente se restar pó suficiente de Samaria para dar um punhado a cada um de meus soldados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei de Israel respondeu: “O guerreiro que se arma com sua espada para lutar não deve se vangloriar como o guerreiro que já venceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A resposta de Acabe chegou a Ben-Hadade e aos outros reis quando bebiam em suas tendas. “Preparem-se para atacar!”, ordenou Ben-Hadade a seus oficiais. E eles se prepararam para atacar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, um profeta foi a Acabe, rei de Israel, e lhe disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Está vendo esse enorme exército inimigo? Hoje eu o entregarei em suas mãos. Com isso, você saberá que eu sou o SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acabe perguntou: “Por meio de quem ele fará isso acontecer?”. O profeta respondeu: “Assim diz o SENHOR: ‘Os soldados dos comandantes das províncias o farão’”. “Devemos atacar primeiro?”, perguntou Acabe. “Sim”, respondeu o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Acabe convocou os 232 soldados dos comandantes das províncias. Em seguida, reuniu o restante do exército de Israel, cerca de sete mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por volta do meio-dia, quando Ben-Hadade e os 32 reis aliados ainda estavam em suas tendas, bebendo até ficarem bêbados,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o primeiro contingente, formado pelos soldados dos comandantes das províncias, saiu da cidade. Quando eles se aproximavam, os espiões de Ben-Hadade o avisaram: “Há alguns soldados vindo de Samaria”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele ordenou: “Quer tenham vindo em paz, quer para guerrear, tragam esses soldados com vida!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os soldados dos comandantes das províncias de Acabe e todo o exército haviam saído para lutar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada soldado israelita matou seu adversário sírio e, de repente, todo o exército sírio fugiu. Os israelitas os perseguiram, mas o rei Ben-Hadade e alguns dos cavaleiros fugiram a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Israel destruiu os outros cavalos e carros de guerra e massacrou os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, o profeta disse ao rei Acabe: “Prepare-se para outro ataque. Comece a planejar desde já, pois o rei da Síria voltará na virada do ano”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois da derrota, os oficiais de Ben-Hadade lhe disseram: “Os deuses israelitas são deuses dos montes; por isso venceram. Mas podemos derrotá-los com facilidade nas planícies.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desta vez, porém, substitua os reis por outros comandantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Reúna outro exército como o que o senhor perdeu. Dê-nos o mesmo número de cavalos e carros de guerra, e lutaremos contra os israelitas nas planícies. Certamente os derrotaremos!”. O rei Ben-Hadade fez conforme aconselharam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na virada do ano, convocou o exército sírio e marchou novamente contra Israel, dessa vez em Afeque.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Israel reuniu seu exército, organizou linhas de abastecimento e saiu para lutar. Mas, em comparação com o enorme exército sírio que cobria todo o campo, os israelitas pareciam dois pequenos rebanhos de cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem de Deus foi ao rei de Israel e lhe disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Os sírios pensam que o SENHOR é um deus dos montes, e não das planícies. Por isso, entregarei todo o enorme exército sírio em suas mãos. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os dois exércitos acamparam um de frente para o outro durante sete dias e, no sétimo dia, a batalha começou. Os israelitas mataram cem mil soldados de infantaria dos sírios em um só dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O restante fugiu para a cidade de Afeque, mas o muro caiu sobre eles e matou mais 27 mil. Ben-Hadade fugiu para a cidade e se escondeu num quarto secreto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os oficiais de Ben-Hadade lhe disseram: “Senhor, ouvimos que os reis de Israel são misericordiosos. Vamos nos humilhar, usar panos de saco na cintura e cordas na cabeça e nos render ao rei de Israel. Talvez ele deixe o senhor viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então vestiram panos de saco e cordas, foram ao rei de Israel e suplicaram: “Seu servo Ben-Hadade diz: ‘Peço que me deixe viver!’”. O rei de Israel respondeu: “Ele ainda está vivo? Ele é meu irmão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os homens interpretaram isso como um bom sinal e, aproveitando essas palavras, responderam: “Sim, seu irmão Ben-Hadade!”. “Vão buscá-lo”, disse o rei de Israel. E, quando Ben-Hadade chegou, Acabe o convidou para subir em sua carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ben-Hadade lhe disse: “Devolverei as cidades que meu pai tomou de seu pai, e você poderá estabelecer centros de comércio em Damasco, como meu pai fez em Samaria”. Acabe disse: “Sob essas condições, eu o libertarei”. Então os dois fizeram um acordo, e Ben-Hadade foi liberto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto isso, o SENHOR instruiu um dos membros de um grupo de profetas a dizer a outro: “Dê um soco em mim!”, mas o homem se recusou a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o profeta lhe disse: “Como você não obedeceu à voz do SENHOR, um leão o matará assim que você sair daqui”. E, quando ele partiu, um leão o atacou e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Em seguida, o profeta se dirigiu a outro homem e disse: “Dê um soco em mim!”. O homem deu um soco no profeta e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O profeta colocou uma faixa de pano sobre os olhos para se disfarçar e esperou pelo rei junto à estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o rei ia passando, o profeta gritou: “Eu, seu servo, estava no meio da batalha acirrada quando, de repente, alguém me trouxe um prisioneiro e disse: ‘Vigie este homem. Se ele escapar, você morrerá ou pagará uma multa de 35 quilos de prata!’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Contudo, enquanto eu estava ocupado fazendo outra coisa, o prisioneiro desapareceu”. “A culpa é sua”, respondeu o rei. “Você mesmo pronunciou sua condenação.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, sem demora, o profeta tirou a faixa dos olhos, e o rei de Israel reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O profeta lhe disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Uma vez que você poupou o homem que eu havia ordenado que fosse destruído, você deve morrer em lugar dele, e seu povo, em lugar do povo dele’”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O rei de Israel foi para casa, em Samaria, indignado e aborrecido.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela época, um homem chamado Nabote, de Jezreel, possuía um vinhedo que ficava ao lado do palácio de Acabe, rei de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, Acabe disse a Nabote: “Como sua videira fica tão próxima do meu palácio, quero comprá-la para fazer uma horta. Em troca, darei a você uma videira melhor, ou, se preferir, pagarei o valor em dinheiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nabote, porém, respondeu: “O SENHOR me livre de lhe entregar a herança que recebi de meus antepassados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Acabe foi para casa indignado e aborrecido por causa da resposta de Nabote. O rei foi deitar-se, virou o rosto e não quis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Qual é o problema?”, perguntou sua esposa Jezabel. “Por que você está tão aborrecido que nem quer comer?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acabe respondeu: “Pedi a Nabote, de Jezreel, que me vendesse sua videira ou que a trocasse por outra, mas ele não quis”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Afinal, você é o rei de Israel ou não é?”, disse Jezabel. “Levante-se e coma alguma coisa, e não se preocupe com isso. Conseguirei para você a videira de Nabote.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ela escreveu cartas em nome de Acabe, selou-as com o selo do rei e as enviou para as autoridades e outros líderes da cidade onde Nabote morava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nas cartas, ela ordenava: “Reúnam os habitantes da cidade para jejuar e coloquem Nabote num lugar onde todos possam vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mandem sentar-se em frente dele dois homens de mau caráter que o acusem de amaldiçoar a Deus e o rei. Depois, levem-no para fora e matem-no por apedrejamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As autoridades e os outros líderes da cidade seguiram as instruções dadas por Jezabel em suas cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Convocaram os habitantes da cidade para um jejum e colocaram Nabote num lugar onde todos podiam vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então dois homens de mau caráter vieram, sentaram-se de frente para ele e o acusaram diante de todo o povo, dizendo: “Ele amaldiçoou a Deus e o rei!”. Em seguida, foi arrastado para fora da cidade e morto por apedrejamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os líderes da cidade mandaram avisar Jezabel: “Nabote foi apedrejado e está morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jezabel ouviu a notícia, disse a Acabe: “Lembra-se da videira que Nabote se recusou a vender? Agora você pode ficar com ela. Nabote está morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acabe desceu de imediato à videira de Nabote para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, o SENHOR disse a Elias, de Tisbe:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Vá encontrar-se com Acabe, rei de Israel, que governa em Samaria. Ele estará na videira de Nabote, para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Transmita-lhe esta mensagem: ‘Assim diz o SENHOR: Não foi suficiente para você matar Nabote? Era preciso que também roubasse a propriedade dele? Por causa do que você fez, os cães lamberão seu sangue no mesmo lugar onde lamberam o sangue de Nabote’”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quer dizer que você me encontrou, meu inimigo!”, disse Acabe a Elias. “Sim”, respondeu Elias. “Vim porque você se vendeu para fazer o que é mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora o SENHOR diz: ‘Trarei desgraça sobre você e o exterminarei, e destruirei todos os seus descendentes do sexo masculino em Israel, tanto escravos como livres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acabarei com sua família como fiz com a família de Jeroboão, filho de Nebate, e com a família de Baasa, filho de Aías, pois você provocou minha ira e levou Israel a pecar’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E quanto a Jezabel, o SENHOR diz: ‘Cães devorarão o corpo de Jezabel no campo em Jezreel’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Os membros da família de Acabe que morrerem na cidade serão comidos pelos cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelos abutres.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não houve ninguém que tenha se vendido tão completamente para fazer o que é mau aos olhos do SENHOR como Acabe, influenciado por sua esposa Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sua prática mais repugnante foi adorar ídolos como haviam feito os amorreus, povo que o SENHOR tinha expulsado de diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Acabe ouviu essa mensagem, rasgou suas roupas, vestiu-se de pano de saco e jejuou. Passou a dormir em cima de panos de saco e a andar cabisbaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Elias, de Tisbe, recebeu outra mensagem do SENHOR: “Vê como Acabe se humilhou diante de mim? Por isso, não trarei calamidade durante sua vida. Farei cair a calamidade sobre os filhos dele; destruirei sua dinastia”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante três anos, não houve guerra entre a Síria e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No terceiro ano, porém, Josafá, rei de Judá, foi visitar o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante a visita, o rei de Israel disse a seus oficiais: “Não sabem que a cidade de Ramote-Gileade nos pertence? E, no entanto, não fizemos coisa alguma para retomá-la do rei da Síria!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então se voltou para Josafá e perguntou: “Você se juntará a mim na batalha para reconquistar Ramote-Gileade?”. Josafá respondeu ao rei de Israel: “Claro que sim! Você e eu somos como um só. Meus soldados são seus soldados, e meus cavalos são seus cavalos”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentou: “Antes, porém, consulte o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei de Israel convocou os profetas, cerca de quatrocentos no total, e lhes perguntou: “Devo ir à guerra contra Ramote-Gileade ou não?”. Todos eles responderam: “Sim, deve! O Senhor entregará o inimigo nas mãos do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josafá, porém, perguntou: “Acaso não há aqui um profeta do SENHOR? Devemos consultá-lo também”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: “Há mais um homem que pode consultar o SENHOR para nós, mas eu o odeio, pois nunca profetiza nada de bom a meu respeito, só coisas ruins! Chama-se Micaías, filho de Inlá”. “O rei não devia falar assim”, respondeu Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei de Israel chamou um de seus oficiais e disse: “Traga Micaías, filho de Inlá. Rápido!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vestidos com seus trajes reais, o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam sentados cada um em seu trono na eira, junto à porta de Samaria. Todos os profetas estavam profetizando diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos profetas, Zedequias, filho de Quenaaná, fez chifres de ferro e declarou: “Assim diz o SENHOR: ‘Com estes chifres o rei ferirá os sírios até a morte!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os outros profetas concordaram, dizendo: “Sim, suba a Ramote-Gileade e seja vitorioso, pois o SENHOR a entregará nas mãos do rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, o mensageiro que foi buscar Micaías lhe disse: “Veja, todos os profetas prometem vitória para o rei. Concorde com eles e também prometa sucesso”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Micaías, porém, respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, direi apenas o que o SENHOR ordenar”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Micaías chegou, o rei lhe perguntou: “Micaías, devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade ou não?”. Micaías respondeu: “Sim, suba e será vitorioso, pois o SENHOR a entregará nas mãos do rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o rei disse: “Quantas vezes preciso exigir que diga somente a verdade quando falar em nome do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Micaías respondeu: “Vi todo o Israel espalhado pelos montes, como ovelhas sem pastor. E o SENHOR disse: ‘Seu líder foi morto. Mande-os para casa em paz’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Não falei? Ele nunca profetiza nada de bom a meu respeito, mas somente coisas ruins”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Micaías prosseguiu: “Ouça o que o SENHOR diz! Vi o SENHOR sentado em seu trono, com todo o exército do céu ao redor, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR perguntou: ‘Quem enganará Acabe para que vá à guerra contra Ramote-Gileade e seja morto ali?’. “Houve muitas sugestões,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>até que, por fim, um espírito se aproximou do SENHOR e disse: ‘Eu o enganarei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“‘De que maneira?’, perguntou o SENHOR. “E o espírito respondeu: ‘Sairei e porei um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas’. “O SENHOR disse: ‘Você conseguirá enganá-lo!’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Como vê, o SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas, pois o SENHOR decretou sua desgraça”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, se aproximou de Micaías e lhe deu uma bofetada. “Como foi que o Espírito do SENHOR me deixou para falar com você?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Micaías respondeu: “Você descobrirá em breve, quando tentar se esconder em algum quarto secreto!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o rei de Israel ordenou: “Prendam Micaías e levem-no de volta a Amom, governador da cidade, e a meu filho Joás,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>com a seguinte ordem: ‘Ponham este homem na prisão e deem-lhe apenas pão e água até que eu volte da batalha em segurança!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Micaías, porém, respondeu: “Se voltar em segurança, significará que o SENHOR não falou por meu intermédio!”. E acrescentou aos que estavam ao redor: “Todos vocês, prestem atenção às minhas palavras!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, levaram seus exércitos para atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Quando entrarmos no combate, usarei um disfarce para que ninguém me reconheça, mas você vestirá seus trajes reais”. O rei de Israel se disfarçou, e os dois foram à batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso, o rei da Síria tinha dado as seguintes ordens aos 32 comandantes dos carros de guerra: “Ataquem somente o rei de Israel. Não lutem contra ninguém mais!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os comandantes dos carros de guerra sírios viram Josafá em seus trajes reais, foram atrás dele. “É o rei de Israel!”, disseram. Contudo, quando Josafá gritou,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os comandantes dos carros perceberam que não era o rei de Israel e pararam de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então um soldado sírio disparou uma flecha ao acaso e acertou o rei de Israel entre as juntas de sua armadura. “Dê a volta e tire-me daqui!”, exclamou Acabe para o condutor de seu carro. “Estou gravemente ferido!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A batalha, cada vez mais violenta, prosseguiu durante todo o dia, e o rei permaneceu em pé, apoiado em seu carro, de frente para os sírios. O sangue de seu ferimento escorria para o piso do carro e, ao entardecer, ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando o sol se punha, um clamor se espalhou entre seus soldados: “Estamos perdidos! Voltem para suas casas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, o rei morreu, e seu corpo foi levado para Samaria e sepultado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seu carro de guerra foi lavado junto ao tanque de Samaria, e os cães vieram e lamberam seu sangue no lugar onde as prostitutas se banhavam, exatamente como o SENHOR havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Acabe, e tudo que ele fez, incluindo o palácio de marfim e as cidades que construiu, estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Acabe morreu e se reuniu a seus antepassados, e seu filho Acazias foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josafá, filho de Asa, começou a reinar em Judá no quarto ano do reinado de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Josafá tinha 35 anos quando começou a reinar e reinou em Jerusalém por 25 anos. Sua mãe se chamava Azuba e era filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Josafá foi um bom rei, que seguiu o exemplo de seu pai, Asa, e fez o que era certo aos olhos do SENHOR. Contudo, não removeu todos os santuários idólatras, e o povo continuou a oferecer sacrifícios e queimar incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Josafá manteve paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josafá, a extensão de seu poder e suas guerras estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ele expulsou da terra os prostitutos ­cultuais dos santuários idólatras que restaram do tempo de seu pai, Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>(Naquela época, não havia rei em Edom, mas apenas um governador.)</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Josafá construiu uma frota de navios mercantes para buscar ouro em Ofir. As embarcações, porém, nunca chegaram a navegar, pois naufragaram no porto de Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Certa vez, Acazias, filho de Acabe, propôs a Josafá: “Deixe que meus homens naveguem com os seus”, mas Josafá não aceitou a proposta.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Quando Josafá morreu, foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi. Seu filho Jeorão foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Acazias, filho de Acabe, começou a reinar em Israel no décimo sétimo ano do reinado de Josafá em Judá. Reinou em Samaria por dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Contudo, fez o que era mau aos olhos do SENHOR, pois seguiu o exemplo de seu pai e sua mãe e o exemplo de Jeroboão, filho de Nebate, que levou Israel a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Serviu a Baal e o adorou, provocando a ira do SENHOR, Deus de Israel, como seu pai havia feito.</para>
</usx>
