<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1SA" style="id">1 Samuel (NVT)</book>
  <para style="h">1 Samuel</para>
  <para style="toc1">1 Samuel</para>
  <para style="toc2">1 Samuel</para>
  <para style="toc3">1SM</para>
  <para style="mt1">1 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Elcana, que vivia em Ramá, na região de Zufe, na região montanhosa de Efraim. Era filho de Jeroão, filho de Eliú, filho de Toú, filho de Zufe, da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elcana tinha duas esposas: a primeira se chamava Ana, e a segunda, Penina. Penina tinha filhos; Ana, porém, não os tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os anos, Elcana subia de sua cidade até Siló para adorar o SENHOR dos Exércitos e oferecer sacrifícios a ele. Nesse tempo, os sacerdotes do SENHOR eram Hofni e Fineias, os dois filhos de Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Elcana apresentava seu sacrifício, dava porções de carne à sua esposa Penina e a cada um dos filhos e filhas dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Ana, porém, dava uma porção especial, porque a amava, apesar de o SENHOR não lhe ter dado filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sua rival a provocava e zombava dela, porque o SENHOR não lhe tinha dado filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os anos era a mesma coisa: Penina provocava Ana quando iam à casa do SENHOR e, a cada vez, Ana chorava muito e ficava sem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ana, por que você chora?”, perguntava Elcana, seu marido. “Por que não come? Por que está tão triste? Será que não sou melhor para você do que dez filhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa vez, depois que comeram e beberam em Siló, Ana se levantou. O sacerdote Eli estava sentado ao lado da entrada do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ana estava muito angustiada e chorava sem parar enquanto orava ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então fez o seguinte voto: “Ó SENHOR dos Exércitos, se olhares com atenção para o sofrimento de tua serva, se responderes à minha oração e me deres um filho, eu o dedicarei para sempre ao SENHOR, e o cabelo dele nunca será cortado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto ela fazia sua oração ao SENHOR, Eli a observava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Viu que os lábios dela se moviam, mas, como não ouvia som algum, pensou que ela estivesse bêbada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Até quando vai se embriagar?”, disse ele. “Largue esse vinho!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ana respondeu: “Meu senhor, não bebi vinho, nem outra coisa mais forte. Eu estava derramando meu coração diante do SENHOR, pois sou uma mulher profundamente triste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não pense que sou uma mulher sem caráter! Estava apenas orando por causa de minha grande angústia e aflição”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Nesse caso, vá em paz”, disse Eli. “Que o Deus de Israel lhe conceda o que você pediu.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Muito obrigada!”, exclamou ela. Então Ana voltou e começou a se alimentar novamente, e seu rosto já não estava triste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na manhã seguinte, a família toda se levantou bem cedo e foi adorar o SENHOR novamente. Depois, voltaram para casa, em Ramá. Elcana teve relações com Ana, e o SENHOR se lembrou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No devido tempo, Ana engravidou e teve um filho. Ela lhe deu o nome de Samuel, e disse: “Eu o pedi ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No ano seguinte, Elcana e sua família fizeram a viagem anual para oferecer sacrifícios ao SENHOR e cumprir seu voto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ana, porém, não foi. “Vamos esperar até o menino ser desmamado”, disse ela ao marido. “Então o levarei ao SENHOR e o deixarei lá para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Faça como lhe parecer melhor”, respondeu Elcana. “Fique aqui até ele desmamar, e que o SENHOR a ajude a cumprir sua promessa.” Então ela ficou em casa e cuidou de seu filho até desmamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o menino foi desmamado, Ana o levou à casa do SENHOR em Siló, embora ele ainda fosse pequeno. Também levou um novilho de três anos para o sacrifício, um cesto de farinha e uma vasilha de couro cheia de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que sacrificaram o novilho, levaram o menino a Eli,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Ana lhe disse: “Com certeza o senhor se lembra de mim. Sou a mulher que esteve aqui anos atrás, orando ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pedi ao SENHOR que me desse este menino, e o SENHOR atendeu a meu pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, eu o dedico ao SENHOR. Por toda a sua vida ele pertencerá ao SENHOR”. E ali adoraram o SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Ana orou: “Meu coração se alegra no SENHOR; o SENHOR me fortaleceu! Agora dou risada de meus inimigos; sim, eu me alegro porque me libertaste!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ninguém é santo como o SENHOR; não há outro além de ti, não há Rocha como o nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Deixem de ser tão orgulhosos e soberbos! Não falem com tamanha arrogância! Pois o SENHOR é um Deus que tudo sabe; ele julgará as ações de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O arco dos poderosos foi quebrado, e os que tropeçavam agora estão firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que tinham fartura de comida agora passam fome, e os que passavam fome estão saciados. A mulher que não tinha filhos agora tem sete, e a que tinha muitos desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR tira a vida e dá a vida, faz descer à sepultura e de lá faz subir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR empobrece alguns e enriquece outros, humilha e também exalta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levanta o pobre do pó e do monte de cinzas tira o necessitado. Coloca-os entre príncipes e os faz sentar em lugares de honra. Ao SENHOR pertencem os alicerces da terra, e sobre eles firmou o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ele protegerá os fiéis, mas os perversos desaparecerão nas trevas, pois ninguém vencerá só pela força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os que lutam contra o SENHOR serão despedaçados. Do céu ele troveja contra eles; o SENHOR julga em toda a terra. Ele dá poder a seu rei, concede força a seu ungido”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Elcana voltou para casa em Ramá. E o menino servia ao SENHOR ajudando o sacerdote Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Eli eram homens perversos, que não tinham nenhuma consideração pelo SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>nem por seus deveres de sacerdotes. Cada vez que alguém oferecia um sacrifício, vinha um servo do sacerdote com um garfo grande, de três dentes. Enquanto a carne do animal sacrificado ainda estava cozinhando,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o servo colocava o garfo na panela, no tacho ou no caldeirão, e exigia que tudo que viesse com o garfo fosse entregue aos filhos de Eli. Assim eles tratavam todos os israelitas que iam adorar em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Às vezes, o servo chegava antes mesmo que a gordura do animal fosse queimada no altar, exigindo: “Não dê a carne cozida, mas sim a carne crua, para que o sacerdote a asse”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se o homem que oferecia o sacrifício dizia: “Leve quanto quiser, mas antes é preciso queimar a gordura”, o servo retrucava: “Não! Entregue a carne agora, ou eu a tomarei à força”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O pecado desses homens era muito sério aos olhos do SENHOR, pois eles tratavam com desprezo as ofertas para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Samuel, porém, embora ainda fosse apenas um menino, servia ao SENHOR. Ele usava uma veste de linho semelhante à do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada ano, sua mãe lhe fazia uma pequena túnica e a levava quando ia com o marido oferecer o sacrifício anual.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Antes de Elcana e sua esposa voltarem para casa, Eli os abençoava e dizia: “Que o SENHOR lhes dê outros filhos em lugar deste que foi dedicado ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR abençoou Ana, e ela engravidou e deu à luz três filhos e duas filhas. Enquanto isso, Samuel crescia na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eli já estava muito idoso, mas sabia o que seus filhos faziam ao povo de Israel, e que eles seduziam as moças que serviam junto à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso lhes disse: “Ouvi de todo o povo o mal que vocês praticam. Por que continuam a agir assim?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Parem com isso, meus filhos! Não são bons os comentários que escuto entre o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se alguém peca contra outra pessoa, Deus poderá intervir em favor do culpado. Mas, se alguém peca contra o SENHOR, quem poderá interceder?”. Contudo, os filhos de Eli não deram atenção ao pai, pois o SENHOR já havia decidido matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto isso, o menino Samuel crescia e era cada vez mais estimado pelo SENHOR e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Certo dia, veio a Eli um homem de Deus e lhe transmitiu a seguinte mensagem: “Assim diz o SENHOR: Eu me revelei a seus antepassados quando eles eram escravos do faraó, no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Escolhi seus antepassados dentre todas as tribos de Israel para serem meus sacerdotes, oferecerem sacrifícios sobre meu altar, queimarem incenso e usarem o colete sacerdotal em minha presença. Além disso, designei as ofertas queimadas dos israelitas a vocês, sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então por que você despreza meus sacrifícios e ofertas? Por que honra seus filhos mais que a mim? Pois você e eles engordaram com as melhores partes das ofertas de meu povo, Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, assim declara o SENHOR, Deus de Israel: Prometi que membros de sua família, da tribo de Levi, sempre seriam meus sacerdotes. Agora, porém, declara o SENHOR: Isso não acontecerá! Honrarei aqueles que me honram, e desprezarei aqueles que me desprezam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Está chegando o tempo em que acabarei com a força de sua família, e nenhum de seus descendentes chegará à velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você verá a aflição de minha casa, e, quando eu trouxer todo o bem sobre Israel, ninguém em sua família chegará à velhice para testemunhar!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sobreviverão os poucos que eu não eliminar do serviço em meu altar, mas seus olhos ficarão cegos e seu coração se partirá, e seus filhos morrerão pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, para provar que minhas palavras se cumprirão, farei que seus dois filhos, Hofni e Fineias, morram no mesmo dia!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Então levantarei um sacerdote fiel que me servirá e fará tudo que desejo. Estabelecerei a família dele, e eles serão sacerdotes diante do meu ungido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então todos que restarem de sua família se curvarão diante dele, mendigando dinheiro e alimento e pedindo: ‘Por favor, consiga para nós algum trabalho entre os sacerdotes, para termos o que comer’”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, o menino Samuel servia ao SENHOR ajudando Eli. Naqueles dias, as mensagens do SENHOR eram muito raras, e visões não eram comuns.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certa noite, Eli, que estava quase cego, tinha ido se deitar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A lâmpada de Deus ainda não havia se apagado, e Samuel dormia na casa do SENHOR, onde estava a arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De repente, o SENHOR chamou: “Samuel!”. O menino respondeu: “Estou aqui!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele se levantou e correu até onde estava Eli. “Estou aqui! O senhor me chamou?” “Não o chamei”, respondeu Eli. “Volte para a cama.” E Samuel voltou a se deitar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR o chamou novamente: “Samuel!”. Mais uma vez, Samuel se levantou e foi até Eli. “Estou aqui! O senhor me chamou?” Mas Eli respondeu: “Meu filho, não o chamei. Volte para a cama”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Samuel ainda não conhecia o SENHOR, porque nunca havia recebido uma mensagem dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR o chamou pela terceira vez, e novamente Samuel se levantou e foi até Eli. “Estou aqui! O senhor me chamou?” Então Eli entendeu que era o SENHOR que chamava o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, disse a Samuel: “Vá e deite-se novamente. Se alguém o chamar, diga: ‘Fala, SENHOR, pois teu servo está ouvindo’”. E Samuel voltou para a cama.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR veio e o chamou, como antes: “Samuel! Samuel!”. Samuel respondeu: “Fala, pois teu servo está ouvindo”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR disse a Samuel: “Estou prestes a realizar algo em Israel que fará tinir os ouvidos daqueles que ouvirem a respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cumprirei do começo ao fim todas as ameaças que fiz contra Eli e sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu o adverti de que castigaria sua família para sempre, pois seus filhos blasfemaram contra Deus, e ele não os repreendeu por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, jurei que os pecados de Eli e de seus filhos jamais serão perdoados por meio de sacrifícios nem de ofertas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Samuel ficou deitado até de manhã, e então se levantou e abriu as portas da casa do SENHOR. Estava com medo de contar para Eli a visão que tivera.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Eli o chamou: “Samuel, meu filho”. “Estou aqui”, respondeu Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O que o SENHOR lhe disse?”, perguntou Eli. “Conte-me tudo. E que o SENHOR o castigue severamente se você esconder de mim alguma coisa do que ele disse!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Samuel contou tudo a Eli e não escondeu nada. Eli respondeu: “É a vontade do SENHOR. Que ele faça o que lhe parecer melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>À medida que Samuel crescia, o SENHOR estava com ele, e todas as suas palavras se cumpriam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todo o Israel, desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul, sabia que Samuel havia sido confirmado como profeta do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR continuou a aparecer em Siló e a transmitir mensagens a Samuel ali.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E as palavras de Samuel chegavam a todo o povo de Israel. Os filisteus tomam a arca Naquele tempo, Israel estava em guerra com os filisteus. O exército israelita tinha acampado perto de Ebenézer, e os filisteus acamparam em Afeque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus atacaram e derrotaram o exército de Israel, matando cerca de quatro mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Terminada a batalha, os soldados voltaram para o acampamento, e as autoridades de Israel se perguntaram: “Por que o SENHOR causou nossa derrota diante dos filisteus? Vamos trazer a arca da aliança do SENHOR desde Siló, para que esteja conosco e nos livre do poder do inimigo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então enviaram homens a Siló para trazer a arca da aliança do SENHOR dos Exércitos, que está entronizado entre os querubins. Hofni e Fineias, os dois filhos de Eli, acompanharam a arca da aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando todos os israelitas viram a arca da aliança do SENHOR entrando no acampamento, soltaram gritos de alegria tão altos que fizeram o chão tremer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“O que está acontecendo?”, perguntaram os filisteus. “Que significam esses gritos no acampamento dos hebreus?” Quando souberam que era porque a arca do SENHOR havia chegado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>entraram em pânico. “Os deuses vieram ao acampamento deles!”, disseram. “Estamos perdidos! Nunca enfrentamos uma coisa assim antes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estamos perdidos! Quem nos salvará desses deuses poderosos? São os mesmos deuses que destruíram os egípcios com pragas, quando Israel estava no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tenham coragem, filisteus! Sejam homens! Do contrário, acabaremos como escravos dos hebreus, assim como eles se tornaram nossos escravos. Sejam homens e lutem!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os filisteus saíram para a batalha, e Israel foi derrotado. A matança foi grande: trinta mil soldados israelitas morreram naquele dia. Os sobreviventes deram meia-volta e fugiram para suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A arca de Deus foi tomada, e Hofni e Fineias, os dois filhos de Eli, foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um homem da tribo de Benjamim correu do campo de batalha e chegou a Siló ainda naquele dia. Tinha rasgado suas roupas e colocado pó sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eli estava sentado numa cadeira, ao lado da estrada, esperando para ouvir as notícias da batalha, pois seu coração tremia pela segurança da arca de Deus. Quando o mensageiro chegou e contou o que havia acontecido, gritos ressoaram por toda a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eli ouviu os gritos e perguntou: “O que é esse barulho todo?”. O mensageiro correu até Eli e contou-lhe a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eli estava com 98 anos e já não conseguia enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Acabo de chegar do campo de batalha”, disse o mensageiro. “Fugi de lá hoje mesmo.” Eli perguntou: “O que aconteceu, meu filho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro respondeu: “Israel foi derrotado pelos filisteus, e o povo foi massacrado. Seus dois filhos, Hofni e Fineias, também morreram, e a arca de Deus foi tomada”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ele mencionou o que havia acontecido com a arca de Deus, Eli caiu da cadeira para trás, ao lado do portão. Quebrou o pescoço e morreu, pois era velho e pesado. Havia sido juiz em Israel durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A nora de Eli, esposa de Fineias, estava grávida e perto de dar à luz. Quando soube que a arca de Deus havia sido tomada e que o sogro e o marido estavam mortos, teve contrações violentas e deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela morreu no parto, mas antes de falecer as parteiras tentaram animá-la. “Não tenha medo!”, disseram. “Você teve um menino!” Mas ela não respondeu nem se importou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deu ao menino o nome de Icabode, e disse: “Foi-se embora a glória de Israel”, pois a arca de Deus havia sido tomada, e seu sogro e seu marido estavam mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse ainda: “Foi-se embora a glória de Israel, pois a arca de Deus foi tomada!”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que tomaram a arca de Deus, os filisteus a levaram do campo de batalha em Ebenézer para a cidade de Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levaram a arca de Deus para o templo de Dagom e a colocaram ao lado de uma estátua de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, na manhã seguinte, quando os moradores de Asdode se levantaram, viram que Dagom estava caído com o rosto em terra diante da arca do SENHOR. Então levantaram Dagom e o puseram de volta em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na manhã do outro dia, porém, viram que tinha acontecido a mesma coisa: Dagom estava caído novamente com o rosto em terra diante da arca do SENHOR. Dessa vez, a cabeça e as mãos de Dagom tinham se quebrado e estavam junto à porta de entrada. Somente o corpo permaneceu intacto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, até hoje os sacerdotes de Dagom e aqueles que entram em seu templo, em Asdode, não pisam na soleira da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então a mão do SENHOR pesou sobre os moradores de Asdode e dos povoados vizinhos e os feriu com uma praga de tumores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o povo de Asdode viu o que estava acontecendo, exclamou: “Não podemos mais ficar com a arca do Deus de Israel! A mão dele pesou sobre nós e sobre Dagom, nosso deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então reuniram os governantes das cidades dos filisteus e lhes perguntaram: “O que devemos fazer com a arca do Deus de Israel?”. Os governantes responderam: “Levem a arca para a cidade de Gate”. Então levaram a arca do Deus de Israel para Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando a arca chegou a Gate, a mão do SENHOR pesou sobre a cidade, ferindo com uma praga de tumores os homens de lá, tanto os jovens como os velhos, e houve grande pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, enviaram a arca de Deus para a cidade de Ecrom, mas quando os habitantes dali viram que ela entrava na cidade, exclamaram: “Por que estão trazendo a arca do Deus de Israel para cá? Querem matar todo o nosso povo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Reuniram mais uma vez os governantes filisteus e suplicaram: “Mandem a arca do Deus de Israel de volta para sua própria terra, para que não mate todo o nosso povo!”. Pois a mão de Deus já pesava sobre a cidade, e um pavor mortal se espalhava por todo o lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que não morreram foram afligidos com tumores, e o clamor da cidade subiu até o céu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao todo, a arca do SENHOR permaneceu sete meses em território filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os filisteus chamaram seus sacerdotes e adivinhos e lhes perguntaram: “O que faremos com a arca do SENHOR? Digam-nos como devemos mandá-la de volta para sua própria terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles responderam: “Se vocês vão mandar a arca do Deus de Israel de volta, enviem com ela uma oferta pela culpa, para que cesse a praga. Então, se forem curados, saberão que foi a mão dele que causou a praga”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Que tipo de oferta pela culpa devemos enviar?”, perguntaram os filisteus. Eles responderam: “Uma vez que a mesma praga atingiu vocês e seus cinco governantes, façam cinco tumores de ouro e cinco ratos de ouro, como os que devastaram sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Façam essas imagens de tumores e de ratos para demonstrar honra ao Deus de Israel. Quem sabe ele pare de afligir vocês, seus deuses e sua terra!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não endureçam o coração como fizeram o faraó e os egípcios, que só deixaram Israel partir quando Deus os castigou severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora, construam uma carroça nova e escolham duas vacas que tenham acabado de dar cria e sobre as quais nunca tenha sido colocada a canga de um arado. Atrelem as vacas à carroça, mas prendam num curral os bezerros recém-nascidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Coloquem a arca do SENHOR sobre a carroça e, ao lado dela, ponham uma caixa com os objetos de ouro que vocês enviarão como oferta pela culpa. Então deixem as vacas irem para onde quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se elas atravessarem a fronteira de nossa terra e se dirigirem a Bete-Semes, saberemos que foi o SENHOR que trouxe sobre nós essa grande calamidade. Do contrário, saberemos que não foi a mão dele que pesou sobre nós, mas que isso aconteceu por acaso”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filisteus seguiram as instruções. Atrelaram duas vacas à carroça e prenderam num curral os bezerros recém-nascidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Colocaram sobre a carroça a arca do SENHOR e a caixa com os ratos de ouro e os tumores de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, de fato, as vacas não se desviaram nem para um lado nem para o outro, mas seguiram direto pela estrada para Bete-Semes, mugindo por todo o caminho. Os governantes filisteus as acompanharam até a fronteira de Bete-Semes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os moradores de Bete-Semes estavam colhendo trigo no vale e, quando viram a arca, se encheram de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A carroça entrou no campo de um homem chamado Josué e parou ao lado de uma grande pedra. Então o povo quebrou a madeira da carroça para fazer fogo, matou as vacas e as ofereceu ao SENHOR como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens da tribo de Levi retiraram da carroça a arca do SENHOR e a caixa com os objetos de ouro e os colocaram sobre a grande pedra. Naquele dia, o povo de Bete-Semes ofereceu ao SENHOR sacrifícios e holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os cinco governantes filisteus viram tudo isso e, no mesmo dia, voltaram para Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os cinco tumores de ouro enviados pelos filisteus ao SENHOR como oferta pela culpa eram presentes dos governantes de Asdode, Gaza, Ascalom, Gate e Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os cinco ratos de ouro representavam as cinco cidades filisteias e os povoados ao redor, controlados pelos cinco governantes. A grande pedra sobre a qual a arca do SENHOR foi colocada se encontra até hoje no campo de Josué, de Bete-Semes, como testemunha do que aconteceu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR matou setenta homens de Bete-Semes, porque olharam para dentro da arca do SENHOR. E o povo chorou muito por causa da grande matança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quem pode estar na presença do SENHOR, este Deus santo?”, clamaram. “Para onde mandaremos a arca daqui?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então enviaram mensageiros ao povo de Quiriate-Jearim e disseram: “Os filisteus devolveram a arca do SENHOR. Venham buscá-la!”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Quiriate-Jearim foram buscar a arca do SENHOR. Eles a levaram até a casa de Abinadabe, numa colina, e consagraram seu filho Eleazar para tomar conta da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A arca permaneceu em Quiriate-Jearim por muito tempo: vinte anos no total. Durante esse período, todo o Israel lamentava à espera de alguma ação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Samuel disse a todo o povo de Israel: “Se, de fato, vocês desejam de todo o coração voltar ao SENHOR, livrem-se de seus deuses estrangeiros e de suas imagens de Astarote. Voltem o coração para o SENHOR e obedeçam somente a ele; então ele os livrará das mãos dos filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, os israelitas se desfizeram de suas imagens de Baal e de Astarote e serviram somente ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Samuel lhes disse: “Reúnam todo o Israel em Mispá, e eu orarei ao SENHOR por vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles se reuniram em Mispá e tiraram água do poço e a derramaram diante do SENHOR. Também jejuaram o dia todo e confessaram que haviam pecado contra o SENHOR. (Foi em Mispá que Samuel se tornou juiz em Israel.)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os governantes filisteus ouviram que os israelitas haviam se reunido em Mispá, mobilizaram seu exército e avançaram. Ao saber que os filisteus se aproximavam, os israelitas ficaram muito assustados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não pare de clamar ao SENHOR, nosso Deus, para que ele nos salve dos filisteus!”, imploraram a Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Samuel escolheu um cordeiro que ainda mamava e o ofereceu ao SENHOR como holocausto. Suplicou ao SENHOR em favor de Israel, e o SENHOR o atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto Samuel oferecia o holocausto, os filisteus chegaram para atacar Israel. Naquele dia, porém, o SENHOR falou do céu com voz poderosa de trovão, provocando pânico entre os filisteus, e eles foram derrotados diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os soldados de Israel os perseguiram desde Mispá até um lugar abaixo de Bete-Car, matando-os ao longo do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Samuel pegou uma pedra grande e a colocou entre as cidades de Mispá e Jesana. Deu à pedra o nome de Ebenézer, pois disse: “Até aqui o SENHOR nos ajudou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, os filisteus foram derrotados e não voltaram a invadir Israel por algum tempo. Durante toda a vida de Samuel, a mão do SENHOR esteve contra os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cidades israelitas que os filisteus tinham conquistado entre Ecrom e Gate foram devolvidas a Israel, junto com o restante do território que os filisteus haviam tomado. E houve paz entre Israel e os amorreus naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Samuel continuou como juiz em Israel pelo resto de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A cada ano, viajava pelo território e julgava o povo de Israel em três locais: primeiro em Betel, depois em Gilgal e, por fim, em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então voltava para sua casa em Ramá, de onde liderava Israel como juiz. Ali Samuel construiu um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Samuel ficou idoso, nomeou seus filhos para serem juízes sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joel, seu filho mais velho, e Abias, o segundo mais velho, julgavam em Berseba,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas não eram como seu pai. Eram gananciosos, aceitavam subornos e pervertiam a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por fim, as autoridades de Israel se reuniram em Ramá para discutir essa questão com Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles disseram: “Olhe, o senhor está idoso e seus filhos não seguem seu exemplo. Escolha um rei para nos julgar, como ocorre com todas as outras nações”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Samuel não gostou de que lhe tivessem pedido um rei e buscou a orientação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR lhe respondeu: “Faça tudo que eles pedem, pois é a mim que rejeitam, e não a você. Eles me rejeitaram como seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde que os tirei do Egito até hoje, eles têm me abandonado e seguido outros deuses. Agora, tratam você da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Faça o que eles pedem, mas advirta-os solenemente a respeito de como o rei os governará”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Samuel transmitiu a advertência do SENHOR ao povo que lhe pedia um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse ele: “Este é o modo como o rei governará sobre vocês. Ele convocará seus filhos para servi-lo em seus carros de guerra e como seus cavaleiros e os fará correr à frente dos carros dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Colocará alguns como generais e capitães de seu exército, obrigará outros a arar seus campos e a fazer as colheitas e forçará outros mais a fabricar armas e equipamentos para os carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomará suas filhas e as obrigará a cozinhar, assar pães e fazer perfumes para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomará de vocês o melhor de seus campos, vinhedos e olivais e os dará aos servos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomará um décimo de sua colheita de cereais e uvas para distribuir entre seus oficiais e servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomará seus escravos e escravas e o melhor do gado e dos jumentos para uso próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Exigirá um décimo de seus rebanhos, e vocês se tornarão escravos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando esse dia chegar, lamentarão por causa desse rei que agora pedem, mas o SENHOR não lhes dará ­ouvidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o povo se recusou a ouvir a advertência de Samuel. “Mesmo assim, queremos um rei”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Queremos ser como todas as nações ao nosso redor. Nosso rei nos julgará e nos conduzirá nas batalhas.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Samuel repetiu para o SENHOR aquilo que o povo tinha dito,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o SENHOR lhe respondeu: “Faça o que eles pedem e dê-lhes um rei”. Então Samuel ordenou aos israelitas que voltassem cada um para sua cidade.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem de alta posição chamado Quis, da tribo de Benjamim. Era filho de Abiel, filho de Zeror, filho de Becorate, filho de Afia, da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu filho Saul era o jovem mais atraente de todo o Israel; era tão alto que os outros chegavam apenas a seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certo dia, as jumentas de Quis se perderam, e ele disse a Saul: “Leve um servo com você e vá procurar as jumentas”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Saul e o servo percorreram toda a região montanhosa de Efraim, a terra de Salisa, a região de Saalim e toda a terra de Benjamim, mas não encontraram as jumentas em parte alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por fim, chegaram à região de Zufe, e Saul disse ao servo: “Vamos voltar para casa. Não quero que meu pai fique mais preocupado comigo do que com as jumentas”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O servo, porém, disse: “Tenho uma ideia! Nesta cidade mora um homem de Deus. O povo daqui o respeita muito, pois tudo que ele diz acontece. Vamos procurá-lo. Talvez ele possa nos dizer para onde devemos ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul respondeu: “Está bem, vamos! Mas não temos nada a oferecer ao homem de Deus. Até nossa comida acabou, e não temos nada para lhe dar em troca”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O servo disse: “Tenho comigo uma pequena quantidade de prata. Pelo menos poderemos oferecer isso ao homem de Deus e ver o que acontece”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Naquele tempo, em Israel, quando alguém queria receber uma mensagem de Deus, dizia: “Vamos perguntar ao vidente”, pois os profetas de hoje eram chamados de videntes.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saul concordou: “Está bem, vamos!”. Então foram para a cidade onde morava o homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando subiam a colina para chegar à cidade, encontraram algumas jovens descendo para buscar água. Então Saul e o servo lhes perguntaram: “O vidente está aqui hoje?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elas responderam: “Sim, basta seguir em frente! Mas é preciso correr, porque ele acabou de chegar à cidade para realizar um sacrifício no lugar de adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando entrarem na cidade, tentem encontrá-lo antes que ele suba para a refeição no alto da colina. O povo não começará a comer até que ele chegue para abençoar o sacrifício. Subam logo, pois é agora que poderão encontrá-lo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então chegaram à cidade e, quando entravam pelos portões, Samuel vinha na direção deles, subindo para o lugar de adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia anterior à chegada de Saul, o SENHOR tinha dito a Samuel:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Amanhã, por volta desta hora, enviarei a você um homem da terra de Benjamim. Você o ungirá para ser líder do meu povo, Israel. Ele os livrará dos filisteus, pois olhei para meu povo com misericórdia e ouvi seu clamor”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Samuel viu Saul, o SENHOR disse: “Este é o homem de quem lhe falei! Ele governará meu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saul se aproximou de Samuel na entrada da cidade e perguntou: “O senhor pode me dizer onde fica a casa do vidente?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eu sou o vidente”, respondeu Samuel. “Suba adiante de mim até o lugar de adoração. Ali comeremos juntos e, pela manhã, eu lhe direi o que você quer saber, e depois poderá seguir viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E não se preocupe com as jumentas que se perderam há três dias, pois foram encontradas. Eu lhe digo que as esperanças de Israel estão centradas em você e sua família!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saul respondeu: “Mas sou apenas da tribo de Benjamim, a menor das tribos de Israel, e minha família é a mais insignificante de todas as famílias dessa tribo! Por que o senhor fala comigo dessa maneira?”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Samuel levou Saul e seu servo para uma sala de jantar e lhes deu o lugar de honra entre os convidados, cerca de trinta pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, Samuel pediu ao cozinheiro: “Traga o pedaço de carne separado para o convidado de honra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O cozinheiro trouxe a coxa do sacrifício e a colocou diante de Saul. “Coma”, disse Samuel. “Reservei este pedaço para você desde que decidi convidar estes homens para a refeição.” E Saul comeu com Samuel naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando desceram do lugar de adoração e voltaram para a cidade, Samuel levou Saul ao terraço da casa e preparou uma cama para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao amanhecer do dia seguinte, Samuel chamou Saul novamente: “Levante-se!”, disse ele. “É hora de seguir viagem.” Saul se aprontou, e ele e Samuel saíram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegaram à saída da cidade, Samuel disse a Saul que enviasse seu servo adiante. Depois que o servo partiu, Samuel disse: “Fique aqui, pois recebi de Deus uma mensagem para você”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Samuel pegou uma vasilha de óleo e o derramou sobre a cabeça de Saul. Depois, beijou Saul e disse: “Faço isto porque o SENHOR o nomeou como líder de Israel, sua propriedade especial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hoje, quando você partir, verá dois homens ao lado do túmulo de Raquel, em Zelza, na divisa de Benjamim. Eles lhe dirão que as jumentas foram encontradas e que seu pai deixou de se preocupar com elas e agora está preocupado com vocês, perguntando: ‘Que farei para encontrar meu filho?’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quando você chegar ao carvalho de Tabor, encontrará três homens vindo em sua direção; estão a caminho de Betel, onde vão adorar a Deus. Um deles estará levando três cabritos, outro, três pães, e o terceiro, uma vasilha de couro cheia de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles o cumprimentarão e lhe oferecerão dois pães, que você deve aceitar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando chegar a Gibeá-Eloim, onde fica o destacamento dos filisteus, encontrará um grupo de profetas descendo do lugar de adoração. Virão tocando harpa, tamborim, flauta e lira, e estarão profetizando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse momento, o Espírito do SENHOR virá poderosamente sobre você, e você profetizará com eles. Será transformado numa pessoa diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que esses sinais se cumprirem, faça o que tiver de fazer, pois Deus está com você.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, vá a Gilgal adiante de mim. Eu o encontrarei ali para sacrificar holocaustos e ofertas de paz. Espere lá durante sete dias, até eu chegar e lhe dar mais instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim que Saul se virou para partir, Deus lhe deu um novo coração, e todos os sinais anunciados por Samuel se cumpriram naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao chegarem a Gibeá, Saul e o servo viram um grupo de profetas vindo em sua direção. Então o Espírito de Deus veio poderosamente sobre Saul, e ele começou a profetizar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando aqueles que o conheciam souberam disso, perguntaram uns aos outros: “O que aconteceu com o filho de Quis? Acaso Saul também é profeta?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dos que estavam ali perguntou: “Qualquer um pode se tornar profeta, seja quem for seu pai?”. Essa é a origem do ditado: “Acaso Saul também é profeta?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que Saul terminou de profetizar, subiu ao lugar de adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tio de Saul perguntou a ele e ao servo: “Onde vocês estavam?”. Saul respondeu: “Saímos para procurar as jumentas, mas não conseguimos encontrá-las. Então fomos a Samuel para lhe perguntar onde elas estavam”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“E o que foi que Samuel lhe disse?”, perguntou o tio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Disse que as jumentas já haviam sido encontradas”, respondeu Saul. Contudo, não contou ao tio o que Samuel tinha dito sobre o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Algum tempo depois, Samuel convocou todo o povo para se reunir diante do SENHOR em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse ele aos israelitas: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Eu os tirei do Egito e os livrei dos egípcios e de todas as nações que os oprimiam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, apesar de eu ter resgatado vocês de suas angústias e aflições, hoje vocês rejeitaram seu Deus e disseram: ‘Queremos um rei!’. Agora, portanto, apresentem-se diante do SENHOR, de acordo com suas tribos e seus clãs”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Samuel reuniu todas as tribos de Israel, e a tribo de Benjamim foi escolhida por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Samuel reuniu cada família da tribo de Benjamim, e a família de Matri foi sorteada. Por fim, Saul, filho de Quis foi escolhido dentre eles. Quando o procuraram, porém, não o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso, perguntaram ao SENHOR: “Ele já chegou?”. O SENHOR respondeu: “Está escondido no meio da bagagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles correram até lá e o trouxeram. Era tão alto que os outros chegavam apenas a seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Samuel disse ao povo: “Este é o homem que o SENHOR escolheu para ser seu rei. Não há ninguém semelhante a ele em todo o Israel”. E todo o povo gritou: “Viva o rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Samuel explicou ao povo os direitos e deveres do rei. Escreveu-os num rolo e o colocou diante do SENHOR. Depois, mandou todo o povo para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saul também voltou para sua casa, em Gibeá, acompanhado por um grupo de homens cujo coração Deus tinha tocado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Havia, no entanto, alguns desocupados que debochavam: “Esse sujeito nunca nos salvará!”. Desprezaram Saul e se recusaram a lhe trazer presentes. Mas Saul não lhes deu atenção.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cerca de um mês depois, Naás, rei de Amom, avançou com seu exército contra a cidade de Jabes-Gileade. Mas os habitantes de Jabes clamaram: “Faça um tratado conosco, e o serviremos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Naás disse: “Está bem, mas só com uma condição. Arrancarei o olho direito de cada um de vocês como humilhação para todo o Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As autoridades de Jabes pediram: “Dê-nos sete dias para que enviemos mensageiros a todo o Israel. Se ninguém vier nos salvar, nós nos entregaremos ao rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os mensageiros chegaram a Gibeá, cidade onde Saul morava, e relataram ao povo a difícil situação em Jabes-Gileade. Todos choraram em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Saul voltou à cidade, trazendo seus bois do campo, perguntou: “O que está acontecendo? Por que todos estão chorando?”. Então contaram-lhe sobre a mensagem de Jabes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Espírito de Deus veio poderosamente sobre Saul, e ele se enfureceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pegou dois bois, cortou-os em pedaços e enviou mensageiros para levá-los a todo o Israel com o seguinte aviso: “Isto é o que acontecerá aos bois de quem se recusar a seguir Saul e Samuel na batalha!”. E o terror do SENHOR caiu sobre o povo, de modo que todos saíram para guerrear como um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Saul os reuniu em Bezeque, viu que havia trezentos mil homens de Israel e trinta mil homens de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Saul enviou os mensageiros de volta a Jabes-Gileade com o seguinte aviso: “Salvaremos vocês amanhã, antes do meio-dia”. Quando os habitantes de Jabes receberam a mensagem, houve grande alegria em toda a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os homens de Jabes disseram a seus inimigos: “Amanhã nos entregaremos a vocês, e poderão fazer conosco o que desejarem”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia seguinte, porém, antes do amanhecer, Saul chegou com seu exército dividido em três destacamentos. Atacou os amonitas de surpresa e, na hora mais quente do dia, já os tinha derrotado completamente. O restante do exército amonita se dispersou de tal modo que não ficaram dois soldados juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o povo disse a Samuel: “Onde estão aqueles que perguntaram: ‘Por que Saul deveria nos governar?’ Tragam esses homens aqui, e os mataremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saul, porém, respondeu: “Ninguém será morto hoje, pois neste dia o SENHOR livrou Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Samuel disse ao povo: “Venham, vamos todos a Gilgal renovar o compromisso do reino”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então todos foram a Gilgal e, numa cerimônia solene diante do SENHOR, proclamaram Saul como rei. Depois, trouxeram ao SENHOR ofertas de paz, e Saul e todos os israelitas muito se alegraram.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Samuel falou a todo o Israel: “Fiz o que pediram e lhes dei um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora ele é seu líder. Quanto a mim, estou aqui diante de vocês, um homem velho e de cabelos brancos, e meus filhos estão com vocês. Estive a seu serviço como seu líder desde minha juventude até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aqui estou: testemunhem contra mim diante do SENHOR e diante do rei que ele ungiu. De quem roubei um boi ou um jumento? Acaso enganei ou oprimi alguém? De quem aceitei suborno para perverter a justiça? Digam-me, e farei restituição se cometi alguma injustiça”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles responderam: “O senhor nunca nos enganou nem nos oprimiu, e nunca aceitou suborno”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Samuel declarou: “Hoje o SENHOR e o rei que ele ungiu são testemunhas de que minhas mãos estão limpas”. Eles responderam: “Sim, eles são testemunhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Samuel continuou: “Foi o SENHOR que escolheu Moisés e Arão e tirou seus antepassados da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, fiquem aqui diante do SENHOR enquanto eu os confronto com todos os atos de justiça que o SENHOR fez por vocês e por seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando Israel estava no Egito e seus antepassados clamaram ao SENHOR, ele enviou Moisés e Arão para tirá-los de lá e trazê-los a esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o povo logo se esqueceu do SENHOR, seu Deus, por isso ele os entregou a Sísera, comandante do exército de Hazor, e também aos filisteus e ao rei de Moabe, que lutaram contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então clamaram novamente ao SENHOR e disseram: ‘Pecamos quando abandonamos o SENHOR e servimos às imagens de Baal e de Astarote. Agora, se nos livrares de nossos inimigos, serviremos somente a ti’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR enviou Gideão, Bedã, Jefté e Samuel para livrá-los, e vocês viveram em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“No entanto, quando ficaram com medo de Naás, rei de Amom, vieram a mim e disseram que queriam um rei para governá-los, embora o SENHOR, seu Deus, já fosse seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois bem, aqui está o rei que vocês escolheram. Vocês o pediram e o SENHOR os atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Agora, se temerem e servirem ao SENHOR, derem ouvidos à sua voz e não se rebelarem contra os seus mandamentos, tanto vocês como seu rei mostrarão que reconhecem que o SENHOR é seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês se rebelarem contra os mandamentos do SENHOR e se recusarem a ouvir a sua voz, a mão do SENHOR pesará sobre vocês, como fez a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora, fiquem aqui e vejam o maravilhoso feito que o SENHOR está prestes a realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês sabem que não chove nesta época do ano, durante a colheita do trigo. Pedirei ao SENHOR que envie trovões e chuva forte hoje. Assim, vocês reconhecerão quão grande foi sua maldade ao pedir que o SENHOR lhes desse um rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Samuel clamou ao SENHOR, e o SENHOR enviou trovões e chuva forte naquele mesmo dia. E todo o povo ficou com muito medo do SENHOR e de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disseram a Samuel: “Ore ao SENHOR, seu Deus, em favor de seus servos, ou morreremos! Pois, a todas as nossas faltas, acrescentamos o pecado de pedir um rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não tenham medo”, disse Samuel. “Certamente agiram mal, mas, agora, sirvam ao SENHOR de todo o coração e não se afastem dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se desviem dele para adorar deuses sem valor que não podem ajudar ou livrar vocês; eles são completamente inúteis!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR não abandonará seu povo, pois isso traria desonra para seu grande nome. Pois agradou ao SENHOR fazer de vocês seu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quanto a mim, certamente não pecarei contra o SENHOR, deixando de orar por vocês. Continuarei a lhes ensinar o que é bom e correto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Temam o SENHOR e sirvam a ele fielmente, de todo o coração. Pensem em todas as coisas maravilhosas que ele fez por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, se continuarem a pecar, vocês e seu rei serão destruídos.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saul tinha 30 anos quando se tornou rei, e reinou por 42 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Saul escolheu três mil soldados do exército de Israel e mandou o restante dos homens para casa. Levou consigo dois mil desses homens a Micmás e à região montanhosa de Betel. Os outros mil foram com Jônatas, filho de Saul, para Gibeá, na terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo depois disso, Jônatas atacou e derrotou o destacamento dos filisteus em Geba. A notícia se espalhou entre os filisteus. Então Saul tocou a trombeta por toda a terra, anunciando: “Ouçam bem, hebreus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todo o Israel ouviu que Saul tinha destruído o destacamento dos filisteus e que agora eles odiavam os israelitas mais que nunca. Então os soldados israelitas foram convocados para se unir a Saul em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filisteus reuniram um exército de três mil carros de guerra, seis mil cavaleiros e tantos guerreiros como os grãos de areia na praia. Acamparam em Micmás, a leste de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os homens de Israel se viram em apuros e, como estavam sendo fortemente pressionados pelo inimigo, tentaram se esconder em cavernas, em matagais, entre rochas, em buracos e em cisternas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns dos hebreus atravessaram o rio Jordão e fugiram para a terra de Gade e de Gileade. Samuel repreende Saul Enquanto isso, Saul permaneceu em Gilgal, e os homens que estavam com ele tremiam de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saul esperou ali por Samuel durante sete dias, conforme Samuel o havia instruído, mas ele não chegou. Vendo que os soldados debandavam rapidamente,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saul ordenou: “Tragam-me o holocausto e as ofertas de paz!”. E ele próprio ofereceu o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No exato instante em que Saul terminava de oferecer o holocausto, Samuel chegou. Saul foi ao seu encontro para cumprimentá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas Samuel disse: “O que você fez?”. Saul respondeu: “Vi que meus homens estavam debandando, e que o senhor não chegou no prazo que havia prometido. Além disso, os filisteus estavam em Micmás, prontos para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, pensei: ‘Os filisteus estão prontos para lutar contra nós em Gilgal, e eu não pedi ajuda ao SENHOR’. Por isso me senti na obrigação de oferecer o holocausto”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Você agiu como um tolo!”, exclamou Samuel. “Não guardou o mandamento que o SENHOR, seu Deus, lhe deu. Se tivesse obedecido, o SENHOR teria estabelecido para sempre seu reinado sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porém, seu reinado não permanecerá, pois o SENHOR escolheu um homem segundo o coração dele. O SENHOR já designou esse homem para ser líder de seu povo, pois você não obedeceu ao mandamento do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Samuel partiu de Gilgal e subiu para Gibeá, na terra de Benjamim. Quando Saul contou os soldados que ainda estavam com ele, viu que havia cerca de seiscentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saul, Jônatas e os soldados que estavam com eles ficaram em Geba, na terra de Benjamim. Os filisteus acamparam em Micmás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três grupos de ataque deixaram o acampamento filisteu: um foi para o norte, em direção a Ofra, na região de Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>outro foi para oeste, a Bete-Horom, e o terceiro rumou para a fronteira acima do vale de Zeboim, na direção do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naqueles dias, não havia ferreiros na terra de Israel, pois os filisteus não permitiam que os hebreus fizessem espadas ou lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, sempre que o povo de Israel precisava afiar seus arados, enxadas, machados e foices, tinha de levá-los a um ferreiro filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O custo para afiar um arado ou uma enxada era de oito gramas de prata, e, para afiar um machado, uma foice ou a ponta de ferro de uma vara de tocar bois, quatro gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso, no dia da batalha, ninguém em Israel tinha espada ou lança, exceto Saul e Jônatas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nesse meio-tempo, os filisteus mandaram um destacamento para o desfiladeiro de Micmás.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Jônatas, filho de Saul, disse a seu escudeiro: “Venha, vamos ao lugar onde fica o destacamento dos filisteus”. Mas Jônatas não contou a seu pai o que pretendia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto isso, Saul estava acampado nos arredores de Gibeá, em volta da árvore de romãs em Migrom, junto com cerca de seiscentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entre eles estava Aías, o sacerdote, que levava o colete sacerdotal. Aías era filho de Aitube, irmão de Icabode, filho de Fineias, filho de Eli, que tinha servido como sacerdote do SENHOR em Siló. Ninguém percebeu que Jônatas havia saído do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para chegar ao destacamento dos filisteus, teve de passar por entre dois penhascos; um se chamava Bozez, e o outro, Sené.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um ficava ao norte, de frente para Micmás, e o outro, ao sul, de frente para Geba.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jônatas disse a seu escudeiro: “Vamos atravessar até o destacamento daqueles incircuncisos! Quem sabe o SENHOR nos ajudará, pois nada pode deter o SENHOR. Ele pode vencer com muitos guerreiros e, também, com apenas uns poucos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Faça o que lhe parecer melhor”, respondeu o escudeiro. “Eu o seguirei para onde o senhor for!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pois bem”, disse Jônatas. “Vamos atravessar e deixar que nos vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se disserem: ‘Fiquem onde estão, ou mataremos vocês’, ficaremos parados e não iremos até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se disserem: ‘Subam até aqui e lutem’, então subiremos. Será sinal de que o SENHOR os entregará em nossas mãos.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os filisteus os viram chegando, gritaram: “Vejam! Os hebreus estão saindo dos buracos onde estavam escondidos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os homens do destacamento gritaram para Jônatas e seu escudeiro: “Subam até aqui, e nós lhes daremos uma lição!”. “Venha, suba logo atrás de mim”, disse Jônatas a seu escudeiro. “O SENHOR entregou os filisteus nas mãos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então subiram usando os pés e as mãos. Jônatas derrubava os filisteus e, atrás dele, seu escudeiro os matava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mataram, no total, cerca de vinte homens, numa pequena porção de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De repente, o pânico tomou conta do exército filisteu, tanto no acampamento como no campo, e também nos destacamentos e nos grupos de ataque. Naquele instante, houve um terremoto, e todos se encheram de terror.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As sentinelas de Saul em Gibeá de Benjamim viram que o imenso exército dos filisteus começou a debandar em todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saul ordenou ao povo: “Façam a chamada e verifiquem quem está faltando!”. Quando fizeram a chamada, descobriram que Jônatas e seu escudeiro não estavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Saul gritou para Aías: “Traga o colete sacerdotal!”, pois, naquele tempo, Aías usava o colete sacerdotal diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Saul falava com o sacerdote, o tumulto e a gritaria no acampamento dos filisteus aumentaram. Então Saul disse ao sacerdote: “Não precisa mais usar o colete!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Saul e todos os soldados correram para a batalha e encontraram os filisteus matando uns aos outros. Havia grande confusão por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até os hebreus que antes haviam desertado para o lado dos filisteus se rebelaram e se uniram a Saul, a Jônatas e ao restante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os homens de Israel que haviam se escondido na região montanhosa de Efraim ouviram que os filisteus fugiam, também os perseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o SENHOR livrou Israel naquele dia, e a batalha continuou até além de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os homens de Israel estavam exaustos naquele dia, pois Saul lhes havia imposto este juramento: “Maldito seja aquele que comer antes do anoitecer, antes de eu ter me vingado inteiramente de meus inimigos”. Por isso, ninguém comeu nada o dia todo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>embora tivessem encontrado favos de mel no chão do bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não se atreveram a provar o mel, pois temiam o juramento exigido por Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jônatas, porém, não sabendo do juramento de seu pai, enfiou a ponta de uma vara num favo e comeu o mel. Depois de comer, recuperou as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vendo isso, um dos soldados lhe disse: “Seu pai obrigou o exército a fazer um juramento severo, pelo qual quem comer alguma coisa hoje será maldito. Por isso todos estão exaustos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Meu pai trouxe desgraça sobre o povo!”, exclamou Jônatas. “Vejam como recuperei as forças depois de provar um pouco de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se os homens tivessem recebido permissão para comer à vontade do alimento que encontraram entre os inimigos, imaginem quantos filisteus mais teríamos matado!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os israelitas perseguiram e mataram filisteus o dia todo, desde Micmás até Aijalom, e ficaram cada vez mais enfraquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquela noite, tomaram apressadamente os despojos da batalha; mataram ovelhas, bois e bezerros e comeram a carne com sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Alguém foi dizer a Saul: “Veja, os soldados estão pecando contra o SENHOR, comendo carne com sangue”. “Vocês cometeram um grande pecado!”, disse Saul. “Procurem uma pedra grande e tragam-na para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, saiam entre os soldados e digam-lhes: ‘Tragam os bois e as ovelhas até aqui! Abatam os animais e deixem o sangue escorrer antes de comer. Não pequem contra o SENHOR, comendo carne ainda com sangue’.” Naquela noite, portanto, todos os soldados levaram os animais e os abateram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Saul construiu um altar para o SENHOR; foi o primeiro altar que ele construiu para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois Saul disse: “Vamos perseguir os filisteus a noite toda, saqueá-los até o amanhecer e destruir até o último deles”. Seus homens responderam: “Faremos o que o rei achar melhor”. O sacerdote, porém, disse: “Primeiro vamos consultar Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Saul perguntou a Deus: “Devemos ir atrás dos filisteus? Tu os entregarás nas mãos de Israel?”. Mas Deus não lhe respondeu naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Saul ordenou: “Todos os comandantes do exército, apresentem-se a mim! Descubram como e por que aconteceu esse pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Tão certo como vive o SENHOR, aquele que resgatou Israel, o culpado morrerá, mesmo que seja meu filho Jônatas!”. Contudo, ninguém lhe disse nada.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Saul disse a todo o Israel: “Jônatas e eu ficaremos aqui, e todos vocês ficarão ali”. E os homens responderam: “Faça o que o rei achar melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Em seguida, Saul orou: “Ó SENHOR, o Deus de Israel, mostra-nos quem é culpado e quem é inocente”. Por sorteio, Jônatas e Saul foram escolhidos como sendo os culpados, e o povo foi declarado inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saul disse: “Façam outro sorteio entre mim e Jônatas”. E Jônatas foi escolhido como o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Diga-me o que você fez”, ordenou Saul. “Provei um pouco de mel”, confessou Jônatas. “Foi apenas uma pequena porção, na ponta de minha vara. Estou pronto para morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então Saul disse: “Sim, Jônatas, você deve morrer. Que Deus me castigue severamente se você não for morto por isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os soldados, porém, disseram a Saul: “Jônatas conquistou esta grande vitória para Israel. Acaso ele deve morrer? De maneira nenhuma! Tão certo como o SENHOR vive, ninguém tocará num fio de cabelo da cabeça dele, pois hoje Deus o ajudou a realizar um grande feito”. E assim o povo salvou Jônatas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Saul deixou de perseguir os filisteus, e eles voltaram para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Depois que Saul havia se firmado como rei de Israel, lutou contra seus inimigos ao redor: contra Moabe, Amom e Edom, contra os reis de Zobá e contra os filisteus. E, para qualquer lado que se voltava, era vitorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Realizou grandes feitos e derrotou os amalequitas, livrando Israel de todos que o haviam saqueado.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os filhos de Saul eram Jônatas, Isbosete e Malquisua. Também tinha duas filhas: Merabe, a mais velha, e Mical, a mais nova.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>A esposa de Saul se chamava Aionã, filha de Aimaás. O comandante do exército de Saul era Abner, filho de Ner, tio de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quis, pai de Saul, e Ner, pai de Abner, eram filhos de Abiel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os israelitas lutaram ferrenhamente contra os filisteus durante toda a vida de Saul. Por isso, sempre que Saul via um jovem forte e valente, logo o convocava para seu exército.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Samuel disse a Saul: “Foi o SENHOR que me enviou para ungi-lo rei de seu povo, Israel. Agora ouça esta mensagem do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Resolvi acertar as contas com a nação de Amaleque por ter se colocado contra Israel quando o povo saía do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora vá e destrua completamente a nação amalequita: homens, mulheres, crianças, recém-nascidos, gado, ovelhas, camelos e jumentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Saul reuniu seu exército em Telaim. Havia duzentos mil soldados de Israel e dez mil homens de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, Saul e o exército foram à cidade dos amalequitas e armaram uma emboscada no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saul mandou este aviso aos queneus: “Afastem-se de onde vivem os amalequitas, para que não morram com eles, pois vocês demonstraram bondade a todos os israelitas quando eles saíram do Egito”. Então os queneus saíram do meio dos amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul atacou e derrotou os amalequitas desde Havilá até Sur, a leste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Capturou Agague, o rei amalequita, e destruiu completamente todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saul e seus homens pouparam a vida de Agague, bem como o melhor das ovelhas, do gado, dos bezerros gordos e dos cordeiros. Destruíram apenas o que não tinha valor ou que era de qualidade inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Samuel:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Arrependo-me de ter colocado Saul como rei, pois ele se afastou de mim e se recusou a obedecer às minhas ordens”. Samuel ficou tão frustrado ao ouvir essas palavras que clamou ao SENHOR a noite toda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na manhã seguinte, bem cedo, Samuel foi procurar Saul. Alguém lhe disse: “Saul foi para a região do Carmelo, onde levantou um monumento para si próprio; depois, seguiu para Gilgal”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Samuel finalmente o encontrou, Saul o cumprimentou com alegria: “Que o SENHOR o abençoe!”, disse Saul. “Cumpri a ordem do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Samuel perguntou: “Então o que é esse balido de ovelhas e esse mugido de bois que estou ouvindo?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saul respondeu: “É verdade que os soldados pouparam o melhor das ovelhas e dos bois que pertenciam aos amalequitas. Mas eles vão sacrificá-los ao SENHOR, seu Deus. Quanto ao resto, destruímos tudo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Samuel disse a Saul: “Basta! Ouça o que o SENHOR me disse na noite passada”. “O que foi?”, perguntou Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Samuel respondeu: “Embora a seus próprios olhos você se considerasse insignificante, não se tornou o líder das tribos de Israel? Sim, o SENHOR o ungiu rei sobre o povo!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR o enviou numa missão e disse: ‘Vá e destrua completamente aqueles pecadores, os amalequitas. Lute contra eles até exterminá-los’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que você não obedeceu ao SENHOR? Por que tomou apressadamente os despojos e fez o que era mau aos olhos do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas eu obedeci ao SENHOR!”, insistiu Saul. “Cumpri a missão de que ele me encarregou. Trouxe o rei Agague, mas destruí todos os outros amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então meus soldados trouxeram o melhor das ovelhas e dos bois, bem como o melhor dos despojos, a fim de sacrificá-los ao SENHOR, seu Deus, em Gilgal.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Samuel respondeu: “O que agrada mais ao SENHOR: holocaustos e sacrifícios ou obediência à voz dele? Ouça! A obediência é melhor que o sacrifício, e a submissão é melhor que ofertas de gordura de carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A rebeldia é um pecado tão grave quanto a feitiçaria, e persistir no erro é um mal tão grave quanto adorar ídolos. Assim como você rejeitou a ordem do SENHOR, ele o rejeitou como rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Saul confessou: “Sim, pequei! Desobedeci às suas instruções e à ordem do SENHOR, pois tive medo do povo e fiz o que eles exigiram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, imploro que perdoe meu pecado e volte comigo, para que eu possa adorar o SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Samuel, porém, respondeu: “Não voltarei com você! Uma vez que você rejeitou a ordem do SENHOR, ele o rejeitou como rei de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Samuel se virou para ir embora, Saul tentou detê-lo segurando a barra de seu manto, que se rasgou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Samuel lhe disse: “Hoje o SENHOR rasgou de você o reino de Israel e o entregou a outro, alguém melhor que você.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aquele que é a Glória de Israel não mente nem se arrepende, pois não é ser humano para se arrepender!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saul implorou novamente: “Sei que pequei! Mas, por favor, pelo menos honre-me diante das autoridades de meu povo e diante de Israel ao voltar comigo, para que eu possa adorar o SENHOR, seu Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por fim, Samuel concordou e voltou com ele, e Saul adorou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Samuel disse: “Traga-me Agague, rei dos amalequitas”. Agague veio cheio de esperança, pois pensou: “Com certeza a ira deles já passou, e eu fui poupado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Samuel disse: “Assim como sua espada matou os filhos de muitas mães, agora sua mãe ficará sem o filho”. E Samuel cortou Agague em pedaços diante do SENHOR em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, Samuel foi para Ramá, e Saul voltou para casa em Gibeá, sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Até o dia em que morreu, Samuel não voltou a ver Saul, embora sempre lamentasse o que aconteceu com ele. E o SENHOR se arrependeu de ter estabelecido Saul como rei de Israel.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Samuel: “Você já lamentou o suficiente por Saul. Eu o rejeitei como rei de Israel. Agora, encha uma vasilha com óleo e vá a Belém. Procure um homem chamado Jessé, que vive ali, pois escolhi um dos filhos dele para ser rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como posso fazer isso?”, perguntou Samuel. “Se Saul ficar sabendo, me matará.” O SENHOR respondeu: “Leve um novilho com você e diga: ‘Vim oferecer um sacrifício ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Convide Jessé para o sacrifício, e eu lhe mostrarei o que você deve fazer e qual dos filhos dele deve ungir para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Samuel fez o que o SENHOR disse. Quando chegou a Belém, as autoridades da cidade foram encontrá-lo, tremendo de medo. “O senhor vem em paz?”, perguntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Sim”, respondeu Samuel. “Vim oferecer um sacrifício ao SENHOR. Purifiquem-se e venham comigo para o sacrifício.” Então Samuel realizou a cerimônia para purificar Jessé e seus filhos e também os convidou para o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram, Samuel olhou para Eliabe e pensou: “Com certeza este é o homem que o SENHOR ungirá!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, porém, disse a Samuel: “Não o julgue pela aparência nem pela altura, pois eu o rejeitei. O SENHOR não vê as coisas como o ser humano as vê. As pessoas julgam pela aparência exterior, mas o SENHOR olha para o coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jessé chamou seu filho Abinadabe e o levou até Samuel. Ele, porém, disse: “Não foi este que o SENHOR escolheu”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, Jessé chamou Simeia, mas Samuel disse: “Também não foi este que o SENHOR escolheu”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da mesma forma, todos os sete filhos de Jessé foram apresentados a Samuel. Mas Samuel disse a Jessé: “O SENHOR não escolheu nenhum deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Samuel perguntou: “São estes todos os seus filhos?”. Jessé respondeu: “Ainda tenho o mais novo, mas ele está no campo, tomando conta do rebanho”. “Mande chamá-lo”, disse Samuel. “Não nos sentaremos para comer enquanto ele não chegar.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jessé mandou chamá-lo. Era um jovem ruivo, de boa aparência e olhos bonitos. E o SENHOR disse: “É este; levante-se e unja-o com óleo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto Davi estava entre seus irmãos, Samuel pegou a vasilha com óleo que havia trazido e o ungiu. A partir daquele dia, o Espírito do SENHOR veio poderosamente sobre Davi. Depois disso, Samuel voltou a Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Espírito do SENHOR se retirou de Saul, e o SENHOR enviou um espírito maligno, que o atormentava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os servos de Saul lhe disseram: “Um espírito maligno enviado por Deus está atormentando o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Permita que procuremos um bom músico para tocar harpa sempre que o espírito o afligir. Ele tocará música para acalmar o senhor e o fará sentir-se melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Está bem”, respondeu Saul. “Encontrem alguém que saiba tocar bem e tragam-no para cá.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um dos servos disse a Saul: “Um dos filhos de Jessé, de Belém, sabe tocar harpa. Além disso, é um rapaz corajoso, apto para ir à guerra, e tem bom senso. Também é moço de boa aparência, e o SENHOR está com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Saul enviou mensageiros a Jessé para lhe dizer: “Envie-me seu filho Davi, o pastor de ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jessé enviou Davi a Saul e, com ele, mandou um jumento carregado de pão, um cabrito e uma vasilha de couro cheia de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi se apresentou a Saul e começou a servi-lo. Saul gostou muito de Davi e o tornou seu escudeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Saul enviou uma mensagem a Jessé, pedindo: “Deixe que Davi continue a meu serviço, pois estou muito satisfeito com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, sempre que o espírito maligno envia­do por Deus afligia Saul, Davi tocava a harpa. Saul se sentia melhor, e o espírito se retirava dele.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filisteus reuniram seu exército para a batalha e acamparam em Efes-Damim, entre Socó, em Judá, e Azeca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em resposta, Saul reuniu as tropas israelitas perto do vale de Elá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, os filisteus e os israelitas ficaram frente a frente, em colinas opostas, com o vale entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Golias, um guerreiro filisteu de Gate, saiu das fileiras do exército filisteu. Ele tinha 2,90 metros de altura,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>usava um capacete de bronze e vestia uma couraça de escamas de bronze que pesava sessenta quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também usava caneleiras de bronze e carregava no ombro um dardo de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A haste de sua lança era pesada e grossa, como o eixo de um tear, e a ponta de ferro da lança pesava cerca de sete quilos. Seu escudeiro caminhava à frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Golias parou e gritou para as tropas israelitas: “Por que saíram todos para lutar? Eu sou filisteu, e vocês são servos de Saul. Escolham um homem para vir aqui e lutar comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele me matar, seremos seus escravos. Mas, se eu o matar, vocês serão nossos escravos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desafio hoje os exércitos de Israel. Mandem um homem para lutar comigo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Saul e os israelitas ouviram isso, ficaram aterrorizados e muito abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi era filho de Jessé, efrateu de Belém, na terra de Judá. Na época do rei Saul, Jessé já era idoso e tinha oito filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os três filhos mais velhos de Jessé — Eliabe, Abinadabe e Simeia — haviam se alistado no exército de Saul para lutar contra os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi era o mais novo. Seus três irmãos mais velhos seguiam o exército de Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>enquanto Davi ia e voltava para ajudar seu pai a cuidar das ovelhas em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Durante quarenta dias, pela manhã e à tarde, o guerreiro filisteu se apresentava diante do exército israelita e o desafiava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um dia, Jessé disse a Davi: “Leve depressa para seus irmãos que estão no acampamento este cesto com grãos tostados e estes dez pães.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Leve também estes dez queijos para o capitão deles. Veja como estão seus irmãos e traga notícias deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os irmãos de Davi estavam com Saul e o exército israelita no vale de Elá, lutando contra os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Davi deixou as ovelhas com outro pastor e, na manhã seguinte, partiu bem cedo com os presentes, como Jessé havia ordenado. Chegou ao acampamento quando o exército israelita saía para o campo de batalha com gritos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Logo, filisteus e israelitas estavam frente a frente, exército contra exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi deixou suas coisas com o responsável pelos suprimentos e correu até a frente de batalha para saudar seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto falava com eles, Golias, o guerreiro filisteu de Gate, saiu das fileiras do exército filisteu. Davi o ouviu gritar seu desafio habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os israelitas viram Golias, começaram a fugir, apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Vocês viram aquele homem?”, perguntavam uns aos outros. “Ele sai todos os dias para desafiar Israel. O rei ofereceu uma grande recompensa para quem o matar. Dará uma de suas filhas como esposa e isentará toda a família dele de pagar impostos!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Davi perguntou aos soldados que estavam por perto: “O que receberá o homem que matar esse filisteu e acabar com suas provocações contra Israel? Afinal de contas, quem é esse filisteu incircunciso para desafiar os exércitos do Deus vivo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os soldados repetiram o que tinham dito e confirmaram: “Sim, essa será a recompensa para quem o matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Eliabe, irmão mais velho de Davi, o ouviu falando com os soldados, ficou furioso e perguntou: “O que você está fazendo aqui? Não devia estar tomando conta daquelas poucas ovelhas? Conheço sua arrogância e suas más intenções. Você quer apenas ver a batalha!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O que eu fiz agora?”, disse Davi. “Só fiz uma pergunta!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então foi até outros soldados, fez a mesma pergunta e recebeu a mesma resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Alguém contou ao rei Saul o que Davi tinha dito, e o rei mandou chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Davi disse a Saul: “Ninguém se preocupe por causa desse filisteu. Seu servo vai lutar contra ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Saul respondeu: “Você não conseguirá lutar contra esse filisteu e vencer! É apenas um rapaz, e ele é guerreiro desde a juventude”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Davi, porém insistiu: “Tomo conta das ovelhas de meu pai e, quando um leão ou um urso aparece para levar um cordeiro do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>vou atrás dele com meu cajado e tiro o cordeiro de sua boca. Se o animal me ataca, eu o seguro pela mandíbula e dou golpes nele com o cajado até ele morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Fiz isso com o leão e o urso, e farei o mesmo com esse filisteu incircunciso, pois ele desafiou os exércitos do Deus vivo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E disse ainda: “O SENHOR que me livrou das garras do leão e do urso também me livrará desse filisteu!”. Por fim, Saul consentiu. “Está bem, então vá”, disse. “E que o SENHOR esteja com você!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Saul deu a Davi sua própria armadura, incluindo uma couraça e um capacete de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Davi prendeu a espada sobre a armadura e tentou dar alguns passos, pois nunca tinha usado essas coisas. “Não consigo andar com tudo isso, pois não estou acostumado”, disse a Saul, e tirou a armadura.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pegou cinco pedras lisas de um riacho e as colocou em sua bolsa de pastor. Armado apenas com seu cajado e sua funda, foi enfrentar o filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Golias, com seu escudeiro à frente, caminhava em direção a Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>rindo com desprezo do belo jovem ruivo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Gritou para Davi: “Por acaso sou um cão para que você venha a mim com um pedaço de pau?”. E amaldiçoou Davi em nome de seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Venha cá, e darei sua carne às aves e aos animais selvagens!”, berrou Golias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Davi respondeu ao filisteu: “Você vem a mim com uma espada, uma lança e um dardo, mas eu vou enfrentá-lo em nome do SENHOR dos Exércitos, o Deus dos exércitos de Israel, que você desafiou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Hoje o SENHOR entregará você em minhas mãos, e eu o matarei e cortarei sua cabeça. Então darei os cadáveres de seus homens às aves e aos animais selvagens, e o mundo todo saberá que há Deus em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E todos que estão aqui reunidos saberão que o SENHOR salva seu povo, mas não com espada nem com lança. A batalha é do SENHOR, e ele entregará vocês em nossas mãos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando o filisteu se aproximou para atacar, Davi foi correndo enfrentá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enfiou a mão na bolsa, pegou uma pedra e atirou-a com sua funda. A pedra acertou o filisteu na testa e ficou encravada ali. E Golias caiu com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Assim, Davi venceu o filisteu e o matou com apenas uma funda e uma pedra, pois não tinha espada.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em seguida, correu até o filisteu, puxou da bainha a espada dele e a usou para matá-lo e cortar-lhe a cabeça. Israel derrota os filisteus Quando os filisteus viram que seu melhor guerreiro estava morto, deram meia-volta e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os soldados de Israel e de Judá soltaram um forte grito de vitória e perseguiram os filisteus até Gate e até os portões de Ecrom. E os corpos dos filisteus mortos e feridos ficaram espalhados pelo caminho de Saarim até Gate e Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o exército israelita voltou e saqueou o acampamento abandonado dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>(Davi levou a cabeça do filisteu para Jerusalém, mas guardou as armas dele em sua própria tenda.)</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando Saul viu Davi sair para lutar contra os filisteus, perguntou a Abner, o comandante de seu exército: “Abner, quem é o pai desse rapaz?”. “Não faço ideia, ó rei!”, disse Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>“Então descubra quem é o pai dele!”, ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim que Davi voltou, depois de matar Golias, Abner o levou a Saul. Ele ainda carregava a cabeça do filisteu em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Saul perguntou: “Quem é seu pai, meu rapaz?”. E Davi respondeu: “Sou filho de Jessé, que vive em Belém”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Davi terminou de falar com Saul, formou-se de imediato um forte laço de amizade entre ele e Jônatas, filho do rei, por causa do amor que Jônatas tinha por Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A partir daquele dia, Saul manteve Davi consigo e não o deixou voltar para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jônatas assumiu um compromisso solene com Davi, pois o amava como a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para selar essa aliança, Jônatas tirou seu manto e o entregou a Davi, junto com sua armadura, sua espada, seu arco e seu cinturão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi cumpria com êxito todas as missões de que Saul o encarregava. Então Saul lhe deu uma posição de comando no exército, o que agradou tanto ao povo como aos oficiais de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o exército israelita regressou vitorioso, depois que Davi matou o gigante filisteu, mulheres de todas as cidades saíram ao encontro do rei Saul. Cantavam e dançavam de alegria, com tamborins e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta era a canção: “Saul matou milhares, e Davi, dezenas de milhares!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saul ficou indignado com essas palavras. “O que é isso?”, disse ele. “Atribuem a Davi dezenas de milhares, e a mim, apenas milhares? Só falta o declararem rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Daquele momento em diante, Saul começou a olhar para Davi com suspeita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia seguinte, um espírito maligno enviado por Deus se apoderou de Saul, e ele começou a delirar em sua casa, como se fosse louco. Davi tocava a harpa, como fazia todos os dias. Mas Saul tinha uma lança na mão</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, de repente, atirou-a contra Davi, com a intenção de encravá-lo na parede. Davi, porém, escapou duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saul tinha medo de Davi, pois o SENHOR o havia abandonado e agora estava com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por fim, Saul o afastou de sua presença e o nomeou comandante de mil soldados, e Davi conduzia as tropas vitoriosamente nas batalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi continuou a ter êxito em tudo que fazia, pois o SENHOR estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Saul viu isso, teve ainda mais medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas todo o Israel e todo o Judá amavam Davi, porque ele conduzia as tropas vitoriosamente nas batalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Certo dia, Saul disse a Davi: “Estou pronto a lhe dar minha filha mais velha, Merabe, por esposa. Antes, porém, sirva-me como um guerreiro valente, lutando nas batalhas do SENHOR”. Pois Saul pensou: “Em vez de matá-lo eu mesmo, vou enviá-lo aos filisteus, e eles o matarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Davi, porém, respondeu a Saul: “Quem sou eu, e quem é minha família em Israel para que eu me torne genro do rei?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, quando chegou o tempo de Saul dar sua filha Merabe em casamento a Davi, ele a deu a Adriel, um homem de Meolá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, a outra filha de Saul, Mical, amava Davi, e Saul ficou contente quando soube disso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“É mais uma oportunidade de os filisteus matarem Davi!”, pensou ele. Para Davi, porém, ele disse: “Você tem mais uma oportunidade de se tornar meu genro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Saul instruiu seus servos a dizerem a Davi, em particular: “O rei gosta muito de você, e nós também. Por que não aceita a oferta do rei e se torna genro dele?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando disseram isso a Davi, ele respondeu: “Como um homem pobre e de família humilde terá condições de pagar o dote da filha de um rei?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os homens de Saul contaram-lhe o que Davi disse,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e Saul respondeu: “Digam a Davi que o único dote que quero são cem prepúcios de filisteus! Desejo apenas me vingar de meus inimigos”. Mas Saul planejava que Davi fosse morto na luta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os servos de Saul trouxeram essa notícia a Davi, ele aceitou a oferta de bom grado. Antes do prazo estipulado,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ele e seus homens saíram e mataram duzentos filisteus. Davi cumpriu a exigência para tornar-se genro do rei, trazendo-lhe os prepúcios. Então Saul deu sua filha Mical por esposa a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Saul percebeu que o SENHOR estava com Davi, e viu como sua filha Mical o amava,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>temeu Davi ainda mais e continuou a ser inimigo dele pelo resto de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sempre que os comandantes dos filisteus atacavam, Davi era mais bem-sucedido contra eles que todos os outros oficiais de Saul. Assim, o nome de Davi se tornou muito famoso.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saul instigou seus servos e seu filho Jônatas a matarem Davi. Mas Jônatas, por causa de seu grande afeto por Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>contou-lhe os planos de Saul. “Meu pai busca uma oportunidade para matá-lo”, disse ele. “Amanhã cedo você precisa encontrar um lugar para se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pedirei a meu pai que saia comigo até o campo e falarei com ele a seu respeito. Então lhe contarei tudo que conseguir descobrir.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na manhã seguinte, Jônatas falou com seu pai sobre Davi e disse muitas coisas boas a respeito dele. “O rei não deve pecar contra seu servo Davi”, disse Jônatas. “Ele nunca fez nada para prejudicá-lo. Sempre o ajudou como pôde.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O senhor se esqueceu da ocasião em que ele arriscou a vida para matar o guerreiro filisteu e, assim, o SENHOR deu grande vitória a Israel? Certamente o senhor se alegrou naquela ocasião. Então por que pecar matando um homem inocente como Davi? Não há motivo algum para isso!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saul atendeu Jônatas e jurou: “Tão certo como o SENHOR vive, Davi não será morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois Jônatas chamou Davi e contou-lhe o que havia acontecido. Em seguida, levou Davi até Saul, e Davi voltou a servi-lo, como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Houve guerra novamente, e Davi conduziu as tropas contra os filisteus. Ele os atacou e os derrotou com tamanha fúria que eles bateram em retirada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um dia, porém, quando Saul estava sentado em casa, com uma lança na mão, outra vez o espírito maligno enviado pelo SENHOR se apoderou dele. Enquanto Davi tocava sua harpa,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saul atirou a lança em sua direção, mas Davi se desviou e a lança encravou na parede. Naquela mesma noite, Davi fugiu e conseguiu escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saul enviou soldados para vigiar a casa de Davi e matá-lo quando ele saísse na manhã seguinte. Mical, porém, esposa de Davi, o alertou: “Se você não fugir esta noite, pela manhã estará morto!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ela o ajudou a descer por uma janela, e ele correu e escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Mical pegou um ídolo do lar, colocou-o na cama, cobriu-o com um cobertor e pôs uma almofada de pelos de cabra na cabeceira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os oficiais de Saul vieram prender Davi, Mical lhes disse que ele estava doente e não podia sair da cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saul, porém, enviou os oficiais de volta para prenderem Davi. “Tragam-no aqui com cama e tudo, para que eu o mate!”, ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, quando chegaram para levar Davi, descobriram que na cama havia apenas um ídolo do lar, com uma almofada de pelos de cabra na cabeceira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saul perguntou a Mical: “Por que você me traiu e deixou meu inimigo escapar?”. “Fui obrigada a deixá-lo fugir”, respondeu Mical. “Ele ameaçou me matar se eu não o ajudasse.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, Davi escapou e foi a Ramá para encontrar-se com Samuel e contou-lhe tudo que Saul havia feito. Então Davi foi morar com Samuel em Naiote.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Saul foi informado de que Davi estava em Naiote, em Ramá,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>enviou oficiais para o prenderem. Chegando lá, viram Samuel à frente de um grupo de profetas que profetizavam. Então o Espírito de Deus se apoderou dos oficiais de Saul, e eles também começaram a profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Saul ouviu o que havia acontecido, enviou outros oficiais, mas eles também profetizaram. A mesma coisa aconteceu com um terceiro grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por fim, o próprio Saul foi a Ramá e chegou ao grande poço no lugar chamado Seco. “Onde estão Samuel e Davi?”, perguntou ele. Alguém informou: “Estão em Naiote, em ­Ramá”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, no caminho para Naiote, em Ramá, o Espírito de Deus veio até mesmo sobre Saul, e ele também profetizou até chegar a Naiote.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saul rasgou suas roupas e, despido, deitou-se no chão o dia todo e a noite toda, profetizando na presença de Samuel. Por isso surgiu o ditado popular: “Acaso Saul também é profeta?”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi fugiu de Naiote, em Ramá, e se encontrou com Jônatas. “O que eu fiz?”, disse Davi. “Qual é meu crime? Que pecado cometi contra seu pai para que ele esteja tão decidido a me matar?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Isso não vai acontecer!”, respondeu Jônatas. “Você não será morto. Ele sempre me conta tudo que pretende fazer, até mesmo as coisas de pouca importância. Sei que meu pai não esconderia de mim algo dessa natureza. Não é assim!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Davi fez um juramento diante de Jônatas: “Seu pai, sabendo muito bem de nossa amizade, disse a si mesmo: ‘Não contarei a Jônatas. Ele ficaria magoado’. Mas, tão certo como vive o SENHOR e como você mesmo vive, eu estou a apenas um passo da morte!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jônatas perguntou: “O que posso fazer para ajudá-lo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi respondeu: “Amanhã celebraremos a festa da lua nova. Sempre me sentei com o rei para comer nessa ocasião, mas amanhã me esconderei no campo e ficarei ali até o entardecer do terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se seu pai perguntar onde estou, diga a ele: ‘Davi insistiu que eu o deixasse ir para casa, em Belém, participar do sacrifício que toda a família dele oferece a cada ano’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se ele disser: ‘Está bem’, então você saberá que não corro perigo. Mas, se ele se enfurecer, você saberá que ele está decidido a me fazer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mostre-me sua lealdade como amigo, pois assumimos um compromisso solene diante do SENHOR. Se, por acaso, você acha que cometi alguma ofensa contra seu pai, mate-me você mesmo, aqui e agora! Não é necessário me entregar a seu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Nunca!”, exclamou Jônatas. “Você sabe que, se eu tivesse qualquer suspeita de que meu pai planeja matá-lo, avisaria você no mesmo instante.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi perguntou: “Como saberei se seu pai ficou irado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jônatas respondeu: “Venha ao campo comigo”, e os dois foram juntos para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jônatas disse a Davi: “Prometo diante do SENHOR, o Deus de Israel, que amanhã ou, no máximo, depois de amanhã, a esta hora, conversarei com meu pai e avisarei você logo em seguida do que ele pensa a seu respeito. Se ele falar a seu respeito de modo favorável, informarei você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ele estiver irado e quiser matá-lo, que o SENHOR me castigue severamente se eu não avisar você, para que possa escapar em segurança. Que o SENHOR esteja com você como esteve com meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E que você me trate com o amor leal do SENHOR enquanto eu viver. Mas, se eu morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trate minha família com esse amor leal, mesmo quando o SENHOR eliminar da face da terra todos os seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jônatas assumiu um compromisso solene com Davi e sua descendência e disse: “Que o SENHOR destrua todos os inimigos de Davi!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jônatas fez Davi reafirmar seu juramento de amizade, pois Jônatas o amava como a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jônatas disse: “Amanhã celebraremos a festa da lua nova. Darão por sua falta quando virem que seu lugar à mesa está vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de amanhã, ao entardecer, vá ao lugar onde você se escondeu antes e espere ali, junto à pedra de Ezel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu sairei e atirarei três flechas para o lado da pedra, como se atirasse num alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então mandarei um ajudante trazer de volta as flechas. Se você me ouvir dizer a ele: ‘As flechas estão deste lado’, saberá, tão certo como vive o SENHOR, que tudo está bem e que não há perigo algum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se eu disser a ele: ‘Vá mais para frente; as flechas estão adiante’, significará que você deve partir de imediato, pois o SENHOR o manda ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E que o SENHOR nos ajude a preservar para sempre o forte laço de amizade que existe entre nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Davi se escondeu no campo e, quando começou a festa da lua nova, o rei sentou-se para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ocupou seu lugar de costume, encostado à parede, com Jônatas sentado diante dele e Abner ao seu lado. O lugar de Davi, porém, ficou vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saul não disse nada sobre isso naquele dia, pois pensou: “Deve ter acontecido algo que deixou Davi cerimonialmente impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando o lugar de Davi também ficou vazio no dia seguinte, Saul perguntou a Jônatas: “Por que o filho de Jessé não veio para a refeição nem ontem nem hoje?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jônatas respondeu: “Davi me pediu, com insistência, para ir a Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse: ‘Por favor, deixe-me ir, pois nossa família oferecerá um sacrifício na cidade. Meu irmão exigiu que eu estivesse presente. Portanto, peço que me deixe ir ver meus irmãos’. Por isso ele não está aqui, à mesa do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saul se enfureceu com Jônatas e disse: “Seu traidor, filho de uma prostituta! Pensa que não sei que você quer que ele seja rei, para sua própria vergonha e de sua mãe?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto esse filho de Jessé viver, você jamais será rei. Agora vá buscá-lo para que eu o mate!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Por que ele deve morrer?”, perguntou Jônatas a seu pai. “O que ele fez?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Saul atirou sua lança contra Jônatas, com a intenção de matá-lo. Assim, Jônatas viu que seu pai estava mesmo decidido a matar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enfurecido, Jônatas levantou-se da mesa e, durante o segundo dia da festa, recusou-se a comer, frustrado pelo modo como seu pai havia desonrado Davi publicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Na manhã seguinte, como combinado, Jônatas foi ao campo e levou consigo um ajudante para apanhar as flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse ao ajudante: “Comece a correr, para que possa encontrar as flechas quando eu as atirar”. O ajudante correu, e Jônatas atirou uma flecha para além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando o ajudante estava quase chegando ao lugar onde a flecha havia caído, Jônatas gritou: “A flecha está mais à frente!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Rápido! Não fique aí parado!”. Então o ajudante apanhou a flecha e correu de volta para seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O ajudante não suspeitava de nada; apenas Jônatas e Davi entenderam o sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jônatas entregou o arco e as flechas ao ajudante e ordenou que os levasse de volta à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim que o ajudante foi embora, Davi saiu de seu esconderijo no lado sul da pedra de Ezel. Davi se curvou diante de Jônatas três vezes, com o rosto em terra. E, quando se beijaram e se despediram, ambos choravam, especialmente Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Por fim, Jônatas disse a Davi: “Vá em paz, pois juramos lealdade um ao outro em nome do SENHOR. Que o SENHOR nos ajude a preservar para sempre o forte laço de amizade entre nós e entre nossos descendentes”. Então Davi partiu, e Jônatas voltou à cidade.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi foi à cidade de Nobe para encontrar-se com o sacerdote Aimeleque. Ao vê-lo, Aimeleque tremeu. “Por que você está sozinho?”, perguntou. “Por que ninguém o acompanhou?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O rei me enviou para tratar de um assunto secreto”, respondeu Davi. “Pediu que eu não contasse a ninguém por que estou aqui. Eu disse a meus homens onde podem me encontrar depois.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, o que tem para comer? Dê-me cinco pães, ou qualquer outra coisa que tiver.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não temos pão comum”, respondeu o sacerdote. “Mas há o pão sagrado, que vocês podem comer, desde que seus homens não tenham se deitado com mulheres recentemente.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi respondeu: “Nunca permito que meus homens toquem em mulheres quando saímos numa campanha. E, se eles permanecem puros em viagens comuns, quanto mais nesta missão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma vez que não havia outro alimento disponível, o sacerdote lhe deu os pães sagrados, chamados de pães da presença, que eram colocados diante do SENHOR no santuário. Naquele dia, tinham sido substituídos por pães frescos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Doegue, o edomita, chefe dos pastores de Saul, estava lá naquela ocasião, pois estava cumprindo um ritual diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi perguntou a Aimeleque: “Você tem uma lança ou espada? O assunto do rei era tão urgente que não tive tempo nem de pegar uma espada ou outra arma!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote respondeu: “Tenho apenas a espada de Golias, o gigante filisteu que você matou no vale de Elá. Está enrolada num pano atrás do colete sacerdotal. Pode levá-la, pois não há nenhuma outra arma aqui”. “Dê-me essa espada”, respondeu Davi. “Não há outra melhor que ela.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi fugiu de Saul e foi até Aquis, rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os oficiais de Aquis, porém, disseram: “Não é este Davi, o rei da terra de Israel? Não é a ele que o povo honra com danças e cânticos, dizendo: ‘Saul matou milhares, e Davi, dezenas de milhares’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi ouviu esses comentários e teve muito medo do que Aquis, rei de Gate, poderia fazer com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, agiu de modo estranho, fingindo estar louco, arranhando as portas e deixando saliva escorrer pela barba.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por fim, Aquis disse a seus homens: “Precisavam me trazer um doido?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Temos doidos suficientes aqui! Por que trouxeram alguém assim ao meu palácio?”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi fugiu de Gate e se escondeu na caverna de Adulão. Quando souberam disso, seus irmãos e parentes foram encontrá-lo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo, outros começaram a chegar, pessoas aflitas, endividadas e descontentes. Davi acabou se tornando o líder de cerca de quatrocentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mais tarde, Davi foi a Mispá, em Moabe, e pediu ao rei: “Por favor, permita que meu pai e minha mãe morem aqui até que eu saiba o que Deus fará comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, os pais de Davi permaneceram com o rei de Moabe por todo o tempo que Davi ficou na fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certo dia, o profeta Gade disse a Davi: “Deixe a fortaleza e volte à terra de Judá”. Então Davi foi para o bosque de Herete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saul logo soube da chegada de Davi e dos homens que o acompanhavam. Nessa ocasião, o rei estava sentado com a lança na mão, cercado por seus oficiais, sob uma tamargueira na colina em Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ouviu a notícia, Saul gritou a seus oficiais: “Escutem, homens de Benjamim! Por acaso aquele filho de Jessé prometeu campos e videiras a todos vocês? Prometeu torná-los generais e capitães de seu exército?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi por isso que conspiraram contra mim? Pois nenhum de vocês me informou quando meu filho assumiu um compromisso solene com o filho de Jessé. Não tiveram pena de mim. Sim, meu próprio filho, instigando Davi a me matar, como ele procura fazer hoje mesmo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Doegue, o edomita, que estava ali com os oficiais de Saul, disse: “Quando estava em Nobe, vi o filho de Jessé falar com o sacerdote Aimeleque, filho de Aitube.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aimeleque consultou o SENHOR em favor dele. Depois, deu-lhe alimento e a espada de Golias, o filisteu”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o rei Saul mandou chamar Aimeleque e toda a sua família, que serviam como sacerdotes em Nobe, e todos vieram até o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando chegaram, Saul gritou: “Escute, filho de Aitube!”. “Sim, meu senhor”, respondeu Aimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Por que você e o filho de Jessé conspiraram contra mim?”, perguntou Saul. “Por que você lhe deu alimento e uma espada? Por que consultou Deus em favor dele? Por que o instigou a me matar, como ele procura fazer hoje mesmo?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aimeleque respondeu: “Ó rei, não existe entre todos os seus servos alguém tão fiel quanto Davi, seu genro. Ele é capitão de sua guarda pessoal e membro muito honrado de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com certeza essa não foi a primeira vez que consultei a Deus em favor dele. Que o rei não me acuse nesta questão, nem à minha família, pois eu não sabia de conspiração alguma contra o senhor!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei, porém, disse: “Certamente você será morto, junto com toda a família de seu pai!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ordenou à sua guarda pessoal: “Matem estes sacerdotes do SENHOR, pois eles são aliados de Davi e conspiraram com ele! Sabiam que ele estava fugindo de mim, mas não me avisaram!”. Contudo, os homens de Saul se recusaram a matar os sacerdotes do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei disse a Doegue: “Mate-os você”. E, naquele dia, Doegue, o edomita, os atacou e, ao todo, matou 85 sacerdotes, ainda vestidos com suas túnicas sacerdotais de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois foi a Nobe, a cidade dos sacerdotes, e matou as famílias deles: homens, mulheres, crianças e recém-nascidos, além de todo o gado, jumentos e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Somente Abiatar, um dos filhos de Aimeleque, filho de Aitube, escapou e fugiu para juntar-se a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando contou a Davi que Saul havia matado os sacerdotes do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi exclamou: “Eu sabia! Quando vi Doegue, o edomita, naquele dia, sabia que ele contaria a Saul. Agora sou responsável pela morte de toda a família de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fique aqui comigo, e não tenha medo. Eu o protegerei, pois a mesma pessoa quer matar nós dois. Comigo você estará seguro”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia, Davi recebeu a notícia de que os filisteus estavam atacando a cidade de Queila e roubando cereais das eiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi perguntou ao SENHOR: “Devo ir e atacá-los?”. E o SENHOR lhe respondeu: “Sim, vá, lute contra os filisteus e liberte Queila”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, os homens de Davi disseram: “Estamos com medo mesmo aqui, em Judá. Imagine como seria em Queila para lutar contra os exércitos filisteus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi consultou o SENHOR novamente e, mais uma vez, o SENHOR respondeu: “Vá a Queila, pois eu entregarei os filisteus em suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi e seus homens foram a Queila. Massacraram os filisteus, tomaram todos os seus rebanhos e libertaram o povo daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Abiatar, filho de Aimeleque, fugiu para juntar-se a Davi em Queila, trouxe consigo o colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul soube que Davi estava em Queila. “Agora ele não tem como escapar de nós!”, exclamou. “Deus o entregou em minhas mãos, pois ele se enfiou numa cidade com portões e trancas!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saul reuniu todo o seu exército para marchar até Queila e cercar Davi e seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, Davi soube do plano de Saul e pediu a Abiatar, o sacerdote: “Traga o colete sacerdotal!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi orou: “Ó SENHOR, Deus de Israel, ouvi que Saul planeja vir e destruir Queila porque estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será que os líderes de Queila vão me trair e me entregar a ele? E Saul virá, de fato, conforme ouvi? Ó SENHOR, Deus de Israel, por favor, responde-me!”. E o SENHOR respondeu: “Ele virá”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mais uma vez, Davi perguntou: “Os líderes de Queila entregarão a mim e a meus homens a Saul?”. E o SENHOR respondeu: “Sim, entregarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi e seus homens, que agora eram cerca de seiscentos, partiram de Queila e começaram a andar sem rumo por aquela região. Quando Saul foi informado de que Davi tinha escapado, desistiu de ir a Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi permaneceu nas fortalezas do deserto e na região montanhosa de Zife. Saul o perseguia continuamente, mas Deus não permitiu que o encontrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, perto de Horesa, Davi recebeu a notícia de que Saul estava a caminho do deserto de Zife para procurá-lo e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jônatas, o filho de Saul, foi encontrar Davi e o animou a permanecer firme em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não tenha medo!”, disse Jônatas. “Meu pai jamais o encontrará! Você será o rei de Israel, e eu serei o segundo no comando, como meu pai, Saul, sabe muito bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os dois renovaram seu compromisso solene diante do SENHOR. Depois Jônatas voltou para casa, enquanto Davi ficou em Horesa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os habitantes de Zife, porém, foram até Saul em Gibeá e disseram: “Sabemos onde Davi está escondido. Está nas fortalezas de Horesa, na colina de Haquilá, no sul de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desça quando estiver preparado, ó rei, e nós apanharemos Davi e o entregaremos em suas mãos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Que o SENHOR os abençoe!”, disse Saul. “Finalmente alguém se preocupou comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vão e verifiquem onde ele está e quem o viu ali, pois dizem que ele é muito astuto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Descubram o esconderijo dele e voltem quando tiverem certeza. Então irei com vocês. E, se ele estiver naquela região, eu o encontrarei, mesmo que precise pro­curar por todo canto de Judá!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os homens de Zife voltaram para casa à frente de Saul. Enquanto isso, Davi e seus homens foram para o deserto de Maom, no vale de Arabá, ao sul de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Davi soube que Saul e seus homens o procuravam, foi ainda mais para o interior do deserto, até a grande rocha, e permaneceu no deserto de Maom. Saul, porém, continuou a persegui-lo naquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saul e Davi agora estavam em lados opostos de uma montanha, e Davi fugia apressadamente de Saul. No mesmo instante que Saul e seus homens cercaram Davi e seus homens para prendê-los,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>chegou uma mensagem urgente para o rei, informando que os filisteus estavam atacando Israel outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Saul deixou de perseguir Davi e voltou para lutar contra os filisteus. A partir dessa ocasião, o lugar onde Davi estava acampado passou a ser chamado de Selá-Hamalecote.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, Davi saiu dali e foi viver nas fortalezas da região de En-Gedi.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Saul voltou da luta contra os filisteus, foi informado de que Davi tinha ido para o deserto de En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Saul escolheu três mil dos melhores soldados de todo o Israel e foi à procura de Davi e seus homens perto das rochas onde viviam cabras selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No lugar onde a estrada passava por alguns currais, Saul entrou numa caverna para fazer suas necessidades. Aconteceu, porém, que Davi e seus homens estavam escondidos no fundo daquela mesma caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“É sua oportunidade!”, disseram os homens de Davi para ele. “Hoje o SENHOR lhe diz: ‘Certamente entregarei o inimigo em suas mãos, para que faça com ele o que quiser’.” Então, com todo cuidado, Davi se aproximou e cortou um pedaço da borda do manto de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua consciência, porém, começou a perturbá-lo por ter cortado a borda do manto de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, disse a seus homens: “Que o SENHOR me livre de fazer tal coisa a meu senhor, o ungido do SENHOR, e atacar aquele que o SENHOR ungiu como rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Davi conteve seus homens e não deixou que matassem Saul. Depois que Saul deixou a caverna para seguir seu caminho,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi saiu e gritou para ele: “Ó meu senhor, o rei!”. E, quando Saul olhou para trás, Davi se curvou com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele gritou para Saul: “Por que o senhor dá ouvidos àqueles que dizem que eu procuro lhe fazer mal?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hoje mesmo o rei pode ver com os próprios olhos que isso não é verdade. O SENHOR o entregou em minhas mãos na caverna. Alguns de meus homens me disseram que o matasse, mas eu o poupei, pois disse: ‘Jamais farei mal ao rei, pois ele é o ungido do SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veja, meu pai, o que tenho em minha mão. É um pedaço da borda do seu manto! Cortei seu manto, mas não matei o rei. Isso prova que não procuro lhe fazer mal e que não me rebelei nem pequei contra o rei, embora esteja me perseguindo para me matar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Que o SENHOR julgue entre nós dois. Talvez o SENHOR castigue o rei por aquilo que procura fazer contra mim, mas eu jamais lhe farei mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como diz o antigo provérbio: ‘De pessoas perversas vêm atos perversos’, por isso o rei pode estar certo de que eu jamais lhe farei mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Afinal de contas, a quem o rei de Israel procura capturar? A quem persegue? A um cão morto? A uma pulga?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que o SENHOR julgue entre nós dois e mostre quem está certo! Que ele seja meu defensor e me livre de suas mãos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Davi terminou de falar, Saul respondeu: “É você mesmo, meu filho Davi?”. Então começou a chorar</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e disse a Davi: “Você é mais justo que eu, pois me pagou o mal com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, você foi extremamente bondoso comigo, pois o SENHOR me entregou em suas mãos, mas você não me matou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem mais deixaria seu inimigo escapar quando o tinha em suas mãos? Que o SENHOR o recompense com o bem pela bondade que mostrou por mim hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora vejo que certamente você será rei, e que o reino de Israel prosperará sob seu governo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jure-me pelo SENHOR que, quando isso acontecer, você não eliminará minha família nem destruirá meus descendentes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi fez a Saul esse juramento. Saul voltou para casa, mas Davi e seus homens foram para sua fortaleza.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Samuel morreu, e todo o Israel se reuniu para lamentar sua morte. Foi sepultado em Ramá, onde tinha vivido. Davi se enfurece contra Nabal Então Davi desceu para o deserto de Maom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um homem rico em Maom, que tinha propriedades perto da região do Carmelo. Possuía três mil ovelhas e mil cabras, e era época da tosquia das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem se chamava Nabal; sua esposa, Abigail, era uma mulher inteligente e bonita. Mas Nabal, descendente de Calebe, era um homem rude e perverso em tudo que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Davi soube que Nabal estava tosquiando as ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>chamou dez rapazes e lhes disse: “Subam ao Carmelo e vão a Nabal; enviem saudações em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E digam a ele: ‘Paz e prosperidade ao senhor e à sua família, e a tudo que é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disseram-me que é época da tosquia. Enquanto seus pastores estiveram entre nós perto do Carmelo, nunca lhes fizemos mal, e nada foi roubado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pergunte a seus homens, e eles lhe dirão que isso é verdade. Diante disso, pedimos que o senhor seja bondoso conosco, pois chegamos numa época de celebração. Por favor, reparta conosco e com seu amigo Davi o que puder dos seus mantimentos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os rapazes transmitiram essa mensagem a Nabal em nome de Davi e esperaram pela resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quem é esse tal de Davi?”, perguntou-lhes Nabal. “Quem esse filho de Jessé pensa que é? Hoje em dia, há muitos servos que fogem de seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Devo pegar meu pão, minha água e a carne dos animais que abati para meus tosquiadores e entregar a um bando que vem não se sabe de onde?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os rapazes enviados por Davi voltaram e lhe contaram tudo que Nabal tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Peguem suas espadas!”, disse Davi, e pôs sua espada à cintura, e seus homens fizeram a mesma coisa. Quatrocentos deles partiram com Davi, enquanto duzentos ficaram para guardar a bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto isso, um dos servos de Nabal foi até Abigail e lhe disse: “Davi enviou mensageiros do deserto para saudar nosso senhor, mas ele lhes respondeu com insultos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens de Davi foram muito bons conosco e nunca nos fizeram mal. Nada foi roubado de nós durante o tempo em que estiveram conosco no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na verdade, dia e noite eles foram como um muro de proteção para nós e para as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É bom que a senhora leve esses fatos em consideração e resolva o que fazer, pois haverá problemas para nosso senhor e para toda a sua família. Nabal é um homem tão cruel que ninguém consegue conversar com ele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sem perder tempo, Abigail providenciou duzentos pães, duas vasilhas de couro cheias de vinho, cinco ovelhas preparadas, cinco cestos de grãos tostados, cem bolos de passas e duzentos bolos de figo. Colocou tudo em jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse aos servos: “Vão adiante, e logo os seguirei”. Mas não contou a seu marido, Nabal, o que estava fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Abigail entrava num desfiladeiro montada em seu jumento, avistou Davi e seus homens vindo em sua direção.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi tinha acabado de dizer: “De nada adiantou ajudarmos esse sujeito. Protegemos seus rebanhos no deserto, e nenhum de seus bens se perdeu ou foi roubado. Mas ele me pagou o bem com o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que Deus me castigue severamente se eu deixar um homem ou menino vivo na casa de Nabal até amanhã de manhã!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Abigail viu Davi, desceu depressa do jumento e se curvou diante de Davi com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Caiu a seus pés e disse: “A culpa é toda minha, meu senhor! Por favor, ouça o que sua serva tem a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nabal é um homem perverso; não dê atenção ao que ele disse. Ele é um insensato, como seu nome indica. Mas eu nem sequer vi os rapazes que o senhor enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Agora, meu senhor, tenha certeza de que, tão certo como vive o SENHOR, e tão certo como a sua própria vida, foi o SENHOR que o impediu de matar e se vingar com as próprias mãos! Que todos os seus inimigos e os que procuram matá-lo acabem como Nabal!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aqui está um presente que sua serva trouxe para o senhor e seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por favor, perdoe-me se o ofendi de algum modo. Que o SENHOR lhe conceda uma dinastia duradoura, pois está lutando as batalhas do SENHOR. Que ele o livre de fazer o mal durante toda a sua vida!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Mesmo quando for perseguido por aqueles que procuram matá-lo, sua vida estará segura sob o cuidado do SENHOR, seu Deus, protegida como um tesouro. Mas a vida de seus inimigos desaparecerá como pedras atiradas de uma funda!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o SENHOR tiver feito tudo que prometeu e o tiver colocado como líder de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>não haverá em sua consciência a tristeza e o peso de ter derramado sangue e se vingado sem necessidade. E, quando o SENHOR tiver feito grandes coisas em seu favor, lembre-se de sua serva!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Davi respondeu a Abigail: “Louvado seja o SENHOR, Deus de Israel, que hoje a enviou ao meu encontro!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Graças a Deus por seu bom senso! Que você seja abençoada por me impedir de matar e me vingar com minhas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois, tão certo como vive o SENHOR, o Deus de Israel, que me impediu de lhe fazer mal, se você não tivesse vindo depressa ao meu encontro, amanhã pela manhã não haveria nenhum homem ou menino vivo na casa de Nabal”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Davi aceitou o presente de Abigail e lhe disse: “Volte para casa em paz. Ouvi o que você disse e farei o que me pediu”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Abigail chegou em casa, viu que Nabal estava oferecendo um banquete digno de rei. Ele se divertia e já estava muito bêbado, de modo que ela só lhe contou sobre o encontro com Davi na manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pela manhã, quando Nabal estava sóbrio, sua esposa lhe contou o que havia acontecido. Como consequência, ele teve um mal súbito e ficou completamente paralisado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Passados cerca de dez dias, o SENHOR o feriu, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Davi soube que Nabal estava morto, disse: “Louvado seja o SENHOR, que vingou o insulto que recebi de Nabal e me impediu de fazer o mal. O SENHOR retribuiu a Nabal o castigo por seu pecado”. Então Davi enviou mensageiros a Abigail para pedir que se tornasse sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando os mensageiros chegaram ao Carmelo, disseram a Abigail: “Davi mandou buscá-la para que se case com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ela se curvou com o rosto em terra e respondeu: “Eu, sua serva, ficarei contente em me casar com Davi e, como uma serva, lavar os pés de seus servos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Sem demora, Abigail montou num jumento e, levando consigo cinco moças que a serviam, voltou com os mensageiros de Davi. E assim se tornou esposa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Davi também se casou com Aionã, de Jezreel, e ambas foram suas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Nesse meio-tempo, Saul tinha dado sua filha Mical, esposa de Davi, a um homem de Galim chamado Palti, filho de Laís.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns homens de Zife foram até Saul, em Gibeá, para lhe dizer: “Davi está escondido na colina de Haquilá, em frente ao deserto de Jesimom”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Saul escolheu três mil dos melhores soldados de Israel e saiu para perseguir Davi no deserto de Zife.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acampou à beira da estrada, ao lado da colina de Haquilá, junto ao deserto de Jesimom, onde Davi estava escondido. Quando Davi soube que Saul tinha vindo atrás dele no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enviou espiões para confirmar a notícia de que Saul havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi foi ao acampamento de Saul para ver o que se passava por lá. Saul e Abner, filho de Ner, comandante do seu exército, dormiam dentro de um círculo formado por seus guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quem se oferece para ir até lá comigo?”, perguntou Davi ao hitita Aimeleque e a Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe. “Eu irei com o senhor”, respondeu Abisai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Davi e Abisai entraram no acampamento de Saul à noite e o encontraram dormindo, com a lança fincada no chão, perto da cabeça. Abner e os soldados dormiam à sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abisai disse a Davi: “Certamente desta vez Deus entregou o inimigo em suas mãos! Agora, deixe-me cravá-lo na terra com um só golpe da lança. Não precisarei de outro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não o mate!”, disse Davi. “Ninguém será considerado inocente se atacar o ungido do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por certo o SENHOR ferirá Saul algum dia, ou ele morrerá de velhice, ou na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que o SENHOR me livre de matar o homem que ele ungiu! Mas vamos pegar a lança e o jarro de água que estão perto de sua cabeça, e depois vamos embora.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi pegou a lança e o jarro de água que estavam perto da cabeça de Saul. Depois, ele e Abisai saíram sem que ninguém os visse nem acordasse, pois o SENHOR os tinha feito cair num sono profundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi subiu a colina e passou para o outro lado, até estar a uma distância segura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então gritou para os soldados e para Abner, filho de Ner: “Acorde, Abner!”. Abner perguntou de volta: “Quem é você? E como ousa acordar o rei aos gritos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Você é um grande homem, não é mesmo, Abner?”, disse Davi. “Quem, em todo o Israel, pode se comparar a você? Por que então não protegeu seu senhor, o rei, quando alguém chegou tão perto dele que poderia matá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso não é nada bom! Tão certo como o SENHOR vive, você e seus homens merecem morrer, pois não protegeram seu rei, o ungido do SENHOR. Olhe em volta! Onde estão a lança e o jarro de água do rei, que estavam perto da cabeça dele?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saul reconheceu a voz de Davi e disse: “É você, meu filho Davi?”. Davi respondeu: “Sim, meu senhor, o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que meu senhor persegue seu servo? O que eu fiz? Qual é meu crime?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, porém, peço que o rei ouça seu servo. Se o SENHOR incitou o rei contra mim, então que ele aceite minha oferta. Mas, se isso tudo não passa de um plano de homens, que o SENHOR os amaldiçoe! Pois eles me expulsaram de meu lar, de modo que não posso mais viver entre o povo do SENHOR, e disseram: ‘Vá servir outros deuses!’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Devo morrer em terra estrangeira, longe da presença do SENHOR? Por que o rei de Israel sai à procura de uma pulga? Por que me persegue como uma perdiz nos montes?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Saul disse: “Pequei. Volte para casa, Davi, meu filho, e não procurarei mais lhe fazer mal, pois hoje você considerou minha vida preciosa. Tenho sido insensato e cometi erros muito graves”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Aqui está sua lança, ó rei!”, respondeu Davi. “Mande um dos seus servos vir pegá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR recompensa quem age com justiça e lealdade, e eu me recusei a matar o rei, mesmo quando o SENHOR o entregou em minhas mãos, pois é o ungido do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, que o SENHOR considere minha vida preciosa, como hoje considerei preciosa a vida do rei. Que ele me livre de todos os meus sofrimentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Saul disse a Davi: “Seja abençoado, Davi, meu filho. Você realizará muitos feitos heroicos e certamente será bem-sucedido”. Então Davi foi embora, e Saul voltou para casa.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi, porém, pensou: “Um dia, Saul me apanhará. O melhor que tenho a fazer é fugir para a terra dos filisteus. Então Saul deixará de me perseguir em todo o território de Israel e, por fim, estarei seguro”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, Davi levou os seiscentos homens e foi até Aquis, filho de Maoque, rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi, seus soldados e suas famílias se estabeleceram ali com Aquis, em Gate. Davi levou suas duas esposas, Ainoã, de Jezreel, e Abigail, viúva de Nabal, do Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Saul soube que Davi tinha fugido para Gate, deixou de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certo dia, Davi disse a Aquis: “Se parecer bem ao meu senhor, preferimos viver em uma das cidades no campo. Seu servo não precisa morar na cidade real”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Aquis lhe deu a cidade de Ziclague, que pertence aos reis de Judá até hoje,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Davi viveu um ano e quatro meses entre os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Partindo de Ziclague, Davi e seus homens atacavam os gesuritas, os gersitas e os amalequitas, povos que desde tempos muito antigos viviam perto de Sur, até a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi não deixava nenhum sobrevivente, homem ou mulher, nos povoados que atacava. Antes de comparecer à presença do rei Aquis, tomava ovelhas, gado, jumentos, camelos e roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Que lugar você atacou hoje?”, perguntava Aquis. E Davi respondia: “O sul de Judá, a região dos jerameelitas e dos quenitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi não deixava nenhum sobrevivente, homem ou mulher, para ir a Gate e contar onde ele havia estado de fato. Isso acontecia repetidamente, enquanto ele vivia entre os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquis acreditava em Davi e pensava: “A esta altura, o povo de Israel deve odiá-lo muito. Agora ele ficará aqui e me servirá para sempre!”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, os filisteus reuniram suas tropas para outra guerra contra Israel. O rei Aquis disse a Davi: “Saiba que você e seus homens sairão à batalha comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Está bem”, disse Davi. “Agora o senhor verá por si mesmo o que somos capazes de fazer.” Então Aquis disse a Davi: “Colocarei você como meu guarda pessoal enquanto eu viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nesse tempo, Samuel já havia morrido, e todo o Israel tinha chorado sua morte. Estava sepultado em Ramá, sua cidade natal. Saul havia expulsado da nação todos os médiuns e todos os que consultam os espíritos dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filisteus acamparam em Suném, e Saul reuniu todo o exército israelita e acampou em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Saul viu o imenso exército dos filisteus, entrou em pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Consultou o SENHOR a respeito do que deveria fazer, mas o SENHOR não lhe respondeu, nem por sonhos, nem pelo Urim, nem por profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Saul disse a seus conselheiros: “Procurem uma mulher que seja médium, para que eu pergunte a ela o que fazer”. Seus conselheiros responderam: “Há uma médium em En-Dor”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Saul se disfarçou com roupas comuns e, acompanhado de dois de seus homens, foi à noite à casa da mulher. “Preciso falar com um homem que está morto”, disse ele à mulher. “Você pode invocar o espírito dele para mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quer que me matem?”, respondeu ela. “Você sabe que Saul expulsou todos os médiuns e todos os que consultam os espíritos dos mortos. Por que prepara uma armadilha contra a minha vida?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saul, porém, jurou em nome do SENHOR e prometeu: “Tão certo como vive o SENHOR, nenhum mal lhe acontecerá por isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por fim, a mulher disse: “De quem é o espírito que devo invocar?”. “De Samuel”, respondeu Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a mulher viu Samuel, gritou: “Você me enganou! Você é Saul!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tenha medo”, disse o rei. “O que você vê?” “Vejo um deus subindo da terra”, disse a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Qual é a aparência dele?”, perguntou Saul. “É um ancião envolto num manto”, respondeu ela. Saul entendeu que era Samuel e se curvou diante dele com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Samuel perguntou a Saul: “Por que me perturba, chamando-me de volta?”. “Porque estou muito angustiado”, respondeu Saul. “Os filisteus estão em guerra contra mim! Deus me abandonou e não me responde por meio de profetas nem por sonhos. Por isso chamei o senhor, para que me diga o que fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Samuel, porém, disse: “Por que me consultar, se o SENHOR o abandonou e se tornou seu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR fez exatamente conforme tinha dito por meu intermédio. Rasgou de suas mãos o reino e o entregou a outro, Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR lhe fez isso hoje porque você se recusou a executar a ira ardente dele contra os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, o SENHOR entregará você e o exército de Israel nas mãos dos filisteus e, amanhã, você e seus filhos estarão aqui comigo. O SENHOR entregará o exército de Israel nas mãos dos filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No mesmo instante, Saul caiu estendido no chão, paralisado de terror com as palavras de Samuel. Estava fraco de fome, pois não havia comido nada durante todo aquele dia e toda aquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando a mulher viu quanto ele estava perturbado, disse: “Meu senhor, obedeci à sua ordem e arrisquei minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, faça o que digo e deixe que eu lhe dê alguma coisa para comer, a fim de que recupere as forças para a viagem de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Saul se recusou a comer. Seus servos também insistiram para que ele se alimentasse, até que, por fim, ele concordou. Então ele se levantou do chão e foi sentar-se na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mulher estava engordando um bezerro, de modo que saiu depressa e o matou. Pegou um punhado de farinha, preparou a massa e assou um pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Trouxe a refeição para Saul e seus conselheiros, e eles comeram. Depois, saíram naquela mesma noite.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As tropas dos filisteus estavam reunidas em Afeca, e os israelitas acamparam junto à fonte de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto os governantes filisteus iam à frente de suas tropas de centenas e de milhares, Davi e seus homens marchavam na retaguarda com o rei Aquis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os comandantes filisteus perguntaram: “O que estes hebreus fazem aqui?”. Aquis respondeu: “Este é Davi, servo do rei Saul, de Israel. Já faz tempo que está comigo e, desde o dia em que chegou até hoje, não encontrei nele nenhuma falta”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas os comandantes filisteus se iraram. “Mande-o de volta para a cidade que o senhor deu para ele!”, exigiram. “Não pode ir à guerra conosco. E se ele se voltar contra nós na batalha e se tornar nosso adversário? Existe maneira melhor de ele se reconciliar com seu senhor do que entregando-lhe nossa cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é este o mesmo Davi a respeito de quem as mulheres de Israel cantavam em suas danças: ‘Saul matou milhares, e Davi, dezenas de milhares’?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Aquis chamou Davi e lhe disse: “Tão certo como vive o SENHOR, você foi um aliado fiel. A meu ver, deveria acompanhar-me na batalha, pois, desde o dia em que chegou até hoje, nunca encontrei nenhuma falha em você. Mas os outros governantes filisteus não o aprovam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por favor, não os desagrade; volte para casa em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O que fiz para merecer esse tratamento?”, perguntou Davi. “O que o senhor viu de errado em mim desde que comecei a servi-lo? Por que não posso lutar contra os inimigos do meu senhor, o rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquis, porém, insistiu: “Para mim, você é tão leal quanto um anjo de Deus, mas os comandantes filisteus não querem que você os acompanhe na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, levante-se bem cedo e vá embora com seus homens assim que o dia clarear”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi e seus soldados voltaram bem cedo para a terra dos filisteus, enquanto o exército filisteu prosseguiu para Jezreel.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois, quando Davi e seus homens chegaram à cidade de Ziclague, viram que os amalequitas haviam invadido o Neguebe e atacado Ziclague; tinham destruído e queimado a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não mataram ninguém, mas tomaram como prisioneiros as mulheres, as crianças e os demais e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Davi e seus homens viram a cidade queimada e se deram conta do que havia acontecido com suas mulheres, seus filhos e suas filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>lamentaram e choraram em alta voz até não aguentar mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As duas esposas de Davi, Ainoã, de Jezreel, e Abigail, viúva de Nabal, do Carmelo, estavam entre os que foram capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi ficou muito aflito, pois os homens estavam amargurados por terem perdido seus filhos e suas filhas e começaram a falar em apedrejá-lo. Mas Davi encontrou forças no SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse ao sacerdote Abiatar: “Traga o colete sacerdotal!”, e Abiatar, filho de Aimeleque, o trouxe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi perguntou ao SENHOR: “Devo perseguir esse bando de saqueadores? Conseguirei apanhá-los?”. E o SENHOR lhe respondeu: “Sim, vá atrás deles. Certamente conseguirá recuperar tudo que foi tomado de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi e os seiscentos homens partiram e chegaram ao ribeiro de Besor, onde ficaram alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Duzentos dos homens estavam exaustos demais para atravessar o ribeiro, e Davi continuou a perseguição com quatrocentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No caminho, encontraram um rapaz ­egípcio num campo e o levaram até Davi. Deram-lhe um pouco de pão para comer e água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também lhe deram um pedaço de bolo de figo e dois bolos de passas, pois fazia três dias e três noites que não comia nem bebia nada. Em pouco tempo, recuperou as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi lhe perguntou: “A quem você pertence e de onde veio?”. “Sou egípcio, escravo de um amalequita”, respondeu ele. “Meu senhor me abandonou três dias atrás porque fiquei doente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estávamos voltando de um ataque aos queretitas, no Neguebe, ao território de Judá e à terra de Calebe, e tínhamos queimado Ziclague.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Você pode me levar até esse bando de saqueadores?”, perguntou Davi. O rapaz respondeu: “Se o senhor jurar por Deus que não me matará nem me entregará ao meu senhor, eu o levarei até eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rapaz o levou até os amalequitas. Estavam espalhados pelos campos, comendo, bebendo e festejando por causa da grande quantidade de bens que haviam tomado da terra dos filisteus e da terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi e seus homens massacraram os amalequitas, atacando-os durante toda a noite e todo o dia seguinte, até o entardecer. Nenhum deles escapou, exceto quatrocentos rapazes que fugiram montados em camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Davi recuperou tudo que os amalequitas haviam tomado e resgatou suas duas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não faltava coisa alguma: nem pequena nem grande, nem filho nem filha, nem qualquer outra coisa que havia sido tomada. Davi trouxe tudo de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também recuperou todos os rebanhos, e seus companheiros os levaram à frente dos outros animais. “Este despojo pertence a Davi!”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Davi voltou ao ribeiro de Besor, onde estavam os duzentos homens que tinham sido deixados para trás porque estavam exaustos demais para acompanhá-los. Saíram ao encontro de Davi e seus companheiros, e ele os cumprimentou com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, entre os que tinham acompanhado Davi havia alguns homens perversos que disseram: “Como eles não foram conosco, não devem receber nada dos despojos que recuperamos. Devolvam as esposas e os filhos deles e mandem todos embora”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Davi, porém, disse: “Não, meus irmãos! Não sejam egoístas com aquilo que o SENHOR nos deu. Ele nos guardou e nos ajudou a derrotar o bando de saqueadores que nos atacou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem lhes dará ouvidos quando falam desse modo? Dividiremos igualmente entre os que foram à batalha e os que guardaram a bagagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A partir daquele dia, Davi fez disso decreto e estatuto em Israel, e assim é até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Davi chegou a Ziclague, enviou parte dos despojos aos líderes de Judá, que eram seus amigos. Disse: “Eis um presente para vocês, tirado dos inimigos do SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os presentes foram enviados ao povo das seguintes cidades: Betel, Ramote do Neguebe, Jatir,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aroer, Sifmote, Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Racal, as cidades dos jerameelitas e as cidades dos quenitas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Hormá, Borasã, Atace,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Hebrom e todos os outros lugares por onde Davi e seus homens haviam passado.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, os filisteus atacaram Israel, e os israelitas fugiram deles. Muitos foram mortos nas encostas do monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus cercaram Saul e seus filhos e mataram três deles: Jônatas, Abinadabe e Malquisua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O combate se tornou cada vez mais intenso em volta de Saul, e os arqueiros filisteus o alcançaram e o feriram gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saul disse a seu escudeiro: “Pegue sua espada e mate-me antes que esses filisteus incircuncisos venham, me torturem e zombem de mim”. Mas o escudeiro teve medo e não quis matá-lo. Então Saul pegou sua própria espada e se lançou sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando viu que Saul estava morto, o escudeiro se lançou sobre sua espada e morreu ao lado do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foi assim que Saul e seus três filhos, seu escudeiro e seus soldados morreram juntos naquele mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas do outro lado do vale de Jezreel e além do Jordão souberam que o exército israelita havia fugido e que Saul e seus filhos estavam mortos, abandonaram suas cidades e fugiram. Então os filisteus vieram e ocuparam essas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, quando os filisteus foram saquear os mortos, encontraram os corpos de Saul e seus três filhos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cortaram a cabeça de Saul e removeram sua armadura. Então anunciaram o ocorrido no templo de seus ídolos e ao povo de toda a terra da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Colocaram a armadura de Saul no templo de Astarote e penduraram o corpo no muro da cidade de Bete-Seã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os habitantes de Jabes-Gileade souberam o que os filisteus haviam feito a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>todos os seus guerreiros mais valentes viajaram a noite toda para Bete-Seã e baixaram do muro os corpos de Saul e seus filhos. Levaram os corpos para Jabes, onde os queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, enterraram os ossos debaixo de uma tamargueira em Jabes e jejuaram durante sete dias.</para>
</usx>
