<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (NVT)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Saul, Davi retornou de sua vitória sobre os amalequitas e passou dois dias em Ziclague.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No terceiro dia, apareceu um homem do exército de Saul. Ele havia rasgado as roupas e colocado terra sobre a cabeça. Ao chegar, curvou-se diante de Davi com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“De onde você vem?”, perguntou Davi. O homem respondeu: “Escapei do acampamento israelita”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que aconteceu?”, disse Davi. “Conte-me como foi a batalha.” “Todo o nosso exército fugiu do conflito”, disse o homem. “Muitos morreram, e Saul e seu filho Jônatas também estão mortos.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Como você sabe que Saul e Jônatas estão mortos?”, perguntou Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem respondeu: “Aconteceu de eu chegar ao monte Gilboa e ver Saul apoiado em sua lança, enquanto carros de guerra e cavaleiros inimigos se aproximavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ele se virou e me viu, gritou para que eu me aproximasse dele. ‘Aqui estou, senhor’, eu lhe disse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele perguntou: ‘Quem é você?’. E eu respondi: ‘Sou amalequita’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me suplicou: ‘Venha cá e mate-me, pois a dor é terrível e quero morrer’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o matei, pois sabia que ele não sobreviveria. Em seguida, tomei sua coroa e seu bracelete e os trouxe para cá, para o meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ouviram a notícia, Davi e seus homens rasgaram as vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lamentaram, choraram e jejuaram o dia todo por Saul e seu filho Jônatas, pelo exército do SENHOR e pela nação de Israel, pois naquele dia muitos haviam morrido pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, Davi disse ao jovem que havia trazido a notícia: “De onde você é?”. Ele respondeu: “Sou filho de um estrangeiro, um amalequita que vive em sua terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi perguntou: “Como você não teve medo de matar o ungido do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Davi chamou um de seus soldados e lhe ordenou: “Mate-o!”. O soldado feriu o amalequita com sua espada e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi disse: “Você condenou a si mesmo ao confessar que matou o ungido do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi entoou uma canção fúnebre para Saul e Jônatas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e ordenou que fosse ensinada ao povo de Judá. Ela é conhecida como Cântico do Arco e está registrada no Livro de Jas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seu esplendor, ó Israel, está morto sobre os montes! Como caíram os valentes!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não contem essa notícia em Gate, não a proclamem nas ruas de Asquelom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus, para que as filhas dos incircuncisos não festejem em triunfo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó montes de Gilboa, que não haja orvalho nem chuva sobre vocês, nem campos férteis que produzam ofertas de cereais. Pois ali foram profanados os escudos de valentes; o escudo de Saul não será mais ungido com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O arco de Jônatas não recuava, e a espada de Saul era invencível. Derramaram o sangue de seus inimigos e atravessaram o corpo de guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quão amados e estimados eram Saul e Jônatas! Estiveram juntos na vida e na morte. Eram mais velozes que as águias, mais fortes que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ó filhas de Israel, chorem por Saul, pois ele as vestia com finos trajes vermelhos, com roupas adornadas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os valentes na batalha! Jônatas está morto sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como choro por você, meu irmão Jônatas, quanto eu o estimava! Seu amor por mim era precioso, mais que o amor das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como caíram os valentes! Estão mortos, despojados de suas armas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi perguntou ao SENHOR: “Devo voltar para alguma das cidades de Judá?”. “Sim”, respondeu o SENHOR. Então Davi perguntou: “Para que cidade devo ir?”. “Para Hebrom”, disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi partiu com suas duas esposas, Ainoã, de Jezreel, e Abigail, a viúva de Nabal, do Carmelo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e também com os homens que o acompanhavam e suas famílias. Eles se estabeleceram nos povoados vizinhos a Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então vieram os homens de Judá e ungiram Davi rei do povo de Judá. Quando Davi soube que os moradores de Jabes-Gileade haviam sepultado Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>enviou-lhes a seguinte mensagem: “Que o SENHOR os abençoe por terem sido tão fiéis a Saul, seu senhor, e lhe terem dado um sepultamento digno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que, em troca, o SENHOR seja fiel a vocês e os recompense com sua bondade. E eu também os recompensarei pelo que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora que Saul está morto, peço que continuem a ser fortes e corajosos. E saibam que o povo de Judá me ungiu para ser seu novo rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, Abner, filho de Ner, comandante do exército de Saul, já havia levado Isbosete, filho de Saul, para Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, proclamou Isbosete rei sobre Gileade, Jezreel, Efraim, Benjamim e sobre a terra dos assuritas e todo o restante de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isbosete, filho de Saul, tinha 40 anos quando começou a reinar sobre Israel, e reinou por dois anos. Enquanto isso, o povo de Judá permaneceu leal a Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que fez de Hebrom sua capital e reinou sobre Judá por sete anos e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Certo dia, Abner, filho de Ner, conduziu as tropas de Isbosete, filho de Saul, de Maanaim para Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao mesmo tempo, Joabe, filho de Zeruia, saiu com as tropas de Davi e foi ao encontro deles na represa de Gibeom, onde os dois exércitos ficaram frente a frente, posicionando-se em lados opostos da represa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abner disse a Joabe: “Proponho que alguns de nossos guerreiros lutem em confronto direto diante de nós”. “Está bem”, respondeu Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então foram escolhidos doze soldados de Benjamim para representar Isbosete, filho de Saul, e doze soldados para representar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada um agarrou seu adversário pela cabeça e cravou a espada um no lado do outro, e todos morreram juntos. Por isso, desde então, esse lugar em Gibeom é conhecido como Helcate-Hazurim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seguiu-se nesse dia uma violenta batalha, na qual Abner e os homens de Israel foram derrotados pelos soldados de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joabe, Abisai e Asael, os três filhos de Zeruia, participaram da batalha nesse dia. Asael, que era rápido como uma gazela,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>começou a perseguir Abner. Continuou decididamente em seu encalço, sem perdê-lo de vista.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Abner olhou para trás e viu que ele se aproximava, perguntou: “É você, Asael?”. “Sou eu mesmo”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Saia do meu encalço!”, disse Abner. “Enfrente um dos soldados mais jovens e tome suas armas.” Mas Asael continuou a persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mais uma vez, Abner o advertiu: “Pare de me perseguir! Não quero matá-lo. Como poderia encarar seu irmão Joabe?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Asael, porém, se recusou a dar meia-volta, e Abner lhe cravou no estômago a parte de trás da lança, que saiu pelas costas. Asael caiu morto no chão. E todos que passavam por ali paravam ao ver Asael caído e morto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Joabe e Abisai saíram em perseguição a Abner. O sol estava se pondo quando chegaram ao monte Amá, perto de Gia, no caminho para o deserto de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os soldados de Abner, da tribo de Benjamim, se reuniram no alto do monte para resistir ao ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Abner gritou para Joabe: “Será que não há como evitar matarmos uns aos outros? Não vê que isso só resultará em amargura? Quando você vai ordenar que seus homens parem de perseguir seus irmãos israelitas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joabe respondeu: “Só Deus sabe o que teria acontecido se você não tivesse falado, pois, se fosse preciso, nós os teríamos perseguido a noite toda”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta e seus homens pararam de perseguir os soldados de Israel, e a batalha cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Durante toda aquela noite, Abner e seus homens recuaram pelo vale do Jordão. Atravessaram o rio, marcharam a manhã inteira e só pararam quando chegaram a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enquanto isso, Joabe e seus homens também voltaram da perseguição a Abner. Quando Joabe fez a contagem, viu que faltavam apenas dezenove homens, além de Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os soldados de Davi, por sua vez, haviam matado 360 homens da tribo de Benjamim e dos demais soldados de Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Joabe e seus homens levaram o corpo de Asael para Belém e o sepultaram no túmulo de seu pai. Então caminharam a noite toda e chegaram a Hebrom ao amanhecer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim começou uma longa guerra entre a família de Saul e a família de Davi. Com o tempo, Davi se fortaleceu cada vez mais, e a família de Saul foi se enfraquecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes são os filhos de Davi que nasceram em Hebrom: O mais velho era Amnom, filho de Ainoã, de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O segundo era Daniel, filho de Abigail, a viúva de Nabal, do Carmelo. O terceiro era Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O quarto era Adonias, filho de Hagite. O quinto era Sefatias, filho de Abital.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sexto era Itreão, filho de Eglá, esposa de Davi. Todos esses filhos de Davi nasceram em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto continuava a guerra entre as famílias de Saul e de Davi, Abner se tornou um líder cada vez mais influente entre a família de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um dia, Isbosete, filho de Saul, acusou Abner de ter relações com uma das concubinas de Saul, uma mulher chamada Rispa, filha de Aiá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner ficou furioso com as palavras de Isbosete. “Por acaso sou um cão de Judá para ser tratado dessa maneira?”, gritou ele. “Depois de tudo que fiz por seu pai, Saul, e pela família e os amigos dele ao não entregar você a Davi, minha recompensa é ser acusado por causa dessa mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que Deus me castigue severamente se eu não fizer por Davi tudo que o SENHOR prometeu a ele!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomarei o reino da família de Saul e o entregarei a Davi. Estabelecerei o trono de Davi tanto sobre Israel como sobre Judá, desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isbosete não se atreveu a dizer nem mais uma palavra, pois teve medo do que Abner poderia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Abner enviou mensageiros para dizer a Davi: “Afinal, a quem pertence esta terra? Faça um acordo comigo, e eu o ajudarei a conseguir o apoio de todo o Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Está bem”, respondeu Davi. “Mas só farei acordo com você se, quando vier para cá, trouxer de volta minha esposa Mical, filha de Saul.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi enviou a seguinte mensagem a Isbosete, filho de Saul: “Devolva minha esposa Mical, pois eu conquistei o direito de me casar com ela com os prepúcios de cem filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Isbosete mandou tirar Mical de seu marido, Palti, filho de Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Palti a seguiu até Baurim, chorando ao longo de todo o caminho, até que Abner lhe disse: “Volte para casa!”, e ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abner reuniu as autoridades de Israel e lhes disse: “Faz algum tempo que vocês querem declarar Davi seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chegou a hora de agir! Pois o SENHOR disse: ‘Escolhi meu servo Davi para livrar meu povo, Israel, das mãos dos filisteus e de todos os seus inimigos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abner também falou com os homens de Benjamim. Depois, foi a Hebrom para dizer a Davi que todo o povo de Israel e de Benjamim tinha concordado em apoiá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Abner, acompanhado de vinte homens, chegou a Hebrom, Davi os recebeu com um grande banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner disse a Davi: “Deixe que eu vá e convoque uma reunião de todo o Israel para apoiar meu senhor, o rei. Farão uma aliança com o senhor para que reine sobre eles, e o senhor governará sobre tudo que seu coração desejar”. Davi se despediu dele, e Abner partiu em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, logo depois que Davi despediu Abner em paz, Joabe e alguns dos soldados de Davi retornaram de um ataque, trazendo muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Joabe chegou, foi informado de que Abner, filho de Ner, tinha acabado de visitar o rei, que o havia despedido em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe foi até o rei e perguntou: “O que foi que o senhor fez? Por que deixou Abner escapar?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O senhor conhece muito bem Abner, filho de Ner! Sabe que ele veio espioná-lo e descobrir tudo que o senhor anda fazendo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Joabe saiu da presença de Davi e enviou mensageiros para alcançar Abner. Eles o encontraram perto do poço de Sirá e o trouxeram de volta, sem que Davi soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Abner chegou a Hebrom, Joabe o chamou para um lado, junto ao portão da cidade, como se fosse falar com ele em particular. Então, apunhalou-o no estômago e o matou para vingar a morte de Asael, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Davi soube o que havia acontecido, declarou: “Juro pelo SENHOR que eu e meu reino somos para sempre inocentes desse crime contra Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que essa culpa permaneça sobre Joabe e sua família! Que em todas as gerações da família de Joabe nunca falte um homem que tenha fluxo ou lepra, que use muletas, que morra pela espada, ou que tenha de mendigar o alimento!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, Joabe e seu irmão Abisai assassinaram Abner, pois ele havia matado Asael, irmão deles, na batalha em Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Davi disse a Joabe e a todos que estavam com ele: “Rasguem suas roupas e vistam pano de saco. Lamentem a morte de Abner”, e o próprio rei seguiu o cortejo fúnebre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sepultaram Abner em Hebrom, e o rei chorou em alta voz junto ao túmulo, e todo o povo lamentou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o rei entoou esta canção fúnebre: “Acaso Abner devia morrer como um vilão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Suas mãos não estavam atadas, nem seus pés acorrentados. Não, você foi assassinado, vítima de uma trama perversa”. Todo o povo lamentou uma vez mais por Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Davi tinha se recusado a comer no dia do funeral, e todos insistiram para que ele se alimentasse. Mas ele havia feito um voto: “Que Deus me castigue severamente se eu comer alguma coisa antes do pôr do sol”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Seu voto agradou muito o povo. De fato, aprovavam tudo que o rei fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, todos em Judá e em Israel entenderam que Davi não era responsável pelo assassinato de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o rei disse a seus oficiais: “Não percebem que um grande comandante caiu hoje em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, embora eu seja o rei ungido, esses dois filhos de Zeruia, Joabe e Abisai, são fortes demais para que eu os controle. Que o SENHOR retribua a esses homens maus por sua maldade”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Isbosete, filho de Saul, soube da morte de Abner em Hebrom, perdeu completamente o ânimo, e todo o Israel ficou sem reação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dois de seus irmãos, Baaná e Recabe, eram capitães dos grupos de ataque de Isbosete. Eram filhos de Rimom, membro da tribo de Benjamim, que vivia em Beerote. A cidade de Beerote fazia parte do território de Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois seus habitantes originais fugiram para Gitaim, onde ainda vivem como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>(Jônatas, filho de Saul, tinha um filho chamado Mefibosete, que ficou aleijado quando era criança. Mefibosete tinha 5 anos quando chegou de Jezreel a notícia de que Saul e Jônatas haviam sido mortos na batalha. Ao ouvir isso, a ama do menino o tomou nos braços e fugiu. Na pressa, porém, deixou-o cair, e ele ficou aleijado.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certo dia, Recabe e Baaná, filhos de Rimom, de Beerote, foram à casa de Isbosete por volta do meio-dia, quando ele estava descansando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher que ficava à porta estava peneirando trigo, mas ficou sonolenta e cochilou. Então Recabe e Baaná passaram por ela sem serem notados</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e entraram na casa, onde encontraram Isbosete dormindo em sua cama. Eles o feriram e o mataram, e depois cortaram sua cabeça. Então, levando a cabeça, fugiram durante a noite pelo vale do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegando a Hebrom, entregaram a cabeça de Isbosete a Davi. “Veja!”, disseram ao rei. “Aqui está a cabeça de Isbosete, filho de seu inimigo, Saul, que tentou matá-lo. Hoje o SENHOR concedeu ao rei vingança sobre Saul e toda a sua família!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi, porém, disse a Recabe e Baaná, filhos de Rimom, de Beerote: “O SENHOR, que me tem livrado de todos os meus sofrimentos, é minha testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando alguém me informou que Saul estava morto, pensando que trazia uma boa notícia, eu o agarrei e o matei em Ziclague. Foi essa a recompensa que recebeu pela notícia!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto mais devo recompensar os perversos que mataram um homem inocente em sua própria casa e em sua própria cama? Não devo responsabilizá-los pela morte dele e eliminá-los da face da terra?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi ordenou a seus soldados que os matassem, e assim eles fizeram. Cortaram as mãos e os pés deles e penduraram os corpos junto à represa em Hebrom. Depois, pegaram a cabeça de Isbosete e a sepultaram no túmulo de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todas as tribos de Israel vieram a Hebrom para encontrar-se com Davi. “Somos do mesmo povo e raça”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“No passado, quando Saul era nosso rei, era você que liderava o exército de Israel. E o SENHOR lhe disse: ‘Você será o pastor do meu povo, Israel. Será o líder de Israel’.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, ali em Hebrom, o rei Davi fez um acordo diante do SENHOR com todas as autoridades de Israel, e elas o ungiram rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tinha 30 anos quando começou a reinar e, ao todo, reinou por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Havia reinado sobre Judá sete anos e seis meses e, em Jerusalém, reinou sobre todo o Israel e Judá por 33 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei partiu com seus soldados para Jerusalém, a fim de lutar contra os jebuseus, que viviam naquele lugar. Os jebuseus zombavam de Davi: “Você jamais entrará aqui! Até os cegos e aleijados são capazes de impedi-lo!”. Diziam isso porque imaginavam estar seguros,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas Davi tomou a fortaleza de Sião, que hoje é chamada de Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia do ataque, Davi disse a seus soldados: “Odeio esses jebuseus ‘cegos’ e ‘aleijados’. Quem os atacar deve entrar na cidade pelo túnel de água”. Essa é a origem do ditado: “Os cegos e os aleijados não entrarão na casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Davi foi morar na fortaleza de Sião e a chamou de Cidade de Davi. Ampliou a cidade, desde o aterro até a parte interna.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi foi se tornando cada vez mais poderoso, pois o SENHOR, o Deus dos Exércitos, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou a Davi mensageiros com madeira de cedro, carpinteiros e pedreiros, que construíram um palácio para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Davi compreendeu que o SENHOR o havia confirmado como rei sobre Israel e exaltado seu reino por causa de seu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de mudar-se de Hebrom para Jerusalém, Davi tomou mais concubinas e esposas e teve mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Davi que nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os filisteus souberam que Davi tinha sido ungido rei de Israel, mobilizaram suas tropas para capturá-lo. Davi, porém, foi informado disso e desceu para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus chegaram e se espalharam pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi perguntou ao SENHOR: “Devo sair e lutar contra os filisteus? Tu os entregarás em minhas mãos?”. O SENHOR respondeu a Davi: “Sim, vá, pois eu certamente os entregarei em suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi foi a Baal-Perazim e ali derrotou os filisteus, e exclamou: “O SENHOR irrompeu no meio de meus inimigos como uma violenta inundação!”. Por isso, chamou aquele lugar de Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi e seus homens levaram os ídolos que os filisteus haviam abandonado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pouco tempo depois, os filisteus voltaram a se espalhar pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mais uma vez, Davi consultou o SENHOR. “Não os ataque pela frente”, respondeu o SENHOR. “Em vez disso, dê a volta por trás deles e ataque-os perto dos álamos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ouvir um som como de pés marchando por cima dos álamos, ataque! É o sinal de que o SENHOR vai à sua frente para derrotar o exército filisteu.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi fez como o SENHOR ordenou e derrotou os filisteus por todo o caminho, desde Gibeom até Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi reuniu novamente todos os melhores guerreiros de Israel, trinta mil ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Partiu com eles para Baalá de Judá a fim de buscar a arca de Deus, junto à qual era invocado o nome do SENHOR dos Exércitos, que está entronizado entre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Puseram a arca de Deus num carro novo e a levaram da casa de Abinadabe, que ficava num monte. Saindo da casa, Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, guiavam a carroça nova</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que transportava a arca de Deus. Aiô estava à frente da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi e todo o povo de Israel celebravam diante do SENHOR, entoando cânticos e tocando todo tipo de instrumentos musicais: liras, harpas, tamborins, chocalhos e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram à eira de Nacom, os bois tropeçaram, e Uzá estendeu a mão e segurou a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu por causa disso. E ele morreu ali mesmo, ao lado da arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi ficou indignado porque a ira do SENHOR irrompeu contra Uzá e chamou aquele lugar de Perez-Uzá, como é conhecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi teve medo do SENHOR e perguntou: “Como poderei levar a arca do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então resolveu não transferir mais a arca do SENHOR para a Cidade de Davi. Em vez disso, levou-a para a casa de Obede-Edom, na cidade de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A ­arca do SENHOR ficou na casa de Obede-Edom, em Gate, por três meses, e o SENHOR abençoou Obede-Edom e toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram ao rei Davi: “O SENHOR tem abençoado a família de Obede-Edom e tudo que ele possui por causa da arca de Deus”. Então Davi foi até lá e, com grande festa, levou a arca de Deus da casa de Obede-Edom para a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os homens que carregavam a arca do SENHOR davam seis passos, Davi sacrificava um boi e um novilho gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi usava um colete sacerdotal de linho e dançava diante do SENHOR com todas as suas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Davi e todo o povo de Israel levaram a arca do SENHOR com gritos de alegria e ao som de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto a arca do SENHOR entrava na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, olhava pela janela. Quando viu o rei Davi saltando e dançando diante do SENHOR, encheu-se de desprezo por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trouxeram a arca do SENHOR e a colocaram em seu lugar, dentro de uma tenda especial que Davi tinha preparado para ela. E Davi ofereceu ao SENHOR holocaustos e ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois que terminou de oferecer os sacrifícios, abençoou o povo em nome do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para cada homem e mulher israelita na multidão, ele deu um pão, um bolo de tâmaras e um bolo de passas. Então todos voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Davi voltou para casa a fim de abençoar sua família, Mical, filha de Saul, saiu ao encontro dele e disse: “Como o rei de Israel se mostrou digno de honra hoje, exibindo-se sem qualquer vergonha diante das servas, como um homem vulgar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi respondeu a Mical: “Eu dançava diante do SENHOR, que me escolheu em lugar de seu pai e de toda a sua família! Ele me nomeou líder de Israel, o povo do SENHOR, por isso continuarei a celebrar diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estou disposto a me tornar ainda mais desprezível e até mesmo a ser humilhado aos meus próprios olhos! Mas as ­servas que você mencionou certamente me considerarão digno de honra”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Mical, filha de Saul, não teve filhos até o final de sua vida.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Davi já havia se estabelecido em seu palácio e o SENHOR lhe tinha dado descanso de todos os inimigos ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mandou chamar o profeta Natã. O rei disse: “Veja, moro num palácio, uma casa de cedro, enquanto a arca de Deus está lá fora, numa simples tenda”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Natã respondeu ao rei: “Faça o que tem em mente, pois o SENHOR está com o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquela mesma noite, porém, o SENHOR disse a Natã:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vá e diga a meu servo Davi que assim diz o SENHOR: ‘Acaso cabe a você construir uma casa para eu habitar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde o dia em que tirei os israelitas do Egito até hoje, nunca morei numa casa. Sempre acompanhei o povo de um lugar para o outro numa tenda, num tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, no entanto, onde quer que eu tenha ido com os israelitas, nunca me queixei às tribos de Israel e aos pastores de meu povo. Nunca lhes perguntei: Por que não construíram para mim um palácio, uma casa de cedro?’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Agora vá e diga a meu servo Davi que assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Eu o tirei das pastagens onde você cuidava das ovelhas e o escolhi para ser o líder de meu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estive com você por onde andou e destruí todos os seus inimigos diante de seus olhos. Agora, tornarei seu nome tão conhecido quanto o dos homens mais importantes da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Providenciarei uma terra para meu povo, Israel, e os plantarei num lugar seguro, onde jamais serão perturbados. Nações perversas não os oprimirão como fizeram no passado,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desde o tempo em que nomeei juízes para governar meu povo, Israel. Eu lhes darei descanso de todos os seus inimigos’. “‘Além disso, o SENHOR declara que fará uma casa para você, uma dinastia real!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, quando você morrer e for sepultado com seus antepassados, escolherei um de seus filhos, de sua própria descendência, e estabelecerei seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele é que construirá uma casa para meu nome, e estabelecerei seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu serei seu pai, e ele será meu filho. Se ele pecar, eu o corrigirei e disciplinarei com a vara, como qualquer outro pai faria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, não retirarei dele meu favor, como o retirei de Saul, quando o removi do seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sua casa e seu reino continuarão para sempre diante de mim, e seu trono será estabelecido para sempre’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Natã voltou até Davi e contou ao rei tudo que o SENHOR lhe tinha revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Davi entrou no santuário, pôs-se diante do SENHOR e orou: “Quem sou eu, ó Soberano SENHOR, e o que é minha família, para que me trouxesses até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E agora, Soberano SENHOR, como se isso não bastasse, dizes que dará a teu servo uma dinastia duradoura! Tratas a todos dessa forma, ó Soberano SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Que mais posso dizer-te? Tu sabes como teu servo é de fato, ó Soberano SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa de tua promessa e de acordo com tua vontade, fizeste todas estas grandes coisas e as tornaste conhecidas a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Quão grande és, ó Soberano SENHOR! Não há ninguém igual a ti! Jamais ouvimos falar de outro Deus como tu!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Engrandeceste teu nome ao livrar teu povo do Egito. Realizaste milagres impressionantes e removeste as nações e os deuses do caminho de teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fizeste de Israel teu próprio povo para sempre, e tu, ó SENHOR, te tornaste seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E agora, ó SENHOR Deus, sou teu servo; faze o que prometeste a meu respeito e de minha família. Confirma-o como uma promessa que durará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que o teu nome seja honrado para sempre, a fim de que todos digam: ‘O SENHOR dos Exércitos é o Deus de Israel!’. E que a dinastia de teu servo Davi permaneça diante de ti para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ó SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, tive a coragem de fazer-te esta oração porque revelaste tudo isso a teu servo ao dizer: ‘Farei uma casa para você, uma dinastia real!’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois tu és Deus, ó Soberano SENHOR. Tuas palavras são verdadeiras, e tu prometeste estas coisas boas a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E agora, que seja do teu agrado abençoar a casa de teu servo, para que ela permaneça para sempre diante de ti. Pois tu falaste, ó Soberano SENHOR, e quando concedes uma bênção a teu servo, é uma bênção para sempre!”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi derrotou e sujeitou os filisteus, conquistando Gate, sua maior cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também conquistou a terra de Moabe. Fez os moabitas se deitarem no chão numa fileira e os mediu com uma corda, formando grupos. Para cada grupo que poupou, executou dois grupos. Assim Davi sujeitou os moabitas, e eles lhe pagaram tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi também derrotou Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando Hadadezer tentou recuperar o controle da região do rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou mil carros de guerra, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados da infantaria. Levou cavalos suficientes para cem carros de guerra e aleijou o restante.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sírios de Damasco chegaram para ajudar o rei Hadadezer, Davi matou 22 mil deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então colocou destacamentos de seu exército em Damasco, a capital dos sírios. Assim Davi sujeitou os sírios, e eles lhe pagaram tributo. O SENHOR concedia vitórias a Davi por onde quer que ele fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi levou para Jerusalém os escudos de ouro dos oficiais de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>além de grande quantidade de bronze de Tebá e de Berotai, cidades que pertenciam a Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toí, rei de Hamate, soube que Davi tinha destruído todo o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enviou seu filho Jorão para parabenizar Davi por sua campanha bem-sucedida. Hadadezer e Toí eram inimigos e sempre estavam em guerra. Jorão presenteou Davi com objetos de prata, ouro e bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Davi dedicou todos esses presentes ao SENHOR, como fez com a prata e o ouro das outras nações que havia derrotado:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Edom, Moabe, Amom, da Filístia e de Amaleque, além de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi se tornou ainda mais conhecido ao voltar da batalha em que matou dezoito mil edomitas no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi colocou destacamentos de seu exército em todo o território de Edom, e assim sujeitou todos os edomitas. O SENHOR concedia vitórias a Davi por onde quer que ele fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel e fazia o que era justo e correto para seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era comandante de seu exército. Josafá, filho de Ailude, era o historiador do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram os sacerdotes. Seraías era o secretário da corte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era comandante da guarda pessoal do rei. E os filhos de Davi serviam como líderes sacerdotais.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Davi perguntou: “Resta alguém da família de Saul, a quem eu possa mostrar bondade por causa de Jônatas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um servo da família de Saul, cujo nome era Ziba, e o trouxeram a Davi. “Você é Ziba?”, perguntou o rei. “Sim, seu servo, meu senhor!”, respondeu Ziba.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei lhe perguntou: “Resta alguém da família de Saul? Se resta, gostaria de mostrar a bondade de Deus para com ele”. “Um dos filhos de Jônatas ainda está vivo”, respondeu Ziba. “Ele é aleijado dos dois pés.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Onde ele está?”, perguntou o rei. Ziba respondeu: “Em Lo-Debar, na casa de Maquir, filho de Amiel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi mandou buscá-lo na casa de Maquir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu nome era Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul. Quando compareceu diante de Davi, curvou-se com o rosto no chão. Davi disse: “Saudações, Mefibosete”. Mefibosete respondeu: “Aqui está seu servo, meu senhor!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não tenha medo”, disse Davi. “Quero mostrar bondade a você por causa de Jônatas, seu pai. Vou lhe dar todas as terras que pertenciam a seu avô Saul, e você comerá sempre aqui comigo, à mesa do rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mefibosete se prostrou e disse: “Quem é seu servo, para que o senhor mostre bondade a alguém como eu, que não vale mais que um cão morto?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei mandou chamar Ziba, servo de Saul, e disse: “Dei ao neto de seu senhor tudo que pertencia a Saul e sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você, seus filhos e servos cultivarão a terra para ele, a fim de produzir alimento para a casa de seu senhor. Mefibosete, neto de seu senhor, comerá sempre à minha mesa”. Ziba tinha quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sou seu servo”, respondeu Ziba. “Farei tudo que meu senhor, o rei, mandou.” E, daquele momento em diante, Mefibosete passou a comer à mesa de Davi, como se fosse um de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mefibosete tinha um filho ainda jovem chamado Mica. Daquele momento em diante, todos os membros da casa de Ziba se tornaram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Mefibosete, que era aleijado dos dois pés, morava em Jerusalém e comia sempre à mesa do rei.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, morreu Naás, rei dos amonitas, e seu filho Hanum subiu ao trono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse: “Vou demonstrar lealdade a Hanum, assim como seu pai, Naás, sempre foi leal a mim”. Então Davi enviou representantes para expressar seu pesar a Hanum pela morte do pai dele. Mas, quando os representantes de Davi chegaram à terra de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os líderes amonitas disseram a Hanum, seu senhor: “O rei acredita mesmo que esses homens estão aqui para honrar seu pai? Não! Davi os enviou com o objetivo de espionar a cidade para vir e conquistá-la!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Hanum prendeu os representantes de Davi e raspou metade da barba de cada um, cortou metade de suas roupas até as nádegas e os expulsou de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube o que havia acontecido, enviou mensageiros ao encontro dos homens, para que lhes dissessem: “Fiquem em Jericó até que sua barba tenha crescido e voltem em seguida”, pois estavam muito envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os amonitas perceberam quanto haviam enfurecido Davi, contrataram vinte mil soldados de infantaria dos sírios das terras de Bete-Reobe e Zobá, mil homens do rei de Maaca e doze mil da terra de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi foi informado disso e enviou Joabe e todos os seus guerreiros para lutarem contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As tropas amonitas avançaram e formaram sua frente de batalha à entrada da cidade, enquanto os sírios de Zobá e Reobe e os homens de Tobe e Maaca se posi­cionaram para lutar nos campos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joabe viu que teria de lutar em duas frentes ao mesmo tempo, por isso escolheu alguns dos melhores guerreiros de Israel e os pôs sob seu comando pessoal para enfrentar os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixou o restante do exército sob o comando de seu irmão Abisai, que atacou os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Joabe disse a seu irmão: “Se os sírios forem fortes demais para mim, venha me ajudar. E, se os amonitas forem fortes demais para você, eu irei ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coragem! Lutemos bravamente por nosso povo e pelas cidades de nosso Deus. E que seja feita a vontade do SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joabe e suas tropas atacaram, e os sírios começaram a fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os amonitas viram que os sírios batiam em retirada, também fugiram de Abisai e recuaram para dentro da cidade. Terminada a batalha, Joabe voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os sírios viram que não tinham como enfrentar Israel. Assim, ao se reagrupar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>receberam o reforço de soldados sírios convocados por Hadadezer do outro lado do rio Eufrates. Essas tropas chegaram a Helã conduzidas por Soboque, comandante das forças de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Davi foi informado do que estava acontecendo, reuniu todo o Israel, atravessou o Jordão e levou o exército até Helã. Os sírios se posicionaram para a batalha e lutaram contra Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mais uma vez, porém, os sírios fugiram dos israelitas. O exército de Davi matou setecentos homens em carros de guerra e quarenta mil soldados de infantaria, incluindo Sobaque, comandante de seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando todos os reis aliados a Hadadezer viram que ele havia sido derrotado pelos israelitas, renderam-se a Israel e se tornaram súditos de Davi. Depois disso, os sírios tiveram medo de voltar a ajudar os amonitas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No começo do ano, época em que os reis costumavam ir à guerra, Davi enviou Joabe e as tropas israelitas para lutarem contra os amonitas. Eles destruíram o exército inimigo e cercaram a cidade de Rabá. Mas Davi ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certa tarde, Davi se levantou da cama depois de seu descanso e foi caminhar pelo terraço do palácio. Enquanto olhava do terraço, reparou numa mulher muito bonita que tomava banho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi mandou alguém para descobrir quem era a mulher. Disseram-lhe: “É Bate-Seba, filha de Eliã e esposa de Urias, o hitita”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi enviou mensageiros para que a trouxessem, e teve relações com ela. Bate-Seba havia acabado de completar o ritual de purificação depois da menstruação. E ela voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passado algum tempo, quando Bate-Seba descobriu que estava grávida, enviou um mensageiro a Davi para lhe dizer: “Estou grávida”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi mandou uma mensagem para Joabe: “Envie-me Urias, o hitita”, e Joabe o enviou a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Urias chegou, Davi perguntou como estavam Joabe e o exército e como ia a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse a Urias: “Vá para casa e descanse”. Depois que Urias deixou o palácio, Davi lhe enviou um presente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Urias, porém, não foi para casa. Passou a noite na entrada do pa­lácio com os guardas do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Davi soube que Urias não tinha ido para casa, mandou chamá-lo e perguntou: “O que aconteceu? Depois de ter ficado tanto tempo fora, por que você não foi para casa ontem à noite?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Urias respondeu: “A arca e os exércitos de Israel e de Judá estão em tendas, e Joabe, meu comandante, e seus soldados estão acampados ao ar livre. Como eu poderia ir para casa para beber, comer e dormir com minha mulher? Juro diante do rei que jamais faria uma coisa dessas”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi lhe disse: “Pois bem. Fique aqui hoje, e amanhã poderá retornar”. Urias ficou em Jerusalém aquele dia e o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi o convidou para jantar e o embriagou. Outra vez, porém, ele dormiu numa esteira, com os guardas do rei, e não foi para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na manhã seguinte, Davi escreveu uma carta para Joabe e mandou Urias entregá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A carta continha a seguinte instrução: “Coloque Urias na linha de frente, onde o combate estiver mais intenso. Depois, recue para que ele seja morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joabe colocou Urias numa posição próxima do muro da cidade, onde sabia que estavam os principais guerreiros do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os soldados inimigos saíram da cidade para lutar, Urias, o hitita, foi morto junto com muitos outros soldados israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joabe enviou a Davi um relatório da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse a seu mensageiro: “Conte ao rei tudo que aconteceu na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pode ser que ele fique irado e pergunte: ‘Por que as tropas se aproximaram tanto da cidade? Não sabiam que atirariam contra eles dos muros?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acaso Abimeleque, filho de Gideão, não foi morto em Tebes por uma mulher que atirou uma pedra de moinho do alto da muralha? Por que chegaram tão perto dos muros?’. Então diga-lhe: ‘Seu soldado Urias, o hitita, também foi morto’”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mensageiro foi a Jerusalém e deu um relatório completo a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“O inimigo saiu contra nós em campo aberto”, disse o mensageiro. “Quando os perseguíamos de volta até o portão da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>os arqueiros no alto do muro atiraram flechas contra nós. Alguns dos homens do rei foram mortos; entre eles estava Urias, o hitita.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi respondeu: “Diga a Joabe que não desanime. A espada devora este hoje e aquele amanhã. Lutem bravamente e conquistem a cidade!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando a esposa de Urias soube que seu marido havia morrido, chorou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Terminado o período de luto, Davi mandou trazê-la para o palácio. Ela se tornou uma de suas esposas e deu à luz um filho. Mas o que Davi fez desagradou o SENHOR.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR enviou o profeta Natã a Davi. Ele foi até o rei e lhe disse: “Havia dois homens em certa cidade. Um era rico, e o outro, pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico era dono de muitas ovelhas e muito gado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pobre não tinha nada, exceto uma cordeirinha que ele havia comprado. Ele criou a cordeirinha, e ela cresceu com os filhos dele. Comia de seu prato, bebia de seu copo e até dormia em seus braços; ela era como sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certo dia, um visitante chegou à casa do rico. Em vez de matar um dos animais de seu próprio rebanho, o rico tomou a cordeirinha do pobre, a matou e a preparou para seu visitante”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi ficou furioso com esse homem rico e jurou: “Tão certo como vive o SENHOR, o homem que faz uma coisa dessas merece morrer!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deve restituir quatro ovelhas ao pobre por ter roubado a cordeirinha e não ter mostrado compaixão”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Natã disse a Davi: “Você é esse homem! Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Eu o ungi rei de Israel e o livrei das mãos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dei-lhe a casa e as mulheres de seu senhor e os reinos de Israel e Judá. E, se isso não bastasse, teria lhe dado muito mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que, então, você desprezou a palavra do SENHOR e fez algo tão horrível? Você assassinou Urias, o hitita, com a espada dos amonitas e roubou a esposa dele!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De agora em diante, a espada não se afastará de sua família, pois você me desprezou ao tomar para si a mulher de Urias’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: ‘De sua própria família farei surgir seu castigo. Tomarei suas mulheres diante de seus olhos e as darei a outro homem; ele se deitará com elas à vista de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que você fez em segredo, eu farei acontecer abertamente, diante de todo o Israel’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi confessou a Natã: “Pequei contra o SENHOR”. Natã respondeu: “Sim, mas o SENHOR o perdoou, e você não morrerá por causa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, uma vez que você demonstrou o mais absoluto desprezo pela palavra do SENHOR ao agir desse modo, seu filho morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois que Natã voltou para casa, o SENHOR fez adoecer gravemente o filho de Davi com a mulher de Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi suplicou ao SENHOR que poupasse a criança. Jejuou e passou a noite prostrado no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os oficiais do palácio insistiram para que ele se levantasse e comesse com eles, mas Davi se recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No sétimo dia, a criança morreu. Os servos de Davi ficaram com medo de contar para ele. “Não ouviu nossos conselhos quando a criança estava doente”, disseram. “Se lhe contarmos que a criança morreu, poderá cometer uma insanidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi percebeu que estavam cochichando e compreendeu o que havia acontecido. “A criança morreu?”, perguntou. “Sim”, responderam eles. “Está morta.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi levantou-se do chão, lavou-se, perfumou-se e trocou de roupa. Foi ao santuário e adorou o SENHOR. Depois, voltou ao palácio, pediu que lhe trouxessem alimento e comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seus servos ficaram perplexos. “Não o entendemos”, disseram. “Enquanto a criança estava viva, o senhor chorou e jejuou. Agora que a criança morreu, o senhor parou de lamentar e voltou a comer.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi respondeu: “Enquanto a criança estava viva, jejuei e chorei, pois pensava: ‘Quem sabe o SENHOR terá compaixão de mim e deixará a criança viver’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas por que jejuar agora que ela morreu? Poderia eu fazê-la voltar? Um dia irei até ela, mas ela não voltará a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Davi consolou Bate-Seba, sua mulher, e teve relações com ela. Bate-Seba engravidou e deu à luz um filho, a quem Davi chamou Salomão. O SENHOR amou a criança</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e enviou uma mensagem por meio do profeta Natã, dizendo que o menino devia se chamar Jedidias, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto isso, Joabe continuou a lutar contra Rabá, a capital de Amom, e tomou a cidade real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joabe enviou mensageiros a Davi para lhe dizer: “Lutei contra Rabá e capturei seus reservatórios de água.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Traga o restante do exército aqui e conquiste a cidade. De outro modo, eu a tomarei e levarei o crédito pela vitória”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Davi reuniu o restante do exército e foi a Rabá. Eles atacaram a cidade e a conquistaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Davi removeu a coroa da cabeça do rei, e ela foi colocada sobre sua cabeça. A coroa era feita de ouro, enfeitada com pedras preciosas, e pesava cerca de 35 quilos. Davi tomou grande quantidade de despojos da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também tornou os habitantes de Rabá seus escravos e os obrigou a trabalhar com serras, picaretas e machados de ferro, e também nos fornos de tijolos. Foi assim que Davi tratou o povo de todas as cidades amonitas. Então ele e todo o exército voltaram para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Absalão, filho de Davi, tinha uma irmã muito bonita chamada Tamar. Amnom, outro filho de Davi, apaixonou-se por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amnom ficou tão obcecado por Tamar que adoeceu. Ela era virgem, e Amnom imaginou que seria impossível possuí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, Amnom tinha um amigo muito astuto, seu primo Jonadabe. Ele era filho de Simeia, irmão de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certo dia, Jonadabe disse a Amnom: “Qual é o problema? Por que o filho do rei parece tão abatido todos os dias?”. Amnom lhe respondeu: “Estou apaixonado por Tamar, irmã de meu irmão Absalão”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Faça o seguinte”, disse Jonadabe. “Deite-se e finja que está doente. Quando seu pai o visitar, peça-lhe que deixe Tamar vir e preparar algo para você comer. Peça que ela prepare o alimento aqui mesmo, para que você a veja e ela o sirva.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Amnom se deitou e fingiu que estava doente. Quando o rei foi vê-lo, Amnom lhe pediu: “Por favor, permita que minha irmã Tamar venha e prepare dois bolos aqui mesmo, para que eu a veja e ela os sirva para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi concordou e mandou Tamar ir à casa de Amnom preparar algo para ele comer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Tamar chegou à casa de Amnom, foi até o lugar onde ele estava deitado, para que ele pudesse vê-la preparar a massa. Então ela assou os bolos, conforme ele tinha pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, quando ela colocou a bandeja diante de Amnom, ele se recusou a comer. “Saiam todos daqui”, disse ele a seus servos. E todos saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amnom disse a Tamar: “Agora traga os bolos ao meu quarto e dê-me de comer”. Tamar fez conforme ele pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, porém, ela lhe ofereceu a comida, ele a agarrou e exigiu: “Venha para a cama comigo, minha irmã!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não, meu irmão! Não me violente!”, exclamou Tamar. “Isso não se faz em Israel! Não faça essa loucura!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como eu poderia viver com tamanha vergonha? E você cairia em desgraça em Israel! Por favor, fale com o rei, e ele permitirá que você se case comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Amnom não quis ouvi-la e, como era mais forte que ela, violentou-a.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então a paixão de Amnom se transformou em profundo desprezo, e seu desprezo por ela foi mais intenso que a paixão que havia sentido. “Saia daqui!”, gritou para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não, não!”, respondeu Tamar. “Mandar-me embora agora seria pior do que o mal que você me fez.” Amnom, porém, não quis ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chamou seu servo e ordenou: “Ponha esta mulher para fora daqui e tranque a porta!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O servo a pôs para fora e trancou a porta. Tamar vestia uma túnica longa, como era costume naqueles dias entre as filhas virgens do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então rasgou sua túnica, jogou cinzas sobre a cabeça e, cobrindo o rosto com as mãos, foi embora chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seu irmão Absalão a viu e perguntou: “É verdade que Amnom esteve com você? Bem, minha irmã, é melhor ficar quieta, pois Amnom é seu irmão. Não se aflija com isso”. Então Tamar, como uma mulher desolada, foi morar na casa de seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Davi soube o que havia acontecido, ficou furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, embora Absalão não tivesse dito nada a Amnom a esse respeito, odiou Amnom profundamente pelo que ele havia feito à sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dois anos depois, quando as ovelhas de Absalão estavam sendo tosquiadas em Baal-Hazor, perto de Efraim, Absalão convidou todos os filhos do rei para uma festa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi até o rei e disse: “Meus tosquiadores estão trabalhando. Gostaria que o rei e seus servos celebrassem essa ocasião comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o rei respondeu: “Não, meu filho. Se todos nós fôssemos, seria um peso para você”. Embora Absalão insistisse, o rei se recusou a ir, mas abençoou Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Está bem”, disse Absalão. “Se o senhor não pode vir, permita que meu irmão Amnom vá conosco.” “Por que Amnom?”, perguntou o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Absalão continuou a insistir até que, finalmente, o rei concordou em deixar seus filhos, incluindo Amnom, irem à festa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão disse a seus homens: “Esperem até Amnom estar bêbado; então, quando eu ordenar, matem-no. Não tenham medo. A responsabilidade é minha. Sejam corajosos e valentes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, quando Absalão deu o sinal, eles mataram Amnom. Os outros filhos do rei montaram em suas mulas e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando ainda estavam a caminho de Jerusalém, a notícia chegou a Davi: “Absalão matou todos os filhos do rei; não restou um sequer com vida!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei se levantou, rasgou suas roupas e lançou-se no chão. Seus conselheiros também rasgaram suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse momento, Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, chegou e disse: “Não pense, meu senhor, que todos os filhos do rei foram mortos! Foi apenas Amnom! Absalão tramava isso desde que Amnom violentou sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O meu senhor, o rei, não deve acreditar que todos os seus filhos estão mortos! Apenas Amnom morreu”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto isso, Absalão fugiu. Então a sentinela sobre o muro de Jerusalém viu muita gente descendo o monte pela estrada que vinha do oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jonadabe disse ao rei: “Veja! Lá estão eles! São os filhos do rei voltando, como eu tinha dito”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Logo eles chegaram, chorando e soluçando, e o rei e todos os seus servos choraram amargamente com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Davi chorou muitos dias por seu filho Amnom. Absalão fugiu para a terra de Talmai, filho de Amiúde, rei de Gesur,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>onde permaneceu por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o rei Davi, conformado com a morte de Amnom, abandonou a ideia de perseguir Absalão.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, percebeu que o rei agora desejava ver Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, mandou trazer de Tecoa uma mulher conhecida por sua sabedoria. Disse-lhe: “Finja que está de luto; vista roupas de luto e não se perfume. Aja como uma mulher que está lamentando a morte de alguém há muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, vá até o rei e apresente a história que vou lhe contar”. Então Joabe disse o que ela deveria falar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando a mulher de Tecoa se aproximou do rei, curvou-se com o rosto no chão e disse: “Ó rei! Ajude-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Qual é o problema?”, perguntou o rei. “Pobre de mim, sou viúva!”, respondeu ela. “Meu marido morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meus dois filhos brigaram no campo. Como não havia ninguém por perto para separá-los, um deles acabou matando o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, o resto da família está exigindo de sua serva: ‘Entregue-nos seu filho. Vamos executá-lo por ter matado o irmão. Ele não merece herdar a propriedade da família’. Querem apagar a última brasa que me restou; se o fizerem, o nome e a família de meu marido desaparecerão da face da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu cuidarei disso”, disse o rei. “Vá para casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher de Tecoa respondeu: “Ó meu senhor, o rei, que a culpa caia sobre mim e sobre a família de meu pai, e que o rei e seu trono sejam inocentes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se alguém criar problemas, traga-o a mim”, disse o rei. “Eu lhe garanto que ele nunca mais a incomodará.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ela disse: “Por favor, prometa pelo SENHOR, seu Deus, que não deixará o vingador da vítima matar meu filho. Não quero mais derramamento de sangue”. Ele respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, ninguém tocará num fio de cabelo da cabeça de seu filho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Permita-me pedir mais uma coisa ao meu senhor, o rei”, disse a mulher. “Fale”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ela disse: “Por que o senhor não faz pelo povo de Deus o mesmo que prometeu fazer por mim? Ao tomar essa decisão, o senhor condenou a si mesmo, pois se recusou a trazer para casa seu filho banido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um dia, todos nós morreremos. Nossa vida é como água que, depois de derramada na terra, não pode mais ser recolhida. Mas Deus não apaga a vida; ao contrário, ele cria meios de trazer de volta aqueles que foram banidos de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Vim suplicar ao meu senhor, o rei, porque outros me ameaçaram. Pensei: ‘Talvez o rei me escute</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e nos livre daqueles que desejam nos eliminar da herança que Deus nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sim, o meu senhor, o rei, restaurará nossa paz de espírito’. Sei que o senhor é como um anjo de Deus, capaz de discernir entre o bem e o mal. Que o SENHOR, seu Deus, esteja com o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Preciso saber uma coisa”, disse o rei. “Diga-me a verdade.” “Sim, ó meu senhor, o rei”, disse a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Foi Joabe quem a mandou aqui?”, perguntou o rei. A mulher respondeu: “Ó meu senhor, o rei, como posso negar? Ninguém é capaz de esconder coisa alguma do senhor. Sim, foi Joabe, servo do rei, que me enviou e me disse o que falar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agiu desse modo para que o senhor pudesse ver a questão com outros olhos. Mas o senhor é sábio como um anjo de Deus e entende tudo que acontece em nosso meio!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei mandou chamar Joabe e lhe disse: “Muito bem, vá e traga de volta o jovem Absalão”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joabe se curvou com o rosto no chão e disse: “Finalmente sei que obtive o favor do meu senhor, o rei, pois atendeu a meu pedido!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe foi a Gesur e trouxe Absalão de volta a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei, porém, deu a seguinte ordem: “Absalão pode ir para casa, mas não deve vir à minha presença”. Portanto, Absalão não viu o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não havia nenhum homem em todo o Israel tão elogiado por sua beleza como Absalão; era perfeito da cabeça aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cortava o cabelo uma vez por ano por causa de seu peso: 2,4 quilos, segundo o peso real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tinha três filhos e uma filha. Sua filha se chamava Tamar e era muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão morou dois anos em Jerusalém sem ver o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então mandou chamar Joabe para pedir que intercedesse por ele, mas Joabe não quis vir. Mandou chamá-lo de novo e, mais uma vez, ele se recusou a vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Absalão disse a seus servos: “Vão e ponham fogo no campo de cevada de Joabe que fica junto de minha propriedade”. Os servos foram e puseram fogo no campo, como Absalão havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Joabe foi à casa de Absalão e lhe perguntou: “Por que seus servos puseram fogo em meu campo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Absalão respondeu: “Eu quero que você pergunte ao rei por que ele me trouxe de Gesur se não pretendia me receber. Teria sido melhor eu ficar onde estava. Quero ver o rei; se ele me considera culpado de algo, então que mande me matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Joabe contou ao rei o que Absalão tinha dito. Por fim, Davi mandou chamar Absalão. Ele veio, curvou-se com o rosto no chão diante do rei, e o rei o beijou.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, Absalão providenciou para si uma carruagem com cavalos e contratou cinquenta guardas para servirem como sua guarda de honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todas as manhãs, ele se levantava cedo e ia até o portão da cidade. Quando alguém trazia uma causa para ser julgada pelo rei, Absalão perguntava de que cidade a pessoa era, e ela lhe respondia a qual tribo de Israel pertencia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Absalão dizia: “Sua causa é justa e legítima. É pena que o rei não tenha ninguém para ouvi-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E dizia ainda: “Quem me dera ser juiz. Então todos me apresentariam suas questões legais, e eu lhes faria justiça!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando alguém ia se prostrar diante dele, Absalão não o permitia. Ao contrário, tomava-o pela mão e o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fazia isso com todos que vinham ao rei pedir justiça e, desse modo, ia conquistando o coração de todos em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passados quatro anos, Absalão disse ao rei: “Deixe-me ir a Hebrom para cumprir o voto que fiz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto eu estava em Gesur, na Síria, prometi oferecer sacrifícios ao SENHOR em Hebrom caso ele me trouxesse de volta a Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Está bem”, disse o rei. “Vá e cumpra seu voto.” Então Absalão foi a Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto estava lá, porém, enviou em segredo mensageiros para todas as tribos de Israel. Eles diziam às pessoas: “Assim que ouvirem as trombetas, digam: ‘Absalão foi coroado rei em Hebrom!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Absalão levou consigo duzentos homens de Jerusalém como seus convidados, mas eles não faziam ideia de suas intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto Absalão oferecia os sacrifícios, mandou chamar Aitofel, um dos conselheiros de Davi que vivia na cidade de Gilo. Em pouco tempo, muitos outros se uniram a Absalão, e a conspiração ganhou força.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Logo, um mensageiro chegou a Jerusalém para informar Davi: “Todo o Israel se uniu a Absalão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então devemos fugir de imediato, ou será tarde demais!”, disse Davi a seus conselheiros. “Rápido! Se sairmos de Jerusalém antes que Absalão chegue, escaparemos e impediremos que ele mate todos os moradores da cidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O senhor tem o nosso apoio”, responderam seus conselheiros. “Faça o que lhe parecer ­melhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei e toda a sua família partiram de imediato. Ele deixou para trás apenas dez concubinas para cuidarem do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei e todos que o acompanhavam foram a pé e pararam na última casa da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a fim de deixar os soldados do rei passarem e tomarem a dianteira. Também iam com Davi sua guarda pessoal e seiscentos homens de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o rei se voltou para Itai, comandante dos homens de Gate, e disse: “Por que você está vindo conosco? Volte para o novo rei, pois Israel não é sua pátria; você é um estrangeiro no exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegou faz pouco tempo, e não seria certo eu obrigá-lo a vir conosco. Nem sei para onde vamos. Volte e leve consigo seus parentes, e que a bondade e a fidelidade o acompanhem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Itai, porém, disse ao rei: “Tão certo como vive o SENHOR e como vive o rei, eu juro que, não importa o que aconteça, irei aonde for o meu senhor, o rei, seja para viver ou para morrer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi respondeu: “Muito bem, venha conosco”. E Itai, todos os seus homens e suas famílias acompanharam Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por onde passavam o rei e os que o seguiam, todo o povo chorava em alta voz. Atravessaram o vale de Cedrom e foram em direção ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zadoque e todos os levitas também os acompanharam, carregando a arca da aliança de Deus. Puseram a arca no chão, e Abiatar ofereceu sacrifícios até que todos tivessem saído da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi ordenou a Zadoque: “Leve a arca de Deus de volta para a cidade. Se for da vontade do SENHOR, ele me trará de volta para ver novamente a arca e o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se ele não se agradar mais de mim, que faça comigo o que lhe parecer melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei também disse ao sacerdote Zadoque: “Preste atenção. Você deve voltar à cidade, com seu filho Aimaás e com Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Farei uma parada em um dos pontos de travessia do Jordão e ficarei ali esperando notícias suas”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Zadoque e Abiatar levaram a arca de Deus de volta para Jerusalém e ali permaneceram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Davi prosseguiu pelo caminho para o monte das Oliveiras, chorando enquanto andava. Estava com a cabeça coberta e os pés descalços. Os que iam com ele também tinham a cabeça coberta e choravam enquanto subiam ao monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando alguém informou a Davi que Aitofel, seu conselheiro, agora apoiava Absalão, Davi orou: “Ó SENHOR, faze que Aitofel dê conselhos errados a Absalão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Davi chegou ao alto do monte, onde o povo costumava adorar a Deus, Husai, o arquita, o esperava ali. Husai havia rasgado suas roupas e colocado terra sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Davi lhe disse: “Se você vier comigo, será apenas um peso.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Volte à cidade e diga a Absalão: ‘Agora serei seu conselheiro, ó rei, como no passado fui conselheiro de seu pai’. Assim, você poderá frustrar os conselhos de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sacerdotes Zadoque e Abiatar estarão lá. Informe-os dos planos feitos no palácio,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e eles enviarão seus filhos Aimaás e Jônatas para me contar o que se passa”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, Husai, amigo de Davi, voltou para Jerusalém e ali chegou na mesma hora em que Absalão entrava na cidade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Davi tinha acabado de passar pelo alto do monte, Ziba, servo de Mefibosete, estava à sua espera. Tinha dois jumentos carregados com duzentos pães, cem bolos de passas, cem frutas de verão e uma vasilha de couro cheia de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Para que tudo isso?”, perguntou o rei. Ziba respondeu: “Os jumentos são para a família do rei montar, e o pão e as frutas de verão são para os servos comerem. O vinho é para os que ficarem exaustos no deserto”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“E onde está Mefibosete, neto de seu senhor Saul?”, perguntou o rei. Ziba respondeu: “Ficou em Jerusalém, pois disse: ‘Hoje o povo de Israel me devolverá o reino de meu avô Saul’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei disse a Ziba: “Nesse caso, dou a você tudo que pertence a Mefibosete”. “Humildemente me prostro”, respondeu Ziba. “Que o meu senhor, o rei, sempre se agrade de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o rei Davi chegou a Baurim, um homem do povoado saiu ao seu encontro e começou a amaldiçoá-lo. Era Simei, filho de Gera, do mesmo clã da família de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atirava pedras contra o rei, seus oficiais e os guerreiros que o cercavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Saia daqui, assassino, bandido!”, gritava para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O SENHOR lhe está retribuindo por todo o sangue derramado no clã de Saul. Você roubou o trono, e agora o SENHOR o entregou a seu filho Absalão. Finalmente está provando de seu próprio remédio, pois é assassino!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, disse: “Por que este cão morto amaldiçoa meu senhor, o rei? Dê a ordem, e eu cortarei a cabeça dele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei, porém, disse: “Quem pediu a opinião de vocês, filhos de Zeruia? Se o SENHOR mandou este homem me amaldiçoar, quem são vocês para questioná-lo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi disse a Abisai e a todos os seus servos: “Meu próprio filho procura me matar. Não teria este parente de Saul ainda mais motivos para fazer o mesmo? Deixem-no em paz. Que ele me amaldiçoe, pois foi o SENHOR que o mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Talvez o SENHOR veja que tenho sido injustiçado e me abençoe por causa dessas maldições de hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Davi e seus homens prosseguiram em seu caminho. Simei os seguia pela encosta de um monte próximo, amaldiçoando Davi e atirando pedras e terra contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e todos que o acompanhavam chegaram exaustos ao rio Jordão e, por isso, descansaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nesse meio-tempo, Absalão e uma multidão de israelitas entraram em Jerusalém, acompanhados por Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Husai, o arquita, amigo de Davi, chegou à cidade, foi logo ao encontro de Absalão. “Viva o rei!”, exclamou. “Viva o rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“É assim que você mostra lealdade a seu amigo Davi?”, perguntou-lhe Absalão. “Por que não está com ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Husai respondeu: “Estou aqui porque pertenço àquele que é escolhido pelo SENHOR e por todos os homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além do mais, é natural que eu sirva ao filho de Davi. Assim como fui conselheiro de seu pai, agora serei seu conselheiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Absalão se voltou para Aitofel e perguntou: “O que devo fazer agora?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aitofel respondeu: “Tenha relações com as concubinas que seu pai deixou aqui para tomar conta do palácio. Então todo o Israel saberá que você insultou seu pai de tal modo que será impossível haver reconciliação; isso encorajará os que estão do seu lado”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então armaram uma tenda no terraço do palácio, e ali Absalão teve relações com as concubinas de seu pai à vista de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Absalão seguiu os conselhos de Aitofel, como Davi tinha feito, pois as palavras de Aitofel pareciam sábias, como se fossem um conselho dado pelo próprio Deus.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aitofel disse a Absalão: “Permita-me escolher doze mil homens para sair em perseguição a Davi ainda esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o alcançarei enquanto está exausto e desanimado. Farei que ele entre em pânico, e assim todos os seus soldados fugirão. Então matarei apenas o rei</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e trarei todo o exército para o senhor. A morte do homem a quem o senhor busca lhe trará de volta os demais. Assim, ficará em paz com todo o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O plano pareceu bom a Absalão e a todas as autoridades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, porém, Absalão disse: “Tragam Husai, o arquita. Vejamos qual é a opinião dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Husai chegou, Absalão lhe contou o que Aitofel tinha dito. Então perguntou: “Qual é sua opinião? Devemos seguir o conselho de Aitofel? Se não, o que você sugere?”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Husai respondeu a Absalão: “Desta vez o conselho de Aitofel está equivocado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O senhor conhece seu pai e os homens dele; são guerreiros valentes. No momento, estão tão furiosos quanto uma ursa da qual roubaram os filhotes. E lembre-se de que seu pai é um soldado experiente; ele não passará a noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É provável que já esteja escondido em alguma cova ou caverna. Quando ele sair e atacar, e alguns de nossos soldados forem mortos, a notícia de que os homens de Absalão foram massacrados se espalhará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, até os soldados mais destemidos, embora sejam corajosos como um leão, serão tomados de pavor. Afinal, todo o Israel sabe como seu pai é um guerreiro poderoso e como são valentes os homens que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Recomendo que o senhor reúna todo o exército de Israel e convoque soldados desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul, tão numerosos quanto a areia da praia. Aconselho, também, que o senhor mesmo vá à frente das tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando encontrarmos Davi, cairemos sobre ele como o orvalho cai sobre a terra. Nem ele nem nenhum de seus homens sobreviverão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, caso Davi consiga escapar para alguma cidade, o senhor terá todo o Israel sob seu comando. Levaremos cordas e arrastaremos os muros da cidade para o vale mais próximo, até que não reste uma pedrinha sequer”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Absalão e todos os homens de Israel disseram: “O conselho de Husai é melhor que o de Aitofel”, pois o SENHOR havia decidido frustrar o sensato conselho de Aitofel a fim de trazer desgraça sobre Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Husai contou aos sacerdotes Zadoque e Abiatar o que Aitofel tinha dito a Absalão e às autoridades de Israel e o que ele próprio havia aconselhado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Rápido!”, disse ele aos sacerdotes. “Encontrem Davi e insistam para que ele não passe esta noite nos pontos de travessia do Jordão, mas que atravesse o rio e vá para o deserto. Do contrário, ele e todos que o acompanham morrerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jônatas e Aimaás haviam ficado em En-Rogel, para não serem vistos entrando e saindo da cidade. Tinham pedido que uma serva lhes trouxesse a mensagem que deviam transmitir ao rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, um rapaz os viu em En-Rogel e avisou Absalão. Por isso, fugiram depressa para Baurim, onde um homem os escondeu dentro de um poço em seu quintal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A esposa desse homem estendeu um grande pedaço de pano sobre o poço e em cima espalhou grãos de cereal para secar ao sol, para que ninguém suspeitasse que estivessem ali.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os homens de Absalão chegaram e perguntaram à mulher: “Você viu Aimaás e Jônatas?”. A mulher respondeu: “Estiveram aqui, mas atravessaram o riacho”. Os homens de Absalão os procuraram sem sucesso e voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jônatas e Aimaás saíram do poço e correram para onde o rei Davi estava. “Depressa!”, disseram ao rei. “Atravessem o Jordão ainda esta noite!” E lhe contaram que Aitofel havia aconselhado que ele fosse capturado e morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi e todos que o acompanhavam atravessaram o rio durante a noite e chegaram à outra margem antes do amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Aitofel viu que Absalão não havia seguido seu conselho, selou seu jumento, foi para sua cidade natal, pôs seus negócios em ordem e se enforcou. Assim morreu, e foi sepultado no túmulo da família.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi chegou logo a Maanaim. A essa altura, Absalão havia reunido todo o exército de Israel e conduzia as tropas até o outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Absalão havia nomeado Amasa para comandar seu exército em lugar de Joabe. (Amasa era primo de Joabe. Seu pai era Jéter, um ismaelita, e sua mãe, Abigail, era filha de Naás, irmã de Zeruia, mãe de Joabe.)</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Absalão e o exército israelita acamparam na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Davi chegou a Maanaim, foi recebido por Sobi, filho de Naás, de Rabá dos amonitas, e por Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e por Barzilai, de Rogelim, em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Trouxeram camas, vasilhas, tigelas, trigo e cevada, farinha e grãos tostados, feijão e lentilha,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mel, coalhada, ovelhas e queijo para Davi e os que o acompanhavam, pois disseram: “Vocês devem estar muito famintos, cansados e sedentos depois da longa caminhada pelo deserto”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi passou em revista os soldados que estavam com ele e nomeou generais e capitães para liderá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, enviou-os em três grupos: um sob o comando de Joabe; outro sob o comando de Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia; e o outro sob o comando de Itai, de Gate. O rei disse a seus soldados: “Também vou com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens, porém, se opuseram. “O senhor não deve ir”, disseram. “Se tivermos de recuar ou fugir, ou mesmo se metade de nós morrer, para eles não fará diferença. O senhor vale por dez mil de nós; por isso, é melhor que fique na cidade e nos envie ajuda, se for necessário.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Farei o que acharem melhor”, disse o rei. Assim, ficou junto ao portão da cidade, enquanto os soldados saíam marchando em grupos de cem e de mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei deu a seguinte ordem a Joabe, Abisai e Itai: “Por minha causa, tratem o jovem Absalão com bondade”. Todas as tropas ouviram o rei dar essa ordem a seus comandantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então saíram para o campo, e a batalha começou no bosque de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os soldados israelitas foram derrotados pelos homens de Davi. Houve grande matança naquele dia, e vinte mil homens perderam a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A batalha se espalhou por toda a região, e morreram mais homens no bosque do que os que foram mortos pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Durante a batalha, Absalão deparou com alguns homens de Davi. Tentou fugir montado numa mula, mas, ao passar debaixo dos galhos espessos de uma grande árvore, ficou enroscado neles pela cabeça. A mula continuou a correr e o deixou ali, pendurado na árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um dos soldados de Davi presenciou a cena e disse a Joabe: “Vi Absalão pendurado numa árvore”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Você o viu?”, perguntou Joabe. “E por que não o matou ali mesmo? Eu o teria recompensado com dez peças de prata e um cinturão de guerreiro!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o soldado respondeu a Joabe: “Eu não mataria o filho do rei nem por mil peças de prata! Todos nós ouvimos o rei dizer ao senhor, a Abisai e a Itai: ‘Por minha causa, poupem o jovem Absalão’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se eu tivesse traído o rei e matado seu filho, certamente ele ficaria sabendo, e o senhor seria o primeiro a ficar contra mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não vou perder mais tempo discutindo com você!”, disse Joabe. Então pegou três dardos e atravessou com eles o peito de Absalão quando ele ainda estava vivo, pendurado na árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, dez jovens escudeiros de Joabe cercaram Absalão e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta, e seus homens pararam de perseguir o exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atiraram o corpo de Absalão numa cova profunda no bosque e sobre ela colocaram um monte de pedras. E todos os israelitas fugiram para suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ainda estava vivo, Absalão havia construído para si um monumento no vale do Rei, pois disse: “Não tenho filho para dar continuidade a meu nome”. Chamou-o de Monumento de Absalão, como é conhecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Aimaás, filho de Zadoque, disse: “Deixe-me ir correndo dar ao rei a boa notícia de que o SENHOR o livrou de seus inimigos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não”, disse Joabe. “Não será uma boa notícia para o rei saber que o filho dele morreu. Você pode servir de mensageiro em outra ocasião, mas não hoje.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Joabe disse a um etíope: “Vá e conte ao rei o que você viu”. O homem se curvou diante de Joabe e partiu correndo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, Aimaás, filho de Zadoque, insistiu com Joabe: “Não importa o que aconteça, deixe-me ir também”. “Por que você quer ir, meu filho?”, disse Joabe. “Não haverá recompensa alguma pela notícia.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Eu sei, mas deixe-me ir mesmo assim”, implorou. Por fim, Joabe disse: “Está bem, pode ir”. Então Aimaás pegou o caminho mais fácil, pela planície, e correu até Maanaim à frente do etíope.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enquanto Davi estava entre os portões interno e externo da cidade, o guarda subiu até o terraço sobre a porta, junto ao muro. Ao olhar dali, viu um homem correndo na direção deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gritou para avisar Davi, e o rei respondeu: “Se está sozinho, traz boas notícias”. Quando o mensageiro se aproximou,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o guarda viu outro homem correndo na direção deles e avisou: “Outro homem se aproxima!”. E disse o rei: “Também traz boas notícias”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O primeiro homem corre como Aimaás, filho de Zadoque”, disse o guarda. “Ele é um homem bom e traz boas notícias”, respondeu o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Aimaás gritou para o rei: “Tudo está bem!”. Curvou-se diante do rei com o rosto no chão e disse: “Louvado seja o SENHOR, seu Deus, que entregou os rebeldes que ousaram se levantar contra o meu senhor, o rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“E quanto a Absalão?”, perguntou o rei. “Ele está bem?” Aimaás respondeu: “Quando Joabe me enviou, havia grande confusão, mas não sei o que aconteceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Espere aqui”, disse o rei. E Aimaás ficou esperando ao lado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então chegou o etíope e disse: “Tenho boas notícias para o meu senhor, o rei. Hoje o SENHOR o livrou de todos que se rebelaram contra o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“E quanto ao jovem Absalão?”, perguntou o rei. “Ele está bem?” O etíope respondeu: “Que todos os inimigos do meu senhor, o rei, e todos os que se levantam para lhe fazer mal tenham o mesmo destino daquele jovem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei ficou muito abalado. Foi para o quarto que ficava sobre o portão da cidade e começou a chorar. Andando de um lado para o outro, clamava: “Ah, meu filho Absalão! Meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera eu tivesse morrido em seu lugar! Ah, Absalão, meu filho, meu filho!”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo chegou a Joabe a notícia de que o rei chorava e lamentava a morte de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o povo soube da grande tristeza do rei pela morte de seu filho, a alegria da vitória daquele dia se transformou em profundo pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os soldados entraram na cidade sem chamar a atenção, como se estivessem envergonhados e houvessem fugido da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei cobriu o rosto com as mãos e continuou a chorar: “Ah, meu filho Absalão! Ah, Absalão, meu filho, meu filho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Joabe foi até o quarto do rei e disse: “Hoje salvamos sua vida e a vida de seus filhos e filhas e de suas esposas e concubinas. E, no entanto, o senhor age desse modo e nos faz sentir envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Parece amar os que o odeiam e odiar os que o amam. Hoje deixou claro que todos os seus comandantes e soldados não significam nada para o senhor. Pelo visto, se Absalão tivesse sobrevivido e todos nós tivéssemos morrido, o senhor estaria satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora saia e vá parabenizar seus soldados, pois juro pelo SENHOR que, se o rei não for, nem um só deles permanecerá aqui esta noite. Isso seria pior que todo o mal que já lhe aconteceu na vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, o rei saiu e se sentou à entrada da cidade, e quando se espalhou a notícia de que o rei estava ali, todos foram vê-lo. Enquanto isso, os israelitas haviam fugido para suas casas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e em todas as tribos de Israel houve muita discussão. O povo dizia: “O rei nos livrou de nossos inimigos e nos libertou dos filisteus, mas teve de fugir por causa de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora Absalão, a quem ungimos para reinar sobre nós, está morto. Não devemos demorar para trazer o rei Davi de volta!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi enviou uma mensagem aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: “Perguntem às autoridades de Judá: ‘Por que vocês demoram tanto para receber o rei de volta? Até eu já sei que todo o Israel deseja a minha volta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês são meus parentes, minha própria tribo, meu povo e minha raça! Então por que são os últimos a receber o rei de volta?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi pediu que dissessem a Amasa: “Você é meu parente, meu povo e minha raça. Que Deus me castigue severamente se, de hoje em diante, você não se tornar comandante de meu exército em lugar de Joabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A mensagem de Davi convenceu todas as autoridades de Judá, e eles deram uma resposta unânime. Mandaram dizer ao rei: “Volte para nós e traga todos que estão com o senhor!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei começou a viagem de volta para Jerusalém. Quando chegou ao rio Jordão, o povo de Judá foi a Gilgal para encontrar-se com ele e acompanhá-lo até o outro lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simei, filho de Gera, de Baurim, na terra de Benjamim, atravessou com os homens de Judá para dar as boas-vindas ao rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estavam com ele mil homens da tribo de Benjamim, incluindo Ziba, servo da casa de Saul, e os quinze filhos e vinte servos de Ziba. Desceram apressadamente ao Jordão para receber o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atravessaram o rio, para ajudar a família do rei a chegar à outra margem e para fazer o que ele lhes solicitasse. Davi tem misericórdia de Simei Quando o rei estava prestes a atravessar o rio, Simei, filho de Gera, curvou-se diante dele e suplicou:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ó meu senhor, o rei, por favor, perdoe-me. Esqueça as coisas terríveis que seu servo disse quando o senhor saiu de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sei quanto pequei. Por isso vim aqui hoje, a primeira pessoa em todo o Israel a receber o meu senhor, o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, disse: “Simei deve ser morto, pois amaldiçoou o rei ungido do SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Quem pediu a opinião de vocês, filhos de Zeruia?”, disse Davi. “Por que agem como se fossem meus inimigos? Hoje não é um dia de execuções, pois hoje voltei a ser rei em Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, virando-se para Simei, Davi prometeu: “Sua vida será poupada”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mefibosete, neto de Saul, veio para encontrar-se com o rei. Desde que Davi havia saído de Jerusalém até o dia em que voltou em segurança, Mefibosete não tinha lavado os pés, nem feito a barba, nem lavado as roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele chegou a Jerusalém, o rei lhe perguntou: “Por que você não veio comigo, Mefibosete?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: “Ó meu senhor, o rei, meu servo Ziba me enganou. Pedi que ele selasse meu jumento para que eu pudesse acompanhar o rei, pois, como o senhor sabe, sou aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele, no entanto, falou mal de mim e disse que eu havia me recusado a vir. Mas sei que meu senhor, o rei, é como um anjo de Deus. Portanto, faça o que lhe parecer melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Meus parentes e eu só poderíamos esperar que o senhor mandasse nos matar. Contudo, o senhor me honrou ao permitir que eu comesse à sua mesa. Que mais eu poderia pedir?”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Não precisa continuar se explicando”, respondeu Davi. “Resolvi que você e Ziba dividirão sua terra igualmente entre si.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Dê tudo a ele”, disse Mefibosete. “Para mim, basta saber que meu senhor, o rei, voltou para casa em segurança.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Barzilai, de Gileade, havia descido de Rogelim para acompanhar o rei na travessia do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Era bastante idoso — tinha 80 anos — e era muito rico. Foi ele quem providenciou alimento para o rei durante sua estada em Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei disse a Barzilai: “Venha comigo para Jerusalém, e eu cuidarei de você”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Barzilai, porém, respondeu: “Sou idoso demais para ir com o rei a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tenho 80 anos e não consigo mais apreciar coisa alguma. A comida e a bebida já não têm sabor, e já não consigo ouvir a voz dos cantores. Seria apenas um peso para meu senhor, o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atravessar o Jordão com o rei é honra suficiente para mim!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois, permita que eu volte para morrer em minha cidade, onde meu pai e minha mãe foram sepultados. Mas aqui está seu servo, Quimã; permita que ele vá com meu senhor, o rei, e receba o que o senhor quiser lhe dar”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Está bem”, concordou o rei. “Quimã virá comigo, e eu o ajudarei da maneira como você achar melhor. E farei por você qualquer coisa que me pedir.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim, todo o povo atravessou o Jordão com o rei. Depois que Davi abençoou Barzilai e o beijou, Barzilai voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O rei atravessou para Gilgal, levando Quimã consigo. Todo o povo de Judá e metade do povo de Israel o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Contudo, os homens de Israel vieram queixar-se ao rei: “Os homens de Judá se apropriaram do rei e não nos deram a honra de ajudar a levar o senhor, sua família e todos os seus acompanhantes até o outro lado do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os homens de Judá argumentaram: “O rei é nosso parente próximo. Por que vocês estão irados? Não comemos à custa do rei nem recebemos favor especial algum!”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Mas há dez tribos em Israel”, responderam os outros. “Portanto, temos dez vezes mais direito ao rei do que vocês. Que direito vocês têm de nos tratar com desprezo? Não fomos nós os primeiros a propor trazer nosso rei de volta?” A discussão continuou, e os homens de Judá falaram com ainda mais rispidez que os de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estava ali por acaso um homem perverso chamado Seba, filho de Bicri, da tribo de Benjamim. Seba tocou a trombeta e começou a gritar: “Abaixo a dinastia de Davi! O filho de Jessé nada tem a nos oferecer! Vamos, homens de Israel, todos de volta para casa!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então todo o povo de Israel que estava ali abandonou Davi e seguiu Seba, filho de Bicri. O povo de Judá, porém, permaneceu com o rei e o acompanhou do rio Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Davi chegou a seu palácio em Jerusalém, mandou confinar as dez concubinas que haviam ficado ali. O rei lhes providenciou sustento, mas não teve mais relações com elas. Permaneceram como viúvas até o fim da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei disse a Amasa: “Reúna o exército de Judá e apresente-se aqui em três dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amasa saiu para convocar os soldados de Judá, mas levou mais tempo que o prazo definido pelo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi disse a Abisai: “Seba, filho de Bicri, vai nos prejudicar mais que Absalão. Leve minhas tropas e persiga-o antes que ele entre numa cidade fortificada, onde não possamos alcançá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os soldados de Joabe, junto com a guarda pessoal do rei e os guerreiros valentes, saíram de Jerusalém para perseguir Seba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando chegaram à grande rocha em Gibeom, Amasa foi ao encontro deles. Joabe vestia seu traje militar e levava um punhal preso ao cinto. Quando deu um passo à frente para saudar Amasa, tirou o punhal da bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Como vai, meu primo?”, disse Joabe, e o pegou pela barba com a mão direita, como se fosse beijá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amasa não percebeu o punhal na mão esquerda dele, e Joabe o feriu no estômago, de modo que suas entranhas se derramaram no chão. Joabe não precisou feri-lo outra vez, pois Amasa morreu rapidamente. Joabe e seu irmão Abisai deixaram o corpo ali e continuaram a perseguir Seba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos soldados de Joabe gritou: “Se estiverem do lado de Joabe e Davi, venham e sigam Joabe!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amasa, porém, estava estendido numa poça de sangue no meio do caminho, e os soldados de Joabe viram que todos paravam para olhar. Então um dos soldados o arrastou para fora do caminho, até um campo, e o cobriu com um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com o corpo de Amasa fora do caminho, todos seguiram Joabe em perseguição a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto isso, Seba passou por todas as tribos de Israel e, por fim, chegou à cidade de Abel-Bete-Maaca. Todos os membros de seu clã, os bicritas, se reuniram para lutar e o seguiram até a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os soldados de Joabe chegaram, cercaram Abel-Bete-Maaca. Construíram uma rampa junto às fortificações da cidade e começaram a derrubar o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então uma mulher sábia da cidade gritou: “Ouçam! Digam a Joabe que se aproxime, pois desejo falar com ele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ele se aproximou, a mulher perguntou: “O senhor é Joabe?”. “Sim, sou eu”, respondeu ele. Então ela disse: “Ouça sua serva com atenção”. “Estou ouvindo”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A mulher continuou: “Antigamente era costume dizer: ‘Se precisar resolver um desentendimento, peça conselho na cidade de Abel’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somos pacíficos e fiéis em Israel, mas o senhor está prestes a destruir uma cidade importante de nossa terra. Por que deseja destruir aquilo que pertence ao SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“De maneira nenhuma!”, respondeu Joabe. “Não quero arruinar nem destruir sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não é essa a minha intenção. Quero apenas capturar um homem chamado Seba, filho de Bicri, da região montanhosa de Efraim, que se rebelou contra o rei Davi. Se vocês o entregarem para mim, deixarei a cidade em paz.” “Está bem”, respondeu a mulher. “Jogaremos a cabeça dele para você por cima do muro.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a mulher levou o seu bom conselho até o povo. Eles cortaram a cabeça de Seba e a jogaram para Joabe. Ele tocou a trombeta, e seus soldados se retiraram da cidade. Todos voltaram para suas casas, e Joabe voltou para o rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe era o comandante de todo o exército de Israel. Benaia, filho de Joiada, era o comandante da guarda pessoal do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adonirão era encarregado daqueles que realizavam trabalhos forçados. Josafá, filho de Ailude, era o historiador do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva era o secretário da corte. Zadoque e Abiatar eram os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Ira, descendente de Jair, servia Davi como sacerdote.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante o reinado de Davi, houve uma terrível fome que durou três anos, e o rei consultou o SENHOR a esse respeito. O SENHOR disse: “A fome veio porque Saul e sua família são culpados de terem matado os gibeonitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei mandou chamar os gibeonitas. Eles não faziam parte do povo de Israel, mas eram tudo que restava dos amorreus. Os israelitas tinham jurado que não os matariam, mas Saul, em seu zelo por Israel e Judá, havia tentado exterminá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi lhes perguntou: “O que posso fazer por vocês? Como posso reparar o mal que lhes foi feito, para que vocês abençoem o povo do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os gibeonitas responderam: “Prata e ouro não resolverão a questão entre nós e a família de Saul. Também não temos o direito de exigir a vida de ninguém em Israel”. “Que farei por vocês, então?”, perguntou Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: “Saul planejava nos destruir; queria nos impedir de ter um lugar no território de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, entregue-nos sete dos filhos de Saul, para que os executemos diante do SENHOR em Gibeá, no monte do SENHOR”. “Está bem”, disse o rei. “Farei o que me pedem.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei poupou a vida de Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, por causa do juramento que Davi e Jônatas haviam feito diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, entregou-lhes Armoni e Mefibosete, os dois filhos de Saul com Rispa, filha de Aiá. Também entregou-lhes os cinco filhos de Merabe, filha de Saul, esposa de Adriel, filho de Barzilai, de Meolá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens de Gibeom os executaram no monte, diante do SENHOR. Os sete foram mortos ao mesmo tempo, no início da colheita da cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Rispa, filha de Aiá, estendeu um pano de saco sobre uma rocha e ficou ali todo o período da colheita. Não deixou que as aves de rapina despedaçassem os corpos deles durante o dia e impediu os animais selvagens de os devorarem durante a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Davi soube o que Rispa, concubina de Saul, havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>foi até o povo de Jabes-Gileade para reaver os ossos de Saul e de seu filho Jônatas. (Quando os filisteus mataram Saul e Jônatas no monte Gilboa, o povo de Jabes-Gileade tinha roubado os corpos deles da praça de Bete-Seã, onde os filisteus os haviam pendurado.)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi trouxe os ossos de Saul e de Jônatas, e também os ossos dos homens que os gibeonitas haviam executado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei ordenou que os ossos de Saul e de Jônatas fossem enterrados na sepultura de Quis, pai de Saul, na cidade de Zela, na terra de Benjamim. Depois disso, Deus atendeu às orações em favor do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais uma vez, houve guerra entre os filisteus e Israel. Quando Davi e seus soldados estavam no meio de uma batalha, Davi perdeu as forças e ficou exausto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isbibenobe era descendente de gigantes, e a ponta de sua lança de bronze pesava cerca de 3,5 quilos. Ele estava armado com uma espada nova e jurou que ia matar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Abisai, filho de Zeruia, veio socorrer Davi e matou o filisteu. Então os homens de Davi exigiram: “O senhor não vai mais sair conosco para lutar! Por que correr o risco de apagar a lâmpada de Israel?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, houve outra batalha contra os filisteus, em Gobe. Enquanto lutavam, Sibecai, de Husate, matou Safe, outro descendente de gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Durante uma batalha em Gobe, Elanã, filho de Jair, de Belém, matou o irmão de Golias, de Gate. O cabo de sua lança era da grossura de um eixo de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em outra batalha com os filisteus em Gate, havia um homem de grande estatura com seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, 24 dedos ao todo, que também era descendente de gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quando ele desafiou os israelitas e zombou deles, foi morto por Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses quatro filisteus eram descendentes dos gigantes de Gate, mas Davi e seus guerreiros os mataram.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi entoou esta canção ao SENHOR no dia em que o SENHOR o livrou de todos os seus inimigos e de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim cantou: “O SENHOR é minha rocha, minha fortaleza e meu libertador;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>meu Deus é minha rocha, em quem encontro proteção. Ele é meu escudo, o poder que me salva e meu lugar seguro. Ele é meu refúgio, meu salvador, aquele que me livra da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Clamei ao SENHOR, que é digno de louvor, e ele me livrou de meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“As ondas da morte me cercaram, torrentes de destruição caíram sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sepultura me envolveu em seus laços, a morte pôs uma armadilha em meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em minha aflição, clamei ao SENHOR; sim, clamei a Deus por socorro. Do seu santuário ele me ouviu; meu clamor chegou a seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“A terra se abalou e estremeceu; tremeram os alicerces dos céus, agitaram-se por causa de sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De suas narinas saiu fumaça, de sua boca, fogo consumidor; brasas vivas saíram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele abriu os céus e desceu, com nuvens escuras de tempestade sob os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Montado num querubim, pairava sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Envolveu-se num manto de escuridão, em densas nuvens de chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um clarão resplandeceu ao seu redor, e dele saíram brasas vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR trovejou dos céus; a voz do Altíssimo ressoou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atirou flechas e dispersou seus inimigos, lançou raios e os fez fugir em confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, por ordem do SENHOR, com o forte sopro de suas narinas, o fundo do mar apareceu e os alicerces da terra ficaram expostos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Dos céus estendeu a mão e me resgatou; tirou-me de águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me de inimigos poderosos, dos que me odiavam e eram fortes demais para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando eu estava angustiado, eles me atacaram, mas o SENHOR me sustentou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me levou a um lugar seguro, e me livrou porque se agrada de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR me recompensou por minha justiça; por causa de minha inocência, me restaurou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois guardei os caminhos do SENHOR, não me afastei de Deus para seguir o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cumpri todos os seus estatutos e nunca abandonei seus decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sou inculpável diante de Deus; do pecado me guardei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR me recompensou por minha justiça; ele viu minha inocência.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Aos fiéis te mostras fiel, e, aos íntegros, mostras integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aos puros te mostras puro, mas, aos perversos, te mostras astuto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Livras os humildes, mas teus olhos observam os orgulhosos, e tu os humilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó SENHOR, tu és minha lâmpada! O SENHOR ilumina minha escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com tua força, posso atacar qualquer exército; com meu Deus, posso saltar qualquer muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“O caminho de Deus é perfeito: as promessas do SENHOR sempre se cumprem; ele é escudo para todos que nele se refugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quem é Deus, senão o SENHOR? Quem é rocha firme, senão o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é minha fortaleza inabalável e remove os obstáculos de meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Torna meus pés ágeis como os da corça e me sustenta quando ando pelos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Treina minhas mãos para a batalha e fortalece meus braços para vergar o arco de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tu me deste teu escudo de vitória; teu socorro me engrandece.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Abriste um caminho largo para meus pés, de modo que não vacilem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Persegui meus inimigos e os destruí; não retornei enquanto não foram derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Acabei com eles e os feri até que não pudessem se levantar; tombaram diante de meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tu me armaste fortemente para a batalha, ajoelhaste meus inimigos diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Puseste o pescoço deles sob meus pés; destruí todos que me odiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Procuraram ajuda, mas ninguém os socorreu; clamaram ao SENHOR, mas ele não respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu os moí tão fino como o pó da terra; eu os esmaguei e os pisoteei como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Tu me livraste de meus acusadores e me preservaste como governante de nações; povos que eu não conhecia agora me servem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Nações estrangeiras se encolhem diante de mim; rendem-se assim que ouvem sobre os meus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos eles perdem a coragem e, tremendo, saem de suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“O SENHOR vive! Louvada seja minha Rocha! Exaltado seja Deus, a Rocha da minha salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele é o Deus que se vinga dos que me fazem o mal; sujeita as nações ao meu poder</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e me livra de meus adversários. Tu me manténs em segurança, fora do alcance de meus inimigos; de homens violentos me livras.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso, ó SENHOR, te louvarei entre as nações; sim, cantarei louvores ao teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Concedes grandes vitórias a teu rei e mostras amor por teu ungido, por Davi e todos os seus descendentes, para sempre!”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as últimas palavras de Davi: “Isto é o que diz Davi, filho de Jessé; Davi, que foi tão exaltado, Davi, o homem ungido pelo Deus de Jacó, Davi, o amável salmista de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O Espírito do SENHOR fala por meu intermédio; suas palavras estão em minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Deus de Israel falou, a Rocha de Israel me disse: ‘Aquele que governa com justiça, que governa no temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é como a luz da manhã ao nascer do sol, como a manhã sem nuvens, como o brilho do sol que faz crescer a grama nova depois da chuva’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Acaso não foi minha família que Deus escolheu? Sim, ele fez comigo uma aliança sem fim, bem definida e garantida nos mínimos detalhes; ele me dará segurança e êxito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os perversos, porém, são como espinhos lançados fora, pois ferem a mão de quem os toca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É preciso usar ferramentas de ferro para cortá-los; serão inteiramente consumidos pelo fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos guerreiros mais valentes de Davi. O primeiro era Jabesão, o hacmonita, líder dos Três, isto é, dos três guerreiros mais valentes dentre os soldados de Davi. Certa ocasião, usou sua lança para matar oitocentos soldados inimigos numa só batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O segundo era Eleazar, filho de Dodô, descendente de Aoí. Ele era um dos três guerreiros que estavam com Davi quando enfrentaram os filisteus depois que todo o exército israelita havia recuado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eleazar matou filisteus até que sua mão ficou cansada demais para levantar a espada, e o SENHOR lhe deu grande vitória naquele dia. Quando o exército voltou, os soldados só tiveram de recolher os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele vinha Samá, filho de Agé, de Harar. Certa ocasião, os filisteus se reuniram em Leí e atacaram os israelitas numa plantação de lentilhas. O exército israelita fugiu,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mas Samá permaneceu em sua posição no meio do campo e derrotou os filisteus. Desse modo, o SENHOR lhe deu grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Durante a colheita, quando Davi estava na caverna de Adulão, o exército filisteu acampou no vale de Refaim. Os Três — que faziam parte dos Trinta, um grupo de elite entre os valentes de Davi — desceram para encontrá-lo em Adulão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nessa ocasião, Davi estava na fortaleza, e um destacamento filisteu havia ocupado a cidade de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi comentou: “Ah, como seria bom beber a água pura do poço que fica junto ao portão de Belém!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os Três atravessaram as fileiras dos filisteus, tiraram água do poço e a trouxeram a Davi. Ele, porém, se recusou a bebê-la. Em vez disso, derramou-a no chão como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Que o SENHOR não permita que eu beba desta água!”, exclamou. “Ela é tão preciosa quanto o sangue destes homens que arriscaram a vida para trazê-la.” E Davi não a bebeu. Esses são exemplos dos feitos desses três guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe, era líder dos Trinta. Certa ocasião, usou sua lança para matar trezentos soldados inimigos numa só batalha. Foi por causa de feitos como esse que ele se tornou tão famoso quanto os Três.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abisai era o mais conhecido dos Trinta e era seu comandante, embora não fosse um dos Três.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também havia Benaia, filho de Joiada, soldado valente de Cabzeel. Realizou muitos feitos heroicos, como matar dois grandes guerreiros de Moabe. Em outra ocasião, num dia de neve, perseguiu um leão até uma cova e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uma vez, com apenas um cajado, matou um imponente guerreiro egípcio armado com uma lança. Benaia arrancou a lança da mão do egípcio e com ela o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Feitos como esses tornaram Benaia tão famoso quanto os três guerreiros mais valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi mais honrado que qualquer outro membro dos Trinta, embora não fosse um dos Três. Davi o nomeou comandante de sua guarda pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entre os Trinta estavam: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Samá, de Harode; Elica, de Harode;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Helez, de Pelom; Ira, filho de Iques, de Tecoa;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, de Anatote; Sibecai, de Husate;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, de Aoí; Maarai, de Netofate;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helede, filho de Baaná, de Netofate; Itai, filho de Ribai, de Gibeá, na terra de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, de Piratom; Hurai, de Naal-Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, de Arbate; Azmavete, de Baurim;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, de Saalbom; os filhos de Jasém; Jônatas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>filho de Sage, de Harar; Aião, filho de Sarar, de Harar;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, de Maaca; Eliã, filho de Aitofel, de Gilo;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezro, do Carmelo; Paarai, de Arba;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; Bani, de Gade;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, de Amom; Naarai, de Beerote, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira, de Jatir; Garebe, de Jatir; Urias, o hitita. Ao todo, eram 37.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez, a ira do SENHOR ardeu contra Israel e incitou Davi contra eles. “Vá e conte o povo de Israel e de Judá”, disse-lhe o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei disse a Joabe, comandante de seu exército: “Faça uma contagem de todas as tribos de Israel, desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul, para que eu saiba o número exato do povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabe, porém, respondeu ao rei: “Que o SENHOR, seu Deus, dê ao rei vida longa para ver a população cem vezes mais numerosa do que é hoje! Mas por que meu senhor, o rei, deseja fazer essa contagem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apesar da objeção de Joabe, o rei insistiu que fizessem o censo. Então Joabe e os comandantes do exército saíram para contar o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Primeiro atravessaram o Jordão e acamparam em Aroer, ao sul da cidade, no meio do vale de Gade. Em seguida, foram a Jazer,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>depois, a Gileade, na terra de Tatim-Hodsi e a Dã-Jaã, e deram a volta para Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então chegaram à fortaleza de Tiro, e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus. Por fim, dirigiram-se ao sul de Judá, até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo percorrido toda a terra em nove meses e vinte dias, voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joabe informou ao rei o total da contagem. Havia em Israel oitocentos mil homens aptos para irem à guerra que sabiam manejar a espada e, em Judá, havia quinhentos mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que Davi fez o censo, sua consciência começou a incomodá-lo. Ele disse ao SENHOR: “Pequei grandemente ao fazer essa contagem. Perdoe meu pecado, ó SENHOR, pois cometi uma insensatez”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na manhã seguinte, a palavra do SENHOR veio ao profeta Gade, vidente de Davi. Esta foi a mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vá e diga a Davi que assim diz o SENHOR: ‘Darei a você três opções. Escolha um destes castigos, e eu o aplicarei a você’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gade foi a Davi e lhe perguntou: “Qual destas opções você escolhe: três anos de fome por toda a terra, três meses fugindo de seus inimigos, ou três dias de praga intensa por toda a terra? Pense bem e decida o que devo responder àquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não tenho para onde correr nesta situação!”, respondeu Davi a Gade. “Mas é melhor cair nas mãos do SENHOR, pois sua misericórdia é grande. Que eu não caia nas mãos de homens.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, naquela manhã, o SENHOR enviou sobre Israel uma praga que durou o tempo determinado. Morreram setenta mil pessoas em todo o Israel, desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, quando o anjo estava pronto para destruir Jerusalém, o SENHOR teve compaixão e disse ao anjo da morte: “Pare! Já basta!”. Naquele momento, o anjo do SENHOR estava perto da eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Davi viu o anjo, disse ao SENHOR: “Fui eu que pequei e fiz o que era mau! O povo é inocente. O que fizeram? Que tua ira caia sobre mim e minha família”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, Gade foi a Davi e disse: “Vá e construa um altar para o SENHOR na eira de Araúna, o jebuseu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi subiu até lá para cumprir a ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Araúna viu o rei e seus servos se aproximando, saiu e curvou-se diante do rei com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Por que meu senhor, o rei, veio aqui?”, perguntou Araúna. Davi respondeu: “Vim comprar sua eira e construir nela um altar para o SENHOR, a fim de que ele faça cessar a praga”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Pode ficar com a eira, meu senhor, o rei”, disse Araúna. “Use-a como lhe parecer melhor. Aqui estão os bois para o holocausto, e o senhor pode usar as tábuas de trilhar e as cangas dos bois como lenha para o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu lhe darei tudo, ó rei. E que o SENHOR, seu Deus, aceite seu sacrifício.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei, porém, respondeu a Araúna: “Não! Faço questão de pagar por tudo. Não apresentarei ao SENHOR, meu Deus, holocaustos que nada me custaram”. Então Davi pagou cinquenta peças de prata pela eira e pelos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi construiu ali um altar ao SENHOR e ofereceu holocaustos e ofertas de paz. O SENHOR respondeu à sua oração em favor da terra, e a praga sobre Israel cessou.</para>
</usx>
