<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Atos (NVT)</book>
  <para style="h">Atos</para>
  <para style="toc1">Atos</para>
  <para style="toc2">Atos</para>
  <para style="toc3">AT</para>
  <para style="mt1">Atos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em meu primeiro livro, relatei a você, Teófilo, tudo que Jesus começou a fazer e a ensinar</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>até o dia em que foi levado para o céu, depois de dar a seus apóstolos escolhidos mais instruções por meio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante os quarenta dias após seu sofrimento e morte, Jesus apareceu aos apóstolos diversas vezes. Ele lhes apresentou muitas provas claras de que estava vivo e lhes falou do reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certa ocasião, enquanto comia com eles, deu-lhes a seguinte ordem: “Não saiam de Jerusalém até o Pai enviar a promessa, conforme eu lhes disse antes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>João batizou com água, mas dentro de poucos dias vocês serão batizados com o Espírito Santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os que estavam com Jesus lhe perguntaram: “Senhor, será esse o momento em que restaurará o reino a Israel?”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele respondeu: “O Pai já determinou o tempo e a ocasião para que isso aconteça, e não cabe a vocês saber.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês receberão poder quando o Espírito Santo descer sobre vocês, e serão minhas testemunhas em toda parte: em Jerusalém, em toda a Judeia, em Samaria e nos lugares mais distantes da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ter dito isso, foi elevado numa nuvem, e os discípulos não conseguiram mais vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Continuaram a olhar atentamente para o céu, até que dois homens vestidos de branco apareceram de repente no meio deles</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disseram: “Homens da Galileia, por que estão aí parados, olhando para o céu? Esse Jesus, que foi elevado do meio de vocês ao céu, voltará do mesmo modo como o viram subir!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então voltaram do monte das Oliveiras para Jerusalém, cerca de um quilômetro de distância.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando chegaram, subiram à sala no andar superior da casa onde estavam hospedados. Estavam ali Pedro, João, Tiago, André, Filipe, Tomé, Bartolomeu, Mateus, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o zelote, e Judas, filho de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos eles se reuniam em oração com um só propósito, acompanhados de algumas mulheres e também de Maria, mãe de Jesus, e os irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por esse tempo, quando cerca de 120 discípulos estavam reunidos num só lugar, Pedro se levantou e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Irmãos, era necessário que se cumprissem as Escrituras a respeito de Judas, que serviu de guia aos que prenderam Jesus. Esse acontecimento havia sido predito pelo Espírito Santo, por meio do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judas era um de nós e participava do ministério conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Ele comprou um campo com o dinheiro que recebeu por sua perversidade. Ao cair ali de cabeça, seu corpo se partiu ao meio, e seus intestinos se derramaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A notícia se espalhou entre todos os habitantes de Jerusalém, e eles deram ao lugar o nome aramaico Aceldama, que significa “Campo de Sangue”.)</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedro continuou: “Estava escrito no livro de Salmos: ‘Que sua casa fique desolada, sem ninguém morando nela’. Também diz: ‘Que outro ocupe seu lugar’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Agora, portanto, devemos escolher um dentre os homens que estiveram conosco durante todo o tempo em que o Senhor Jesus andou entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>desde que ele foi batizado por João até o dia em que foi tirado de nosso meio e elevado ao céu. O escolhido se juntará a nós como testemunha da ressurreição”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então indicaram dois homens: José, chamado Barsabás e conhecido também como Justo, e Matias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida, oraram: “Senhor, tu conheces cada coração. Mostra-nos qual destes homens escolheste</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>como apóstolo para substituir Judas neste ministério, pois ele se desviou e foi para seu devido lugar”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então lançaram sortes e Matias foi escolhido como apóstolo, juntando-se aos outros onze.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia de Pentecostes, todos estavam reunidos num só lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, veio do céu um som como o de um poderoso vendaval e encheu a casa onde estavam sentados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então surgiu algo semelhante a chamas ou línguas de fogo que pousaram sobre cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar em outras línguas, conforme o Espírito os habilitava.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela época, judeus devotos de todas as nações viviam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando ouviram o som das vozes, vieram correndo e ficaram espantados, pois cada um deles ouvia em seu próprio idioma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Muito admirados, exclamavam: “Como isto é possível? Estes homens são todos galileus</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, no entanto, cada um de nós os ouve falar em nosso próprio idioma!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estão aqui partos, medos, elamitas, habitantes da Mesopotâmia, da Judeia, da Capadócia, do Ponto, da província da Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da Frígia, da Panfília, do Egito e de regiões da Líbia próximas a Cirene, visitantes de Roma</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(tanto judeus como convertidos ao judaísmo), cretenses e árabes, e todos nós ouvimos estas pessoas falarem em nossa própria língua sobre as coisas maravilhosas que Deus fez!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Admirados e perplexos, perguntavam uns aos outros: “Que significa isto?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Outros, porém, zombavam e diziam: “Eles estão bêbados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Pedro deu um passo à frente com os onze apóstolos e dirigiu-se em alta voz à multidão: “Ouçam com atenção, todos vocês, povo da Judeia e habitantes de Jerusalém! Escutem o que lhes digo!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estas pessoas não estão bêbadas, como alguns de vocês pensam, pois são apenas nove horas da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo contrário! O que vocês estão vendo foi predito há tempos pelo profeta Joel:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Nos últimos dias’, disse Deus, ‘derramarei meu Espírito sobre todo tipo de pessoa. Seus filhos e suas filhas profetizarão; os jovens terão visões, e os velhos terão sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naqueles dias, derramarei meu Espírito até mesmo sobre servos e servas, e eles profetizarão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farei maravilhas em cima, no céu, e sinais embaixo, na terra: sangue e fogo, e nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sol se escurecerá, e a lua se tornará vermelha como sangue, antes que chegue o grande e glorioso dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Povo de Israel, escute! Deus aprovou publicamente Jesus, o nazareno, ao realizar milagres, maravilhas e sinais por meio dele, como vocês bem sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele foi entregue conforme o plano preestabelecido por Deus e seu conhecimento prévio daquilo que aconteceria. Com a ajuda de gentios que desconheciam a lei, vocês o pregaram na cruz e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou, libertando-o dos horrores da morte, pois ela não pôde mantê-lo sob seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A respeito dele disse o rei Davi: ‘Vejo que o Senhor está sempre comigo; não serei abalado, pois ele está à minha direita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é de admirar que meu coração esteja alegre e que minha língua o louve; meu corpo repousa em esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois tu não deixarás minha alma entre os mortos, nem permitirás que o teu Santo apodreça no túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tu me mostraste o caminho da vida, e me encherás com a alegria de tua presença’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Irmãos, permitam-me dizer com toda convicção que o patriarca Davi não estava se referindo a si mesmo, pois ele morreu e foi sepultado, e seu túmulo ainda está aqui, entre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas ele era profeta e sabia que Deus havia prometido sob juramento que um de seus descendentes se sentaria em seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Davi estava olhando para o futuro e falando da ressurreição do Cristo, que não foi deixado entre os mortos nem seu corpo apodreceu no túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Foi esse Jesus que Deus ressuscitou, e todos nós somos testemunhas disso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele foi exaltado ao lugar de honra, à direita de Deus. E, conforme havia prometido, o Pai lhe deu o Espírito Santo, que ele derramou sobre nós, como vocês estão vendo e ouvindo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois Davi não subiu ao céu e, no entanto, disse: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Sente-se no lugar de honra à minha direita,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>até que eu humilhe seus inimigos e os ponha debaixo de seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Portanto, saibam com certeza todos em Israel que a esse Jesus, que vocês crucificaram, Deus fez Senhor e Cristo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>As palavras partiram o coração dos que ouviam, e eles perguntaram a Pedro e aos outros apóstolos: “Irmãos, o que devemos fazer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pedro respondeu: “Vocês devem se arrepender, para o perdão de seus pecados, e cada um deve ser batizado em nome de Jesus Cristo. Então receberão a dádiva do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Essa promessa é para vocês, para seus filhos e para os que estão longe, isto é, para todos que forem chamados pelo Senhor, nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pedro continuou a pregar, advertindo com insistência a seus ouvintes: “Salvem-se desta geração corrompida!”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os que acreditaram nas palavras de Pedro foram batizados, e naquele dia houve um acréscimo de cerca de três mil pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos se dedicavam de coração ao ensino dos apóstolos, à comunhão, ao partir do pão e à oração.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Havia em todos eles um profundo temor, e os apóstolos realizavam muitos sinais e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os que criam se reuniam num só lugar e compartilhavam tudo que possuíam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Vendiam propriedades e bens e repartiam o dinheiro com os necessitados,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>adoravam juntos no templo diariamente, reuniam-se nos lares para comer e partiam o pão com grande alegria e generosidade,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>sempre louvando a Deus e desfrutando a simpatia de todo o povo. E, a cada dia, o Senhor lhes acrescentava aqueles que iam sendo salvos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, por volta das três da tarde, Pedro e João foram ao templo orar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um homem, aleijado de nascença, estava sendo carregado. Todos os dias, ele era colocado ao lado da porta chamada Formosa, para pedir esmolas a quem entrasse no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele viu que Pedro e João iam entrar, pediu-lhes dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pedro e João se voltaram para ele. “Olhe para nós!”, disse Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem fixou o olhar neles, esperando receber alguma esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pedro, no entanto, disse: “Não tenho prata nem ouro, mas lhe dou o que tenho. Em nome de Jesus Cristo, o nazareno, levante-se e ande!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Pedro segurou o aleijado pela mão e o ajudou a levantar-se. No mesmo instante, os pés e os tornozelos do homem foram curados e fortalecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De um salto, ele se levantou e começou a andar. Em seguida, caminhando, saltando e louvando a Deus, entrou no templo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o viram caminhar e o ouviram louvar a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>todos perceberam que era o mesmo mendigo que tantas vezes tinham visto na porta Formosa, e ficaram perplexos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Admirados, correram todos para o Pórtico de Salomão, onde o homem permanecia com Pedro e João e não se afastava deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pedro, percebendo o que ocorria, dirigiu-se à multidão. “Povo de Israel, por que ficam surpresos com isso?”, disse ele. “Por que olham para nós como se tivéssemos feito este homem andar por nosso próprio poder ou devoção?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois foi o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, o Deus de nossos antepassados, quem glorificou seu Servo Jesus, a quem vocês traíram e rejeitaram diante de Pilatos, apesar de ele ter decidido soltá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês rejeitaram o Santo e Justo e, em seu lugar, exigiram que um assassino fosse liberto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mataram o autor da vida, mas Deus o ressuscitou dos mortos. E nós somos testemunhas desse fato!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Pela fé no nome de Jesus, este homem que vocês veem e conhecem foi curado. A fé no nome de Jesus o curou diante de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Irmãos, sei que vocês e seus líderes agiram por ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Deus assim cumpriu o que todos os profetas haviam predito acerca do Cristo, que era necessário ele sofrer essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, arrependam-se e voltem-se para Deus, para que seus pecados sejam apagados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, da presença do Senhor virão tempos de renovação, e ele enviará novamente Jesus, o Cristo que lhes foi designado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois ele deve permanecer no céu até o tempo da restauração final de todas as coisas, conforme Deus prometeu há muito tempo por meio de seus santos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés disse: ‘O Senhor, seu Deus, levantará para vocês um profeta como eu, do meio de seu povo. Ouçam com atenção tudo que ele lhes disser.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem não der ouvidos a esse profeta será eliminado do meio do povo’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“A começar por Samuel, todos os profetas falaram sobre o que está acontecendo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vocês são descendentes desses profetas e estão incluídos na aliança que Deus fez com seus antepassados ao dizer a Abraão: ‘Por meio de sua descendência, todas as famílias da terra serão abençoadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Deus ressuscitou seu Servo, ele o enviou primeiro a vocês, o povo de Israel, para abençoá-los, fazendo cada um de vocês se afastar de seus caminhos pecaminosos.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto falavam ao povo, Pedro e João foram confrontados pelos sacerdotes, pelo capitão da guarda do templo e por alguns saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os líderes estavam muito perturbados porque Pedro e João ensinavam ao povo que em Jesus há ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles os prenderam e, como já anoitecia, os colocaram na prisão até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Muitos que tinham ouvido a mensagem creram, totalizando, agora, cerca de cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia seguinte, o conselho das autoridades, dos líderes do povo e dos mestres da lei se reuniu em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estavam ali Anás, o sumo sacerdote, e também Caifás, João, Alexandre e outros parentes do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandaram trazer Pedro e João e os interrogaram: “Com que poder, ou em nome de quem, vocês fizeram isso?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cheio do Espírito Santo, Pedro lhes respondeu: “Autoridades e líderes do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>estamos sendo interrogados hoje porque realizamos uma boa ação em favor de um aleijado, e os senhores querem saber como ele foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saibam os senhores e todo o povo de Israel que ele foi curado pelo nome de Jesus Cristo, o nazareno, a quem os senhores crucificaram, mas a quem Deus ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois é a respeito desse Jesus que se diz: ‘A pedra que vocês, os construtores, rejeitaram se tornou a pedra angular’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não há salvação em nenhum outro! Não há nenhum outro nome debaixo do céu, em toda a humanidade, por meio do qual devamos ser salvos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os membros do conselho viram a coragem de Pedro e João, ficaram admirados, pois perceberam que eram homens comuns, sem instrução religiosa formal. Reconheceram também que eles haviam estado com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas não havia nada que pudessem fazer, pois o homem que tinha sido curado estava ali diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, ordenaram que Pedro e João fossem retirados da sala do conselho e começaram a discutir entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que faremos com esses homens?”, perguntavam uns aos outros. “Não podemos negar que realizaram um sinal, como todos em Jerusalém sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, para evitar que espalhem sua mensagem, devemos adverti-los de que não falem nesse nome a mais ninguém.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os chamaram de volta e ordenaram que nunca mais falassem nem ensinassem em nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pedro e João, porém, responderam: “Os senhores acreditam que Deus quer que obedeçamos a vocês, e não a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não podemos deixar de falar do que vimos e ouvimos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os membros do conselho fizeram novas ameaças, mas, por fim, os soltaram. Não sabiam como castigá-los sem provocar um tumulto, visto que todos louvavam a Deus pelo ocorrido,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois o aleijado que havia sido curado milagrosamente tinha mais de quarenta anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que foram libertos, Pedro e João voltaram ao lugar onde estavam os outros irmãos e lhes contaram o que os principais sacerdotes e líderes tinham dito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvir o relato, todos os presentes levantaram juntos a voz e oraram a Deus: “Ó Soberano Senhor, Criador dos céus e da terra, do mar e de tudo que neles há,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>falaste muito tempo atrás pelo Espírito Santo, nas palavras de nosso antepassado Davi, teu servo: ‘Por que as nações se enfureceram tanto? Por que perderam tempo com planos inúteis?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os reis da terra se prepararam para guerrear; os governantes se uniram contra o Senhor e contra seu Cristo’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“De fato, isso aconteceu aqui, nesta cidade, pois Herodes Antipas, o governador Pôncio Pilatos, os gentios e o povo de Israel se uniram contra Jesus, teu santo Servo, a quem ungiste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo que fizeram, porém, havia sido decidido de antemão pela tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E agora, Senhor, ouve as ameaças deles e concede a teus servos coragem para anunciar tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estende tua mão com poder para curar, e que sinais e maravilhas sejam realizados por meio do nome de teu santo Servo Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dessa oração, o lugar onde estavam reunidos tremeu, e todos ficaram cheios do Espírito Santo e pregavam corajosamente a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todos os que creram estavam unidos em coração e mente. Não se consideravam donos de seus bens, de modo que compartilhavam tudo que tinham.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com grande poder, os apóstolos davam testemunho da ressurreição do Senhor Jesus, e sobre todos eles havia grande graça.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Entre eles não havia necessitados, pois quem possuía terras ou casas vendia o que era seu</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e levava o dinheiro aos apóstolos, para que dessem aos que precisavam de ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>José, a quem os apóstolos deram o nome Barnabé, que significa “Filho do encorajamento”, era da tribo de Levi e tinha nascido na ilha de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele vendeu um campo que possuía e entregou o dinheiro aos apóstolos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia, porém, um homem chamado Ananias que, com sua esposa, Safira, vendeu uma propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levou apenas parte do dinheiro aos apóstolos, mas, com aprovação da esposa, afirmou que aquele era o valor total e ficou com o resto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pedro disse: “Ananias, por que você deixou Satanás encher seu coração? Você mentiu para o Espírito Santo quando guardou parte do dinheiro para si.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A propriedade era sua para vender ou não, como quisesse. E, depois de vendê-la, o dinheiro também era seu, para entregar ou não. Como pôde fazer uma coisa dessas? Você não mentiu para nós, mas para Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que Ananias ouviu essas palavras, caiu no chão e morreu. Um grande temor se apoderou de todos que souberam o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então alguns jovens se levantaram, envolveram o corpo num lençol e o levaram para fora, e depois o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cerca de três horas depois, sua esposa entrou, sem saber o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pedro lhe perguntou: “Foi esse o valor que você e seu marido receberam pelo terreno?”. Ela respondeu: “Sim, foi esse o valor”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Pedro disse: “Como vocês puderam conspirar para pôr à prova o Espírito do Senhor? Veja, os jovens que sepultaram seu marido estão logo ali, perto da porta, e também levarão você”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No mesmo instante, ela caiu no chão e morreu. Quando os jovens entraram e viram que ela estava morta, levaram seu corpo para fora e a sepultaram ao lado do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um grande temor se apoderou de toda a igreja e de todos que souberam desse acontecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os apóstolos realizavam muitos sinais e maravilhas entre o povo. Todos se reuniam regularmente no templo, na parte conhecida como Pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando se reuniam ali, ninguém mais tinha coragem de juntar-se a eles, embora o povo os tivesse em alta consideração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada vez mais pessoas, multidões de homens e mulheres, criam no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como resultado, o povo levava os doentes às ruas em camas e macas para que a sombra de Pedro cobrisse alguns deles enquanto ele passava.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Muita gente vinha das cidades ao redor de Jerusalém, trazendo doentes e atormentados por espíritos impuros, e todos eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomados de inveja, o sumo sacerdote e seus oficiais, que eram saduceus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>prenderam os apóstolos e os colocaram numa prisão pública.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um anjo do Senhor, porém, veio durante a noite, abriu as portas do cárcere e os levou para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vão ao templo e transmitam ao povo esta mensagem de vida!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desse modo, ao amanhecer, os apóstolos entraram no templo, conforme haviam sido instruídos, e, sem demora, começaram a ensinar. Mais tarde, o sumo sacerdote e seus oficiais chegaram, reuniram o conselho, isto é, toda a assembleia dos líderes de Israel, e mandaram buscar os apóstolos na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, quando os guardas do templo chegaram à prisão, os homens não estavam lá. Então voltaram e contaram:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“A prisão estava bem trancada, com os guardas vigiando do lado de fora, mas, quando abrimos as portas, não havia ninguém!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvir isso, o capitão da guarda do templo e os principais sacerdotes ficaram perplexos e se perguntavam o que aconteceria em seguida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então alguém chegou com a seguinte notícia: “Os homens que os senhores puseram na cadeia estão no templo, ensinando o povo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O capitão e seus guardas foram e prenderam os apóstolos, mas sem violência, pois temiam que o povo os apedrejasse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida, levaram os apóstolos e os apresentaram ao conselho de líderes do povo, onde o sumo sacerdote os confrontou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Nós lhes ordenamos firmemente que nunca mais ensinassem em nome desse homem”, disse ele. “E, mesmo assim, vocês encheram Jerusalém com esse seu ensino e querem nos responsabilizar pela morte dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pedro e os apóstolos responderam: “Devemos obedecer a Deus antes de qualquer autoridade humana.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O Deus de nossos antepassados ressuscitou Jesus dos mortos depois que os senhores o mataram, pendurando-o numa cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deus o colocou no lugar de honra, à sua direita, como Príncipe e Salvador, para que o povo de Israel se arrependesse de seus pecados e fosse perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Somos testemunhas dessas coisas, e assim é também o Espírito Santo, que Deus dá àqueles que lhe obedecem”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando ouviram isso, os membros do conselho se enfureceram e decidiram matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Um deles, porém, um fariseu chamado Gamaliel, especialista na lei e respeitado por todo o povo, levantou-se e ordenou que eles fossem retirados da sala do conselho por um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida, disse aos demais: “Israelitas, cuidado com o que planejam fazer a esses homens!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Algum tempo atrás, surgiu um certo Teudas, que afirmava ser alguém importante. Umas quatrocentas pessoas se juntaram a ele, mas foi morto e seus seguidores se dispersaram, e o movimento deu em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois dele, na época do censo, apareceu Judas, da Galileia, que fez muitos seguidores. Ele também foi morto, e seu grupo se dispersou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Portanto, meu conselho é que deixem esses homens em paz e os soltem. Se o que planejam e fazem é meramente humano, logo serão frustrados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, se é de Deus, vocês não serão capazes de impedi-los. Pode até acontecer de vocês acabarem lutando contra Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os demais membros aceitaram o conselho de Gamaliel. Chamaram os apóstolos e mandaram açoitá-los. Depois, ordenaram que nunca mais falassem em nome de Jesus e, por fim, os soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os apóstolos saíram da reunião do conselho, estavam alegres porque Deus os havia considerado dignos de sofrer humilhação pelo nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos os dias, no templo e de casa em casa, continuavam a ensinar e anunciar que Jesus é o Cristo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>À medida que o número de discípulos crescia, surgiam murmúrios de descontentamento. Os judeus de fala grega se queixavam dos de fala hebraica, dizendo que suas viúvas estavam sendo negligenciadas na distribuição diária de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, os Doze convocaram uma reunião com todos os discípulos e disseram: “Nós, apóstolos, devemos nos dedicar ao ensino da palavra de Deus, e não à distribuição de alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sendo assim, irmãos, escolham sete homens respeitados, cheios do Espírito e de sabedoria, e nós os encarregaremos desse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então nós nos dedicaremos à oração e ao ensino da palavra”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A ideia agradou a todos, e escolheram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, e também Filipe, Prócoro, Nicanor, Timom, Pármenas e Nicolau de Antioquia, que antes havia se convertido ao judaísmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esses sete foram apresentados aos apóstolos, que oraram por eles e lhes impuseram as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, a mensagem de Deus continuou a se espalhar. O número de discípulos se multiplicava em Jerusalém, e muitos sacerdotes também se converteram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estêvão, homem cheio de graça e poder, realizava milagres e sinais entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um dia, porém, alguns homens da chamada Sinagoga dos Escravos Libertos começaram a discutir com ele. Eram judeus de Cirene, de Alexandria, da Cilícia e da província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nenhum deles era capaz de resistir à sabedoria e ao Espírito pelo qual Estêvão falava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então convenceram alguns homens a mentir a respeito dele, dizendo: “Ouvimos Estêvão blasfemar contra Moisés, e até contra Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com isso, agitaram o povo, os líderes religiosos e os mestres da lei, e Estêvão foi preso e levado ao conselho dos líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As falsas testemunhas declararam: “Este homem vive falando contra o santo templo e a lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós o ouvimos dizer que esse Jesus de Nazaré destruirá o templo e mudará os costumes que Moisés nos deixou”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nesse momento, todos os membros do conselho olharam para Estêvão e viram que seu rosto parecia o rosto de um anjo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o sumo sacerdote lhe perguntou: “Estas acusações são verdadeiras?”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estêvão respondeu: “Irmãos e pais, ouçam-me! O Deus glorioso apareceu a nosso antepassado Abraão na Mesopotâmia, antes de ele se estabelecer em Harã,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhe disse: ‘Deixe sua terra natal e seus parentes e vá para a terra que eu lhe mostrarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Abraão saiu da terra dos caldeus e morou em Harã até seu pai morrer. Depois, Deus o trouxe aqui para a terra onde vocês agora vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas Deus não lhe deu herança alguma aqui, nem mesmo o espaço de um pé. Contudo, prometeu que a terra toda pertenceria a Abraão e a seus descendentes, embora ele ainda não tivesse filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhe também que seus descendentes viveriam numa terra estrangeira, onde seriam escravizados e oprimidos por quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Deus disse: ‘Eu castigarei a nação que os escravizar, e, por fim, sairão dali e me adorarão neste lugar’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Naquele tempo, Deus deu a Abraão a aliança da circuncisão. Assim, quando seu filho Isaque nasceu, ele o circuncidou no oitavo dia. Essa prática continuou quando nasceu Jacó, filho de Isaque, e quando nasceram os doze filhos de Jacó, os patriarcas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os patriarcas tiveram inveja de seu irmão José e o venderam como escravo para o Egito. Mas Deus estava com ele</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o livrou de todas as suas dificuldades. Deus concedeu a José favor e sabedoria diante do faraó, rei do Egito, e o faraó o nomeou governador de todo o Egito e administrador de seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Então veio uma fome sobre o Egito e sobre Canaã. Houve grande aflição, e nossos antepassados ficaram sem comida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó soube que ainda havia cereal no Egito e enviou seus filhos, nossos antepassados, para comprarem alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Da segunda vez que foram, José revelou sua identidade a seus irmãos e os apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, José mandou trazer para o Egito seu pai, Jacó, e todos os seus parentes, 75 pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Jacó foi para o Egito e ali morreu, bem como nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seus corpos foram levados para Siquém e sepultados no túmulo que Abraão havia comprado por um certo preço dos filhos de Hamor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Aproximando-se o tempo em que Deus cumpriria sua promessa a Abraão, nosso povo se multiplicou grandemente no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então subiu ao trono do Egito um novo rei, que nada sabia a respeito de José.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse rei explorou e oprimiu nosso povo, forçando os pais a abandonarem seus filhos recém-nascidos, para que morressem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por essa época, nasceu Moisés, um bebê especial aos olhos de Deus. Seus pais cuidaram dele em casa por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando tiveram de abandoná-lo, a filha do faraó o adotou e o criou como seu próprio filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés foi educado em toda a sabedoria dos egípcios e era poderoso em palavras e ações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Certo dia, estando Moisés com quarenta anos, resolveu visitar seus parentes, o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ver um egípcio maltratando um israelita, defendeu o israelita e o vingou, matando o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Imaginou que seus irmãos israelitas entenderiam que ele havia sido enviado por Deus para resgatá-los, mas isso não aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“No dia seguinte, visitou-os novamente e viu dois homens de Israel brigando. Tentando agir como pacificador, disse a eles: ‘Homens, vocês são irmãos; por que brigam um com o outro?’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mas o homem que era culpado empurrou Moisés e disse: ‘Quem o nomeou líder e juiz sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vai me matar como matou o egípcio ontem?’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Moisés ouviu isso, fugiu e foi viver como estrangeiro na terra de Midiã. Ali nasceram seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Quarenta anos depois, no deserto próximo ao monte Sinai, um anjo apareceu a Moisés nas chamas de um arbusto que queimava.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Moisés viu aquilo, ficou admirado. Aproximando-se para observar melhor, ouviu a voz do Senhor, que disse:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>‘Eu sou o Deus de seus antepassados, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó’. Moisés tremia de medo e não tinha coragem de olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Então o Senhor lhe disse: ‘Tire as sandálias, pois você está pisando em terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por certo, tenho visto a aflição do meu povo no Egito. Tenho ouvido seus gemidos e desci para libertá-los. Agora vá, pois eu o envio de volta ao Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Era esse o mesmo Moisés que o povo havia rejeitado quando lhe perguntaram: ‘Quem o nomeou líder e juiz?’. Por meio do anjo que apareceu a Moisés no arbusto em chamas, Deus o enviou para ser líder e libertador.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, com muitas maravilhas e sinais, ele os conduziu para fora do Egito, pelo mar Vermelho e pelo deserto, durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Esse mesmo Moisés disse ao povo de Israel: ‘Deus levantará para vocês um profeta como eu do meio de seu povo’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Moisés estava com nossos antepassados, a congregação do povo de Deus no deserto, quando o anjo lhe falou no monte Sinai, e ali Moisés recebeu palavras que dão vida, para transmiti-las a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Mas nossos antepassados se recusaram a obedecer a Moisés. Eles o rejeitaram e, em seu íntimo, voltaram ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disseram a Arão: ‘Faça para nós deuses que nos guiem, pois não sabemos o que aconteceu com esse Moisés que nos tirou do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Logo, fizeram um ídolo em forma de bezerro, ofereceram-lhe sacrifícios e começaram a celebrar o objeto que haviam criado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Deus se afastou deles e os entregou para servirem as estrelas do céu como deuses, conforme está escrito no livro dos profetas: ‘Foi a mim que vocês trouxeram sacrifícios e ofertas durante aqueles quarenta anos no deserto, povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não, vocês carregaram o santuário de Moloque, a estrela de seu deus Renfã, e as imagens que fizeram para adorá-los. Por isso eu os enviarei para o exílio, para além da Babilônia’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Nossos antepassados levaram com eles pelo deserto o tabernáculo, construído de acordo com o modelo que Deus havia mostrado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Anos depois, quando Josué comandou nossos antepassados nas batalhas contra as nações que Deus expulsou desta terra, foi levado com eles para seu novo território e ali ficou até o tempo do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Davi encontrou favor diante de Deus e pediu para construir um templo permanente para o Deus de Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>mas foi Salomão quem o construiu.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O Altíssimo, porém, não habita em templos feitos por mãos humanas. Como diz o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>‘O céu é meu trono, e a terra é o suporte de meus pés. Acaso construiriam para mim um templo assim tão bom?’, diz o Senhor. ‘Que lugar de descanso me poderiam fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Acaso não foram minhas mãos que criaram o céu e a terra?’.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Povo teimoso! Vocês têm o coração incircuncidado e são surdos para a verdade. Resistirão para sempre ao Espírito Santo? Foi o que seus antepassados fizeram, e vocês também o fazem!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Que profeta seus antepassados não perseguiram? Mataram até aqueles que predisseram a vinda do Justo, a quem vocês traíram e assassinaram!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Vocês desobedeceram à lei de Deus, embora a tenham recebido das mãos de anjos”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os líderes judeus se enfureceram com a acusação de Estêvão e rangiam os dentes contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, olhou firmemente para o céu e viu a glória de Deus, e viu Jesus em pé no lugar de honra, à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>“Olhem!”, disse ele. “Vejo os céus abertos e o Filho do Homem em pé no lugar de honra, à direita de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Eles taparam os ouvidos e, aos gritos, lançaram-se contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Arrastaram-no para fora da cidade e começaram a apedrejá-lo. Seus acusadores tiraram os mantos e os deixaram aos pés de um jovem chamado Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Enquanto atiravam as pedras, Estêvão orou: “Senhor Jesus, recebe o meu espírito”.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então caiu de joelhos e gritou: “Senhor, não os culpes por este pecado!”. E, com isso, adormeceu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Saulo concordou inteiramente com a morte de Estêvão. A perseguição faz os discípulos dispersarem Uma grande onda de perseguição começou naquele dia e varreu a igreja de Jerusalém. Todos eles, com exceção dos apóstolos, foram dispersos pelas regiões da Judeia e de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Alguns homens devotos vieram e, com grande tristeza, sepultaram Estêvão.)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saulo, porém, procurava destruir a igreja. Ia de casa em casa, arrastava para fora homens e mulheres e os lançava na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que haviam sido dispersos, porém, anunciavam as boas-novas a respeito de Jesus por onde quer que fossem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Filipe foi para a cidade de Samaria e ali falou ao povo sobre o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando as multidões ouviram sua mensagem e viram os sinais que ele realizava, deram total atenção às suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Muitos espíritos impuros eram expulsos e, aos gritos, deixavam suas vítimas, e muitos paralíticos e aleijados eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, houve grande alegria naquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um homem chamado Simão praticava feitiçaria ali havia anos. Ele deixava o povo de Samaria admirado, e afirmava ser alguém importante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos, dos mais simples aos mais importantes, se referiam a ele como “o Grande Poder de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouviam-no com atenção, pois, durante muito tempo, ele os tinha deixado admirados com sua magia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, quando Filipe lhes levou a mensagem sobre as boas-novas do reino de Deus e sobre o nome de Jesus Cristo, eles creram e, como resultado, muitos homens e mulheres foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O próprio Simão creu e foi batizado. Começou a seguir Filipe por toda parte, admirando-se dos sinais e milagres que ele realizava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os apóstolos em Jerusalém souberam que o povo de Samaria havia aceitado a mensagem de Deus, enviaram para lá Pedro e João.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim que os dois chegaram, oraram para que aqueles convertidos recebessem o Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois, apesar de terem sido batizados em nome do Senhor Jesus, o Espírito Santo ainda não havia descido sobre nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Pedro e João impuseram as mãos sobre eles, e receberam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simão viu que as pessoas recebiam o Espírito quando os apóstolos impunham as mãos sobre elas. Então ofereceu-lhes dinheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dizendo: “Deem-me este poder também, para que, quando eu impuser as mãos sobre as pessoas, elas recebam o Espírito Santo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedro, porém, respondeu: “Que seu dinheiro seja destruído com você, por imaginar que o dom de Deus pode ser comprado!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você não tem parte nem direito neste ministério, pois seu coração não é justo diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arrependa-se de sua maldade e ore ao Senhor. Talvez ele perdoe esses seus maus pensamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois vejo que você está cheio de amarga inveja e é prisioneiro do pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Simão exclamou: “Orem ao Senhor por mim, para que essas coisas terríveis não me aconteçam!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de terem testemunhado e proclamado a palavra do Senhor em Samaria, Pedro e João voltaram a Jerusalém. Ao longo do caminho, pararam em muitas vilas samaritanas para anunciar as boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um anjo do Senhor disse a Filipe: “Vá para o sul, para a estrada no deserto que liga Jerusalém a Gaza”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filipe partiu e encontrou no caminho um alto oficial etíope, o eunuco responsável pelos tesouros de Candace, rainha da Etiópia. Ele tinha ido a Jerusalém para participar da adoração</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e estava no caminho de volta. Sentado em sua carruagem, lia em voz alta o livro do profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito disse a Filipe: “Aproxime-se e acompanhe a carruagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Filipe correu até a carruagem e, ouvindo que o homem lia o profeta Isaías, perguntou-lhe: “O senhor compreende o que lê?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O homem respondeu: “Como posso entender sem que alguém me explique?”. E convidou Filipe a subir na carruagem e sentar-se ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Era esta a passagem das Escrituras que ele estava lendo: “Ele foi levado como ovelha para o matadouro; como cordeiro mudo diante dos tosquiadores, não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Foi humilhado e a justiça lhe foi negada. Quem pode falar de seus descendentes? Pois sua vida foi tirada da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O eunuco perguntou a Filipe: “Diga-me, o profeta estava falando de si mesmo ou de outro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Filipe, começando com essa mesma passagem das Escrituras, anunciou-lhe as boas-novas a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Prosseguindo, chegaram a um lugar onde havia água. Então o eunuco disse: “Veja, aqui tem água! O que me impede de ser batizado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Filipe disse: “Nada o impede, se você crê de todo o coração”. O eunuco respondeu: “Creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então mandou parar a carruagem, os dois desceram até a água e Filipe o batizou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando saíram da água, o Espírito do Senhor tomou Filipe e o levou. O eunuco não tornou a vê-lo, mas seguiu viagem cheio de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Filipe apareceu mais ao norte, na cidade de Azoto. Anunciou as boas-novas ali e em todas as cidades ao longo do caminho, até chegar a Cesareia.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, Saulo, motivado pela ânsia de matar os discípulos do Senhor, procurou o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pediu cartas para as sinagogas em Damasco, solicitando que cooperassem com a prisão de todos os seguidores do Caminho, homens e mulheres, que ali encontrasse, para levá-los como prisioneiros a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando se aproximava de Damasco, de repente uma luz do céu brilhou ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele caiu no chão e ouviu uma voz lhe dizer: “Saulo, Saulo, por que você me persegue?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem és tu, Senhor?”, perguntou Saulo. E a voz respondeu: “Sou Jesus, a quem você persegue!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora levante-se e entre na cidade, onde lhe dirão o que fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens que estavam com Saulo ficaram calados de espanto, pois ouviam uma voz, mas não viam ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saulo levantou-se do chão, mas, ao abrir os olhos, estava cego. Então o conduziram pela mão até Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lá ele permaneceu, cego, por três dias, e não comeu nem bebeu coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia em Damasco um discípulo chamado Ananias. O Senhor o chamou numa visão: “­Ananias!”. “Sim, Senhor!”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Senhor disse: “Vá à rua Direita, à casa de Judas. Ao chegar, pergunte por um homem de Tarso chamado Saulo. Ele está orando neste momento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mostrei-lhe numa visão um homem chamado Ananias chegando e impondo as mãos sobre ele para que voltasse a enxergar”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ananias, porém, respondeu: “Senhor, ouvi muita gente falar das coisas horríveis que esse homem vem fazendo ao teu povo santo em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele tem autorização dos principais sacerdotes para prender todos que invocam o teu nome!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor, no entanto, disse: “Vá, pois Saulo é o instrumento que escolhi para levar minha mensagem aos gentios e aos reis, bem como ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu mostrarei a ele quanto deve sofrer por meu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ananias foi e encontrou Saulo. Ao impor as mãos sobre ele, disse: “Irmão Saulo, o Senhor Jesus, que lhe apareceu no caminho para cá, me enviou para que você volte a enxergar e fique cheio do Espírito Santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No mesmo instante, algo semelhante a escamas caiu dos olhos de Saulo, e sua visão foi restaurada. Então ele se levantou, foi batizado</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, depois de comer, recuperou as forças. Saulo em Damasco e em Jerusalém Saulo permaneceu alguns dias em Damasco, com os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Logo, começou a falar de Jesus nas sinagogas, dizendo: “Ele é o Filho de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos que o ouviam ficavam admirados. “Não é esse o homem que causou tanta destruição entre os que invocavam o nome de Jesus em Jerusalém?”, perguntavam. “E não veio aqui para levá-los como prisioneiros aos principais sacerdotes?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A pregação de Saulo tornou-se cada vez mais poderosa, pois ele deixava os judeus de Damasco perplexos, provando que Jesus é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de certo tempo, alguns judeus conspiraram para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dia e noite, vigiavam a porta da cidade com a intenção de assassiná-lo, mas ele foi informado desse plano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, durante a noite, alguns de seus discípulos o baixaram pela muralha da cidade num grande cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Saulo chegou a Jerusalém, tentou se encontrar com os discípulos, mas todos estavam com medo dele, pois não acreditavam que ele tivesse de fato se tornado discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Barnabé o levou aos apóstolos e lhes contou como Saulo tinha visto o Senhor no caminho para Damasco e como ele lhe havia falado. Contou também que, em Damasco, Saulo havia pregado corajosamente em nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saulo permaneceu com os apóstolos e andava com eles por Jerusalém, pregando corajosamente em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também conversava e discutia com alguns judeus de fala grega, mas estes procuravam matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando os irmãos souberam disso, levaram Saulo a Cesareia e de lá o enviaram a Tarso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A igreja tinha paz em toda a Judeia, Galileia e Samaria e ia se fortalecendo à medida que andava no temor do Senhor. E, encorajada pelo Espírito Santo, crescia em número.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro viajava por toda parte, e foi visitar o povo santo que vivia na cidade de Lida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ali encontrou um paralítico chamado Eneias, que permanecia de cama havia oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pedro lhe disse: “Eneias, Jesus Cristo cura você! Levante-se e arrume sua maca!”. E, no mesmo instante, ele se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os moradores de Lida e de Sarona viram Eneias e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Havia em Jope uma discípula chamada Tabita (que em grego é Dorcas). Sempre fazia o bem às pessoas e ajudava os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por esse tempo, ficou doente e morreu. Seu corpo foi lavado para o sepultamento e colocado numa sala no andar superior.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando os discípulos souberam que Pedro estava perto de Lida, enviaram dois homens para lhe suplicar: “Por favor, venha o mais rápido possível!”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Pedro voltou com eles e, assim que chegou, foi levado para a sala do andar superior. O cômodo estava cheio de viúvas que choravam e lhe mostravam os vestidos e outras roupas que Dorcas havia feito para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pedro pediu que todos saíssem do quarto. Então, ajoelhou-se e orou. Voltando-se para o corpo da mulher, disse: “Tabita, levante-se”, e ela abriu os olhos. Quando ela viu Pedro, sentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele lhe deu a mão e a ajudou a levantar-se. Em seguida, chamou os discípulos e as viúvas e a apresentou viva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A notícia se espalhou por toda a cidade, e muitos creram no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pedro ficou em Jope algum tempo, hospedado na casa de Simão, um homem que trabalhava com couro.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Morava em Cesareia um oficial do exército romano chamado Cornélio, capitão do Regimento Italiano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Era um homem devoto e temente a Deus, como era também toda a sua família. Dava aos pobres esmolas generosas e sempre orava ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certa tarde, por volta das três horas, teve uma visão na qual viu um anjo de Deus vir em sua direção e dizer: “Cornélio!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Temeroso, Cornélio olhou fixamente para o anjo e perguntou: “Que é, senhor?”. E o anjo respondeu: “Suas orações e esmolas subiram até Deus, e ele as guarda na memória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, envie alguns homens a Jope e mande buscar Simão, também chamado Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele está hospedado com Simão, um homem que trabalha com couro e mora à beira do mar”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que o anjo foi embora, Cornélio chamou dois servos de sua casa e um soldado devoto de seu grupo de auxiliares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele lhes contou o que havia acontecido e os enviou a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia seguinte, quando os mensageiros de Cornélio se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terraço para orar. Era cerca de meio-dia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e ele estava com fome. Enquanto a refeição era preparada, entrou num êxtase.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Viu o céu aberto e algo semelhante a um grande lençol ser baixado por suas quatro pontas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No lençol havia toda espécie de animais, répteis e aves.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então uma voz lhe disse: “Levante-se, Pedro; mate e coma”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“De modo nenhum, Senhor!”, respondeu Pedro. “Jamais comi coisa alguma que fosse considerada impura e imprópria.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a voz falou novamente: “Não chame de impuro o que Deus purificou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mesma visão se repetiu três vezes. Então, subitamente, o lençol foi recolhido ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pedro ficou perplexo, pensando em qual seria o significado da visão. Nesse momento, os homens que Cornélio tinha enviado encontraram a casa de Simão. Eles se aproximaram do portão</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e perguntaram se estava hospedado ali Simão, também chamado Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Pedro ainda refletia sobre a visão, o Espírito lhe disse: “Três homens vieram procurá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levante-se, desça e vá encontrar-se com eles. Não hesite em acompanhá-los, pois eu os enviei”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pedro desceu e disse aos homens: “Eu sou quem vocês procuram. Por que vieram?”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles responderam: “Cornélio, um oficial romano, nos enviou. Ele é um homem devoto e temente a Deus, respeitado por todos os judeus. Um santo anjo o instruiu a chamar o senhor à casa dele para que ele ouça sua mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Pedro convidou os homens para se hospedarem ali aquela noite. No dia seguinte, foi com eles, acompanhado de alguns irmãos de Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegaram a Cesareia no dia seguinte. Cornélio os esperava e havia reunido seus parentes e amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Pedro chegou à casa, Cornélio veio ao seu encontro e prostrou-se diante dele, adorando-o.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Pedro o levantou e disse: “Fique de pé! Eu sou apenas um homem como você”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os dois conversaram e depois entraram na casa, onde muitos outros ­estavam ­reu­nidos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedro lhes disse: “Vocês sabem que nossas leis proíbem que um judeu entre num lar gentio como este ou se associe com os gentios. No entanto, Deus me mostrou que não devo mais considerar ninguém impuro ou impróprio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, vim assim que fui chamado, sem levantar objeções. Agora digam por que vocês mandaram me buscar”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cornélio respondeu: “Quatro dias atrás, eu estava orando em casa por volta deste mesmo horário, às três da tarde. De repente, um homem vestido com roupas resplandecentes apareceu diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele me disse: ‘Cornélio, Deus ouviu sua oração e se lembrou de suas esmolas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, envie mensageiros a Jope e mande buscar Simão, também chamado Pedro. Ele está hospedado na casa de Simão, um homem que trabalha com couro e mora à beira do mar’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, mandei buscá-lo de imediato, e foi bom que tenha vindo. Agora estamos todos aqui, esperando diante de Deus para ouvir a mensagem que o Senhor mandou que você nos trouxesse”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Pedro respondeu: “Vejo claramente que Deus não mostra nenhum favoritismo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em todas as nações ele aceita aqueles que o temem e fazem o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esta é a mensagem de boas-novas para o povo de Israel: Há paz com Deus por meio de Jesus Cristo, que é Senhor de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês sabem o que aconteceu em toda a Judeia, começando na Galileia, depois do batismo que João proclamou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Sabem também que Deus ungiu Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e com poder. Então Jesus foi por toda parte fazendo o bem e curando todos os oprimidos pelo diabo, porque Deus estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“E nós somos testemunhas de tudo que ele fez em toda a Judeia e em Jerusalém, onde o mataram. Penduraram-no numa cruz,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>mas Deus o ressuscitou no terceiro dia e permitiu que ele fosse visto,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>não por todo o povo, mas por nós que fomos escolhidos por Deus de antemão para sermos suas testemunhas. Nós fomos os que comemos e bebemos com ele depois que ele ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ele nos mandou anunciar sua mensagem em toda parte e testemunhar que Deus o designou juiz dos vivos e dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>É a respeito dele que todos os profetas dão testemunho, dizendo que todo o que nele crer receberá o perdão de seus pecados por meio de seu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Enquanto Pedro ainda falava, o Espírito Santo desceu sobre todos que ouviam a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os discípulos judeus que acompanhavam Pedro ficaram admirados de que o dom do Espírito Santo também fosse derramado sobre os gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>pois os ouviram falar em outras línguas e louvar a Deus. Pedro perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Pode alguém se opor a que eles sejam batizados agora que, como nós, também receberam o Espírito Santo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então ordenou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Depois, pediram que Pedro ficasse com eles alguns dias.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo chegou aos apóstolos e a outros irmãos da Judeia a notícia de que os gentios haviam recebido a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, quando Pedro voltou a Jerusalém, os discípulos judeus o criticaram,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: “Você entrou na casa de gentios e até comeu com eles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro lhes contou exatamente o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse: “Eu estava na cidade de Jope e, enquanto orava, num êxtase, tive uma visão. Algo semelhante a um lençol grande foi baixado do céu, preso pelas quatro pontas, vindo até onde eu estava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando olhei dentro do lençol, vi toda espécie de animais domésticos e selvagens, répteis e aves.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ouvi uma voz dizer: ‘Levante-se, Pedro; mate e coma’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu respondi: ‘De modo nenhum, Senhor! Jamais comi coisa alguma que fosse considerada impura ou imprópria’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas a voz do céu falou novamente: ‘Não chame de impuro o que Deus purificou’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso aconteceu três vezes, antes que o lençol, com tudo que ele continha, fosse recolhido ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nesse momento, três homens que haviam sido enviados de Cesareia chegaram à casa onde eu estava hospedado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Espírito me disse que eu fosse com eles, sem nada questionar. Esses seis irmãos me acompanharam, e logo entramos na casa do homem que havia mandado nos buscar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos contou como um anjo havia aparecido em sua casa e dito: ‘Envie mensageiros a Jope e mande buscar Simão, também chamado Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele lhe dirá como você e toda a sua casa podem ser salvos’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando comecei a falar, o Espírito Santo desceu sobre eles, como ocorreu conosco, no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então me lembrei das palavras do Senhor, quando ele disse: ‘João batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, uma vez que Deus deu a esses gentios a mesma dádiva que concedeu a nós quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era eu para me opor a Deus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao ouvirem isso, pararam de levantar objeções e começaram a louvar a Deus, dizendo: “Vemos que Deus deu aos gentios o mesmo privilégio de se arrepender e receber a vida ­eterna!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto isso, os discípulos que haviam sido dispersos na perseguição depois da morte de Estêvão chegaram até a Fenícia, Chipre e Antioquia da Síria. Pregaram a palavra, mas somente aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, alguns dos discípulos que foram de Chipre e Cirene até Antioquia começaram a anunciar aos gentios as boas-novas a respeito do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mão do Senhor estava com eles, e muitos desses gentios creram e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando a igreja de Jerusalém soube do que havia acontecido, enviou Barnabé a Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao chegar ali e ver essa demonstração da graça de Deus, alegrou-se muito e incentivou os irmãos a permanecerem fiéis ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Barnabé era um homem bom, cheio do Espírito Santo e de fé. E uma grande multidão se converteu ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Barnabé foi a Tarso procurar Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o encontrou, levou-o para Antioquia. Ali permaneceram com a igreja um ano inteiro, ensinando a muitas pessoas. Foi em Antioquia que os discípulos foram chamados de cristãos pela primeira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Durante esse tempo, alguns profetas viajaram de Jerusalém a Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um deles, chamado Ágabo, pôs-se em pé numa das reuniões e predisse, pelo Espírito, que uma grande fome viria sobre todo o mundo romano. (Isso se cumpriu durante o reinado de Cláudio.)</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os discípulos de Antioquia decidiram enviar uma ajuda aos irmãos na Judeia, cada um de acordo com suas possibilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Foi o que fizeram, enviando as doações aos presbíteros por meio de Barnabé e Saulo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época, o rei Herodes Agripa começou a perseguir violentamente algumas pessoas da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mandou matar à espada Tiago, irmão de João.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Herodes viu quanto isso agradava os judeus, também prendeu Pedro durante a celebração da Festa dos Pães sem Fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, lançou-o na cadeia, sob a guarda de quatro escoltas, cada uma com quatro soldados. A intenção de Herodes era apresentar Pedro aos judeus para julgamento público depois da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto Pedro estava no cárcere, a igreja orava fervorosamente a Deus por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na noite antes de Pedro ser levado a julgamento, ele dormia, preso com duas correntes entre dois soldados, e outros montavam guarda na porta da prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De repente, uma luz intensa brilhou na cela, e um anjo do Senhor apareceu. Tocou no lado de Pedro para acordá-lo e disse: “Depressa! Levante-se!”, e as correntes caíram dos pulsos de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o anjo lhe disse: “Vista-se e calce as sandálias”, e Pedro obedeceu. “Agora vista a capa e siga-me”, ordenou o anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pedro deixou a cela, seguindo o anjo. O tempo todo, porém, pensava que era uma visão, sem entender que era real o que ocorria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passaram o primeiro e o segundo postos de guarda e, quando chegaram ao portão de ferro que dava para a cidade, o portão se abriu sozinho para eles. Os dois passaram e foram caminhando ao longo da rua até que, subitamente, o anjo o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por fim, Pedro caiu em si. “É verdade mesmo!”, disse ele. “O Senhor enviou seu anjo para me salvar daquilo que Herodes e os judeus planejavam me fazer!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Pedro se deu conta disso, foi à casa de Maria, mãe de João Marcos, onde muitos estavam reunidos para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele bateu à porta da frente, e uma serva chamada Rode foi atender.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao reconhecer a voz de Pedro, ficou tão contente que, em vez de abrir a porta, correu de volta para dentro dizendo a todos: “Pedro está à porta!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles, porém, disseram: “Você está fora de si!”. Diante da insistência dela, concluíram: “Deve ser o anjo dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto isso, Pedro continuava a bater. Quando, por fim, abriram a porta e o viram, ficaram admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez um sinal para se acalmarem e lhes contou como o Senhor o havia tirado da prisão. “Contem a Tiago e aos outros irmãos o que aconteceu”, disse ele. Então foi para outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao amanhecer, houve grande alvoroço entre os soldados a respeito do que tinha acontecido a Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodes ordenou que fosse feita uma busca completa por ele. Não conseguindo encontrá-lo, interrogou os guardas e mandou executá-los. Depois disso, Herodes partiu da Judeia e foi passar algum tempo em Cesareia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei Herodes estava muito irado com o povo de Tiro e Sidom. Assim, as duas cidades se uniram na tentativa de se reconciliar com o rei, pois dependiam de suas terras para obter alimento. Então, tendo conquistado o apoio de Blasto, assistente pessoal do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>conseguiram uma audiência. No dia marcado, Herodes, vestindo seus trajes reais, sentou-se em seu trono e fez um discurso para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo o ovacionava, gritando: “É a voz de um deus, e não de um homem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo instante, um anjo do Senhor feriu Herodes com uma enfermidade, pois ele não ofereceu a glória a Deus. Foi comido por vermes e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enquanto isso, a palavra de Deus continuava a se espalhar, e havia muitos novos convertidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Barnabé e Saulo terminaram sua missão em Jerusalém, voltaram levando consigo João Marcos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entre os profetas e mestres da igreja de Antioquia da Síria estavam Barnabé e Simeão, chamado Negro, Lúcio de Cirene, Manaém, que tinha sido criado com o rei Herodes Antipas, e Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, enquanto adoravam o Senhor e jejuavam, o Espírito Santo disse: “Separem Barnabé e Saulo para realizarem o trabalho para o qual os chamei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, depois de mais jejuns e orações, impuseram as mãos sobre eles e os enviaram em sua missão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviados pelo Espírito Santo, eles desceram ao porto de Selêucia, de onde navegaram para a ilha de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ali, na cidade de Salamina, foram às sinagogas judaicas e pregaram a palavra de Deus. João Marcos os acompanhava como assistente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Viajaram por toda a ilha até que, por fim, chegaram a Pafos, onde encontraram um feiticeiro judeu, um falso profeta chamado Barjesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele acompanhava o governador Sérgio Paulo, um homem inteligente que convidou Barnabé e Saulo para visitá-lo, pois desejava ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Elimas, o feiticeiro (esse é o significado de seu nome), opôs-se a eles, na tentativa de impedir que o governador viesse a crer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cheio do Espírito Santo, Saulo, também conhecido como Paulo, encarou Elimas nos olhos</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse: “Filho do diabo, cheio de toda espécie de engano e maldade e inimigo de tudo que é certo! Quando deixará de distorcer os caminhos retos do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Preste atenção, pois o Senhor colocou a mão sobre você para castigá-lo, e você ficará cego, sem conseguir ver a luz do sol por algum tempo”. No mesmo instante, neblina e escuridão cobriram-lhe os olhos e ele começou a tatear, suplicando que alguém o tomasse pela mão e o guiasse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o governador viu o que havia acontecido, creu, muito admirado com o ensino a respeito do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Paulo e seus companheiros saíram de Pafos num navio e foram à Panfília, onde aportaram em Perge. Ali, João Marcos os deixou e voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Paulo e Barnabé prosseguiram para o interior, até Antioquia da Pisídia. No sábado, foram à sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da leitura dos livros da lei e dos profetas, os chefes da sinagoga lhes mandaram um recado: “Irmãos, se vocês têm uma palavra de encorajamento para o povo, podem falar”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Paulo ficou em pé, levantou a mão para pedir silêncio e começou a falar: “Homens de Israel e gentios tementes a Deus, ouçam-me!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O Deus desta nação de Israel escolheu nossos antepassados e fez que se multiplicassem e se fortalecessem durante o tempo em que ficaram no Egito. Então, com braço poderoso, ele os tirou da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele suportou seu comportamento durante os quarenta anos em que andaram sem rumo pelo deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Destruiu sete nações em Canaã e deu seu território a Israel como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo isso levou cerca de quatrocentos e cinquenta anos. “Depois, Deus lhes deu juízes para governá-los até o tempo do profeta Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o povo pediu um rei, e ele lhes deu Saul, filho de Quis, homem da tribo de Benjamim, e ele reinou por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Deus removeu Saul e colocou em seu lugar Davi, a respeito de quem Deus disse: ‘Davi, filho de Jessé, é um homem segundo o meu coração; fará tudo que for da minha vontade’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E Jesus, um dos descendentes de Davi, é o salvador que Deus concedeu a Israel, conforme sua promessa!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes da vinda de Jesus, João Batista anunciou que todo o povo de Israel precisava se arrepender e ser batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando João estava concluindo seu trabalho, perguntou: ‘Vocês pensam que eu sou o Cristo? Não sou! Mas ele vem em breve, e não sou digno sequer de desamarrar as correias de suas sandálias’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Irmãos, vocês que são filhos de Abraão e também vocês gentios tementes a Deus, esta mensagem de salvação foi enviada a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O povo de Jerusalém e seus líderes não reconheceram que Jesus era aquele a respeito de quem os profetas haviam falado. Em vez disso, eles o condenaram e, ao fazê-lo, cumpriram as palavras dos profetas, que são lidas todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não encontraram motivo legal para executá-lo, mas, ainda assim, pediram a Pilatos que o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Depois de cumprirem tudo que as profecias diziam a respeito dele, eles o tiraram da cruz e o colocaram num túmulo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas Deus o ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, por muitos dias, ele apareceu àqueles que o tinham acompanhado da Galileia para Jerusalém. Agora eles são suas testemunhas diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Estamos aqui para trazer a vocês esta boa-nova. A promessa foi feita a nossos antepassados,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e agora Deus a cumpriu para nós, os descendentes deles, ao ressuscitar Jesus. É isto que o segundo salmo diz a respeito dele: ‘Você é meu Filho; hoje eu o gerei’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois Deus havia prometido ressuscitá-lo dos mortos, para que jamais apodrecesse no túmulo. Ele disse: ‘Eu lhes darei as bênçãos sagradas que prometi a Davi’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em outro salmo, ele explicou de modo mais direto: ‘Não permitirás que o teu Santo apodreça no túmulo’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não se trata de uma referência a Davi, porque, depois que Davi fez a vontade de Deus em sua geração, morreu e foi sepultado com seus antepassados, e seu corpo apodreceu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>É uma referência a outra pessoa, a alguém a quem Deus ressuscitou e cujo corpo não apodreceu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Ouçam, irmãos! Estamos aqui para proclamar que, por meio de Jesus, há perdão para os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todo o que nele crê é declarado justo diante de Deus, algo que a lei de Moisés jamais pôde fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Por isso, tomem cuidado para que não se apliquem a vocês as palavras dos profetas:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>‘Olhem, zombadores; fiquem admirados e morram! Pois faço algo em seus dias, algo em que vocês não acreditariam mesmo que lhes contassem’”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Paulo e Barnabé estavam saindo da sinagoga, o povo pediu que voltassem a falar dessas coisas na semana seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Muitos judeus e gentios devotos convertidos ao judaísmo seguiram Paulo e Barnabé, que insistiam com eles para que continuassem a confiar na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No sábado seguinte, quase toda a cidade compareceu para ouvir a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando alguns dos judeus viram as multidões, ficaram com inveja, de modo que difamaram Paulo e contestavam tudo que ele dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Paulo e Barnabé se pronunciaram corajosamente, dizendo: “Era necessário que pregássemos a palavra de Deus primeiro a vocês, judeus. Mas, uma vez que vocês a rejeitaram e não se consideraram dignos da vida eterna, agora vamos oferecê-la aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Pois foi isso que o Senhor nos ordenou quando disse: ‘Fiz de você uma luz para os gentios, para levar a salvação até os lugares mais distantes da terra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando ouviram isso, os gentios se alegraram e agradeceram ao Senhor por essa mensagem, e todos que haviam sido escolhidos para a vida eterna creram.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, a palavra do Senhor se espalhou por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então os judeus, instigando as mulheres religiosas influentes e as autoridades da cidade, provocaram uma multidão contra Paulo e Barnabé e os expulsaram dali.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eles, porém, sacudiram o pó dos pés em sinal de reprovação e foram à cidade de Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os discípulos estavam cheios de alegria e do Espírito Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em Icônio, Paulo e Barnabé também foram à sinagoga judaica e falaram de tal modo que muitos creram, tanto judeus como gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns dos judeus que não creram, porém, incitaram os gentios e envenenaram a mente deles contra Paulo e Barnabé.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda assim, os apóstolos passaram bastante tempo ali, falando corajosamente da graça do Senhor, que confirmava a mensagem deles concedendo-lhes poder para realizar sinais e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com isso, o povo da cidade ficou dividido: alguns tomaram partido dos judeus, e outros, dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então um grupo de gentios, judeus e seus líderes resolveu atacá-los e apedrejá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os apóstolos souberam disso, fugiram para a região da Licaônia, para as cidades de Listra e Derbe e seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ali anunciaram as boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto estavam em Listra, Paulo e Barnabé encontraram um homem com os pés aleijados. Sofria desse problema desde o nascimento e, portanto, nunca tinha andado. Estava sentado</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ouvia Paulo pregar. Paulo olhou diretamente para ele e, vendo que ele tinha fé para ser curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse em alta voz: “Levante-se!”. O homem se levantou de um salto e começou a andar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão, vendo o que Paulo havia feito, gritou no dialeto local: “Os deuses vieram até nós em forma de homens!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Concluíram que Barnabé era o deus grego Zeus, e Paulo, o deus Hermes, pois era ele quem proclamava a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sacerdote do templo de Zeus, que ficava na entrada da cidade, trouxe touros e coroas de flores até as portas da cidade, pois ele e a multidão queriam oferecer sacrifícios aos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Barnabé e Paulo ouviram o que estava acontecendo, rasgaram as roupas e correram para o meio do povo, gritando:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Amigos, por que vocês estão fazendo isso? Somos homens como vocês! Viemos lhes anunciar as boas-novas, para que abandonem estas coisas sem valor e se voltem para o Deus vivo, que fez os céus e a terra, o mar e tudo que neles há.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No passado, ele permitiu que as nações seguissem seus próprios caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas nunca as deixou sem evidências de sua existência e de sua bondade. Ele lhes concede chuvas e boas colheitas, e também alimento e um coração alegre”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Apesar dessas palavras, Paulo e Barnabé tiveram dificuldade para impedir que o povo lhes oferecesse sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então alguns judeus chegaram de Antioquia e Icônio e instigaram a multidão. Apedrejaram Paulo e o arrastaram para fora da cidade, pensando que ele estivesse morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, quando os discípulos o rodearam, ele se levantou e entrou novamente na cidade. No dia seguinte, partiu com Barnabé para Derbe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de terem anunciado as boas-novas em Derbe e feito muitos discípulos, Paulo e Barnabé voltaram a Listra, Icônio e Antioquia da Pisídia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>onde fortaleceram os discípulos. Eles os encorajaram a permanecer na fé, lembrando-os de que é necessário passar por muitos sofrimentos até entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paulo e Barnabé também escolheram presbíteros em cada igreja e, com orações e jejuns, os entregaram aos cuidados do Senhor, em quem haviam crido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então viajaram de volta pela Pisídia até a Panfília.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pregaram a palavra em Perge e desceram para Atália.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por fim, voltaram de navio para Antioquia, onde sua viagem tinha começado e onde haviam sido entregues à graça de Deus para realizar o trabalho que agora completavam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegaram a Antioquia, reuniram a igreja e relataram tudo que Deus tinha feito por meio deles e como tinha aberto a porta da fé também para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E permaneceram ali com os discípulos por muito tempo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegaram a Antioquia alguns homens da Judeia e começaram a ensinar aos irmãos: “A menos que sejam circuncidados, conforme exige a lei de Moisés, vocês não poderão ser salvos”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Paulo e Barnabé discordaram deles e discutiram energicamente. Por fim, a igreja decidiu enviar Paulo e Barnabé a Jerusalém, acompanhados de alguns irmãos de Antioquia, para tratar dessa questão com os apóstolos e presbíteros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A igreja, portanto, enviou seus representantes a Jerusalém. No caminho, eles pararam na Fenícia e em Samaria para visitar os irmãos e contaram que os gentios também estavam sendo convertidos, o que muito alegrou a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegaram a Jerusalém, foram bem recebidos pela igreja, pelos apóstolos e presbíteros, e relataram tudo que Deus havia feito por meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, alguns dos irmãos que pertenciam à seita dos fariseus se levantaram e disseram: “É necessário que os convertidos gentios sejam circuncidados e guardem a lei de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os apóstolos e presbíteros se reuniram para decidir a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de uma longa discussão, Pedro se levantou e se dirigiu a eles, dizendo: “Irmãos, vocês sabem que, há muito tempo, Deus me escolheu dentre vocês para falar aos gentios a fim de que eles pudessem ouvir as boas-novas e crer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus conhece o coração humano e confirmou que aceita os gentios ao lhes dar o Espírito Santo, como o deu a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fez distinção alguma entre nós e eles, pois purificou o coração deles por meio da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então por que agora vocês provocam a Deus, sobrecarregando os discípulos gentios com um jugo que nem nós nem nossos antepassados conseguimos suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cremos que todos, nós e eles, somos salvos da mesma forma, pela graça do Senhor Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos ouviram em silêncio enquanto Barnabé e Paulo lhes relatavam os sinais e maravilhas que Deus havia realizado por meio deles entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando terminaram de falar, Tiago se levantou e disse: “Irmãos, ouçam-me!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pedro lhes falou sobre como Deus visitou primeiramente os gentios para separar dentre eles um povo para si.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E isso está em pleno acordo com o que disseram os profetas. Como está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Depois disso voltarei e restaurarei a tenda caída de Davi. Reconstruirei suas ruínas e a restaurarei,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o restante da humanidade busque o Senhor, incluindo os gentios, todos os que chamei para serem meus. O Senhor falou,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>aquele que tornou essas coisas conhecidas desde a eternidade’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Portanto, considero que não devemos criar dificuldades para os gentios que se convertem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao contrário, devemos escrever a eles dizendo-lhes que se abstenham de alimentos oferecidos a ídolos, da imoralidade sexual, da carne de animais estrangulados e do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois essas leis de Moisés são pregadas todos os sábados nas sinagogas judaicas em todas as cidades há muitas gerações”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os apóstolos e presbíteros e toda a igreja em Jerusalém escolheram representantes e os enviaram a Antioquia da Síria, com Paulo e Barnabé, para informar sobre essa decisão. Os homens escolhidos eram dois líderes entre os irmãos: Judas, também chamado Barsabás, e ­Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta foi a carta que levaram: “Nós, os apóstolos e presbíteros, e seus irmãos em Jerusalém, escrevemos esta carta aos irmãos gentios em Antioquia, Síria e Cilícia. Saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Soubemos que alguns homens, que daqui saíram sem nossa autorização, têm perturbado e inquietado vocês com seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, depois de chegarmos a um consenso, resolvemos enviar-lhes alguns representantes com nossos amados irmãos Barnabé e Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que têm arriscado a vida pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estamos enviando Judas e Silas para confirmarem pessoalmente o que aqui escrevemos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pois pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não impor a vocês nenhum peso maior que estes poucos requisitos:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>abstenham-se de comer alimentos oferecidos a ídolos, de consumir o sangue ou a carne de animais estrangulados, e de praticar a imoralidade sexual. Farão muito bem se evitarem essas coisas. “Que tudo lhes vá bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os mensageiros partiram de imediato para Antioquia, onde reuniram os irmãos e entregaram a carta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Houve grande alegria em toda a igreja no dia em que leram essa mensagem animadora.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Judas e Silas, ambos profetas, encorajaram e fortaleceram os irmãos com muitas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Permaneceram ali algum tempo, e depois os irmãos os enviaram em paz de volta à igreja de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Silas, porém, resolveu permanecer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Paulo e Barnabé ficaram em Antioquia. Eles e muitos outros ensinavam e pregavam a palavra do Senhor naquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Algum tempo depois, Paulo disse a Barnabé: “Voltemos para visitar cada uma das cidades onde pregamos a palavra do Senhor, para ver como os irmãos estão indo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Barnabé queria levar João Marcos,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas Paulo se opôs, pois João Marcos tinha se separado deles na Panfília, não prosseguindo com eles no trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O desentendimento entre eles foi tão grave que os dois se separaram. Barnabé levou João Marcos e navegou para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Paulo escolheu Silas e partiu, e os irmãos o entregaram ao cuidado gracioso do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então ele viajou por toda a Síria e Cilícia, fortalecendo as igrejas de lá.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo foi primeiro a Derbe e depois a Listra, onde havia um jovem discípulo chamado Timóteo. A mãe dele era uma judia convertida, e o pai era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os irmãos em Listra e em Icônio o tinham em alta consideração,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>de modo que Paulo pediu que ele os acompanhasse em sua viagem. Em respeito aos judeus da região, providenciou que Timóteo fosse circuncidado antes de partirem, pois todos sabiam que o pai dele era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em toda cidade por onde passavam, instruíam os irmãos a seguirem as decisões tomadas pelos apóstolos e presbíteros em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, as igrejas eram fortalecidas na fé e cresciam em número a cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, Paulo e Silas viajaram pela região da Frígia e da Galácia, pois o Espírito Santo os impediu de pregar a palavra na província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, chegando à fronteira da Mísia, tentaram ir para o norte, em direção à Bitínia, mas o Espírito de Jesus não permitiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, seguiram viagem pela Mísia até o porto de Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite, Paulo teve uma visão, na qual um homem da Macedônia em pé lhe suplicava: “Venha para a Macedônia e ajude-nos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então decidimos partir de imediato para a Macedônia, concluindo que Deus nos havia chamado para anunciar ali as boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Embarcamos em Trôade e navegamos diretamente para a ilha de Samotrácia e, no dia seguinte, chegamos a Neápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali, alcançamos Filipos, cidade importante dessa região da Macedônia e colônia romana, e ali permanecemos vários dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No sábado, saímos da cidade e fomos à margem do rio, onde esperávamos encontrar um lugar de oração. Sentamo-nos e começamos a conversar com algumas mulheres ali reunidas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma delas era uma mulher temente a Deus chamada Lídia, da cidade de Tiatira, comerciante de tecido de púrpura. Enquanto ela nos ouvia, o Senhor lhe abriu o coração, e ela aceitou aquilo que Paulo estava dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foi batizada, junto com sua família, e pediu que nos hospedássemos em sua casa. “Se concordam que creio de fato no Senhor, venham ficar em minha casa”, disse ela, e insistiu até que aceitamos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certo dia, enquanto íamos ao lugar de oração, veio ao nosso encontro uma escrava possuída por um espírito pelo qual ela predizia o futuro. Com suas adivinhações, ganhava muito dinheiro para seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela seguia Paulo e a nós, gritando: “Estes homens são servos do Deus Altíssimo e vieram anunciar como vocês podem ser salvos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isso continuou por vários dias, até que Paulo, indignado, se voltou e disse ao espírito dentro da jovem: “Eu ordeno em nome de Jesus Cristo que saia dela”. E, no mesmo instante, o espírito a deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os senhores da escrava viram que suas expectativas de lucro haviam sido frustradas, agarraram Paulo e Silas e os arrastaram à presença das autoridades, na praça do mercado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Estes judeus estão tumultuando a cidade!”, gritaram para os magistrados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eles ensinam costumes que nós, romanos, não podemos seguir, pois contrariam nossas leis!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo, uma multidão revoltada se juntou contra Paulo e Silas, e os magistrados ordenaram que os dois fossem despidos e açoitados com varas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de serem severamente açoitados, foram lançados na prisão. O carcereiro recebeu ordens para não os deixar escapar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>por isso os colocou no cárcere interno, prendendo-lhes os pés no tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por volta da meia-noite, Paulo e Silas oravam e cantavam hinos a Deus, e os outros presos ouviam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De repente, houve um forte terremoto, e até os alicerces da prisão foram sacudidos. No mesmo instante, todas as portas se abriram e as correntes de todos os presos se soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando o carcereiro acordou, viu as portas da prisão escancaradas. Imaginando que os prisioneiros haviam escapado, puxou a espada para se matar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Paulo, porém, gritou: “Não se mate! Estamos todos aqui!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O carcereiro mandou que trouxessem luz e correu até o cárcere, onde se prostrou, tremendo de medo, diante de Paulo e Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então ele os levou para fora e perguntou: “Senhores, que devo fazer para ser salvo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles responderam: “Creia no Senhor Jesus, e você e sua família serão salvos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então pregaram a palavra do Senhor a ele e a toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mesmo sendo tarde da noite, o carcereiro cuidou deles e lavou suas feridas. Em seguida, ele e todos os seus foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, levou-os para sua casa e lhes serviu uma refeição, e ele e toda a sua família se alegraram porque creram em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Na manhã seguinte, os magistrados mandaram os guardas ordenarem ao carcereiro: “Solte estes homens!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o carcereiro mandou dizer a Paulo: “Os magistrados disseram que você e Silas estão livres. Vão em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Paulo, no entanto, respondeu: “Eles nos açoitaram publicamente sem julgamento e nos colocaram na prisão, e nós somos cidadãos romanos. Agora querem que vamos embora às escondidas? De maneira nenhuma! Que venham eles mesmos e nos soltem”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os guardas relataram isso aos magistrados, que ficaram assustados por saber que Paulo e Silas eram cidadãos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Foram até a prisão e lhes pediram desculpas. Então os trouxeram para fora e suplicaram que deixassem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando Paulo e Silas saíram da prisão, voltaram à casa de Lídia. Ali se encontraram com os irmãos e os encorajaram mais uma vez. Depois, partiram.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Paulo e Silas passaram pelas cidades de Anfípolis e Apolônia e chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como era seu costume, Paulo foi à sinagoga e, durante três sábados seguidos, discutiu as Escrituras com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Explicou as profecias e provou que era necessário o Cristo sofrer e ressuscitar dos mortos. “Esse Jesus de que lhes falo é o Cristo”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns dos judeus que o ouviam foram convencidos e se uniram a Paulo e Silas, bem como muitos gregos tementes a Deus e várias mulheres de alta posição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns judeus, porém, ficaram com inveja, reuniram alguns desordeiros e desocupados e, com a multidão, começaram um tumulto. Invadiram a casa de Jasom em busca de Paulo e Silas para entregá-los ao conselho da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas, como não os encontraram, arrastaram para fora Jasom e alguns outros irmãos e os levaram diante do conselho. Gritavam: “Aqueles que têm causado transtornos no mundo todo agora estão aqui, perturbando nossa cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Jasom os recebeu em sua casa! São todos culpados de traição contra César, pois afirmam que existe um outro rei, um tal de Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvir isso, o povo da cidade e o conselho se agitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os oficiais obrigaram Jasom e os outros irmãos a pagarem fiança, e depois os soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao anoitecer, os irmãos enviaram Paulo e Silas a Bereia. Quando lá chegaram, foram à sinagoga judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os judeus que moravam em Bereia tinham a mente mais aberta que os de Tessalônica e ouviram a mensagem de Paulo com grande interesse. Todos os dias, examinavam as Escrituras para ver se Paulo e Silas ensinavam a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como resultado, muitos judeus creram, assim como vários gregos de alta posição, tanto homens como mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando os judeus de Tessalônica souberam que Paulo estava pregando a palavra de Deus em Bereia, foram até lá e criaram um alvoroço.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os irmãos agiram de imediato e enviaram Paulo para o litoral, enquanto Silas e Timóteo permaneceram na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que acompanharam Paulo o levaram até Atenas e, depois, voltaram a Bereia com instruções para Silas e Timóteo irem ao encontro dele o mais depressa possível.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto Paulo esperava por eles em Atenas, ficou muito indignado ao ver ídolos por toda a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, ia à sinagoga debater com os judeus e com os gentios tementes a Deus e falava diariamente na praça pública a todos que ali estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo também debateu com alguns dos filósofos epicureus e estoicos. Quando lhes falou de Jesus e da ressurreição, eles perguntaram: “O que esse tagarela está querendo dizer?”. Outros disseram: “Parece estar falando de deuses estrangeiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então levaram Paulo ao conselho da ­cidade e disseram: “Pode nos dizer que novo ensino é esse?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você diz coisas um tanto estranhas, e queremos saber o que significam”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>(Convém explicar que os atenienses, bem como os estrangeiros que viviam em Atenas, pareciam não fazer outra coisa senão discutir as últimas novidades.)</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Paulo se levantou diante do conselho e assim se dirigiu a seus membros: “Homens de Atenas, vejo que em todos os aspectos vocês são muito religiosos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois, enquanto andava pela cidade, reparei em seus diversos altares. Um deles trazia a seguinte inscrição: ‘Ao Deus Desconhecido’. Esse Deus que vocês adoram sem conhecer é exatamente aquele de que lhes falo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Ele é o Deus que fez o mundo e tudo que nele há. Uma vez que é Senhor dos céus e da terra, não habita em templos feitos por homens</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e não é servido por mãos humanas, pois não necessita de coisa alguma. Ele mesmo dá vida e fôlego a tudo, e supre cada necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De um só homem ele criou todas as nações da terra, tendo decidido de antemão onde se estabeleceriam e por quanto tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Seu propósito era que as nações buscassem a Deus e, tateando, talvez viessem a encontrá-lo, embora ele não esteja longe de nenhum de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois nele vivemos, nos movemos e existimos. Como disseram alguns de seus próprios poetas: ‘Somos descendência dele’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, por ser isso verdade, não devemos imaginar Deus como um ídolo de ouro, prata ou pedra, projetado por artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“No passado, Deus não levou em conta a ignorância das pessoas acerca dessas coisas, mas agora ele ordena que todos, em todo lugar, se arrependam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois ele estabeleceu um dia para julgar o mundo com justiça, por meio do homem que ele designou, e mostrou a todos quem é esse homem ao ressuscitá-lo dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando ouviram Paulo falar da ressurreição dos mortos, alguns riram com desprezo. Outros, porém, disseram: “Queremos ouvir mais sobre isso em outra ocasião”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Paulo se retirou do conselho,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>mas alguns se juntaram a ele e creram. Entre eles estavam Dionísio, membro do conselho, uma mulher chamada Dâmaris, e alguns outros.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, Paulo deixou Atenas e foi para Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali encontrou um judeu chamado Áquila, natural do Ponto, que havia chegado recentemente da Itália com sua esposa, Priscila, depois que Cláudio César expulsou todos os judeus de Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo foi morar e trabalhar com eles, pois eram fabricantes de tendas, como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os sábados, Paulo ia à sinagoga e buscava convencer tanto judeus como gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois que Silas e Timóteo chegaram da Macedônia, Paulo se dedicou totalmente à pregação da palavra e testemunhava aos judeus que Jesus era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando eles se opuseram a Paulo e o insultaram, ele sacudiu o pó da roupa e disse: “Vocês são responsáveis por sua própria destruição! Eu sou inocente. De agora em diante, pregarei aos gentios”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então saiu dali e foi à casa de Tício Justo, um gentio temente a Deus que morava ao lado da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Crispo, o líder da sinagoga, e toda a sua família creram no Senhor. Muitos outros em Corinto também ouviram Paulo, creram e foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa noite, o Senhor falou a Paulo numa visão: “Não tenha medo! Continue a falar e não se cale,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois estou com você, e ninguém o atacará nem lhe fará mal, porque muita gente nesta cidade me pertence”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Paulo permaneceu ali um ano e meio, ensinando a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Gálio se tornou governador da Acaia, alguns judeus se levantaram contra Paulo e o levaram diante do governador para ser julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles o acusaram de convencer as pessoas a adorar a Deus de maneira contrária à lei judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, assim que Paulo começou a apresentar sua defesa, Gálio se voltou para os acusadores e disse: “Ouçam, judeus! Se sua queixa envolvesse algum delito ou crime grave, eu teria motivo para aceitar o caso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, como se trata apenas de uma questão de palavras e nomes e da sua lei, resolvam isso vocês mesmos. Recuso-me a julgar essas coisas”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os expulsou do tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão agarrou Sóstenes, o novo líder da sinagoga, e o espancou ali mesmo, no tribunal. Gálio, no entanto, não se importou com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo ainda permaneceu em Corinto por algum tempo. Então se despediu dos irmãos e foi a Cencreia, onde raspou a cabeça, de acordo com o costume judaico para marcar o fim de um voto. Em seguida, partiu de navio para a Síria, levando consigo Priscila e Áquila.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chegaram ao porto de Éfeso, onde Paulo os deixou. Enquanto estava ali, foi à sinagoga para debater com os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles pediram que ficasse mais tempo, mas ele recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao despedir-se, Paulo disse: “Voltarei depois, se Deus quiser”. Então zarpou de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A parada seguinte foi no porto de Cesareia, de onde subiu a Jerusalém e visitou a igreja. Em seguida, voltou para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de passar algum tempo ali, voltou pela Galácia e pela Frígia, visitando e fortalecendo todos os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enquanto isso, chegou a Éfeso vindo de Alexandria, no Egito, um judeu chamado Apolo. Era um orador eloquente que conhecia bem as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tinha sido instruído no caminho do Senhor e ensinava a respeito de Jesus com profundo entusiasmo e exatidão, embora só conhecesse o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o ouviram falar corajosamente na sinagoga, Priscila e Áquila o chamaram de lado e lhe explicaram com mais exatidão o caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apolo queria percorrer a Acaia, e os irmãos de Éfeso o incentivaram. Escreveram uma carta aos discípulos de lá, pedindo que o recebessem bem. Ao chegar, foi de grande ajuda àqueles que, pela graça, haviam crido,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois, em debates públicos, refutava os judeus com fortes argumentos. Usando as Escrituras, demonstrava-lhes que Jesus é o Cristo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo viajou pelas regiões do interior até chegar a Éfeso, no litoral, onde encontrou alguns discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele lhes perguntou: “Vocês receberam o Espírito Santo quando creram?”. “Não”, responderam eles. “Nem sequer ouvimos que existe o Espírito Santo.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Então que batismo vocês receberam?”, perguntou ele. “O batismo de João”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Paulo disse: “João batizava com o batismo de arrependimento, dizendo ao povo que cresse naquele que viria depois, isto é, em Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que ouviram isso, foram batizados em nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Paulo lhes impôs as mãos e o Espírito Santo veio sobre eles, e falaram em línguas e profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eram ao todo uns doze homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, Paulo foi à sinagoga e ali pregou corajosamente durante três meses, argumentando de modo convincente sobre o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas alguns deles se mostraram endurecidos, rejeitaram a mensagem e falaram publicamente contra o Caminho. Paulo, então, deixou a sinagoga e levou consigo os discípulos, passando a realizar discussões diárias na escola de Tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso continuou durante os dois anos seguintes, e gente de toda a província da Ásia, tanto judeus como gregos, ouviu a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus concedeu a Paulo o poder de realizar milagres extraordinários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando lenços ou aventais usados por ele eram colocados sobre enfermos, estes eram curados de suas doenças e deles saíam espíritos malignos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguns judeus viajavam pelas cidades expulsando espíritos malignos. Tentavam usar o nome do Senhor Jesus, dizendo: “Ordeno que saia em nome de Jesus, a quem Paulo anuncia!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os homens que faziam isso eram os sete filhos de Ceva, um dos principais sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Certa ocasião, o espírito maligno respondeu: “Eu conheço Jesus e conheço Paulo, mas quem são vocês?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem possuído pelo espírito maligno saltou em cima deles e os atacou com tanta violência que fugiram da casa, despidos e feridos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A notícia do ocorrido se espalhou rapidamente por toda a cidade de Éfeso, tanto entre judeus como entre gregos, e sobre eles veio um temor reverente, e o nome do Senhor Jesus era engrandecido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Muitos dos que creram confessaram suas obras pecaminosas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vários deles, que haviam praticado feitiçaria, trouxeram seus livros de encantamentos e os queimaram publicamente. O valor dos livros totalizou cinquenta mil moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, a mensagem a respeito do Senhor se espalhou amplamente e teve efeito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, Paulo se sentiu impelido pelo Espírito a passar pela Macedônia e a Acaia antes de ir a Jerusalém. “E, de lá, devo prosseguir para Roma!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, enviou adiante dele à Macedônia dois assistentes, Timóteo e Erasto, e permaneceu um pouco mais na província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por essa época, houve enorme tumulto em Éfeso por causa do Caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Começou com Demétrio, ourives que fabricava modelos de prata do templo da deusa grega Ártemis e que empregava muitos artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele os reuniu a outros que trabalhavam em ofícios semelhantes e disse: “Senhores, vocês sabem que nossa prosperidade vem deste empreendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, como vocês viram e ouviram, esse sujeito, Paulo, convenceu muita gente de que deuses feitos por mãos humanas não são deuses de verdade. Fez isso não apenas aqui em Éfeso, mas em toda a província.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Claro que não me refiro apenas à perda do respeito público por nossa atividade. Também me preocupa que o templo da grande deusa Ártemis perca sua influência e que esta deusa magnífica, adorada em toda a província da Ásia e ao redor do mundo, seja destituída de seu grande prestígio!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao ouvir isso, ficaram furiosos e começaram a gritar: “Grande é Ártemis dos efésios!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em pouco tempo, a cidade toda estava uma confusão. O povo correu para o anfiteatro, arrastando os macedônios Gaio e Aristarco, companheiros de viagem de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele também quis entrar, mas os discípulos não permitiram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Alguns amigos de Paulo, oficiais da província, também lhe enviaram um recado no qual suplicaram que não arriscasse a vida entrando no anfiteatro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lá dentro, em polvorosa, o povo todo gritava, e cada um dizia uma coisa. Na verdade, a maioria nem sabia por que estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entre a multidão, os judeus empurraram Alexandre para a frente e ordenaram que explicasse a situação. Ele fez sinal pedindo silêncio e tentou falar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No entanto, quando a multidão percebeu que ele era judeu, começou a gritar novamente e continuou por cerca de duas horas: “Grande é Ártemis dos efésios!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por fim, o escrivão da cidade conseguiu acalmar a multidão e disse: “Cidadãos de Éfeso, todos sabem que Éfeso é a guardiã do templo da grande Ártemis, cuja imagem caiu do céu para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, sendo este um fato inegável, acalmem-se e não façam nada precipitadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês trouxeram estes homens aqui, mas eles não roubaram nada do templo nem disseram coisa alguma contra nossa deusa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Se Demétrio e seus artífices têm alguma queixa contra eles, os tribunais estão abertos e há oficiais disponíveis para ouvir o caso. Que façam acusações formais.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, se há outras queixas que desejam apresentar, elas podem ser resolvidas em assembleia, conforme a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Corremos o perigo de ser acusados de provocar desordem, pois não há motivo para este tumulto. E, se exigirem de nós uma explicação, não teremos o que dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os despediu, e a multidão se dispersou.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado o tumulto, Paulo mandou chamar os discípulos e os encorajou. Então se despediu e partiu para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto estava lá, encorajou os discípulos em todas as cidades por onde passou. Em seguida, desceu à Grécia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>onde ficou por três meses. Quando se preparava para navegar de volta à Síria, descobriu que alguns judeus conspiravam contra sua vida e decidiu voltar pela Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns homens viajavam com ele: Sópatro, filho de Pirro, de Bereia; Aristarco e Secundo, de Tessalônica; Gaio, de Derbe; Timóteo; e Tíquico e Trófimo, da província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles foram adiante e esperaram por nós em Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Terminada a Festa dos Pães sem Fermento, embarcamos num navio em Filipos e, cinco dias depois, nos reencontramos em Trôade, onde ficamos uma semana.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da semana, nos reunimos com os irmãos de lá para o partir do pão. Paulo começou a falar ao povo e, como pretendia embarcar no dia seguinte, continuou até a meia-noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sala no andar superior onde estávamos reunidos era iluminada por muitas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O discurso de Paulo se estendeu por horas, e um jovem chamado Êutico, que estava sentado no parapeito da janela, ficou muito sonolento. Por fim, adormeceu profundamente, caiu de uma altura de três andares e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo desceu, inclinou-se sobre o jovem e o abraçou. “Não se desesperem”, disse ele. “O rapaz está vivo!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então todos subiram novamente, partiram o pão e comeram juntos. Paulo continuou a lhes falar até o amanhecer e depois partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto isso, o jovem foi levado para casa vivo, e todos sentiram grande alívio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Paulo foi por terra até Assôs, onde havia definido que devíamos esperar por ele, enquanto nós fomos de navio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Encontrou-se conosco em Assôs e navegamos juntos até Mitilene.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia seguinte, passamos em frente à ilha de Quios. No outro dia, atravessamos para a ilha de Samos e, um dia depois, chegamos a Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo havia decidido não aportar em Éfeso, pois não queria passar mais tempo na província da Ásia. Tinha pressa de chegar a Jerusalém, se possível, para a Festa de Pentecostes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, em Mileto, mandou chamar os presbíteros da igreja de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando chegaram, ele lhes disse: “Vocês sabem que, desde o dia em que pisei na província da Ásia até agora,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>fiz o trabalho do Senhor humildemente e com muitas lágrimas. Suportei as provações decorrentes das intrigas dos judeus</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e jamais deixei de dizer a vocês o que precisavam ouvir, seja publicamente, seja em seus lares.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Anunciei uma única mensagem tanto para judeus como para gregos: é necessário que se arrependam, se voltem para Deus e tenham fé em nosso Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Agora, impelido pelo Espírito, vou a Jerusalém. Não sei o que me espera ali,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>senão que o Espírito Santo me diz, em todas as cidades, que tenho pela frente prisão e sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas minha vida não vale coisa alguma para mim, a menos que eu a use para completar minha carreira e a missão que me foi confiada pelo Senhor Jesus: dar testemunho das boas-novas da graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Agora sei que nenhum de vocês, a quem anunciei o reino, me verá outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, declaro hoje que, se alguém se perder, não será por minha culpa,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois não deixei de anunciar tudo que Deus quer que vocês saibam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Portanto, cuidem de si mesmos e do rebanho sobre o qual o Espírito Santo os colocou como bispos, a fim de pastorearem sua igreja, comprada com seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sei que depois de minha partida surgirão em seu meio falsos mestres, lobos ferozes que não pouparão o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Até mesmo entre vocês se levantarão homens que distorcerão a verdade a fim de conquistar seguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, vigiem! Lembrem-se dos três anos que estive com vocês, de como dia e noite nunca deixei de aconselhar com lágrimas cada um de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“E, agora, eu os entrego a Deus e à mensagem de sua graça que pode edificá-los e dar-lhes uma herança junto com todos que ele separou para si.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Jamais cobicei a prata, o ouro ou as roupas de alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês sabem que estas minhas mãos trabalharam para prover as minhas necessidades e as dos que estavam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fui exemplo constante de como podemos, com trabalho árduo, ajudar os necessitados, lembrando as palavras do Senhor Jesus: ‘Há bênção maior em dar que em receber’”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Paulo terminou de falar, ajoelhou-se e orou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos choraram muito enquanto se despediam dele com abraços e beijos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O que mais os entristeceu foi ele ter dito que nunca mais o veriam. Então eles o acompanharam até o navio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de nos despedirmos, navegamos em direção à ilha de Cós. No dia seguinte, chegamos a Rodes e, então, a Pátara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali, embarcamos num navio que partia para a Fenícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Avistamos a ilha de Chipre, passamos por ela à nossa esquerda e aportamos em Tiro, na Síria, onde o navio deixaria sua carga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No desembarque, encontramos os discípulos que ali viviam e ficamos com eles por uma semana. Pelo Espírito, eles advertiam Paulo de que não fosse a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao fim de nosso tempo ali, voltamos ao navio, e toda a congregação, incluindo mulheres e crianças, saiu da cidade e nos acompanhou até a praia. Ali nos ajoelhamos, oramos</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e nos despedimos. Então subimos a bordo, e eles voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que partimos de Tiro, chegamos a Ptolemaida, onde saudamos os irmãos e passamos um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, prosseguimos para Cesareia e nos hospedamos na casa de Filipe, o evangelista, um dos sete que tinham servido na igreja em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele tinha quatro filhas solteiras que profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos dias depois, chegou da Judeia um profeta chamado Ágabo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele veio ao nosso encontro, tomou o cinto de Paulo e com ele amarrou os próprios pés e as mãos. Em seguida, disse: “O Espírito Santo declara: ‘Assim o dono deste cinto será amarrado pelos judeus, em Jerusalém, e entregue aos gentios’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ouvir isso, nós e os irmãos dali suplicamos a Paulo que não fosse a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele, porém, disse: “Por que todo esse choro? Assim vocês me partem o coração! Estou pronto não apenas para ser preso em Jerusalém, mas para morrer pelo Senhor Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ficou evidente que não conseguiríamos fazê-lo mudar de ideia, desistimos e dissemos: “Que seja feita a vontade do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, arrumamos nossas coisas e partimos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns discípulos de Cesareia nos acompanharam e nos levaram à casa de Mnasom, nascido em Chipre e um dos primeiros discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando chegamos a Jerusalém, os irmãos nos deram calorosas boas-vindas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte, Paulo foi conosco a um encontro com Tiago, e todos os presbíteros da igreja de Jerusalém estavam presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que Paulo os cumprimentou, relatou em detalhes o que Deus havia realizado entre os gentios por meio de seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando ouviram isso, louvaram a Deus e disseram: “Você sabe, irmão, quantos milhares de judeus também creram, e todos eles seguem à risca a lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eles foram informados de que você ensina todos os judeus que vivem entre os gentios a abandonarem a lei de Moisés. Ouviram que você os instrui a não circuncidarem os filhos nem seguirem os costumes judaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que faremos? Certamente eles saberão que você chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Queremos que você faça o seguinte. Temos aqui quatro homens que cumpriram um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vá com eles ao templo e participe da cerimônia de purificação. Pague as despesas para realizarem o ritual de raspar a cabeça. Então todos saberão que os rumores são falsos e que você mesmo cumpre as leis judaicas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quanto aos convertidos gentios, devem fazer aquilo que pedimos por carta: abster-se de comer alimentos oferecidos a ídolos, de consumir o sangue ou a carne de animais estrangulados e de praticar a imoralidade sexual”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No dia seguinte, Paulo se purificou junto com aqueles homens e entrou no templo. Declarou quando terminariam os dias da purificação e quando seria oferecido o sacrifício em favor deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estando os sete dias quase no fim, alguns judeus da província da Ásia viram Paulo no templo e incitaram a multidão contra ele. Agarraram-no,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>gritando: “Homens de Israel, ajudem-nos! Este é o homem que fala contra nosso povo em toda parte e ensina todos a desobedecerem às leis judaicas. Fala contra o templo e até profana este santo lugar, trazendo gentios para dentro dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Antes tinham visto Paulo na cidade com Trófimo, um gentio de Éfeso, e concluíram que Paulo o havia levado para dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Toda a cidade se agitou com essas acusações, e houve grande tumulto. A multidão agarrou Paulo e o arrastou para fora do templo, e imediatamente foram fechadas as portas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando procuravam matar Paulo, chegou ao comandante do regimento romano a notícia de que toda a Jerusalém estava em rebuliço.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No mesmo instante, ele chamou seus soldados e oficiais e correu para o meio da multidão. Quando viram o comandante e os soldados se aproximarem, pararam de espancar Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o comandante o prendeu e mandou que o amarrassem com duas correntes. Em seguida, perguntou à multidão quem era ele e o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra. Não conseguindo descobrir a verdade no meio de todo o tumulto, ordenou que Paulo fosse levado à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Paulo chegou às escadas, o povo se tornou tão violento que os soldados tiveram de levantá-lo nos ombros para protegê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E a multidão foi atrás, gritando: “Matem-no! Matem-no!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Paulo estava para ser levado à fortaleza, disse ao comandante: “Posso ter uma palavra com o senhor?”. Surpreso, o comandante perguntou: “Você fala grego?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Não é você o egípcio que liderou uma rebelião algum tempo atrás e levou consigo ao deserto quatro mil assassinos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Não”, respondeu Paulo. “Sou judeu e cidadão de Tarso, cidade importante da Cilícia. Por favor, permita-me falar a esta gente.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O comandante concordou, de modo que Paulo ficou em pé na escadaria e fez sinal para o povo se calar. Logo, um silêncio profundo envolveu a multidão, e ele lhes falou em aramaico, o idioma deles.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Irmãos e pais”, disse Paulo. “Ouçam-me enquanto apresento minha defesa.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o ouviram falar em aramaico, o silêncio foi ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Paulo disse: “Sou judeu, nascido em Tarso, cidade da Cilícia. Fui criado aqui em Jerusalém e educado por Gamaliel. Como aluno dele, fui instruído rigorosamente em nossas leis e nos costumes judaicos. Tornei-me muito zeloso de honrar a Deus em tudo que fazia, como vocês são hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E fui ao encalço dos seguidores do Caminho, perseguindo alguns até a morte, prendendo homens e mulheres e lançando-os na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sumo sacerdote e todo o conselho dos líderes do povo podem confirmar isso. Recebi deles cartas para nossos irmãos judeus em Damasco que me autorizavam a trazer os seguidores do Caminho de lá para Jerusalém, em cadeias, para serem castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quando me aproximava de Damasco, por volta do meio-dia, de repente uma luz muito intensa brilhou ao meu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Caí no chão e ouvi uma voz que me disse: ‘Saulo, Saulo, por que você me persegue?’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“‘Quem és tu, Senhor?’, perguntei. “E a voz respondeu: ‘Sou Jesus, o nazareno, a quem você persegue’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que me acompanhavam viram a luz, mas não entenderam a voz daquele que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então perguntei: ‘Que devo fazer, Senhor?’. “E o Senhor me disse: ‘Levante-se e entre em Damasco, onde lhe dirão tudo que você deve fazer’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A luz intensa havia me deixado cego, e meus companheiros tiveram de levar-me pela mão a Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vivia ali Ananias, um homem devoto, dedicado à lei e muito respeitado por todos os judeus da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele veio, colocou-se ao meu lado e disse: ‘Irmão Saulo, volte a enxergar’. E, naquele mesmo instante, pude vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então ele disse: ‘O Deus de nossos antepassados escolheu você para conhecer a vontade dele e para ver o Justo e ouvi-lo falar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você será testemunha dele, dizendo a todos o que viu e ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que está esperando? Levante-se e seja batizado! Fique limpo de seus pecados invocando o nome do Senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Depois que voltei a Jerusalém, estava orando no templo e tive uma visão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>na qual o Senhor me dizia: ‘Depressa! Saia de Jerusalém, pois o povo daqui não aceitará seu testemunho a meu respeito’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“E eu respondi: ‘Senhor, sem dúvida eles sabem que em cada sinagoga eu prendia e açoitava aqueles que criam em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando Estêvão, tua testemunha, foi morto, eu estava inteiramente de acordo. Fiquei ali e guardei os mantos que eles tiraram quando foram apedrejá-lo’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas o Senhor me disse: ‘Vá, pois eu o enviarei para longe, para os gentios’”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A multidão ouviu Paulo até ele dizer essa palavra. Então começaram a gritar: “Fora com esse sujeito! Ele não merece viver!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gritavam, arrancavam seus mantos e jogavam poeira para o alto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O comandante trouxe Paulo para dentro e ordenou que ele fosse açoitado e interrogado a fim de descobrir por que a multidão tinha ficado tão furiosa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando amarravam Paulo para açoitá-lo, ele disse ao oficial que estava ali: “A lei permite açoitar um cidadão romano sem que ele tenha sido julgado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao ouvir isso, o oficial foi ao comandante e perguntou: “O que o senhor está fazendo? Este homem é cidadão romano!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O comandante perguntou a Paulo: “Diga-me, você é cidadão romano?”. Ele respondeu: “Sim, eu sou”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Eu também”, disse o comandante. “E paguei caro por minha cidadania!” Paulo respondeu: “Mas eu sou cidadão de nascimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os soldados que estavam prestes a interrogar Paulo ouviram que ele era cidadão romano, retiraram-se de imediato. Até mesmo o comandante ficou com medo ao saber que Paulo era cidadão romano, pois tinha mandado amarrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, o comandante ordenou que os principais sacerdotes se reunissem com o conselho dos líderes do povo. Queria descobrir exatamente qual era o problema, por isso soltou Paulo e mandou que o trouxessem diante deles.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo olhou fixamente para o conselho dos líderes do povo e disse: “Irmãos, tenho vivido diante de Deus com a consciência limpa”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No mesmo instante, o sumo sacerdote Ananias ordenou aos que estavam perto de Paulo que lhe dessem um tapa na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Paulo lhe disse: “Deus o ferirá, seu grande hipócrita! Que espécie de juiz é o senhor, desrespeitando a lei ao mandar me agredir dessa forma?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que estavam perto de Paulo lhe disseram: “Você ousa insultar o sumo sacerdote de Deus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Irmãos, não sabia que ele era o sumo sacerdote”, respondeu Paulo. “Pois as Escrituras dizem: ‘Não fale mal de suas autoridades’.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sabendo Paulo que alguns membros do conselho dos líderes do povo eram saduceus e outros fariseus, gritou: “Irmãos, sou fariseu, como eram meus antepassados! E estou sendo julgado por causa de minha esperança na ressurreição dos mortos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Paulo disse isso, o conselho se dividiu, fariseus contra saduceus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois os saduceus afirmam não haver ressurreição, nem anjos, nem espíritos, mas os fariseus creem em todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Houve grande alvoroço. Alguns dos mestres da lei que eram fariseus se levantaram e começaram a discutir energicamente. “Não vemos nada de errado com este homem!”, gritavam. “Talvez um espírito ou um anjo tenha falado a ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A discussão ficou cada vez mais violenta, e o comandante teve medo de que Paulo fosse feito em pedaços. Assim, ordenou que os soldados o retirassem à força e o levassem de volta à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquela noite, o Senhor apareceu a Paulo e disse: “Tenha ânimo, Paulo! Assim como você testemunhou a meu respeito aqui em Jerusalém, deve fazê-lo também em Roma”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na manhã seguinte, alguns judeus se juntaram para conspirar, jurando solenemente que não comeriam nem beberiam antes de matar Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A conspiração envolveu mais de quarenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foram aos principais sacerdotes e aos líderes do povo e lhes disseram: “Juramos solenemente, sob pena de castigo divino, que não comeremos nem beberemos antes de matar Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora peçam, vocês e o conselho dos líderes do povo, que o comandante traga Paulo de volta ao conselho. Finjam que os senhores desejam examinar o caso com mais detalhes. Nós o mataremos no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, o sobrinho de Paulo, filho de sua irmã, soube do plano deles e foi à fortaleza contar a seu tio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Paulo mandou chamar um dos oficiais romanos e disse: “Leve este rapaz ao comandante. Ele tem algo importante para lhe contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O oficial o levou ao comandante e explicou: “O preso Paulo me chamou e pediu que eu trouxesse ao senhor este rapaz, pois ele tem algo a lhe contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O comandante tomou o rapaz pela mão e o levou à parte. “O que você quer me dizer?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sobrinho de Paulo respondeu: “Alguns judeus pedirão que o senhor apresente Paulo diante da reunião do conselho amanhã, fingindo que desejam obter mais informações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não acredite neles. Há mais de quarenta homens emboscados para matar Paulo. Juraram solenemente, sob pena de castigo divino, que não comeriam nem beberiam antes de matá-lo. Estão de prontidão, apenas esperando sua permissão”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O comandante despediu o rapaz e o advertiu: “Não deixe ninguém saber que você me contou isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o comandante chamou dois de seus oficiais e ordenou: “Preparem duzentos soldados para partir a Cesareia hoje às nove da noite. Levem também duzentos lanceiros e setenta soldados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Providenciem um cavalo para Paulo e levem-no em segurança ao governador Félix”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, escreveu a seguinte carta ao governador:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“De Cláudio Lísias ao excelentíssimo governador Félix. Saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Este homem foi capturado por alguns judeus que estavam prestes a matá-lo quando cheguei com meus soldados. Ao ser informado de que ele era cidadão romano, transferi-o para um lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então levei-o diante do conselho supremo dos judeus para investigar o motivo das acusações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não demorei a descobrir que ele era acusado de algo relacionado à lei religiosa, sem dúvida nada que justificasse a pena de morte ou mesmo a prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fui informado, porém, de uma conspiração para matá-lo e enviei-o de imediato ao senhor. Também informei aos acusadores que devem apresentar suas denúncias diante do senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquela noite, os soldados cumpriram as ordens que haviam recebido e levaram Paulo até Antipátride.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Voltaram à fortaleza na manhã seguinte, enquanto a cavalaria prosseguiu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando chegaram a Cesareia, apresentaram Paulo e a carta ao governador Félix.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O governador leu a carta e perguntou a Paulo de que província ele era. “Da Cilícia”, respondeu Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Ouvirei seu caso pessoalmente quando seus acusadores chegarem”, disse o governador. Em seguida, ordenou que Paulo fosse mantido na prisão do palácio que Herodes havia construído.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cinco dias depois, o sumo sacerdote Ananias chegou com alguns dos líderes do povo e um advogado chamado Tértulo para exporem ao governador sua causa contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Paulo foi chamado, Tértulo apresentou as acusações: “Excelentíssimo Félix, o senhor tem proporcionado a nós, judeus, um longo período de paz e, com perspicácia, tem realizado reformas que muito nos beneficiam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por todas essas coisas nós lhe somos extremamente gratos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, não desejo tomar seu tempo, por isso peço sua atenção apenas por um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Constatamos que este homem é um perturbador, que vive causando tumultos entre os judeus de todo o mundo. É o principal líder da seita conhecida como os Nazarenos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o prendemos, estava tentando profanar o templo. Nós queríamos julgá-lo de acordo com nossa lei,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas Lísias, o comandante do regimento, usou de força e o tirou de nossas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e ordenou a nós, os acusadores, que nos apresentássemos perante o senhor. Nossas acusações poderão ser confirmadas quando o senhor interrogar Paulo pessoalmente”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os outros judeus concordaram e declararam ser verdadeiro o que Tértulo tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Paulo recebeu um sinal do governador para falar, disse: “Sei que o senhor tem julgado questões dos judeus há muitos anos e, portanto, apresento-lhe minha defesa de bom grado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O senhor poderá verificar com facilidade que cheguei a Jerusalém não mais que doze dias atrás para adorar no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Meus acusadores não me encontraram discutindo com ninguém no templo, nem causando tumulto em nenhuma sinagoga, nem nas ruas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles não podem provar as acusações que fazem contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Reconheço, porém, que sou seguidor do Caminho, que eles chamam de seita. Adoro o Deus de nossos antepassados e creio firmemente na lei judaica e em tudo que está escrito nos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenho em Deus a mesma esperança destes homens, de que ele ressuscitará tanto os justos como os injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, procuro sempre manter a consciência limpa diante de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Depois de estar ausente por vários anos, voltei a Jerusalém com dinheiro para ajudar meu povo e apresentar ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Meus acusadores me viram no templo depois que completei minha cerimônia de purificação. Não havia multidão nenhuma ao meu redor e nenhum tumulto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Só estavam ali alguns judeus da Ásia, e são eles que deveriam estar aqui diante do senhor para me acusar, se têm algo contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pergunte a estes homens que aqui estão de que crimes o conselho dos líderes do povo me considerou culpado,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>exceto pela ocasião em que gritei: ‘Estou sendo julgado diante dos senhores porque creio na ressurreição dos mortos!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nesse momento, Félix, que tinha bastante conhecimento sobre o Caminho, interrompeu a audiência e disse: “Esperem até Lísias, o comandante do regimento, chegar. Então decidirei o caso de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ordenou que um oficial mantivesse Paulo sob custódia, mas lhe deu certa liberdade e permitiu que seus amigos o visitassem e providenciassem aquilo de que ele precisava.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns dias depois, Félix voltou com sua esposa, Drusila, que era judia. Mandou chamar Paulo, e os dois ouviram enquanto ele lhes falava a respeito da fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Paulo passou a falar da justiça divina, do domínio próprio e do dia do juízo que estava por vir, Félix teve medo e disse: “Pode ir, por enquanto. Quando for mais conveniente, mandarei chamá-lo outra vez”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Félix também esperava que Paulo lhe oferecesse dinheiro, de modo que mandava buscá-lo com frequência e conversava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim se passaram dois anos, e Félix foi sucedido por Pórcio Festo. E, uma vez que Félix desejava obter a simpatia dos judeus, manteve Paulo na prisão.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois que Festo chegou a Cesareia para assumir suas novas responsabilidades no governo da província, partiu para Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde os principais sacerdotes e outros líderes judeus se reuniram com ele e lhe apresentaram as acusações contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pediram a Festo, como favor, que transferisse Paulo para Jerusalém, pois planejavam armar uma emboscada para matá-lo no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Festo respondeu que Paulo estava em Cesareia e que ele próprio voltaria para lá em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Alguns de vocês que têm autoridade voltem comigo”, disse ele. “Se Paulo tiver feito algo de errado, vocês poderão apresentar suas acusações.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Oito ou dez dias depois, Festo voltou a Cesareia e, no dia seguinte, convocou o tribunal e mandou que trouxessem Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Paulo chegou, os líderes judeus vindos de Jerusalém se juntaram ao seu redor e fizeram várias acusações graves que não podiam provar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Paulo se defendeu: “Não sou culpado de nenhum crime contra as leis judaicas, nem contra o templo, nem contra o governo romano”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Festo, querendo agradar aos judeus, perguntou: “Você está disposto a ir a Jerusalém e ali ser julgado diante de mim?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo respondeu: “Este é um tribunal oficial romano, portanto devo ser julgado aqui mesmo. O senhor sabe muito bem que não fiz nenhum mal aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se fiz algo para merecer a pena de morte, não me recuso a morrer. Mas, se sou inocente, ninguém tem o direito de me entregar a estes homens. Eu apelo para César”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Festo consultou seus conselheiros e, por fim, respondeu: “Muito bem, você apelou para César, então irá para César”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguns dias depois, o rei Agripa chegou com sua irmã, Berenice, para visitar Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Durante a estada deles, que durou vários dias, Festo discutiu o caso de Paulo com o rei. “Tenho aqui um prisioneiro que Félix deixou para mim”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando estive em Jerusalém, os principais sacerdotes e líderes judeus apresentaram acusações contra ele e pediram que eu o condenasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu lhes disse que a lei romana não condena ninguém sem julgamento. O acusado deve ter a oportunidade de confrontar seus acusadores e se defender.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando eles vieram aqui para o julgamento, não me demorei. Convoquei o tribunal logo no dia seguinte e mandei chamar Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os judeus, porém, não o acusaram de nenhum dos crimes que eu esperava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao contrário, era algo relacionado à sua religião e a um morto chamado Jesus, que Paulo insiste que está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem saber como investigar essas questões, perguntei a Paulo se estava disposto a ir a Jerusalém e ali ser julgado por essas acusações,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas ele apelou ao imperador para que julgue seu caso. Por isso, ordenei que fosse mantido sob custódia até eu tomar as providências necessárias para enviá-lo a César.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Agripa disse a Festo: “Gostaria de ouvir esse homem pessoalmente”. E Festo respondeu: “Amanhã poderá ouvi-lo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No dia seguinte, Agripa e Berenice chegaram à sala de audiência com grande pompa, acompanhados de oficiais militares e homens importantes da cidade. Festo mandou trazer Paulo e,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>em seguida, disse: “Rei Agripa e demais presentes, este é o homem cuja morte é exigida pelos judeus tanto daqui como de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em minha opinião, ele não fez coisa alguma para merecer a morte. Contudo, uma vez que apelou ao imperador para que julgue seu caso, decidi enviá-lo a Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não sei, porém, o que escrever ao imperador, pois não há nenhuma acusação clara contra ele. Por isso eu o trouxe hoje diante dos senhores, especialmente do rei Agripa, para que, depois de o interrogarmos, eu tenha algo para escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois não faz sentido enviar um prisioneiro ao imperador sem especificar as acusações contra ele”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Agripa disse a Paulo: “Você pode falar em sua defesa”. Paulo fez um sinal com a mão e começou sua defesa:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Rei Agripa, considero-me feliz de ter hoje a oportunidade de lhe apresentar minha defesa contra todas as acusações feitas pelos líderes judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois sei que conhece bem todos os costumes e controvérsias dos judeus. Portanto, peço que me ouça com paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Como os líderes judeus sabem muito bem, recebi educação judaica completa desde a infância entre meu povo e depois em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também sabem, e talvez estejam dispostos a confirmar, que vivi como fariseu, a seita mais rígida de nossa religião.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora estou sendo julgado por causa de minha esperança no cumprimento da promessa feita por Deus a nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De fato, é por isso que as doze tribos de Israel adoram a Deus fervorosamente, dia e noite, e compartilham da mesma esperança que eu. E, no entanto, ó rei, acusam-me por causa dessa esperança!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que lhes parece tão incrível que Deus ressuscite os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu costumava pensar que era minha obrigação empenhar-me em me opor ao nome de Jesus, o nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Foi exatamente o que fiz em Jerusalém. Com autorização dos principais sacerdotes, fui responsável pela prisão de muitos dentre o povo santo. E eu votava contra eles quando eram condenados à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Muitas vezes providenciei que fossem castigados nas sinagogas, a fim de obrigá-los a blasfemar. Eu me opunha a eles com tanta violência que os perseguia até em cidades estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Certo dia, numa dessas missões, dirigia-me a Damasco, autorizado e incumbido pelos principais sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por volta do meio-dia, ó rei, ainda a caminho, uma luz do céu, mais intensa que o sol, brilhou sobre mim e meus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos nós caímos no chão, e eu ouvi uma voz que me dizia em aramaico: ‘Saulo, Saulo, por que você me persegue? Não adianta lutar contra minha vontade’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“‘Quem és tu, Senhor?’, perguntei. “E o Senhor respondeu: ‘Sou Jesus, a quem você persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora levante-se, pois eu apareci para nomeá-lo meu servo e minha testemunha. Conte o que viu e o que eu lhe mostrarei no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eu o livrarei tanto de seu povo como dos gentios. Sim, eu o envio aos gentios</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para abrir os olhos deles a fim de que se voltem das trevas para a luz, e do poder de Satanás para Deus. Então receberão o perdão dos pecados e a herança entre o povo de Deus, separado pela fé em mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Portanto, rei Agripa, obedeci à visão celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anunciei a mensagem primeiro em Damasco, depois em Jerusalém e em toda a Judeia, e também aos gentios, dizendo que todos devem arrepender-se, voltar-se para Deus e mostrar, por meio de suas boas obras, que mudaram de rumo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Alguns judeus me prenderam no templo por anunciar essa mensagem e tentaram me matar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Deus tem me protegido até este momento, para que eu dê testemunho a todos, dos mais simples até os mais importantes. Não ensino nada além daquilo que os profetas e Moisés disseram que haveria de acontecer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que o Cristo sofreria e seria o primeiro a ressuscitar dos mortos e, desse modo, anunciaria a luz de Deus tanto aos judeus como aos gentios”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, Festo gritou: “Paulo, você está louco! O excesso de estudo o fez perder o juízo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Paulo respondeu: “Não estou louco, excelentíssimo Festo. Digo a mais sensata verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e o rei Agripa sabe dessas coisas. Expresso-me com ousadia porque tenho certeza de que esses acontecimentos são todos de conhecimento dele, pois não se passaram em algum canto escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Rei Agripa, o senhor crê nos profetas? Eu sei que sim”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Agripa o interrompeu: “Você acredita que pode me convencer a tornar-me cristão em tão pouco tempo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Paulo respondeu: “Em pouco ou em muito tempo, peço a Deus que tanto o senhor como os demais aqui presentes se tornem como eu, exceto por estas correntes”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei, o governador, Berenice e todos os outros se levantaram e se retiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto saíam, conversavam entre si e concordaram: “Esse homem não fez nada que mereça morte ou prisão”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Agripa disse a Festo: “Ele poderia ser posto em liberdade se não tivesse apelado a César”.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando chegou a hora, zarpamos para a Itália. Paulo e muitos outros prisioneiros foram colocados sob a guarda de um oficial romano chamado Júlio, capitão do Regimento Imperial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aristarco, um macedônio de Tessalônica, nos acompanhou. Partimos num navio que tinha vindo do porto de Adramítio, no litoral noroeste da província da Ásia. Estavam previstas diversas paradas em portos ao longo da costa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte, quando ancoramos em Sidom, Júlio demonstrou bondade a Paulo permitindo-lhe que desembarcasse para visitar amigos e receber ajuda material deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando partimos de lá, fomos costeando a ilha de Chipre, devido aos ventos contrários que tornavam difícil manter o rumo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Prosseguindo por mar aberto, passamos pelo litoral da Cilícia e da Panfília, chegando a Mirra, na província de Lícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali, o oficial no comando encontrou um navio egípcio de Alexandria que estava de partida para a Itália e nos fez embarcar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Navegamos vagarosamente por vários dias e, depois de muita dificuldade, nos aproximamos de Cnido. Por causa dos ventos contrários, atravessamos para Creta, acompanhando o litoral menos exposto da ilha, defronte ao cabo de Salmona.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Costeamos a ilha com grande esforço, até que chegamos a Bons Portos, perto da cidade de Laseia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havíamos perdido muito tempo. As condições climáticas estavam se tornando perigosas para a navegação, pois se aproximava o fim do outono, e Paulo tratou dessa questão com os oficiais do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse ele: “Senhores, se prosseguirmos, vejo que teremos problemas adiante. Haverá grande prejuízo para o navio e para a carga, e perigo para nossa vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o oficial encarregado dos prisioneiros deu mais ouvidos ao capitão e ao proprietário do navio que a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, uma vez que Bons Portos era uma enseada aberta, um péssimo lugar para passar o inverno, a maioria da tripulação desejava ir a Fenice, que ficava mais adiante na costa de Creta, e passar o inverno ali. Fenice era um bom porto, com abertura apenas para o sudoeste e o noroeste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando um vento leve começou a soprar do sul, os marinheiros pensaram que conseguiriam chegar lá a salvo. Por isso, levantaram âncora e foram costeando Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o tempo mudou de repente, e um vento com força de furacão, chamado Nordeste, soprou sobre a ilha e nos empurrou para o mar aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como os marinheiros não conseguiam manobrar o navio para ficar de frente para o vento, desistiram e deixaram que fosse levado pela tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Navegamos pelo lado menos exposto de uma pequena ilha chamada Cauda, onde, com muito custo, conseguimos içar para bordo o barco salva-vidas que viajava rebocado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os marinheiros amarraram cordas em volta do casco do navio para reforçá-lo. Temiam ser arrastados para os bancos de areia de Sirte, diante do litoral africano, por isso baixaram a âncora flutuante para desacelerar o navio e deixaram que fosse levado pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte, como ventos com força de vendaval continuavam a castigar o navio, a tripulação começou a lançar a carga ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No terceiro dia, removeram até mesmo parte do equipamento do navio e o jogaram fora.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A tempestade terrível prosseguiu por muitos dias, escondendo o sol e as estrelas, até que perdemos todas as esperanças.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fazia tempo que ninguém comia. Por fim, Paulo reuniu a tripulação e disse: “Os senhores deveriam ter me dado ouvidos no princípio e não ter deixado Bons Portos. Teriam evitado todo este prejuízo e esta perda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas tenham bom ânimo! O navio afundará, mas nenhum de vocês perderá a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, ontem à noite, um anjo do Deus a quem pertenço e sirvo se pôs ao meu lado</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disse: ‘Não tenha medo, Paulo! É preciso que você compareça diante de César. E Deus, em sua bondade, concedeu proteção a todos que navegam com você’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, tenham bom ânimo! Creio em Deus; tudo ocorrerá exatamente como ele disse.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É necessário, porém, que sejamos impulsionados para uma ilha”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por volta da meia-noite, na décima quarta noite de tempestade, enquanto éramos levados de um lado para o outro no mar Adriático, os marinheiros perceberam que estávamos perto de terra firme.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lançaram a sonda e verificaram que a água tinha 37 metros de profundidade. Um pouco depois, lançaram a sonda novamente e encontraram apenas 27 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Temiam que, se continuássemos assim, seríamos atirados contra as rochas na praia. Por isso, lançaram quatro âncoras da parte de trás do navio e ansiavam para que o dia chegasse logo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dando a entender que iriam lançar as âncoras da parte da frente, os marinheiros baixaram o barco salva-vidas, na tentativa de abandonar o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Paulo, então, disse ao oficial no comando e aos soldados: “Se os marinheiros não permanecerem a bordo, vocês não conseguirão se salvar”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então os soldados cortaram as cordas do barco salva-vidas e o deixaram à deriva.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Enquanto amanhecia, Paulo insistiu que todos comessem. “De tão preocupados, vocês não se alimentam há duas semanas”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Por favor, comam alguma coisa agora, para seu próprio bem. Pois nem um fio de cabelo de sua cabeça se perderá.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida, tomou um pão, deu graças a Deus na presença de todos, ­partiu-o em pedaços e comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todos se animaram e começaram a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Havia um total de 276 pessoas a bordo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois de se alimentar, a tripulação aliviou o peso do navio mais um pouco, atirando ao mar toda a carga de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao amanhecer, não reconheceram a terra, mas viram uma enseada com uma praia e cogitaram se seria possível chegar ali e atracar o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então cortaram as âncoras e as deixaram no mar. Depois, afrouxaram as cordas que controlavam os lemes, levantaram a vela da frente e foram rumo à praia,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>mas o navio foi apanhado entre duas correntezas contrárias e encalhou antes do esperado. A parte da frente se encravou e ficou imóvel, enquanto a parte de trás, atingida pela força das ondas, começou a se partir.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os soldados queriam matar os prisioneiros para que não nadassem até a praia e depois fugissem.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O oficial no comando, porém, desejava poupar a vida de Paulo e não permitiu que executassem seu plano. Ordenou aos que sabiam nadar que saltassem ao mar primeiro e fossem em direção a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os outros se agarraram a tábuas ou pedaços do navio destruído. Assim, todos chegaram à praia em segurança.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma vez a salvo em terra, descobrimos que estávamos na ilha de Malta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo de lá nos tratou com muita bondade. Por ser um dia frio e chuvoso, fizeram uma fogueira na praia para nos receber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto Paulo juntava um monte de gravetos e os colocava no fogo, uma cobra venenosa que fugia do calor mordeu sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os habitantes da ilha viram a cobra pendurada na mão de Paulo, disseram uns aos outros: “Sem dúvida ele é um assassino! Embora tenha escapado do mar, a justiça não lhe permitiu viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Paulo sacudiu a cobra no fogo e não sofreu nenhum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O povo esperava que ele inchasse ou caísse morto de repente. No entanto, depois de esperarem muito tempo e verem que nada havia acontecido, mudaram de ideia e começaram a dizer que ele era um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perto da praia, havia uma propriedade pertencente a Públio, a principal autoridade da ilha. Por três dias, ele nos hospedou e nos tratou com bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aconteceu que o pai de Públio estava doente, com febre e disenteria. Paulo entrou, orou por ele e, impondo as mãos sobre sua cabeça, o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os demais enfermos da ilha vieram e foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como resultado, fomos cobertos de presentes e honras e, chegada a hora de partirmos, o povo nos forneceu todos os suprimentos necessários à viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Três meses depois do naufrágio, embarcamos em outro navio, que havia passado o inverno na ilha. Era um navio alexandrino, que tinha na parte da frente a figura dos deuses gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aportamos em Siracusa, onde ficamos três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali navegamos até Régio. Um dia depois, um vento sul começou a soprar, de modo que no dia seguinte prosseguimos até Potéoli.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ali encontramos alguns irmãos que nos convidaram a passar uma semana com eles. Depois fomos para Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os irmãos em Roma souberam que estávamos chegando e vieram ao nosso encontro no Fórum da Via Ápia. Outros se juntaram a nós nas Três Vendas. Ao vê-los, Paulo se animou e agradeceu a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando chegamos a Roma, Paulo recebeu permissão de ter sua própria moradia, sob a guarda de um soldado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três dias depois de chegar, Paulo convocou os líderes judeus locais e lhes disse: “Irmãos, embora eu não tenha feito nada contra nosso povo nem contra os costumes de nossos antepassados, fui preso em Jerusalém e entregue ao governo romano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os romanos me interrogaram e queriam me soltar, pois não encontraram motivo para me condenar à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando os líderes judeus protestaram contra a decisão, considerei necessário apelar a César, embora não tivesse acusação alguma contra meu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso pedi a vocês que viessem aqui hoje para que nos conhecêssemos, e também para que eu pudesse explicar que estou preso com estas correntes porque creio na esperança de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles responderam: “Não recebemos nenhuma carta da Judeia, e ninguém que veio de lá nos informou alguma coisa contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, queremos ouvir o que você pensa, pois o que sabemos a respeito desse movimento é que ele é contestado em toda parte”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então marcaram uma data e, nesse dia, muita gente foi à casa de Paulo. Ele explicou e testemunhou sobre o reino de Deus e, desde cedo até a noite, procurou convencê-los acerca de Jesus com base na lei de Moisés e nos livros dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns foram convencidos pelas coisas que ele disse, mas outros não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, depois de discutirem entre si, foram embora com estas palavras finais de Paulo: “O Espírito Santo estava certo quando disse a nossos antepassados por meio do profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>‘Vá e diga a este povo: Quando ouvirem o que digo, não entenderão. Quando virem o que faço, não compreenderão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o coração deste povo está endurecido; ouvem com dificuldade e têm os olhos fechados, de modo que seus olhos não veem, e seus ouvidos não ouvem, e seu coração não entende, e não se voltam para mim, nem permitem que eu os cure’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, quero que saibam que esta salvação vinda de Deus também foi oferecida aos gentios, e eles a aceitarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de ele ter dito essas palavras, os judeus partiram, em grande desacordo uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Durante os dois anos seguintes, Paulo morou em Roma, às próprias custas. A todos que o visitavam ele recebia,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>proclamando corajosamente o reino de Deus e ensinando a respeito do Senhor Jesus Cristo sem restrição alguma.</para>
</usx>
