<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="COL" style="id">Colossenses (NVT)</book>
  <para style="h">Colossenses</para>
  <para style="toc1">Colossenses</para>
  <para style="toc2">Colossenses</para>
  <para style="toc3">CL</para>
  <para style="mt1">Colossenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, apóstolo de Jesus Cristo pela vontade de Deus, escrevo esta carta, junto com nosso irmão Timóteo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aos irmãos fiéis em Cristo, o povo santo na cidade de Colossos. Que Deus, nosso Pai, lhes dê graça e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sempre oramos por vocês e damos graças a Deus, o Pai de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois temos ouvido falar de sua fé em Cristo Jesus e de seu amor por todo o povo santo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que vêm da esperança confiante naquilo que lhes está reservado no céu. Vocês têm essa expectativa desde que ouviram pela primeira vez a verdade das boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, as mesmas boas-novas que chegaram até vocês estão se propagando pelo mundo todo. Elas têm crescido e dado frutos em toda parte, como ocorre entre vocês desde o dia em que ouviram e compreenderam a verdade sobre a graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês aprenderam as boas-novas por meio de Epafras, nosso amado colaborador. Ele é servo fiel de Cristo e nos tem ajudado em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele nos contou do amor que o Espírito lhes tem dado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, desde que ouvimos falar a seu ­respeito, não deixamos de orar por vocês. Pedimos a Deus que lhes conceda pleno conhecimento de sua vontade e também sabedoria e entendimento espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então vocês viverão de modo a sempre honrar e agradar ao Senhor, dando todo tipo de bom fruto e aprendendo a conhecer a Deus cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Oramos também para que sejam fortalecidos com o poder glorioso de Deus, a fim de que tenham toda a perseverança e paciência de que necessitam. Que sejam cheios de alegria</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e sempre deem graças ao Pai. Ele os capacitou para participarem da herança que pertence ao seu povo santo, aqueles que vivem na luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos resgatou do poder das trevas e nos trouxe para o reino de seu Filho amado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que comprou nossa liberdade e perdoou nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Filho é a imagem do Deus invisível e é supremo sobre toda a criação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, por meio dele, todas as coisas foram criadas, tanto nos céus como na terra, todas as coisas que podemos ver e as que não podemos, como os tronos, reinos, governantes e as autoridades do mundo invisível. Tudo foi criado por meio dele e para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele existia antes de todas as coisas e mantém tudo em harmonia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele é a cabeça do corpo, que é a igreja. Ele é o princípio, supremo sobre os que ressuscitam dos mortos; portanto, ele é primeiro em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois foi do agrado do Pai que toda a plenitude habitasse no Filho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, por meio dele, o Pai reconciliou consigo todas as coisas. Por meio do sangue do Filho na cruz, o Pai fez as pazes com todas as coisas, tanto nos céus como na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isso inclui vocês, que antes estavam longe de Deus. Eram seus inimigos, dele separados por seus maus pensamentos e ações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, porém, ele os reconciliou consigo por meio da morte do Filho no corpo físico. Como resultado, vocês podem se apresentar diante dele santos, sem culpa e livres de qualquer acusação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>É preciso, porém, que continuem a crer nessa verdade e nela permaneçam firmes. Não se afastem da esperança que receberam quando ouviram as boas-novas, que foram anunciadas em todo o mundo e que eu, Paulo, fui designado servo para proclamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alegro-me quando sofro por vocês em meu corpo, pois participo dos sofrimentos de Cristo, que continuam em favor de seu corpo, a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus me deu a responsabilidade de servir seu povo, anunciando-lhes sua mensagem completa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Essa mensagem foi mantida em segredo por séculos e gerações, mas agora foi revelada ao seu povo santo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois Deus queria que eles soubessem que as riquezas gloriosas desse segredo também são para vocês, os gentios. E o segredo é este: Cristo está em vocês, o que lhes dá a confiante esperança de participar de sua glória!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, proclamamos a Cristo, advertindo a todos e ensinando a cada um com toda a sabedoria, para apresentá-los maduros em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso trabalho e luto com tanto esforço, na dependência de seu poder que atua em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quero que saibam quantas lutas tenho enfrentado por causa de vocês e dos que estão em Laodiceia, e por muitos que não me conhecem pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que eles sejam encorajados e unidos por fortes laços de amor e tenham plena certeza de que entendem o segredo de Deus, que é o próprio Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nele estão escondidos todos os tesouros de sabedoria e conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu lhes digo isso para que ninguém os engane com argumentos bem elaborados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, embora eu esteja longe, meu coração está com vocês. E eu me alegro de que estejam vivendo como devem e de que sua fé em Cristo seja forte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora, assim como aceitaram Cristo Jesus como Senhor, continuem a segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aprofundem nele suas raízes e sobre ele edifiquem sua vida. Então sua fé se fortalecerá na verdade que lhes foi ensinada, e vocês transbordarão de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não permitam que outros os escravizem com filosofias vazias e invenções enganosas provenientes do raciocínio humano, com base nos princípios espirituais deste mundo, e não em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nele habita em corpo humano toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, porque estão nele, o cabeça de todo governante e autoridade, vocês também estão completos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em Cristo vocês foram circuncidados, mas não por uma operação física, e sim espiritual, na qual foi removido o domínio de sua natureza humana.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No batismo, vocês foram sepultados com Cristo e, com ele, foram ressuscitados para a nova vida por meio da fé no grande poder de Deus, que ressuscitou Cristo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês estavam mortos por causa de seus pecados e da incircuncisão de sua natureza humana. Então Deus lhes deu vida com Cristo, pois perdoou todos os nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele cancelou o registro de acusações contra nós, removendo-o e pregando-o na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desse modo, desarmou os governantes e as autoridades espirituais e os envergonhou publicamente ao vencê-los na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, não deixem que ninguém os condene pelo que comem ou bebem, ou por não celebrarem certos dias santos, as cerimônias da lua nova ou os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois essas coisas são apenas sombras da realidade futura, e o próprio Cristo é essa realidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não aceitem a condenação daqueles que insistem numa humildade fingida e na adoração de anjos e que alegam ter visões a respeito dessas coisas. A mente pecaminosa deles os tornou orgulhosos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e eles não estão ligados a Cristo, que é a cabeça do corpo. Unido a ele por meio de suas juntas e seus ligamentos, o corpo cresce à medida que é nutrido por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês morreram com Cristo, e ele os libertou dos princípios espirituais deste mundo. Então por que continuar a seguir as regras deste mundo, que dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não mexa! Não prove! Não toque!”?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essas regras não passam de ensinamentos humanos sobre coisas que se deterioram com o uso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Podem até parecer sábias, pois exigem devoção, abnegação e rigorosa disciplina física, mas em nada contribuem para vencer os desejos da natureza pecaminosa.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma vez que vocês ressuscitaram para uma nova vida com Cristo, mantenham os olhos fixos nas realidades do alto, onde Cristo está sentado no lugar de honra, à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pensem nas coisas do alto, e não nas coisas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois vocês morreram para esta vida, e agora sua verdadeira vida está escondida com Cristo em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando Cristo, que é sua vida, for revelado ao mundo inteiro, vocês participarão de sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, façam morrer as coisas pecaminosas e terrenas que estão dentro de vocês. Fiquem longe da imoralidade sexual, da impureza, da paixão sensual, dos desejos maus e da ganância, que é idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É por causa desses pecados que vem a ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês costumavam praticá-los quando sua vida ainda fazia parte deste mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas agora é o momento de se livrarem da ira, da raiva, da maldade, da maledicência e da linguagem obscena.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não mintam uns aos outros, pois vocês se despiram de sua antiga natureza e de todas as suas práticas perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Revistam-se da nova natureza e sejam renovados à medida que aprendem a conhecer seu Criador e se tornam semelhantes a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nessa nova vida, não importa se você é judeu ou gentio, se é circuncidado ou incircuncidado, se é inculto ou incivilizado, se é escravo ou livre. Cristo é tudo que importa, e ele vive em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Visto que Deus os escolheu para ser seu povo santo e amado, revistam-se de compaixão, bondade, humildade, mansidão e paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sejam compreensivos uns com os outros e perdoem quem os ofender. Lembrem-se de que o Senhor os perdoou, de modo que vocês também devem perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acima de tudo, revistam-se do amor que une todos nós em perfeita harmonia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Permitam que a paz de Cristo governe o seu coração, pois, como membros do mesmo corpo, vocês são chamados a viver em paz. E sejam sempre agradecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que a mensagem a respeito de Cristo, em toda a sua riqueza, preencha a vida de vocês. Ensinem e aconselhem uns aos outros com toda a sabedoria. Cantem a Deus salmos, hinos e cânticos espirituais com o coração agradecido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tudo que fizerem ou disserem, façam em nome do Senhor Jesus, dando graças a Deus, o Pai, por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esposas, sujeite-se cada uma a seu marido, como é próprio a quem está no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maridos, ame cada um a sua esposa e nunca a trate com aspereza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filhos, obedeçam sempre a seus pais, pois isso agrada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pais, não irritem seus filhos, para que eles não desanimem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escravos, em tudo obedeçam a seus senhores terrenos. Procurem agradá-los sempre, e não apenas quando eles estiverem observando. Sirvam-nos com sinceridade, por causa de seu temor ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em tudo que fizerem, trabalhem de bom ânimo, como se fosse para o Senhor, e não para os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembrem-se de que o Senhor lhes dará uma herança como recompensa e de que o Senhor a quem servem é Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, se fizerem o mal, receberão de volta o mal, pois Deus não age com favoritismo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Senhores, sejam justos e imparciais com seus escravos. Lembrem-se de que vocês também têm um Senhor no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dediquem-se à oração com a mente alerta e o coração agradecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Orem também por nós, para que Deus nos dê muitas oportunidades de falar do segredo a respeito de Cristo. É por esse motivo que sou prisioneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Orem para que eu proclame essa mensagem com a devida clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vivam com sabedoria entre os que são de fora e aproveitem bem todas as oportunidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que suas conversas sejam amistosas e agradáveis, a fim de que tenham a resposta certa para cada pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tíquico, irmão amado e colaborador fiel que trabalha comigo na obra do Senhor, lhes dará um relatório completo de como tenho passado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu o envio a vocês exatamente com o propósito de informá-los do que se passa conosco e de animá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Envio também Onésimo, irmão fiel e amado, que é um de vocês. Ele e Tíquico lhes contarão tudo que tem acontecido aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aristarco, que é prisioneiro comigo, lhes envia saudações, e assim também Marcos, primo de Barnabé. Conforme vocês foram instruídos, se Marcos passar por aí, recebam-no bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, chamado Justo, também manda lembranças. Esses são os únicos irmãos judeus entre meus colaboradores. Eles trabalham comigo para o reino de Deus e têm sido um grande conforto para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Epafras, que é um de vocês e servo de Cristo Jesus, lhes envia saudações. Ele sempre ora por vocês com fervor, pedindo que sejam maduros e plenamente confiantes de que praticam toda a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Posso lhes assegurar que ele tem se esforçado grandemente por vocês e pelos que estão em Laodiceia e em Hierápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lucas, o médico amado, lhes envia saudações, assim como Demas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mandem minhas saudações a nossos irmãos em Laodiceia, e também a Ninfa e à igreja que se reúne em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que tiverem lido esta carta, enviem-na à igreja em Laodiceia, a fim de que eles também possam lê-la. E vocês, leiam a carta que eu escrevi para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E digam a Arquipo: “Cuide em realizar o ministério que o Senhor lhe deu”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta é minha saudação de próprio punho: Paulo. Lembrem-se de que estou na prisão. Que a graça de Deus esteja com vocês.</para>
</usx>
