<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DAN" style="id">Daniel (NVT)</book>
  <para style="h">Daniel</para>
  <para style="toc1">Daniel</para>
  <para style="toc2">Daniel</para>
  <para style="toc3">DN</para>
  <para style="mt1">Daniel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Jeoaquim, em Judá, Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio a Jerusalém e cercou a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor lhe deu vitória sobre Jeoaquim, rei de Judá, e permitiu que levasse para a terra da Babilônia alguns dos utensílios sagrados do templo de Deus. Nabucodonosor os colocou na casa do tesouro de seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei ordenou que Aspenaz, o chefe de seus oficiais, trouxesse ao palácio alguns dos jovens israelitas da família real e de outras famílias da nobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o rei: “Escolha somente rapazes saudáveis e de boa aparência, que sejam instruídos em diversas áreas do conhecimento, que tenham entendimento e bom senso e sejam capacitados para servir no palácio real. Ensine a esses jovens a língua e a literatura da Babilônia”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei determinou que recebessem, de suas próprias cozinhas, uma porção diária de alimento e vinho. Os rapazes seriam treinados durante três anos e depois passariam a servir ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Daniel, Hananias, Misael e Azarias, todos da tribo de Judá, estavam entre os escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O chefe dos oficiais lhes deu novos nomes babilônios: Daniel passou a ser chamado de Beltessazar; Hananias, de Sadraque; Misael, de Mesaque; Azarias, de Abede-Nego.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Daniel, porém, decidiu não se contaminar com a comida e o vinho que o rei lhes tinha dado. Pediu permissão ao chefe dos oficiais para não comer esses alimentos, a fim de não se contaminar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus havia feito que o chefe dos oficiais mostrasse compaixão e simpatia a Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar disso, Aspenaz disse: “Tenho medo de meu senhor, o rei. Ele determinou o alimento que vocês devem comer e o vinho que devem beber. Se ficarem com a aparência abatida em comparação com os outros rapazes de sua idade, temo que o rei mande cortar minha cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Daniel falou com o assistente designado pelo chefe dos oficiais para cuidar dele, de Hananias, Misael e Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Faça uma experiência conosco durante dez dias”, disse. “Dê-nos apenas legumes para comer e água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Terminados os dez dias, compare nossa aparência com a dos outros rapazes que comem a comida do rei. Depois, decida de acordo com o que você vir.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O assistente concordou com a sugestão e fez a experiência com eles durante dez dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Passados os dez dias, Daniel e seu três amigos pareciam mais saudáveis e bem nutridos que os outros rapazes que se alimentavam da comida do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, o assistente só lhes dava legumes em vez da comida e do vinho servidos aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus concedeu aos quatro rapazes aptidão incomum para entender todos os aspectos da literatura e da sabedoria, e a Daniel concedeu a capacidade especial de interpretar sonhos e visões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao término do período de treinamento ordenado pelo rei, o chefe dos oficiais levou todos os rapazes a Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei conversou com eles, e nenhum o impressionou tanto quanto Daniel, Hananias, Misael e Azarias. E, assim, passaram a servir ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sempre que o rei os consultava sobre alguma questão que exigia sabedoria e discernimento, observava que eles eram dez vezes mais capazes que todos os magos e encantadores de seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daniel continuou no palácio até o primeiro ano do reinado de Ciro.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa noite, no segundo ano de seu reinado, Nabucodonosor teve sonhos tão perturbadores que não conseguiu mais dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chamou seus magos, encantadores, feiticeiros e astrólogos e exigiu que lhe dissessem o que ele havia sonhado. Quando se apresentaram ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ele disse: “Tive um sonho que muito me perturbou e preciso saber o que significa”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os astrólogos responderam ao rei em aramaico: “Que o rei viva para sempre! Conte-nos o sonho e nós lhe diremos o que ele significa”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei, porém, disse aos astrólogos: “Estou falando sério! Se não me disserem qual foi o sonho e o que ele significa, vocês serão despedaçados, e suas casas, transformadas em montes de escombros!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se me disserem qual foi o sonho e o que ele significa, lhes darei muitos presentes, muitas recompensas e honras. Portanto, digam-me qual foi o sonho e o que ele significa!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram novamente: “Ó rei, conte-nos o sonho e então lhe diremos o que ele significa”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei respondeu: “Sei o que estão fazendo! Estão tentando ganhar tempo, pois sabem que falo sério quando digo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Se não me contarem qual foi o sonho, estão condenados!’. Por isso, conspiraram para me dizer mentiras, na esperança de que mudarei de ideia. Digam-me, porém, qual foi o sonho e então saberei que podem explicar o que ele significa”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os astrólogos responderam ao rei: “Não há ninguém, em toda terra, capaz de dizer ao rei qual foi seu sonho! E nenhum rei, por maior e mais poderoso que fosse, pediu algo assim a um mago, encantador ou astrólogo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É impossível cumprir a exigência do rei. Ninguém, exceto os deuses, pode dizer qual foi seu sonho, e os deuses não vivem entre os mortais”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei ficou furioso e ordenou que todos os sábios da Babilônia fossem executados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, por causa do decreto do rei, foram enviados homens para encontrar Daniel e seus amigos e matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Arioque, comandante da guarda do rei, veio matá-los, Daniel se dirigiu a ele com sabedoria e prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Perguntou-lhe: “Por que o rei publicou um decreto tão severo?”, e Arioque lhe contou o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Daniel foi ver o rei de imediato e pediu mais tempo para comunicar o significado do sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, Daniel voltou para casa e contou a seus amigos Hananias, Misael e Azarias o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pediu que suplicassem ao Deus dos céus que tivesse misericórdia deles e lhes revelasse o segredo, para que não fossem mortos com os outros sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquela noite, o segredo foi revelado a Daniel numa visão. Então Daniel louvou o Deus dos céus</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: “Louvado seja o nome de Deus para todo o sempre, pois a ele pertencem a sabedoria e o poder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele muda o curso dos acontecimentos; remove reis de seus tronos e põe outros no lugar. Dá sabedoria aos sábios e conhecimento aos eruditos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Revela coisas profundas e misteriosas e sabe o que está escondido nas trevas, embora ele seja cercado de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu te agradeço e te louvo, ó Deus de meus antepassados, pois me deste sabedoria e força. Tu me mostraste o que te pedimos; revelaste o que o rei exigiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Daniel foi falar com Arioque, a quem o rei havia ordenado que executasse os sábios da Babilônia. “Não mate os sábios”, disse. “Leve-me ao rei e eu interpretarei o sonho dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sem demora, Arioque levou Daniel ao rei e disse: “Encontrei um dos exilados de Judá que dirá ao rei o significado do sonho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei disse a Daniel (também chamado Beltessazar): “Você pode mesmo me dizer qual foi meu sonho e o que ele significa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Daniel respondeu: “Não existem sábios, encantadores, magos nem adivinhos capazes de revelar o segredo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas há um Deus nos céus que revela segredos, e ele mostrou ao rei Nabucodonosor o que acontecerá no futuro. Agora lhe direi qual foi o sonho e as visões que o rei teve enquanto estava deitado em sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Enquanto o rei dormia, sonhou com acontecimentos futuros. Aquele que revela segredos lhe mostrou o que acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eu sei o segredo de seu sonho não porque sou mais sábio que os outros, mas porque Deus deseja que o rei entenda o que se passava em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Em sua visão, ó rei, havia à sua frente uma enorme estátua brilhante, e a aparência dela era assustadora.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A cabeça da estátua era feita de ouro puro. O peito e os braços eram de prata, a barriga e os quadris eram de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>as pernas eram de ferro, e os pés, uma mistura de ferro e barro cozido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto o rei observava, uma pedra foi cortada de uma montanha, mas não por mãos humanas. Ela atingiu os pés de ferro e barro e os despedaçou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Toda a estátua se desintegrou em minúsculos pedaços de ferro, barro, bronze, prata e ouro. Então o vento levou tudo, como se fosse palha na eira. Mas a pedra que derrubou a estátua se tornou uma grande montanha que cobriu toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Esse foi o sonho. Agora, direi ao rei o que ele significa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ó rei, o senhor é o maior de todos os reis. O Deus dos céus lhe deu soberania, poder, força e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele o fez governante de todo o mundo habitado e pôs até os animais selvagens e as aves debaixo de seu controle. O senhor é a cabeça de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Quando, porém, seu reino chegar ao fim, outro reino, inferior ao seu, se levantará em seu lugar. Depois que esse reino tiver caído, o terceiro reino, representado pelo bronze, se levantará para governar o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois dele haverá o quarto reino, forte como o ferro. Esse reino esmagará e despedaçará todos os impérios anteriores, como o ferro esmaga e despedaça tudo que ele atinge.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os pés e os dedos que o rei viu, uma mistura de ferro e barro cozido, mostram que esse reino será dividido. Como ferro misturado com barro, ele terá um tanto da força do ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Algumas partes serão fortes como o ferro, mas outras serão fracas como o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A mistura de ferro e barro também mostra que esses reinos tentarão se fortalecer ao formar alianças entre si por meio de casamentos. Contudo, não permanecerão unidos, da mesma forma que o ferro não se une ao barro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Enquanto esses reis estiverem no poder, o Deus dos céus estabelecerá um reino que jamais será destruído ou conquistado. Reduzirá os outros reinos a nada e permanecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Esse é o significado da pedra cortada da montanha, mas não por mãos humanas, que despedaçou a estátua de ferro, bronze, barro, prata e ouro. O grande Deus está mostrando ao rei o que acontecerá no futuro. O sonho é verdadeiro, e seu significado é certo”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor se curvou à frente dele e ordenou que o povo oferecesse sacrifícios e queimasse incenso diante de Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O rei lhe disse: “Verdadeiramente, seu Deus é o maior de todos os deuses, Senhor dos reis e revelador de mistérios, pois você conseguiu revelar esse segredo”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O rei colocou Daniel em um cargo elevado e lhe deu muitos presentes valiosos. Nomeou-o governador de toda a província da Babilônia e chefe de todos os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A pedido de Daniel, nomeou Sadraque, Mesaque e Abede-Nego para cuidarem de todos os negócios da província da Babilônia, enquanto Daniel permaneceu na corte do rei.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor fez uma estátua de ouro de 27 metros de altura e 2,7 metros de largura e a colocou na planície de Dura, na província da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, enviou mensageiros a todos os altos funcionários, oficiais, governadores, conselheiros, tesoureiros, juízes, magistrados e todas as autoridades das províncias para que viessem à dedicação da estátua que ele havia levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas essas autoridades vieram e ficaram diante da estátua que o rei Nabucodonosor havia levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o arauto gritou: “Povos de todas as raças, nações e línguas, ouçam a ordem do rei!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando ouvirem o som da trombeta, da flauta, da cítara, da lira, da harpa, do pífaro e de outros instrumentos musicais, prostrem-se no chão para adorar a estátua de ouro levantada pelo rei Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem não obedecer será lançado de imediato na fornalha ardente!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, ao som dos instrumentos musicais, todos, não importando sua raça, nação ou língua, se prostraram no chão e adoraram a estátua de ouro que o rei Nabucodonosor havia levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Alguns dos astrólogos, porém, foram ao rei e denunciaram os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disseram ao rei Nabucodonosor: “Que o rei viva para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei publicou um decreto exigindo que todos se prostrassem e adorassem a imagem de ouro quando ouvissem o som da trombeta, da flauta, da cítara, da lira, da harpa, do pífaro e dos outros instrumentos musicais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De acordo com esse decreto, quem não obedecer será lançado na fornalha ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguns judeus — Sadraque, Mesaque e Abede-Nego — , que o rei encarregou da província da Babilônia, não lhe dão atenção, ó rei. Recusam-se a servir seus deuses e não adoram a estátua de ouro que o rei levantou”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Nabucodonosor se enfureceu e ordenou que lhe trouxessem Sadraque, Mesaque e Abede-Nego. Quando eles foram conduzidos à presença do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ele lhes disse: “Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, é verdade que vocês se ­recusam a servir meus deuses e a adorar a estátua que levantei?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu lhes darei mais uma chance de se prostrarem e adorarem a estátua que fiz quando ouvirem o som dos instrumentos musicais. Se, contudo, vocês se recusarem, serão lançados de imediato na fornalha ardente. E então, que deus será capaz de livrá-los de minhas mãos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sadraque, Mesaque e Abede-Nego responderam: “Ó Nabucodonosor, não precisamos nos defender diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se formos lançados na fornalha ardente, o Deus a quem servimos pode nos salvar. Sim, ele nos livrará de suas mãos, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, ainda que ele não nos livre, queremos deixar claro, ó rei, que jamais serviremos seus deuses ou adoraremos a estátua de ouro que o rei levantou”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nabucodonosor se enfureceu tanto com Sadraque, Mesaque e Abede-Nego que seu rosto ficou desfigurado de raiva. Então ordenou que a fornalha fosse aquecida sete vezes mais que de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deu ordens também para que alguns dos homens mais fortes de seu exército amarrassem Sadraque, Mesaque e Abede-Nego e os lançassem na fornalha ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles os amarraram e os lançaram na fornalha inteiramente vestidos, com túnicas, turbantes, mantos e outras roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, uma vez que o rei, em sua ira, havia exigido um fogo tão quente na fornalha, as chamas mataram os soldados que jogaram os três lá dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, amarrados, caíram nas chamas intensas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, porém, o rei Nabucodonosor se levantou espantado e disse a seus conselheiros: “Não foram três os homens que amarramos e lançamos na fornalha?”. “Sim, ó rei”, eles responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Olhem!”, disse Nabucodonosor. “Vejo quatro homens desamarrados andando no meio do fogo sem se queimar! E o quarto homem se parece com um filho de deuses!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Nabucodonosor se aproximou o máximo que pôde da porta da fornalha ardente e gritou: “Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, servos do Deus Altíssimo, saiam! Venham aqui!”. E Sadraque, Mesaque e Abede-Nego saíram do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os altos funcionários, os oficiais, os governadores e os conselheiros se juntaram ao redor deles e viram que o fogo não os havia tocado. Nem um fio de cabelo na cabeça deles estava chamuscado, e suas roupas não estavam queimadas. Nem sequer tinham cheiro de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Nabucodonosor disse: “Louvado seja o Deus de Sadraque, Mesaque e Abede-Nego! Ele enviou seu anjo para livrar seus servos que nele confiaram. Eles desafiaram a ordem do rei e estavam dispostos a morrer em vez de servir ou adorar qualquer outro deus que não fosse seu próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, faço este decreto: Se qualquer pessoa, não importando sua raça, nação ou língua, disser uma palavra contra o Deus de Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, ela será despedaçada, e sua casa, transformada num monte de escombros. Não há outro deus capaz de livrar dessa maneira!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei promoveu Sadraque, Mesaque e Abede-Nego a cargos ainda mais elevados na província da Babilônia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor enviou esta mensagem a povos de todas as raças, nações e línguas em todo o mundo: “Paz e prosperidade!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quero que todos saibam dos sinais e das maravilhas que o Deus altíssimo realizou em meu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como são grandes seus sinais, como são poderosas suas maravilhas! Seu reino durará para sempre, e seu domínio, por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu, Nabucodonosor, vivia em meu pa­lácio, com todo conforto e prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa noite, porém, tive um sonho que me assustou; enquanto estava deitado em minha cama, tive visões que me aterrorizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso mandei chamar todos os sábios da Babilônia, para que me dissessem o que meu sonho significava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando todos os magos, encantadores, astrólogos e adivinhos vieram, eu lhes contei meu sonho, mas eles não foram capazes de me dizer o que ele significava.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, Daniel se apresentou diante de mim, e eu lhe contei o sonho. (Ele se chama Beltessazar, em homenagem a meu deus, e o espírito dos santos deuses está nele.)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Disse-lhe: ‘Beltessazar, chefe dos magos, sei que o espírito dos santos deuses está em você e que não há mistério que não possa resolver. Agora, diga-me o que meu sonho significa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“‘Enquanto estava deitado em minha cama, tive este sonho. Vi uma grande árvore no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A árvore cresceu e ficou muito alta e forte; chegava até o céu e podia ser vista por todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Suas folhas eram verdes e novas, e ela era cheia de frutos para todos comerem. Animais selvagens viviam à sua sombra, e aves faziam ninhos em seus ramos. O mundo todo se alimentava dessa árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“‘Então, enquanto eu sonhava, vi um mensageiro, um ser santo, que descia do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O mensageiro gritou: ‘Derrubem a árvore e cortem seus ramos! Arranquem suas folhas e espalhem seus frutos! Espantem os animais selvagens de sua sombra e as aves, de seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas deixem na terra o toco, com suas raízes, preso com um anel de ferro e bronze e cercado da relva verde. Que seja molhado pelo orvalho do céu e viva com os animais selvagens, em meio às plantas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Durante sete períodos, terá a mente de um animal selvagem em vez de mente humana.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois isso foi decretado pelos mensageiros; foi ordenado pelos seres santos, para que todos saibam que o Altíssimo domina sobre os reinos do mundo. Ele os dá a quem quer, até mesmo à pessoa mais humilde”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“‘Beltessazar, esse foi o sonho que eu, o rei Nabucodonosor, tive. Agora, diga-me o que ele significa, pois nenhum dos sábios de meu reino foi capaz de interpretá-lo. Mas você pode fazê-lo, pois o espírito dos santos deuses está em você’.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ao ouvir isso, Daniel (também chamado Beltessazar), ficou atônito por algum tempo, atemorizado com o significado do sonho. Então o rei lhe disse: ‘Beltessazar, não se assuste com o sonho, nem com o seu significado’. “Beltessazar respondeu: ‘Meu senhor, gostaria que os acontecimentos prenunciados nesse sonho ocorressem a seus inimigos, e não ao rei!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A árvore que o rei viu crescia e ficava alta e forte; chegava até o céu e podia ser vista por todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tinha folhas verdes e novas e era cheia de frutos para todos comerem. Animais selvagens viviam à sua sombra, e aves faziam ninhos em seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essa árvore é o próprio rei. Pois o rei cresceu e se tornou forte e grande; sua grandeza chega até o céu, e seu domínio, até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“‘Então o rei viu um mensageiro, um ser santo que descia do céu e que disse: ‘Derrubem a árvore e destruam-na! Mas deixem na terra o toco, com suas raízes, preso com um anel de ferro e bronze e cercado da relva verde. Que seja molhado pelo orvalho do céu e viva com os animais do campo por sete períodos’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“‘Este é o significado do sonho, ó rei, o que o Altíssimo declarou que acontecerá a meu senhor, o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei será expulso do convívio humano e viverá nos campos, com os animais selvagens. Comerá capim, como os bois, e será molhado pelo orvalho do céu. Viverá desse modo por sete períodos, até entender que o Altíssimo domina sobre os reinos do mundo e os dá a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As raízes e o toco, porém, foram deixados na terra. Isso significa que o senhor receberá seu reino de volta quando tiver aprendido que o céu domina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“‘Ó rei Nabucodonosor, aceite meu conselho. Pare de pecar e faça o que é certo. Deixe seus pecados para trás e tenha compaixão dos pobres. Quem sabe, então, o rei continuará a prosperar’.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Tudo isso, porém, aconteceu ao rei Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Doze meses depois, ele caminhava sobre o terraço de seu palácio na Babilônia</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e disse: ‘Vejam a grande cidade da Babilônia! Com meu próprio poder, construí esta cidade para ser o centro de meu reino e para mostrar o esplendor de minha majestade’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Enquanto essas palavras ainda estavam em sua boca, veio do céu uma voz e disse: ‘Esta mensagem é para você, rei Nabucodonosor! Você não governa mais sobre este reino.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será expulso do convívio humano. Viverá nos campos com os animais selvagens e comerá capim, como os bois. Viverá desse modo por sete períodos, até que entenda que o Altíssimo domina sobre os reinos do mundo e os dá a quem ele quer’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Naquela mesma hora, a sentença se cumpriu e Nabucodonosor foi expulso do convívio humano. Passou a comer capim, como os bois, e foi molhado pelo orvalho do céu. Viveu desse modo até seu cabelo crescer como as penas das águias e suas unhas se parecerem com garras de pássaros.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Passado esse tempo, eu, Nabucodonosor, olhei para o céu. Minha sanidade voltou, louvei e adorei o Altíssimo e honrei aquele que vive para sempre. “Seu domínio é para sempre, seu reino, por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Comparados a ele, os habitantes da terra são como nada. Ele faz o que quer entre os anjos do céu e entre os habitantes da terra. Ninguém pode detê-lo nem lhe dizer: ‘Por que fazes essas coisas?’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quando minha sanidade voltou, também recuperei minha honra e a majestade de meu reino. Meus conselheiros e nobres me procuraram e fui restaurado ao meu reino, com muito mais honra que antes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Agora eu, Nabucodonosor, louvo, glorifico e honro o Rei dos céus. Todos os seus atos são justos e verdadeiros, e ele tem poder para humilhar os orgulhosos”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muitos anos depois, o rei Belsazar deu um grande banquete para mil de seus nobres e bebeu vinho com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto Belsazar tomava vinho, ordenou que trouxessem as taças de ouro e prata que seu antecessor, Nabucodonosor, havia tirado do templo em Jerusalém. Queria beber nessas taças com seus nobres, suas esposas e suas concubinas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então trouxeram as taças de ouro do templo, a casa de Deus em Jerusalém, e o rei e seus nobres, suas esposas e concubinas beberam nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto tomavam o vinho, louvavam seus ídolos feitos de ouro, prata, bronze, ferro, madeira e pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De repente, viram dedos de mão humana escreverem no reboco da parede do palácio real, perto do candelabro. O próprio rei viu a mão enquanto ela escrevia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e seu rosto ficou pálido de medo. Seus joelhos batiam um contra o outro, e suas pernas vacilavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aos gritos, o rei mandou chamar os encantadores, os astrólogos e os adivinhos. Disse aos sábios da Babilônia: “Quem conseguir ler esta inscrição e me disser o que ela significa será vestido com um manto vermelho, e em seu pescoço será colocada uma corrente de ouro. Ele se tornará o terceiro em importância em meu reino!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando todos os sábios do rei chegaram, nenhum deles foi capaz de ler a inscrição nem de dizer o que ela significava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ficou muito assustado, e seu rosto, ainda mais pálido. Seus nobres também ficaram abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A rainha-mãe soube do que estava acontecendo ao rei e seus nobres e foi depressa à sala de banquetes. Disse ela a Belsazar: “Que o rei viva para sempre! Não fique tão pálido e assustado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há em seu reino um homem que tem nele o espírito dos santos deuses. Durante o reinado de Nabucodonosor, esse homem demonstrou percepção, entendimento e sabedoria como a dos deuses. Seu antecessor, o rei Nabucodonosor, o nomeou chefe de todos os magos, encantadores, astrólogos e adivinhos da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esse homem, Daniel, a quem o rei deu o nome de Beltessazar, tem inteligência extraordinária e é cheio de conhecimento e entendimento. É capaz de interpretar sonhos, explicar enigmas e resolver problemas difíceis. Mande chamar Daniel, e ele lhe dirá o que significa a inscrição”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Daniel foi levado à presença do rei, que lhe perguntou: “Você é Daniel, um dos exilados trazidos de Judá por meu antecessor, o rei Nabucodonosor?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Soube que o espírito dos deuses está em você, e que é cheio de percepção, entendimento e sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus sábios e encantadores tentaram ler as palavras na parede e me dizer o que significam, mas não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Soube que você é capaz de interpretar e resolver problemas difíceis. Se conseguir ler as palavras e disser o que significam, será vestido com um manto vermelho, e em seu pescoço será colocada uma corrente de ouro. Você se tornará o terceiro em importância em meu reino”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daniel respondeu ao rei: “Guarde seus presentes ou entregue-os a outra pessoa; mas eu lhe direi o que significa a inscrição.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó rei, o Deus Altíssimo deu soberania, majestade, glória e honra a seu antecessor, Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele o engrandeceu de tal modo que povos de todas as raças, nações e línguas estremeciam de medo diante dele. Matava quem ele queria matar e poupava quem ele queria poupar; honrava quem ele queria honrar e humilhava quem ele queria humilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando, porém, seu coração e sua mente se encheram de arrogância, ele foi tirado de seu trono e despojado de sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi expulso do convívio humano. Sua mente se tornou como a de um animal, e ele viveu entre os jumentos selvagens. Passou a comer capim, como os bois, e foi molhado pelo orvalho do céu, até entender que o Deus Altíssimo domina sobre todos os reinos do mundo e nomeia quem ele quer para governar sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Ó Belsazar, o senhor é sucessor dele e sabia de tudo isso, mas mesmo assim não se humilhou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desafiou o Senhor dos céus e mandou trazer essas taças do templo. O rei, seus nobres, suas esposas e suas concubinas beberam vinho dessas taças enquanto louvavam deuses de prata, ouro, bronze, ferro, madeira e pedra, deuses que não veem, não ouvem, nem sabem coisa alguma. Mas o rei não honrou ao Deus que lhe dá fôlego de vida e controla seu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso Deus enviou a mão que escreveu a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Esta é a mensagem que foi escrita: MENE, MENE, TEQUEL e PARSIM.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E este é o significado das palavras: Mene: Deus contou os dias de seu reinado e determinou seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tequel: Você foi pesado na balança e não atingiu o peso necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Parsim: Seu reino será dividido e entregue aos medos e aos persas”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, por ordem de Belsazar, vestiram Daniel com um manto vermelho, colocaram em seu pescoço uma corrente de ouro e o declararam o terceiro em importância no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquela mesma noite, Belsazar, rei da Babilônia, foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Dario, o medo, tinha 62 anos quando se apoderou do reino.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Dario resolveu dividir o reino em 120 províncias e nomeou um alto funcionário para governar cada uma delas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei também escolheu como administradores Daniel e outros dois homens, para que supervisionassem os altos funcionários e protegessem os interesses do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em pouco tempo, Daniel se mostrou mais capaz que todos os outros administradores e altos funcionários. Por causa da grande capacidade de Daniel, o rei planejava colocá-lo à frente de todo o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os outros administradores e altos funcionários começaram a procurar falhas no modo como Daniel conduzia as questões de governo, mas nada encontraram para criticar ou condenar. Ele era leal, sempre responsável e digno de confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, concluíram: “Nossa única chance de encontrar algum motivo para acusar Daniel será em relação às leis de seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os administradores e os altos funcionários foram até o rei e lhe disseram: “Que o rei Dario viva para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nós administradores, oficiais, altos funcionários, conselheiros e governadores estamos todos de acordo que o rei deve decretar uma lei a ser cumprida rigorosamente. Dê ordens para que, nos próximos trinta dias, qualquer pessoa que orar a alguém, divino ou humano, exceto ao rei, seja lançada na cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, ó rei, decrete e assine essa lei para que não possa ser mudada, como lei oficial dos medos e dos persas, que não pode ser revogada”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei Dario assinou a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Daniel soube que a lei tinha sido assinada, foi para casa e, como de costume, ajoelhou-se no quarto no andar de cima, com as janelas abertas na direção de Jerusalém. Orava três vezes por dia e dava graças a seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os oficiais foram juntos à casa de Daniel e o encontraram orando e pedindo ajuda a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então foram diretamente ao rei e o lembraram da lei: “O rei não assinou um decreto ordenando que qualquer um que orasse a alguém, divino ou humano, exceto ao rei, fosse lançado na cova dos leões?”. “Sim”, respondeu o rei. “Essa decisão está em vigor; é uma lei oficial dos medos e dos persas, que não pode ser revogada.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disseram ao rei: “Aquele homem, Daniel, um dos exilados de Judá, não dá importância ao rei nem à sua lei. Continua a orar ao Deus dele três vezes por dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei ouviu isso, ficou muito angustiado e procurou uma forma de salvar Daniel. Passou o resto do dia pensando num modo de livrá-lo dessa situação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>À noite, os homens foram juntos ao rei e disseram: “Ó rei, o senhor sabe que, conforme a lei dos medos e dos persas, nenhum decreto que o rei assina pode ser revogado”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por fim, o rei deu ordens para que Daniel fosse preso e lançado na cova dos leões. O rei lhe disse: “Que seu Deus, a quem você serve fielmente, o livre”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então trouxeram uma pedra e a colocaram sobre a abertura da cova. O rei selou a pedra com seu anel e com os anéis de seus nobres, para que ninguém pudesse resgatar Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei voltou a seu palácio e passou a noite em jejum. Não quis nenhum dos divertimentos habituais e não conseguiu dormir a noite inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De manhã bem cedo, levantou-se e foi apressadamente à cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegou lá, gritou angustiado: “Daniel, servo do Deus vivo! O Deus a quem você serve tão fielmente pôde livrá-lo dos leões?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daniel respondeu: “Que o rei viva para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Meu Deus enviou seu anjo para fechar a boca dos leões de modo que não me fizessem mal, pois fui considerado inocente aos olhos de Deus. Também não fiz coisa alguma contra o senhor, ó rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rei ficou muito alegre e ordenou que tirassem Daniel da cova. Não havia sequer um arranhão nele, pois havia confiado em seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida, o rei ordenou que prendessem os homens que haviam acusado Daniel. Ordenou que fossem lançados na cova dos leões junto com suas esposas e seus filhos. Os leões os atacaram e os despedaçaram antes que chegassem ao fundo da cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei Dario enviou esta mensagem a povos de todas as raças, nações e línguas em todo o mundo: “Paz e prosperidade!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Decreto que todos em meu reino devem tremer de medo diante do Deus de Daniel. Pois ele é o Deus vivo e permanecerá para sempre. Seu reino jamais será destruído, e seu domínio não terá fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele livra e salva seu povo; realiza sinais e maravilhas nos céus e na terra. Foi ele que livrou Daniel do poder dos leões”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, Daniel prosperou durante o reinado de Dario e durante o reinado de Ciro, o persa.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Anteriormente, durante o primeiro ano do reinado de Belsazar, rei da Babilônia, Daniel teve um sonho e visões enquanto estava deitado em sua cama. Escreveu o que havia sonhado e foi isto que viu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquela noite em minha visão, eu, Daniel, vi uma tempestade que agitava o grande mar, com ventos fortes que sopravam de todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, saíram da água quatro bestas enormes, cada uma diferente das demais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A primeira besta era como um leão com asas de águia. Enquanto eu observava, suas asas foram arrancadas e ela ficou em pé no chão, sobre as duas patas traseiras, como um ser humano. E lhe foi dada mente humana.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi, então, a segunda besta, e ela se parecia com um urso. Levantou-se sobre um dos lados e tinha na boca, entre os dentes, três costelas. E lhe foi dito: “Levante-se! Devore a carne de muitos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, surgiu a terceira dessas bestas, que se parecia com um leopardo. Tinha quatro asas de ave nas costas e quatro cabeças. E lhe foi dada grande autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, em minha visão naquela noite, vi uma quarta besta, terrível, assustadora e muito forte. Devorava e despedaçava suas vítimas com grandes dentes de ferro e esmagava os restos debaixo de seus pés. Era diferente das outras três e tinha dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto eu olhava para os chifres, de repente apareceu no meio deles outro chifre pequeno. Três dos chifres maiores foram arrancados pela raiz para dar lugar a ele. Esse chifre pequeno tinha olhos, como de homem, e uma boca que falava com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto eu observava, foram colocados alguns tronos, e o Ancião se sentou para julgar. Suas roupas eram brancas como a neve, e seu cabelo, como a mais pura lã. Sentava-se num trono de fogo, com rodas de chamas ardentes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e um rio de fogo brotava de sua presença. Milhões de anjos o serviam, muitos milhões estavam diante dele. O tribunal iniciou o julgamento, e os livros foram abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Continuei a observar, pois podia ouvir as palavras arrogantes do pequeno chifre. Fiquei olhando até que a quarta besta foi morta e seu corpo, destruído e lançado ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então foi tirada a autoridade das outras três bestas, mas elas tiveram permissão de viver por mais algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, em minha visão naquela noite, vi alguém semelhante a um filho de homem vindo com as nuvens do céu. Ele se aproximou do Ancião e foi conduzido à sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Recebeu autoridade, honra e soberania, para que povos de todas as raças, nações e línguas lhe obedecessem. Seu domínio é eterno; não terá fim. Seu reino jamais será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, Daniel, fiquei perturbado com tudo que tinha visto, e minhas visões me aterrorizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso aproximei-me de um dos que estavam em pé junto ao trono e perguntei o que tudo aquilo significava. Ele explicou:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Essas quatro grandes bestas representam quatro reinos que surgirão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No final, porém, o reino será entregue ao povo santo do Altíssimo, e eles dominarão para todo o sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então eu quis saber o verdadeiro signifi­cado da quarta besta, tão diferente das demais e tão aterrorizante. Ela havia devorado e despedaçado suas vítimas com dentes de ferro e garras de bronze e esmagado os restos com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também quis saber sobre os dez chifres em sua cabeça e o pequeno chifre que surgiu depois e derrubou três dos outros chifres. Esse chifre parecia mais forte que os demais e tinha olhos humanos e uma boca que falava com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto eu observava, esse chifre guerreava contra o povo santo de Deus e o derrotava,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até que o Ancião, o Altíssimo, veio e pronunciou a sentença em favor de seu povo santo. Então chegou o tempo de o povo santo tomar posse do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois ele me disse: “A quarta besta é o quarto reino que dominará a terra, e será diferente de todos os outros. Devorará o mundo inteiro, pisoteará e esmagará tudo que estiver em seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seus dez chifres são dez reis que governarão esse império. Então surgirá outro rei, diferente dos dez, que subjugará três reis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele desafiará o Altíssimo e oprimirá o povo santo do Altíssimo. Tentará mudar suas festas sagradas e suas leis, e eles serão colocados sob o controle dele por um tempo, tempos, e meio tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Contudo, o tribunal o julgará, e todo o seu poder será tirado e completamente destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então serão dados ao povo santo do Altíssimo a soberania, o poder e a grandeza de todos os reinos debaixo dos céus. O reino do Altíssimo permanecerá para sempre, e todos os governantes o servirão e lhe obedecerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim terminou a visão. Eu, Daniel, fiquei aterrorizado por causa de meus pensamentos e meu rosto ficou pálido de medo, mas não contei essas coisas a ninguém.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante o terceiro ano do reinado de Belsazar, eu, Daniel, tive outra visão, depois da primeira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nessa visão eu estava na fortaleza de Susã, na província de Elão, em pé junto ao rio Ulai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando levantei os olhos, vi um carneiro com dois chifres compridos, em pé junto ao rio. Um dos chifres era mais comprido que o outro, embora tivesse crescido depois do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O carneiro dava chifradas em tudo em seu caminho para o oeste, para o norte e para o sul, e ninguém conseguia detê-lo nem ajudar suas vítimas. Ele fazia o que queria e se tornou muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eu observava, de repente um bode surgiu do oeste e atravessou a terra com tanta rapidez que nem sequer tocou o chão. Esse bode, que tinha um chifre enorme entre os olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>foi na direção do carneiro de dois chifres que eu tinha visto em pé junto ao rio, e avançou sobre ele cheio de fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O bode atacou o carneiro furiosamente e o atingiu com um golpe que quebrou seus dois chifres. O carneiro ficou sem forças para resistir, e o bode o derrubou e o pisoteou. Ninguém foi capaz de livrar o carneiro do poder do bode.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O bode se tornou muito poderoso, mas, no auge de seu poder, seu grande chifre foi quebrado. No lugar dele nasceram quatro chifres proeminentes, que apontavam para as quatro direções da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, de um dos chifres proeminentes surgiu um pequeno chifre, cujo poder se tornou muito grande. Estendeu-se para o sul e para o leste e em direção à terra gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seu poder chegou aos céus, onde atacou o exército celestial, lançou à terra alguns do exército e algumas das estrelas e os pisoteou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chegou a desafiar o Comandante do exército celestial ao suspender os sacrifícios diários oferecidos a ele e destruir seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao exército celestial não foi permitido reagir a essa rebelião. Portanto, o sacrifício diário foi interrompido, e a verdade, derrotada. O chifre teve êxito em tudo que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ouvi dois seres santos conversando entre si. Um deles perguntou: “Quanto tempo durarão os acontecimentos dessa visão? Até quando a rebelião que causa profanação impedirá os sacrifícios diários? Até quando o templo e o exército celestial serão pisoteados?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O outro respondeu: “Levará 2.300 tardes e manhãs; então o templo será restaurado”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto eu, Daniel, tentava entender o significado dessa visão, alguém que parecia um homem parou diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ouvi uma voz humana vinda do rio Ulai gritar: “Gabriel, explique a este homem o significado da visão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Gabriel se aproximou de onde eu estava, fiquei tão aterrorizado que me prostrei com o rosto no chão. Ele disse: “Filho de homem, você precisa entender que os acontecimentos da visão se referem ao tempo do fim”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele falava, desmaiei e caí com o rosto no chão. Gabriel me despertou com um toque e me ajudou a ficar em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele disse: “Estou aqui para lhe contar o que acontecerá depois, no tempo da ira, pois aquilo que você viu se refere ao fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O carneiro com dois chifres representa os reis da Média e da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O bode peludo representa o rei da Grécia, e o grande chifre entre os olhos dele representa o primeiro rei do império grego.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os quatro chifres proeminentes que apareceram no lugar do chifre grande mostram que o império grego se dividirá em quatro reinos, mas nenhum deles será tão grande quanto o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“No final de seu reinado, quando o pecado estiver no auge, subirá ao poder um rei feroz, mestre de intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se tornará muito forte, mas não por seu próprio poder. Causará terrível destruição e terá êxito em tudo que fizer. Destruirá líderes poderosos e devastará o povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Será um mestre do engano e se tornará arrogante; destruirá muitos sem aviso. Chegará a enfrentar na batalha o Príncipe dos príncipes, mas será quebrado, embora não por força humana.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Essa visão das 2.300 tardes e manhãs é verdadeira. Guarde, porém, a visão em segredo, pois esses acontecimentos só ocorrerão depois de muito tempo”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então eu, Daniel, fiquei abatido e doente por vários dias. Depois, levantei-me e voltei a tratar dos negócios do rei, mas a visão me deixou muito perturbado e não consegui entendê-la.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Era o primeiro ano do reinado de Dario, o medo, filho de Assuero, que se tornou rei dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nesse primeiro ano, eu, Daniel, ao estudar a palavra do SENHOR revelada ao profeta Jeremias, compreendi que Jerusalém devia permanecer desolada por setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então me voltei para o Senhor Deus e supliquei a ele com oração e jejum. Também vesti pano de saco e coloquei cinzas sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Orei ao SENHOR, meu Deus, e confessei: “Ó Senhor, és Deus grande e temível! Tu guardas tua aliança de amor leal para com os que te amam e obedecem a teus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, nós pecamos e fizemos o mal. Fomos rebeldes contra ti e desprezamos teus mandamentos e estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não demos ouvidos a teus servos, os profetas, que falaram em teu nome a nossos reis, príncipes, antepassados e a todo o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Senhor, tu és justo; mas, como vês, nosso rosto está coberto de vergonha. Todos estamos envergonhados, incluindo os habitantes de Judá e de Jerusalém e todo o Israel, espalhados em lugares próximos e distantes, para onde tu nos enviaste por causa de nossa deslealdade contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó SENHOR, nós, nossos reis, príncipes e antepassados estamos cobertos de vergonha porque pecamos contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o Senhor, nosso Deus, é misericordioso e perdoador, embora tenhamos nos rebelado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não obedecemos ao SENHOR, nosso Deus, pois não seguimos as leis que ele nos deu por meio de seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o Israel desobedeceu às tuas leis, desviou-se e não quis ouvir tua voz. “Por isso, agora as maldições solenes e os juízos escritos na lei de Moisés, servo de Deus, foram derramados sobre nós por causa de nosso pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu cumpriste tua palavra e fizeste conosco e com nossos governantes exatamente como havias advertido. Nunca houve calamidade tão terrível quanto a que aconteceu em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as maldições escritas contra nós na lei de Moisés se cumpriram. E, no entanto, não quisemos buscar a misericórdia do SENHOR, nosso Deus, não nos afastamos de nossos pecados nem reconhecemos sua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o SENHOR trouxe sobre nós a calamidade que havia preparado. O SENHOR, nosso Deus, foi justo em fazer todas essas coisas, pois não lhe obedecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ó Senhor, nosso Deus, tu trouxeste honra duradoura para teu nome ao resgatar teu povo do Egito com grande demonstração de poder. Mas nós pecamos e estamos cheios de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De acordo com toda a tua justiça, Senhor, desvia tua ira furiosa de Jerusalém, tua cidade e teu santo monte. Como resultado de nossos pecados e dos pecados de nossos antepassados, todas as nações vizinhas zombam de Jerusalém e de teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ó nosso Deus, ouve a oração de teu servo; ouve minha súplica. Por causa de ti mesmo, Senhor, volta a olhar com bondade para teu santuário desolado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó meu Deus, inclina-te e ouve-me; abre teus olhos e vê nossa desolação. Vê como nossa cidade, a cidade que leva teu nome, está em ruínas. Fazemos esta súplica não porque merecemos, mas por causa de tua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ó Senhor, ouve; ó Senhor, perdoa; ó Senhor, atende-nos e age! Por causa de ti mesmo, não te demores, ó meu Deus, pois teu povo e tua cidade carregam teu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Continuei a orar e a confessar meu pecado e o pecado de meu povo, Israel, suplicando ao SENHOR, meu Deus, por Jerusalém, seu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto eu orava, Gabriel, que eu tinha visto na visão anterior, veio a mim depressa, na hora do sacrifício da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele explicou: “Daniel, vim lhe dar percepção e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que você começou a orar, foi dada uma ordem, e agora estou aqui para lhe dizer qual foi essa ordem, pois você é muito precioso para Deus. Ouça com atenção para entender o significado de sua visão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Um período de setenta semanas de sete foi decretado ao seu povo e à sua cidade santa para dar fim à rebelião, acabar com o pecado, fazer expiação por sua culpa, trazer justiça eterna, confirmar a visão profética e ungir o lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora ouça e entenda! Passarão sete semanas, mais 62 semanas desde que for dada a ordem para reconstruir Jerusalém até a chegada do governante, o Ungido. Apesar dos tempos difíceis, Jerusalém será reconstruída com ruas e fortes defesas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Depois desse período de 62 semanas de sete, o Ungido será morto, e nada dele restará. Surgirá um governante cujos exércitos destruirão a cidade e o templo. O fim chegará com uma inundação, e a guerra e seus sofrimentos estão decretados desde esse tempo até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O governante fará um tratado com muitos por um período de uma semana, mas depois de metade desse tempo ele acabará com os sacrifícios e com as ofertas. E, numa parte do templo, ele colocará uma terrível profanação, até que o destino declarado para esse profanador seja finalmente derramado sobre ele”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Ciro, rei da Pérsia, Daniel (também chamado Beltessazar) teve outra visão. Ele entendeu que essa visão era verdadeira e se referia a certos acontecimentos que ocorreriam no futuro, tempos de guerra e de grande dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu, Daniel, recebi essa visão depois de passar três semanas de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante todo esse tempo, não havia comido nada saboroso. Não tinha provado nenhuma carne e nenhum vinho e não tinha usado nenhuma loção perfumada até passarem as três semanas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em 23 de abril daquele ano, estava em pé próximo ao grande rio Tigre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantei os olhos e vi um homem vestido com roupas de linho e um cinto de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu corpo era semelhante a uma pedra preciosa. Seu rosto faiscava como relâmpago, e seus olhos eram como tochas acesas. Seus braços e seus pés brilhavam como bronze polido, e sua voz era como o som de uma grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Somente eu, Daniel, tive essa visão. Os homens que estavam comigo não viram coisa alguma. De repente, porém, eles se encheram de terror e correram para se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, fiquei ali sozinho e tive essa visão extraordinária. Perdi as forças, fiquei muito pálido e quase desfaleci.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ouvi o homem falar e, ao som de sua voz, perdi os sentidos e fiquei ali estendido, com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesse instante, a mão de alguém me tocou e me pôs, ainda trêmulo, sobre minhas mãos e meus joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o homem me disse: “Daniel, você é muito precioso para Deus; por isso, ouça com atenção o que tenho a lhe dizer. Levante-se, pois fui enviado a você”. Quando ele me disse isso, me levantei, ainda tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, ele disse: “Não tenha medo, Daniel. Pois, desde o primeiro dia em que você começou a orar por entendimento e a se humilhar diante de seu Deus, seu pedido foi ouvido. Eu vim em resposta à sua oração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por 21 dias, porém, o príncipe do reino da Pérsia me impediu. Então Miguel, um dos príncipes mais importantes, veio me ajudar, e eu o deixei ali com os reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora estou aqui para explicar o que acontecerá com seu povo no futuro, pois essa visão se refere a um tempo que ainda está por vir”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto ele falava comigo, eu olhava para o chão, sem conseguir dizer uma única palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aquele que se parecia com um homem tocou meus lábios, e eu abri a boca e comecei a falar. Disse àquele que estava diante de mim: “Meu senhor, estou angustiado por causa da visão que tive, e me sinto muito fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como é possível alguém como eu, seu servo, falar com meu senhor? Minhas forças se foram, e mal consigo respirar”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então aquele que se parecia com um homem tocou em mim novamente, e senti minhas forças voltarem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não tenha medo”, ele disse, “pois você é muito precioso para Deus. Que a paz esteja com você! Tenha ânimo! Seja forte!” Enquanto ele falava, logo me senti mais forte e disse: “Fale, meu senhor, pois me fortaleceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele disse: “Você sabe por que eu vim? Em breve terei de voltar para lutar com o príncipe do reino da Pérsia e, depois disso, virá o príncipe do reino da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas agora lhe direi o que está escrito no Livro da Verdade. (Ninguém me ajuda na luta contra esses príncipes, exceto Miguel, o príncipe de vocês.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tenho acompanhado Miguel para apoiá-lo e fortalecê-lo desde o primeiro ano do reinado de Dario, o medo.)</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Agora, portanto, eu lhe revelarei a verdade. Outros três reis persas reinarão e serão sucedidos pelo quarto rei, muito mais rico que os outros. Ele usará sua riqueza para instigar todos a lutarem contra o reino da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Então surgirá um rei poderoso, que governará com grande autoridade e realizará tudo que desejar fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, no auge de seu poder, seu reino será quebrado e dividido em quatro partes. Não será governado pelos descendentes do rei e o reino não terá a mesma autoridade de antes, pois seu império será arrancado fora e entregue a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O rei do sul se tornará poderoso, mas um de seus oficiais se tornará ainda mais poderoso e governará seu reino com grande força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Alguns anos depois, será formada uma aliança entre o rei do norte e o rei do sul. A filha do rei do sul se casará com o rei do norte para garantir a aliança, mas tanto ela como seu pai perderão a influência sobre ele. Ela será abandonada, junto com aqueles que a apoiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando um de seus parentes se tornar o rei do sul, ele reunirá um exército, entrará na fortaleza do rei do norte e o derrotará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele voltar ao Egito, levará os ídolos deles, e também objetos valiosos de ouro e prata. Por alguns anos, deixará o rei do norte em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mais tarde, o rei do norte invadirá o reino do sul, mas logo voltará para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos do rei do norte, porém, reunirão um exército poderoso que avançará como uma inundação e levará a batalha até a fortaleza do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Enfurecido, o rei do sul sairá para lutar contra o grande exército reunido pelo rei do norte e o derrotará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que o exército inimigo for vencido, o rei do sul se tornará orgulhoso e executará muitos milhares de inimigos; sua vitória, porém, não durará muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Alguns anos depois, o rei do norte voltará com um exército bem equipado, muito maior que antes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nessa ocasião, haverá uma rebelião geral contra o rei do sul. Homens violentos de seu povo, Daniel, se juntarão a eles em cumprimento desta visão, mas serão derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei do norte virá e cercará uma cidade fortificada e a conquistará. Nem as melhores tropas do sul conseguirão resistir a esse ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O rei do norte continuará a avançar sem oposição; ninguém será capaz de resistir-lhe. Ele se deterá na terra gloriosa, decidido a destruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fará planos de vir com a força de todo o seu reino e formará uma aliança com o rei do sul. Dará sua filha em casamento a fim de derrubar o reino, mas seu plano falhará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Depois disso, voltará sua atenção para o litoral e conquistará muitas cidades. No entanto, um comandante de outra terra acabará com sua insolência e o fará retirar-se, envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele se refugiará em sua própria fortaleza, mas tropeçará e nunca mais será visto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Seu sucessor enviará um cobrador de impostos para manter o esplendor real. Depois de um breve reinado, porém, ele morrerá, mas não como resultado de ira nem na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O próximo a subir ao poder será um homem desprezível, que não faz parte da linhagem real. Ele se infiltrará quando menos se espera e assumirá o controle do reino por meio de intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diante dele, grandes exércitos serão arrasados, incluindo um príncipe da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com promessas enganosas, fará várias alianças. Apesar de ter apenas um punhado de seguidores, ele se tornará forte.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sem aviso, entrará nas regiões mais ricas da terra e distribuirá entre seus seguidores o despojo e os bens dos ricos, coisa que seus antecessores nunca fizeram. Fará planos para conquistar fortalezas, mas isso durará pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Então juntará coragem e reunirá um grande exército contra o rei do sul. Este sairá para a batalha, mas de nada adiantará, pois haverá conspi­rações contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sua derrota será causada por gente de sua própria confiança. Seu exército será arrasado, e muitos serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Decididos a fazer o mal, esses reis tentarão enganar um ao outro enquanto estiverem à mesa de negociações; mas isso não fará diferença alguma, pois o fim chegará no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“O rei do norte voltará para casa com muitas riquezas. No caminho, ele se colocará contra o povo da santa aliança e fará grandes estragos antes de seguir viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Então, no tempo determinado, ele voltará a invadir o sul, mas dessa vez o resultado será diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele se assustará com os navios de guerra do litoral oeste e voltará para casa. Então descarregará sua ira sobre o povo da santa aliança e recompensará os que abandonarem a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Seu exército tomará a fortaleza do templo, contaminará o santuário, acabará com os sacrifícios diários e colocará ali uma terrível profanação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele usará de adulação e conquistará os que violaram a aliança; mas aqueles que conhecem seu Deus serão fortes e resistirão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Líderes sábios instruirão a muitos, mas esses mestres morrerão pela espada e pelo fogo, ou serão capturados e saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante essas perseguições, receberão pouca ajuda, e muitos que se juntarem a eles não serão sinceros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Alguns dos sábios serão vítimas de perseguição e, desse modo, serão refinados, purificados e limpos até o tempo do fim, pois o tempo determinado ainda está por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“O rei fará o que bem entender, se exaltará, afirmará ser maior que todos os deuses e chegará a blasfemar contra o Deus dos deuses. Terá êxito, mas apenas até que se complete o tempo da ira; pois aquilo que foi determinado certamente acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele não respeitará os deuses de seus antepassados, nem o deus preferido das mulheres, nem deus algum, pois dirá que é maior que todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Em lugar deles, adorará o deus da fortaleza, um deus que seus antepassados não conheceram, e lhe dará honras com ouro, prata, pedras preciosas e presentes caros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Dizendo contar com a ajuda desse deus estrangeiro, atacará as fortalezas mais poderosas. Honrará os que se sujeitarem a ele, os nomeará para cargos de autoridade e dividirá a terra entre eles como recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Então, no tempo do fim, o rei do sul lutará contra o rei do norte. O rei do norte atacará com carros de guerra e seus condutores e com muitos navios. Invadirá várias terras e as arrasará como uma inundação.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Entrará na terra gloriosa e muitas nações cairão, mas Moabe, Edom e a maior parte de Amom escaparão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele conquistará muitos países, e nem mesmo o Egito escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tomará para si o ouro, a prata e os tesouros do Egito, e os líbios e os etíopes serão seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Mas, então, chegarão notícias do leste e do norte que o deixarão alarmado, e ele partirá enfurecido para destruir e aniquilar muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Armará suas tendas entre o monte santo e glorioso e o mar. Enquanto estiver lá, porém, chegará a seu fim, e ninguém o ajudará.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Nessa época, Miguel, o grande príncipe que guarda seu povo, se levantará. Haverá um tempo de angústia como nunca houve desde que as nações vieram a existir. Nesse tempo, porém, todos de seu povo que tiverem o nome escrito no livro serão salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos dos que estão mortos e enterrados ressuscitarão, alguns para a vida eterna e outros para a vergonha e a desonra eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os sábios brilharão intensamente como o esplendor do céu, e os que conduzem muitos à justiça resplandecerão como estrelas, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas você, Daniel, mantenha esta profecia em segredo; sele o livro até o tempo do fim, quando muitos correrão de um lado para o outro e o conhecimento aumentará”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu, Daniel, olhei e vi dois outros em pé em margens opostas do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um deles perguntou ao homem vestido de linho, que agora estava sobre o rio: “Quanto tempo passará até que terminem esses acontecimentos espantosos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem vestido de linho, que estava sobre o rio, levantou as duas mãos em direção ao céu, pronunciou um juramento solene àquele que vive para sempre e disse: “Passará um tempo, tempos e meio tempo. Quando o povo santo finalmente for quebrado, todas essas coisas se cumprirão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvi o que ele disse, mas não entendi o significado. Por isso, perguntei: “Meu senhor, como estas coisas terminarão?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele respondeu: “Agora vá, Daniel, pois aquilo que eu disse será mantido em segredo e selado até o tempo do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos serão purificados, limpos e refinados por essas provações. Os perversos, porém, continuarão em sua perversidade, e nenhum deles entenderá. Somente os sábios compreenderão seu significado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A partir do momento em que o sacrifício diário for suspenso e a terrível profanação for colocada ali, haverá 1.290 dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Feliz aquele que esperar e permanecer até o fim dos 1.335 dias!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quanto a você, siga seu caminho até o fim. Você descansará e, no final dos dias, se levantará para receber sua herança”.</para>
</usx>
