<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (NVT)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, escrevo esta carta ao povo santo em Éfeso, seguidores fiéis de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que Deus, nosso Pai, e o Senhor Jesus Cristo lhes deem graça e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo louvor seja a Deus, o Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que nos abençoou em Cristo com todas as bênçãos espirituais nos domínios celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo antes de criar o mundo, Deus nos amou e nos escolheu em Cristo para sermos santos e sem culpa diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele nos predestinou para si, para nos adotar como filhos por meio de Jesus Cristo, conforme o bom propósito de sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus assim o fez para o louvor de sua graça gloriosa, que ele derramou sobre nós em seu Filho amado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele é tão rico em graça que comprou nossa liberdade com o sangue de seu Filho e perdoou nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Generosamente, derramou sua graça sobre nós e, com ela, toda sabedoria e todo entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora Deus nos revelou sua vontade secreta a respeito de Cristo, isto é, o cumprimento de seu bom propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o plano é este: no devido tempo, ele reunirá sob a autoridade de Cristo tudo que existe nos céus e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Além disso, em Cristo nós nos tornamos herdeiros de Deus, pois ele nos predestinou conforme seu plano e faz que tudo ocorra de acordo com sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O propósito de Deus era que nós, os primeiros a confiar em Cristo, louvássemos a Deus e lhe déssemos glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora vocês também ouviram a verdade, as boas-novas da salvação. E, quando creram em Cristo, ele colocou sobre vocês o selo do Espírito Santo que havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Espírito é a garantia de nossa herança, até o dia em que Deus nos resgatará como sua propriedade, para o louvor de sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desde que eu soube de sua fé no Senhor Jesus e de seu amor pelo povo santo em toda parte,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não deixo de agradecer a Deus por vocês. Em minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>peço que Deus, o Pai glorioso de nosso Senhor Jesus Cristo, lhes dê sabedoria espiritual e entendimento para que cresçam no conhecimento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Oro para que seu coração seja iluminado, a fim de que compreendam a esperança concedida àqueles que ele chamou e a rica e gloriosa herança que ele deu a seu povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também oro para que entendam a grandeza insuperável do poder de Deus para conosco, os que cremos. É o mesmo poder grandioso</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que ressuscitou Cristo dos mortos e o fez sentar-se no lugar de honra, à direita de Deus, nos domínios celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora ele está muito acima de qualquer governante, autoridade, poder, líder ou qualquer outro nome não apenas neste mundo, mas também no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus submeteu todas as coisas à autoridade de Cristo e o fez cabeça de tudo, para o bem da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a igreja é seu corpo; ela é preenchida e completada por Cristo, que enche consigo mesmo todas as coisas em toda parte.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vocês estavam mortos por causa de sua desobediência e de seus muitos pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nos quais costumavam viver, como o resto do mundo, obedecendo ao comandante dos poderes do mundo invisível. Ele é o espírito que opera no coração dos que se recusam a obedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos nós vivíamos desse modo, seguindo os desejos ardentes e as inclinações de nossa natureza humana. Éramos, por natureza, merecedores da ira, como os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Deus é tão rico em misericórdia e nos amou tanto</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que, embora estivéssemos mortos por causa de nossos pecados, ele nos deu vida juntamente com Cristo. É pela graça que vocês são salvos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois ele nos ressuscitou com Cristo e nos fez sentar com ele nos domínios celestiais, porque agora estamos em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, nas eras futuras, Deus poderá apontar-nos como exemplos da riqueza insuperável de sua graça, revelada na bondade que ele demonstrou por nós em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês são salvos pela graça, por meio da fé. Isso não vem de vocês; é uma dádiva de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é uma recompensa pela prática de boas obras, para que ninguém venha a se orgulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois somos obra-prima de Deus, criados em Cristo Jesus a fim de realizar as boas obras que ele de antemão planejou para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não esqueçam que vocês, gentios, eram chamados de “incircuncidados” pelos judeus que se orgulhavam da circuncisão, embora ela fosse apenas um ritual exterior e humano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo, vocês viviam afastados de Cristo. Não tinham os privilégios do povo de Israel e não conheciam as promessas da aliança. Viviam no mundo sem Deus e sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, porém, estão em Cristo Jesus. Antigamente, estavam distantes de Deus, mas agora foram trazidos para perto dele por meio do sangue de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Cristo é nossa paz. Ele uniu judeus e gentios em um só povo ao derrubar o muro de inimizade que nos separava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele acabou com o sistema da lei, com seus mandamentos e ordenanças, promovendo a paz ao criar para si, desses dois grupos, uma nova humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, ele os reconciliou com Deus em um só corpo por meio de sua morte na cruz, eliminando a inimizade que havia entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele trouxe essas boas-novas de paz tanto a vocês que estavam distantes dele como aos que estavam perto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, por causa do que Cristo fez, todos temos acesso ao Pai pelo mesmo Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vocês já não são estranhos e forasteiros, mas concidadãos do povo santo e membros da família de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Juntos, somos sua casa, edificados sobre os alicerces dos apóstolos e dos profetas. E a pedra angular é o próprio Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nele somos firmemente unidos, constituindo um templo santo para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por meio dele, vocês também estão sendo edificados como parte dessa habitação, onde Deus vive por seu Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando penso em tudo isso, eu, Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus para o bem de vocês, gentios...</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tomando por certo, a propósito, que vocês sabem que Deus me deu essa responsabilidade especial de estender sua graça a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como lhes escrevi anteriormente em poucas palavras, o próprio Deus revelou esse segredo a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao lerem o que escrevi, entenderão minha compreensão desse segredo a respeito de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que não foi revelado às gerações anteriores, mas agora foi revelado, pelo Espírito, aos santos apóstolos e profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E este é o segredo revelado: tanto os gentios como os judeus que creem nas boas-novas participam igualmente das riquezas herdadas pelos filhos de Deus. Ambos são membros do mesmo corpo e desfrutam a promessa em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pela graça e pelo grande poder de Deus, recebi o privilégio de servir anunciando essas boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que eu seja o menos digno de todo o povo santo, recebi, pela graça, o privilégio de falar aos gentios sobre os tesouros infindáveis que estão disponíveis a eles em Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e de explicar a todos esse segredo que Deus, o Criador de todas as coisas, manteve oculto desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O plano de Deus era mostrar a todos os governantes e autoridades nos domínios celestiais, por meio da igreja, as muitas formas da sabedoria divina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse era seu propósito eterno, que ele realizou por meio de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por meio da fé em Cristo, agora nós, com ousadia e confiança, temos acesso à presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, peço-lhes que não desanimem por causa de minhas provações. É por vocês que sofro; a honra é de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando penso em tudo isso, caio de joelhos e oro ao Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o Criador de todas as coisas nos céus e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Peço que, da riqueza de sua glória, ele os fortaleça com poder interior por meio de seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Cristo habitará em seu coração à medida que vocês confiarem nele. Suas raízes se aprofundarão em amor e os manterão fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também peço que, como convém a todo o povo santo, vocês possam compreender a largura, o comprimento, a altura e a profundidade do amor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Que vocês experimentem esse amor, ainda que seja grande demais para ser inteiramente compreendido. Então vocês serão preenchidos com toda a plenitude de vida e poder que vêm de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Toda a glória seja a Deus que, por seu grandioso poder que atua em nós, é capaz de realizar infinitamente mais do que poderíamos pedir ou imaginar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A ele seja a glória na igreja e em Cristo Jesus por todas as gerações, para todo o sempre! Amém.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, como prisioneiro no Senhor, suplico-lhes que vivam de modo digno do chamado que receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sejam sempre humildes e amáveis, tolerando pacientemente uns aos outros em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façam todo o possível para se manterem unidos no Espírito, ligados pelo vínculo da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois há um só corpo e um só Espírito, assim como vocês foram chamados para uma só esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há um só Senhor, uma só fé, um só batismo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>um só Deus e Pai de tudo, o qual está sobre todos, em todos, e vive por meio de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A cada um de nós, porém, ele concedeu uma dádiva, por meio da generosidade de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso as Escrituras dizem: “Quando ele subiu às alturas, levou muitos prisioneiros e concedeu dádivas ao povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Notem que diz que “ele subiu”. Por certo, isso significa que Cristo também desceu ao mundo inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aquele que desceu é o mesmo que subiu acima de todos os céus, a fim de encher consigo mesmo todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele designou alguns para apóstolos, outros para profetas, outros para evangelistas, outros para pastores e mestres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles são responsáveis por preparar o povo santo para realizar sua obra e edificar o corpo de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que todos alcancemos a unidade que a fé e o conhecimento do Filho de Deus produzem e amadureçamos, chegando à completa medida da estatura de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então não seremos mais imaturos como crianças, nem levados de um lado para outro, empurrados por qualquer vento de novos ensinamentos, e também não seremos influenciados quando nos tentarem enganar com mentiras astutas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez disso, falaremos a verdade em amor, tornando-nos, em todos os aspectos, cada vez mais parecidos com Cristo, que é a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele faz que todo o corpo se encaixe perfeitamente. E cada parte, ao cumprir sua função específica, ajuda as demais a crescer, para que todo o corpo se desenvolva e seja saudável em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, eu lhes digo com a autoridade do Senhor: não vivam mais como os gentios, levados por pensamentos vazios e inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A mente deles está mergulhada na escuridão. Andam sem rumo, alienados da vida que Deus dá, pois são ignorantes e endureceram o coração para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tornaram-se insensíveis, vivem em função dos prazeres sensuais e praticam avidamente toda espécie de impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas não foi isso que vocês aprenderam de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uma vez que ouviram falar de Jesus e foram ensinados sobre a verdade que vem dele,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>livrem-se de sua antiga natureza e de seu velho modo de viver, corrompido pelos desejos impuros e pelo engano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deixem que o Espírito renove seus pensamentos e atitudes</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e revistam-se de sua nova natureza, criada para ser verdadeiramente justa e santa como Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, abandonem a mentira e digam a verdade a seu próximo, pois somos todos parte do mesmo corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E “não pequem ao permitir que a ira os controle”. Acalmem a ira antes que o sol se ponha,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois ela cria oportunidades para o diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem é ladrão, pare de roubar. Em vez disso, use as mãos para trabalhar com empenho e honestidade e, assim, ajudar generosamente os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Evitem o linguajar sujo e insultante. Que todas as suas palavras sejam boas e úteis, a fim de dar ânimo àqueles que as ouvirem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não entristeçam o Espírito Santo de Deus, o selo que ele colocou sobre vocês para o dia em que nos resgatará como sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Livrem-se de toda amargura, raiva, ira, das palavras ásperas e da calúnia, e de todo tipo de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em vez disso, sejam bondosos e tenham compaixão uns dos outros, perdoando-se como Deus os perdoou em Cristo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, como filhos amados de Deus, imitem-no em tudo que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vivam em amor, seguindo o exemplo de Cristo, que nos amou e se entregou por nós como oferta e sacrifício de aroma agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que não haja entre vocês imoralidade sexual, impureza ou ganância. Esses pecados não têm lugar no meio do povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As histórias obscenas, as conversas tolas e as piadas vulgares não são para vocês. Em vez disso, sejam agradecidos a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Podem estar certos de que nenhum imoral, impuro ou ganancioso, que é idólatra, herdará o reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não se deixem enganar por palavras vazias, pois a ira de Deus virá sobre os que lhe desobedecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não participem do que essas pessoas fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois antigamente vocês estavam mergulhados na escuridão, mas agora têm a luz no Senhor. Vivam, portanto, como filhos da luz!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois o fruto da luz produz apenas o que é bom, justo e verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Procurem descobrir o que agrada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não participem dos feitos inúteis do mal e da escuridão; antes, mostrem sua reprovação expondo-os à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É vergonhoso até mesmo falar daquilo que os maus fazem em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Suas más intenções, porém, ficarão evidentes quando a luz brilhar sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois a luz torna visíveis todas as coisas. Por isso se diz: “Desperte, você que dorme, levante-se dentre os mortos, e Cristo o iluminará”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, sejam cuidadosos em seu modo de vida. Não vivam como insensatos, mas como sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aproveitem ao máximo todas as oportunidades nestes dias maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não ajam de forma impensada, mas procurem entender a vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se embriaguem com vinho, pois ele os levará ao descontrole. Em vez disso, sejam cheios do Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>cantando salmos, hinos e cânticos espirituais entre si e louvando o Senhor de coração com música.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por tudo deem graças a Deus, o Pai, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sujeitem-se uns aos outros por temor a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esposas, sujeite-se cada uma a seu marido, como ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o marido é o cabeça da esposa, como Cristo é o cabeça da igreja. Ele é o Salvador de seu corpo, a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim como a igreja se sujeita a Cristo, também vocês, esposas, devem se sujeitar em tudo a seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maridos, ame cada um a sua esposa, como Cristo amou a igreja. Ele entregou a vida por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a fim de torná-la santa, purificando-a ao lavá-la com água por meio da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim o fez para apresentá-la a si mesmo como igreja gloriosa, sem mancha, ruga ou qualquer outro defeito, mas santa e sem culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da mesma forma, os maridos devem amar cada um a sua esposa, como amam o próprio corpo, pois o homem que ama sua esposa na verdade ama a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ninguém odeia o próprio corpo, mas o alimenta e cuida dele, como Cristo cuida da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E nós somos membros de seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por isso o homem deixa pai e mãe e se une à sua mulher, e os dois se tornam um só.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esse é um grande mistério, mas ilustra a união entre Cristo e a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, volto a dizer: cada homem deve amar a esposa como ama a si mesmo, e a esposa deve respeitar o marido.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, obedeçam a seus pais no Senhor, porque isso é o certo a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Honre seu pai e sua mãe.” Esse é o primeiro mandamento com promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se honrar pai e mãe, “tudo lhe irá bem e terá vida longa na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pais, não tratem seus filhos de modo a irritá-los; antes, eduquem-nos com a disciplina e a instrução que vêm do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escravos, obedeçam a seus senhores terrenos com respeito e temor. Sirvam com sinceridade, como serviriam a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Procurem agradá-los sempre, e não apenas quando eles estiverem observando. Como escravos de Cristo, façam a vontade de Deus de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trabalhem com entusiasmo, como se servissem ao Senhor, e não a homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrem-se de que o Senhor recompensará cada um de nós pelo bem que fizermos, quer sejamos escravos, quer livres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Senhores, assim também tratem seus escravos. Não os ameacem; lembrem-se de que vocês e eles têm o mesmo Senhor no céu, e ele não age com favoritismo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma palavra final: Sejam fortes no Senhor e em seu grande poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vistam toda a armadura de Deus, para que possam permanecer firmes contra as estratégias do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois nós não lutamos contra inimigos de carne e sangue, mas contra governantes e autoridades do mundo invisível, contra grandes poderes neste mundo de trevas e contra espíritos malignos nas esferas celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vistam toda a armadura de Deus, para que possam resistir ao inimigo no tempo do mal. Então, depois da batalha, vocês continuarão de pé e firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, mantenham sua posição, colocando o cinto da verdade e a couraça da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como calçados, usem a paz das boas-novas, para que estejam inteiramente preparados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em todas as situações, levantem o escudo da fé, para deter as flechas de fogo do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Usem a salvação como capacete e empunhem a espada do Espírito, que é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem no Espírito em todos os momentos e ocasiões. Permaneçam atentos e sejam persistentes em suas orações por todo o povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E orem também por mim. Peçam que Deus me conceda as palavras certas, para que eu possa explicar corajosamente o segredo revelado pelas boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora estou preso em correntes, mas continuo a anunciar essa mensagem como embaixador de Deus. Portanto, orem para que eu siga falando corajosamente em nome dele, como é meu dever.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tíquico lhes dará um relatório completo do que tenho feito e de como tenho passado. Ele é um irmão amado e um colaborador fiel na obra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu o enviei a vocês com esse propósito, para que saibam como estamos e para animá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A paz seja com vocês, irmãos, e que Deus, o Pai, e o Senhor Jesus Cristo lhes deem amor e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que a graça de Deus esteja eternamente sobre todos que amam nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
</usx>
