<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (NVT)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Israel que se mudaram para o Egito com Jacó, cada um com sua família:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi, Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom, Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao todo, desceram ao Egito setenta descendentes de Jacó, incluindo José, que já estava lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com o tempo, José e seus irmãos morreram, e toda aquela geração chegou ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas seus descendentes, os israelitas, tiveram muitos filhos e netos. Multiplicaram-se tanto que se fortaleceram e encheram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por fim, subiu ao poder no Egito um novo rei, que não sabia coisa alguma sobre José.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei disse a seu povo: “Vejam, agora o povo de Israel é mais numeroso e mais forte que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Precisamos tramar um plano para evitar que se tornem ainda mais numerosos. Se não o fizermos e houver guerra, eles se unirão a nossos inimigos, lutarão contra nós e depois fugirão desta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, os egípcios nomearam capatazes para dirigir o trabalho do povo. Sob opressão, os israelitas construíram Pitom e Ramessés, duas cidades que serviam de centros de armazenamento para o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, quanto mais eram oprimidos, mais os israelitas se multiplicavam e se espalhavam, e mais preocupados os ­egípcios ficavam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, os egípcios os forçavam com crueldade a trabalhar pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornaram a vida deles amarga, obrigando-os a preparar argamassa, produzir tijolos e fazer todo o trabalho nos campos. Eram cruéis em todas as suas ­exigências.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O faraó, rei do Egito, deu a seguinte ordem às parteiras hebreias Sifrá e Puá:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando ajudarem as hebreias a dar à luz, prestem atenção durante o parto. Se for menino, matem o bebê; se for menina, deixem que viva”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas as parteiras temiam a Deus e se recusaram a obedecer à ordem do rei; assim, deixaram os meninos viver.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei do Egito mandou chamar as parteiras e lhes perguntou: “Por que fizeram isso? Por que deixaram os meninos viver?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“As mulheres hebreias não são como as egípcias”, responderam as parteiras ao faraó. “São mais vigorosas e dão à luz com tanta rapidez que não conseguimos chegar a tempo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus foi bondoso com as parteiras, e os israelitas continuaram a multiplicar-se e tornaram-se cada vez mais fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, porque as parteiras temeram a Deus, ele deu a cada uma delas a sua própria família.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o faraó deu a seguinte ordem a todo o seu povo: “Lancem no rio Nilo todos os meninos hebreus recém-nascidos, mas deixem as meninas viver”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época, um homem e uma mulher da tribo de Levi se casaram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher engravidou e deu à luz um menino. Viu que era um lindo bebê e o escondeu por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando não conseguia mais escondê-lo, pegou um cesto feito de juncos de papiro e o revestiu com betume e piche. Acomodou o bebê no cesto e o colocou entre os juncos, à margem do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A irmã do bebê ficou observando a certa distância, para ver o que lhe aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pouco depois, a filha do faraó desceu ao Nilo para tomar banho, e suas servas foram caminhar pela margem do rio. Quando a princesa viu o cesto entre os juncos, mandou sua serva buscá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao abrir o cesto, a princesa viu o bebê. O menino chorava, e ela sentiu pena dele. “Deve ser um dos meninos hebreus”, disse ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a irmã do menino se aproximou e perguntou à princesa: “A senhora quer que eu chame uma mulher hebreia para amamentar o bebê?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quero”, respondeu a princesa. A moça foi e chamou a mãe do bebê.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A princesa disse à mãe do bebê: “Leve este menino e amamente-o para mim. Eu pagarei por sua ajuda”. A mulher levou o bebê para casa e o amamentou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o menino cresceu, ela o levou de volta à filha do faraó, que o adotou como seu próprio filho. A princesa o chamou de Moisés, pois disse: “Eu o tirei da água”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Anos depois, já adulto, Moisés foi visitar seu povo e descobriu que eles eram forçados a realizar trabalhos pesados. Durante sua visita, viu um egípcio espancar um hebreu, um homem de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olhou para todos os lados e, não avistando ninguém por perto, matou o egípcio. Em seguida, escondeu o corpo na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, quando Moisés saiu novamente para visitar seu povo, viu dois hebreus brigando. “Por que você está espancando seu amigo?”, perguntou Moisés ao que havia começado a briga.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem respondeu: “Quem o nomeou nosso príncipe e juiz? Vai me matar como matou o egípcio?”. Moisés teve medo e pensou: “Com certeza todos já sabem o que aconteceu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, de fato, o faraó tomou conhecimento do que havia acontecido e tentou matar Moisés, mas ele fugiu e foi morar na terra de Midiã. Quando chegou a Midiã, estabeleceu-se junto a um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote de Midiã tinha sete filhas, que foram ao poço tirar água e encher os bebedouros para o rebanho de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então alguns pastores chegaram e as expulsaram de lá. Moisés, porém, defendeu as moças e tirou água para o rebanho delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando as moças voltaram para seu pai, Reuel, ele lhes perguntou: “Por que voltaram tão cedo hoje?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas responderam: “Um egípcio nos defendeu dos pastores; depois, tirou água e deu de beber ao nosso rebanho”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E onde está ele?”, perguntou o pai. “Por que o deixaram lá? Convidem-no para comer conosco.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés aceitou o convite e foi morar com Reuel. Depois de algum tempo, Reuel entregou sua filha Zípora em casamento a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mais tarde, ela deu à luz um menino, a quem Moisés chamou de Gérson, pois disse: “Sou forasteiro em terra alheia”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de muitos anos, o rei do Egito morreu. Os israelitas, porém, continuavam a gemer sob o peso da escravidão. Clamaram por socorro, e seu clamor subiu até Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele ouviu os gemidos e se lembrou da aliança que havia feito com Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhou para os israelitas e percebeu sua necessidade.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Moisés estava cuidando do rebanho de seu sogro, Jetro, sacerdote de Midiã. Ele levou o rebanho para o deserto e chegou ao Sinai, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali, o anjo do SENHOR lhe apareceu no fogo que ardia no meio de um arbusto. Moisés olhou admirado, pois embora o arbusto estivesse envolto em chamas, o fogo não o consumia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Que coisa espantosa!”, pensou ele. “Por que o fogo não consome o arbusto? Preciso ver isso de perto.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o SENHOR viu Moisés se aproximar para observar melhor, Deus o chamou do meio do arbusto: “Moisés! Moisés!”. “Aqui estou!”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Não se aproxime mais”, o SENHOR advertiu. “Tire as sandálias, pois você está pisando em terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu sou o Deus de seu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.” Quando Moisés ouviu isso, cobriu o rosto, porque teve medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: “Por certo, tenho visto a opressão do meu povo no Egito. Tenho ouvido seu clamor por causa de seus capatazes. Sei bem quanto eles têm sofrido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, desci para libertá-los do poder dos egípcios e levá-los do Egito a uma terra fértil e espaçosa. É uma terra que produz leite e mel com fartura, onde hoje habitam os cananeus, os hititas, os amorreus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, o clamor do povo de Israel chegou até mim, e eu tenho visto como os egípcios os tratam cruelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora vá, pois eu o envio ao faraó. Você deve tirar meu povo, Israel, do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés, porém, disse a Deus: “Quem sou eu para me apresentar ao faraó? Quem sou eu para tirar o povo de Israel do Egito?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus respondeu: “Eu estarei com você. Este é o sinal de que eu sou aquele que o envia: depois que você tirar o povo do Egito, vocês adorarão a Deus neste monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés disse a Deus: “Se eu for aos israelitas e lhes disser: ‘O Deus de seus antepassados me enviou a vocês’, eles perguntarão: ‘Qual é o nome dele?’. O que devo dizer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus respondeu a Moisés: “EU SOU O QUE SOU. Diga ao povo de Israel: EU SOU me enviou a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus também instruiu Moisés: “Diga ao povo de Israel: Javé, o Deus de seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me enviou a vocês. Esse é meu nome para sempre, o nome pelo qual serei lembrado de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora vá e reúna os líderes de Israel. Diga-lhes que Javé, o Deus de seus antepassados, o Deus de Abraão, Isaque e Jacó, lhe apareceu e disse: ‘Tenho observado atentamente e vejo como os egípcios os têm tratado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prometi libertá-los da opressão no Egito e levá-los a uma terra que produz leite e mel com fartura, onde hoje habitam os cananeus, os hititas, os amorreus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Os líderes de Israel aceitarão sua mensagem. Em seguida, você e eles se apresentarão ao rei do Egito e lhe dirão: ‘O SENHOR, o Deus dos hebreus, veio ao nosso encontro. Agora, pedimos que nos permita fazer uma viagem de três dias ao deserto para oferecermos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eu sei que o rei do Egito não os deixará ir, a não ser que uma mão poderosa o force.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, levantarei minha mão e ferirei os egípcios com todo tipo de milagres que farei no meio deles. Então, por fim, o faraó os deixará ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Farei que os egípcios sejam bondosos com os israelitas, e assim vocês não sairão do Egito de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Toda mulher israelita pedirá de suas vizinhas egípcias e das mulheres que as visitam artigos de ouro e prata e roupas caras, com as quais vestirão seus filhos e suas filhas. Desse modo, vocês tomarão para si as riquezas dos egípcios”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés respondeu: “E se não acreditarem em mim ou não quiserem me ouvir? E se disserem: ‘O SENHOR nunca lhe apareceu’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR lhe perguntou: “O que você tem na mão?”. “Uma vara”, respondeu Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Jogue-a no chão”, disse o SENHOR. Moisés jogou a vara no chão, e ela se transformou numa serpente. Moisés fugia dela,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o SENHOR lhe disse: “Estenda a mão e pegue-a pela cauda”. Moisés estendeu a mão e pegou a serpente, e ela voltou a ser uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: “Faça esse sinal e eles acreditarão que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, de fato lhe apareceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés: “Agora, coloque a mão dentro do seu manto”. Moisés colocou a mão dentro do manto e, quando a tirou, ela estava com lepra, branca como neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Coloque a mão dentro do manto outra vez”, disse o SENHOR. Moisés colocou a mão dentro do manto outra vez e, quando a tirou, ela estava tão saudável quanto o resto do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse ainda: “Se eles não acreditarem em você e não se deixarem convencer pelo primeiro sinal, serão convencidos pelo segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se não acreditarem em você nem o ouvirem depois desses dois sinais, tire um pouco de água do rio Nilo e derrame-a sobre a terra seca. Quando o fizer, a água do Nilo se transformará em sangue na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés, porém, disse ao SENHOR: “Ó Senhor, não tenho facilidade para falar, nem antes, nem agora que falaste com teu servo! Não consigo me expressar e me atrapalho com as palavras”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR perguntou a Moisés: “Quem forma a boca do ser humano? Quem torna o homem mudo ou surdo? Quem o torna cego ou o faz ver? Por acaso não sou eu, o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora vá! Eu estarei com você quando falar e o instruirei a respeito do que deve dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Por favor, Senhor!”, suplicou Moisés. “Envia qualquer outra pessoa!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR se irou com Moisés e lhe disse: “E quanto a seu irmão Arão, o levita? Sei que ele fala bem. Veja, ele está vindo ao seu encontro e se alegrará em vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fale com ele e diga as palavras que ele deve transmitir. Estarei com vocês dois quando falarem e os instruirei a ­respeito do que devem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arão falará por você diante do povo. Ele será seu porta-voz, e você será como Deus para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Leve com você a vara e use-a para realizar os sinais que eu lhe mostrei”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés voltou à casa de Jetro, seu sogro, e lhe disse: “Por favor, permita-me voltar ao Egito para procurar meus parentes. Nem sei se ainda ­vivem”. “Vá em paz”, respondeu Jetro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Antes de Moisés partir de Midiã, o SENHOR lhe disse: “Volte ao Egito, pois todos que queriam matá-lo já morreram”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés tomou sua mulher e seus filhos, montou-os num jumento e voltou para a terra do Egito. Levava na mão a vara de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Quando chegar ao Egito, apresente-se ao faraó e faça todos os milagres para os quais eu o capacitei. Contudo, endurecerei o coração dele, para que se recuse a deixar o povo sair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você dirá ao faraó: ‘Assim diz o SENHOR: Israel é meu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ordenei que você deixasse meu filho sair para me adorar. Mas, uma vez que você se recusou, matarei seu filho mais velho’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No caminho para o Egito, no lugar onde Moisés e sua família haviam parado a fim de passar a noite, o SENHOR o confrontou e estava prestes a matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Zípora pegou uma faca de pedra e circuncidou seu filho. Com o prepúcio, tocou os pés de Moisés e lhe disse: “Agora você é para mim um marido de sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>(Quando disse “um marido de sangue”, estava se referindo à circuncisão.) Depois disso, o SENHOR deixou Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR tinha dito a Arão: “Vá ao deserto, ao encontro de Moisés”. Arão foi, encontrou Moisés no monte de Deus e o saudou com um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés contou a Arão tudo que o SENHOR havia ordenado que ele dissesse e falou também sobre os sinais que deveria realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Moisés e Arão voltaram ao Egito e convocaram uma reunião com todos os líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Arão lhes comunicou tudo que o SENHOR tinha dito a Moisés, que realizou os sinais diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo de Israel se convenceu de que o SENHOR tinha enviado Moisés e Arão. Quando ouviram que o SENHOR se preocupava com eles e tinha visto seu sofrimento, prostraram-se e o adoraram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Moisés e Arão foram ver o faraó e declararam: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Deixe meu povo sair para celebrar uma festa em minha honra no deserto’”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem é o SENHOR?”, retrucou o faraó. “Por que devo dar ouvidos a ele e deixar Israel sair? Não conheço o SENHOR e não deixarei Israel sair.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Arão e Moisés disseram: “O Deus dos hebreus se encontrou conosco. Portanto, deixe-nos fazer uma viagem de três dias ao deserto para oferecermos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus. Do contrário, ele nos castigará com alguma praga ou pela espada”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei do Egito respondeu: “Moisés e Arão, por que distraem o povo de suas tarefas? Voltem ao trabalho!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhem! Há muitos do seu povo nesta terra, e vocês os estão impedindo de trabalhar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele mesmo dia, o faraó deu a seguinte ordem aos capatazes egípcios e aos supervisores israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não forneçam mais palha para o povo fazer tijolos. De agora em diante, eles mesmos devem juntá-la!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No entanto, continuem a exigir que produzam a mesma quantidade de tijolos que antes. Não reduzam a cota. Eles são preguiçosos e, por isso, clamam: ‘Deixe-nos sair para sacrificar ao nosso Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aumentem a carga de trabalho deles e cobrem o cumprimento das tarefas. Isso os ensinará a não dar ouvidos a mentiras!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os capatazes e os supervisores saíram e informaram o povo: “Assim diz o faraó: ‘Vocês não receberão mais palha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiam e juntem-na onde puderem encontrá-la. No entanto, continuarão a produzir a mesma quantidade de tijolos que antes’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o povo se espalhou por toda a terra do Egito para juntar a palha que sobrava das colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, os capatazes egípcios continuavam a pressioná-los: “Completem sua cota diária de tijolos, como faziam quando nós lhes fornecíamos palha!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E açoitavam os supervisores israelitas que haviam sido encarregados das equipes de trabalhadores. “Por que não completaram as cotas nem ontem nem hoje?”, perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os supervisores israelitas foram suplicar ao faraó: “Por favor, não trate seus servos desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não recebemos palha, mas os capatazes continuam a exigir: ‘Façam tijolos!’. Somos açoitados constantemente, mas a culpa é do seu próprio povo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O faraó, porém, gritou: “Vocês são preguiçosos! Preguiçosos! Por isso, andam dizendo: ‘Deixe-nos sair para oferecer sacrifícios ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltem agora mesmo ao trabalho! Não receberão palha, mas terão de produzir a mesma cota de tijolos”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os supervisores israelitas ouviram: “Vocês não poderão reduzir a quantidade de tijolos produzidos por dia”, perceberam que estavam em sérios apuros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao sair do palácio do faraó, encontraram Moisés e Arão, que os esperavam do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles disseram aos dois irmãos: “O SENHOR os julgue e os castigue por terem feito o faraó e seus oficiais nos odiarem. Vocês colocaram uma espada na mão deles e lhes deram uma desculpa para nos matar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés voltou ao SENHOR e disse: “Por que trouxeste toda essa desgraça sobre este povo, Senhor? Por que me enviaste?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde que me apresentei ao faraó como teu porta-voz, ele passou a tratar teu povo com ainda mais crueldade. E tu não fizeste coisa alguma para libertá-lo!”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Agora você verá o que vou fazer ao faraó. Quando ele sentir o peso de minha mão forte, deixará o povo sair. Sim, pelo peso de minha mão forte, fará o povo ir embora de sua terra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus também disse a Moisés: “Eu sou Javé, ‘o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apareci a Abraão, Isaque e Jacó como El-Shaddai, ‘o Deus Todo-poderoso’, mas não lhes revelei meu nome, Javé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estabeleci com eles a minha aliança, mediante a qual prometi lhes dar a terra de Canaã, onde viviam como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esteja certo de que ouvi os gemidos dos israelitas, que agora são escravos dos egípcios, e me lembrei da aliança que fiz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, diga ao povo de Israel: ‘Eu sou o SENHOR. Eu os libertarei da opressão e os livrarei da escravidão no Egito. Eu os resgatarei com meu braço poderoso e com grandes atos de julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os tomarei como meu povo e serei o seu Deus. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus, que os libertou da opressão no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os levarei à terra que jurei dar a Abraão, Isaque e Jacó. Eu a darei a vocês como propriedade. Eu sou o SENHOR!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés transmitiu ao povo essa mensagem do SENHOR, mas eles já não quiseram lhe dar ouvidos. Estavam desanimados demais por causa da escravidão brutal que sofriam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Volte ao faraó, o rei do Egito, e diga a ele que deixe o povo de Israel sair de sua terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas SENHOR!”, retrucou Moisés. “Os israelitas já não querem me dar ouvidos. Como posso esperar que o faraó me escute? Tenho tanta dificuldade para falar!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR, porém, falou com Moisés e Arão e lhes deu ordens, sobre os israelitas e sobre o faraó, rei do Egito, para tirarem o povo de Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os chefes de clãs dos antepassados de Israel: Os filhos de Rúben, o filho mais velho de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi. Seus descendentes formaram os clãs de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul. (A mãe de Saul era cananeia.) Seus descendentes se tornaram os clãs de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os descendentes de Levi, conforme relacionados nos registros de família. Os filhos de Levi foram Gérson, Coate e Merari. (Levi viveu 137 anos.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os descendentes de Gérson foram: Libni e Simei; cada um deles se tornou antepassado de um clã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os descendentes de Coate foram: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. (Coate viveu 133 anos.)</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os descendentes de Merari foram: Mali e Musi. Estes são os clãs dos levitas, conforme rela­cionados nos registros de família.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anrão se casou com Joquebede, irmã de seu pai, e ela deu à luz dois filhos: Arão e Moisés. (Anrão viveu 137 anos.)</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Isar foram: Corá, Nefegue e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Uziel foram: Misael, Elzafã e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão se casou com Eliseba, filha de Aminadabe e irmã de Naassom. Ela deu à luz seus filhos Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Corá foram: Assir, Elcana e Abiasafe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, se casou com uma das filhas de Putiel, e ela deu à luz seu filho Fineias. Esses são os chefes dentre os antepassados das famílias levitas, relacionados de acordo com seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Foi a estes dois, Arão e Moisés, que o SENHOR disse: “Tirem os israelitas do Egito, organizados segundo seus clãs”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram eles, Moisés e Arão, que se dirigiram ao faraó, rei do Egito, para falar sobre a saída dos israelitas daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando o SENHOR falou com Moisés na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>disse-lhe: “Eu sou o SENHOR! Transmita ao faraó, rei do Egito, tudo que eu lhe disser”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, Moisés questionou o SENHOR e disse: “Não posso fazer isso! Tenho tanta dificuldade para falar! Por que o faraó me daria ouvidos?”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Preste atenção ao que vou dizer. Eu o farei parecer Deus para o faraó, e Arão, seu irmão, será seu profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diga a Arão tudo que eu lhe ordenar, e Arão mandará o faraó deixar o povo de Israel sair de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, endurecerei o coração do faraó e depois multiplicarei meus sinais e maravilhas na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo assim, o faraó se recusará a ouvi-lo, de modo que farei minha mão pesar sobre o Egito. Então resgatarei meu exército — meu povo, os israelitas — da terra do Egito com grandes atos de julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eu levantar minha mão e tirar os israelitas do meio deles, os egípcios saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão fizeram conforme o SENHOR lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando falaram com o faraó, Moisés tinha 80 anos, e Arão, 83.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O faraó exigirá: ‘Mostre-me um milagre’. Quando ele o fizer, diga a Arão: ‘Tome sua vara e jogue-a no chão, na frente do faraó, e ela se transformará numa serpente’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Moisés e Arão foram ver o faraó e fizeram conforme o SENHOR havia ordenado. Arão jogou a vara no chão, diante do faraó e de seus oficiais, e ela se transformou numa serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O faraó mandou chamar seus sábios e feiticeiros e, por meio de suas artes mágicas, esses magos egípcios fizeram a mesma coisa:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>jogaram suas varas no chão, e elas também se transformaram em serpentes. Mas a vara de Arão engoliu as varas dos magos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração do faraó, porém, permaneceu endurecido. Ele continuou se ­recusando a ouvir, exatamente como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “O coração do faraó é duro, e ele continua se recusando a deixar o povo sair.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, vá ao faraó pela manhã, quando ele estiver descendo até o rio. Pare à margem do Nilo e encontre-se com ele ali. Não se esqueça de levar a vara que se transformou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então diga-lhe: ‘O SENHOR, o Deus dos hebreus, me enviou para lhe falar: ‘Deixe meu povo sair para me adorar no deserto’. Até agora, você se recusou a ouvi-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>por isso, assim diz o SENHOR: ‘Eu lhe mostrarei que sou o SENHOR’. Veja! Com esta vara que tenho na mão, baterei nas águas do Nilo, e elas se transformarão em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os peixes do rio morrerão, e o rio ficará malcheiroso. Os egípcios não poderão beber de sua água’”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Diga a Arão: ‘Tome sua vara e estenda a mão sobre as águas do Egito, sobre todos os seus rios, canais, açudes e reservatórios. Toda a água se transformará em sangue, até mesmo a água armazenada em vasilhas de madeira e pedra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés e Arão fizeram conforme o SENHOR ordenou. Diante dos olhos do faraó e de todos os seus oficiais, Arão levantou a vara e bateu nas águas do Nilo, e o rio inteiro se transformou em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os peixes do rio morreram, e a água ficou tão malcheirosa que os egípcios não podiam bebê-la. Havia sangue em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mais uma vez, porém, os magos do Egito usaram sua mágica e também transformaram água em sangue, e o coração do faraó continuou endurecido. Ele se recusou a ouvir Moisés e Arão, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O faraó voltou para seu palácio e não pensou mais no assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os egípcios cavaram às margens do rio para encontrar água potável, pois não podiam beber da água do Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sete dias se passaram desde o momento em que o SENHOR feriu o Nilo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Volte ao faraó e anuncie: ‘Assim diz o SENHOR: Deixe meu povo sair para me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você se recusar a deixá-lo sair, enviarei uma praga de rãs sobre todo o seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rio Nilo fervilhará de rãs. Elas subirão do rio e invadirão seu palácio, e até mesmo seu quarto e sua cama. Entrarão nas casas de seus oficiais e de seu povo. Saltarão para dentro dos fornos e das tigelas de amassar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As rãs avançarão sobre você, sobre seu povo e sobre todos os seus oficiais’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés: “Diga a Arão: ‘Estenda a vara que traz em sua mão sobre todos os rios, canais e açudes do Egito e faça subir rãs sobre toda a terra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e as rãs subiram e cobriram toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os magos, porém, usaram suas artes mágicas para imitar a praga e também fizeram aparecer rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o faraó convocou Moisés e Arão e disse: “Supliquem ao SENHOR que afaste as rãs de mim e de meu povo. Deixarei seu povo sair para oferecer sacrifícios ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pois escolha a hora!”, respondeu Moisés. “Diga-me quando deseja que eu suplique pelo faraó, por seus oficiais e por seu povo. Então o faraó e suas casas ficarão livres das rãs, e elas permanecerão apenas no rio Nilo.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Que seja amanhã”, disse o faraó. “Será como o faraó disse”, respondeu Moisés. “Então saberá que não há ninguém como o SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As rãs deixarão o faraó e suas casas, seus oficiais e seu povo e permanecerão apenas no rio Nilo.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés e Arão saíram do palácio do faraó, e Moisés clamou ao SENHOR a respeito das rãs que ele havia mandado para afligir o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR fez exatamente conforme Moisés tinha dito. Todas as rãs nas casas, nos pátios e nos campos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os egípcios as juntaram em montões, e um fedor terrível encheu a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando o faraó percebeu que a situação havia melhorado, seu coração se endureceu, e ele se recusou a dar ouvidos a Moisés e a Arão, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Diga a Arão: ‘Estenda a vara e bata no chão. O pó se transformará em enxames de piolhos em toda a terra do Egito’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés e Arão assim fizeram. Quando Arão estendeu a mão e bateu no chão com a vara, piolhos infestaram toda a terra e cobriram os egípcios e seus animais. Todo o pó da terra do Egito se transformou em piolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os magos do faraó tentaram fazer o mesmo com suas artes mágicas, mas não conseguiram. E os piolhos cobriram tudo, tanto as pessoas como os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Isso é o dedo de Deus!”, exclamaram os magos ao faraó. Mas o coração do faraó continuou endurecido. Recusou-se a ouvi-los, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés: “Levante-se cedo amanhã e coloque-se diante do faraó quando ele descer ao rio. Diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR: Deixe meu povo sair para me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se você se recusar, enviarei enxames de moscas sobre você, seus oficiais, seu povo e sobre todas as casas. Os lares dos egípcios e todo o chão ficarão cheios de moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desta vez, porém, pouparei a região de Gósen, onde meu povo vive. Lá, não aparecerão moscas. Então você saberá que eu sou o SENHOR e que estou presente até mesmo no meio de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei clara distinção entre o meu povo e o seu. Esse sinal acontecerá amanhã’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR fez exatamente o que disse. Um denso enxame de moscas encheu o palácio do faraó e as casas de seus oficiais. Todo o Egito ficou em estado de calamidade por causa das moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse: “Vão e ofereçam sacrifícios ao seu Deus. Mas façam-no aqui mesmo, nesta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não seria certo”, respondeu Moisés. “Os sacrifícios que oferecemos ao SENHOR, nosso Deus, são detestáveis aos egípcios. Se apresentarmos aqui mesmo nossos sacrifícios, que os egípcios consideram detestáveis, eles nos apedrejarão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para oferecer sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus, precisamos fazer uma viagem de três dias ao deserto, como ele ordenou.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Podem ir”, respondeu o faraó. “Deixarei que viajem ao deserto para oferecer sacrifícios ao SENHOR, seu Deus, mas não se afastem demais. E supliquem por mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: “Assim que sairmos de sua presença, suplicaremos ao SENHOR, e amanhã os enxames de moscas deixarão o faraó, seus oficiais e todo o seu povo. Mas fique avisado, ó faraó, de que não deve mentir novamente, recusando-se a deixar o povo sair para sacrificar ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés saiu do palácio do faraó e suplicou ao SENHOR que removesse todas as moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR atendeu Moisés e fez os enxames de moscas deixarem o faraó, seus oficiais e seu povo. Não restou uma só mosca.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o coração do faraó se endureceu outra vez, e ele se recusou a deixar o povo sair.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR ordenou a Moisés: “Volte ao faraó e diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixe meu povo sair para me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você continuar a detê-lo e a recusar-se a deixá-lo sair,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a mão do SENHOR ferirá com uma praga mortal todos os seus animais: cavalos, jumentos, camelos, bois e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mais uma vez, porém, o SENHOR fará distinção entre os animais dos israelitas e os dos egípcios. Não morrerá um só animal de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR já definiu quando a praga começará: amanhã o SENHOR ferirá a terra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR fez como tinha dito. Na manhã seguinte, todos os animais dos egípcios morreram, mas os israelitas não perderam um só animal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O faraó mandou investigar e confirmou que o povo de Israel não havia perdido um só animal. Ainda assim, o coração do faraó permaneceu endurecido, e ele continuou se recusando a deixar o povo sair.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão: “Peguem um punhado de cinzas de um forno de olaria. Moisés deve lançá-las no ar, diante dos olhos do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As cinzas se espalharão sobre a terra do Egito como poeira fina e provocarão feridas purulentas nas pessoas e nos animais em todo o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Moisés e Arão pegaram um punhado de cinzas de um forno de olaria e se colocaram diante do faraó. Moisés lançou as cinzas no ar, e surgiram feridas tanto nas pessoas como nos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nem mesmo os magos conseguiram permanecer diante de Moisés, pois surgiram feridas neles, e também em todos os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó e, como o SENHOR tinha dito a Moisés, o faraó se recusou a ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Amanhã, levante-se cedo, vá até o faraó e diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixe meu povo sair para me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do contrário, enviarei mais pragas sobre você, sobre seus oficiais e sobre seu povo. Então você saberá que não há ninguém como eu em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A esta altura, eu poderia ter estendido minha mão e ferido você e seu povo com uma praga que os apagaria da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eu o poupei a fim de lhe mostrar meu poder e propagar meu nome por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda assim, você se exalta sobre meu povo, recusando-se a deixá-lo sair.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, amanhã, a esta hora, enviarei a tempestade de granizo mais devastadora de toda a história do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rápido! Mande seus animais e servos deixarem os campos e procurarem abrigo. Quando o granizo cair, todas as pessoas e animais que estiverem ao ar livre morrerão’”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns dos oficiais do faraó se atemorizaram com o que o SENHOR tinha dito. Sem demora, recolheram seus servos e animais dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas aqueles que não deram atenção à palavra do SENHOR deixaram seus rebanhos e servos no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão em direção ao céu para que caia granizo sobre toda a terra do Egito, sobre as pessoas, sobre os animais e sobre todas as plantas em toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés estendeu a vara em direção ao céu, e o SENHOR mandou trovões e granizo, além de raios que caíam sobre a terra. O SENHOR enviou uma horrível tempestade de granizo sobre todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nunca em toda a história do Egito houve uma tempestade como aquela, com granizo tão devastador e raios tão constantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A chuva de granizo deixou toda a terra do Egito em ruínas. Destruiu tudo que estava no campo, tanto pessoas como animais e plantas, e até mesmo as árvores foram despedaçadas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O único lugar em que não caiu granizo foi a região de Gósen, onde vivia o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão. “Desta vez eu pequei”, disse ele. “O SENHOR é justo, e eu e meu povo somos culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por favor, supliquem ao SENHOR que ele ponha fim à tempestade horrível de trovões e granizo. Já chega! Eu os deixarei ir. Não precisam mais ficar aqui.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: “Assim que eu sair da cidade, estenderei as mãos ao SENHOR. Os trovões e o granizo cessarão, e o faraó saberá que a terra pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas sei que o faraó e seus oficiais ainda não temem o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>(Todo o linho e a cevada foram destruídos pelo granizo, pois a cevada estava na espiga, e o linho, em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O trigo comum e o trigo candeal, porém, foram poupados, pois ainda não tinham brotado do solo.)</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Moisés deixou a corte do faraó e saiu da cidade. Quando estendeu as mãos ao SENHOR, os trovões e o granizo cessaram, e a chuva torrencial parou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao perceber que a chuva, o granizo e os trovões haviam cessado, o faraó voltou a pecar, e seu coração mais uma vez se endureceu, assim como o de seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Uma vez que seu coração continuava endurecido, o faraó se ­recusou a deixar o povo sair, como o SENHOR tinha dito por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Volte ao faraó, pois endureci o coração dele e o de seus oficiais, para que eu demonstre meus sinais entre eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e também para que você conte a seus filhos e netos como eu ridicularizei os egípcios e lhes fale dos sinais que realizei no meio deles. Assim, vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés e Arão foram ver o faraó novamente e lhe disseram: “Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: ‘Até quando você se recusará a submeter-se a mim? Deixe meu povo sair para me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você se recusar, tome cuidado! Amanhã trarei sobre seu território uma nuvem de gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cobrirão toda a terra, de modo que não se poderá ver o chão. Devorarão o que restou de suas colheitas depois da tempestade de granizo, e também todas as árvores que estiverem crescendo nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Invadirão seus palácios, as casas de seus oficiais e todas as casas do Egito. Nunca em toda a história do Egito seus antepassados viram uma praga como esta!’”. Quando terminou de falar, Moisés deu as costas ao faraó e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os oficiais da corte se aproximaram do faraó e suplicaram: “Até quando o faraó permitirá que esse Moisés seja uma ameaça para nós? Deixe os homens saírem para adorar o SENHOR, o Deus deles! O faraó não vê que o Egito está em ruínas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Logo, Moisés e Arão foram trazidos de volta à presença do faraó. “Está bem”, disse ele. “Vão e adorem o SENHOR, seu Deus. Mas quem exatamente irá?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu: “Iremos todos: jovens e velhos, nossos filhos e filhas, e todos os nossos rebanhos, pois celebraremos uma festa em honra ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O faraó retrucou: “Sem dúvida precisarão que o SENHOR esteja com vocês se eu permitir que levem seus filhos pequenos! Eu sei do seu plano mal-intencionado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De jeito nenhum! Só os homens poderão sair para adorar o SENHOR, pois foi isso que vocês pediram”. E o faraó mandou expulsá-los do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão sobre a terra do Egito para que venham os gafanhotos. Que eles cubram a terra do Egito e devorem todas as plantas que sobreviveram à tempestade de granizo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Moisés estendeu a vara sobre a terra do Egito, e o SENHOR fez soprar um vento leste sobre a terra durante todo o dia e toda a noite. Quando amanheceu, o vento leste havia trazido os gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles invadiram todo o Egito e desceram em nuvens densas sobre seu território, de uma extremidade à outra. Foi a pior praga de gafanhotos em toda a história do Egito e jamais houve outra igual,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois os gafanhotos cobriram toda a superfície e escureceram a terra. Devoraram todas as plantas nos campos e todas as frutas nas árvores que tinham sobrevivido à tempestade de granizo. Não restou uma só folha nas árvores nem nas plantas em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sem demora, o faraó mandou chamar Moisés e Arão e lhes disse: “Pequei contra o SENHOR, seu Deus, e contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Perdoem meu pecado apenas mais esta vez e supliquem ao SENHOR, seu Deus, que ele me livre desta morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés deixou a corte do faraó e suplicou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR respondeu e mudou a direção do vento. Fez soprar um forte vento oeste que levou os gafanhotos para o mar Vermelho. Não sobrou um só gafanhoto em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele se recusou a deixar o povo de Israel sair.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão em direção ao céu, e a terra do Egito ficará coberta de escuridão tão densa que poderá ser apalpada”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés estendeu a mão em direção ao céu, e uma escuridão profunda cobriu toda a terra do Egito por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nesse período, as pessoas não conseguiam ver umas às outras e ninguém saía do lugar. Mas, onde viviam os israelitas, havia luz, como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por fim, o faraó mandou chamar Moisés. “Vão e adorem o SENHOR”, disse ele. “Podem até levar seus filhos pequenos, mas deixem seus rebanhos aqui.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“De jeito nenhum!”, respondeu Moisés. “Por acaso o faraó nos daria os animais necessários para as ofertas e os holocaustos ao SENHOR, nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os nossos animais devem ir conosco; não podemos deixar nem um casco para trás. Temos de escolher dentre esses animais para adorar o SENHOR, nosso Deus, e só saberemos como adorar o SENHOR quando chegarmos lá.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais uma vez, porém, o SENHOR lhe endureceu o coração, e o faraó se recusou a deixá-los sair.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Fora daqui!”, gritou para Moisés. “Estou avisando: nunca mais apareça diante de mim! No dia em que vir meu rosto, você morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Muito bem”, respondeu Moisés. “Nunca mais verei seu rosto novamente.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Atingirei o faraó e a terra do Egito com mais uma praga. Depois disso, o faraó os deixará sair de seu território. Quando, por fim, ele permitir que saiam, praticamente os expulsará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diga a todos os homens e mulheres israelitas que peçam objetos de prata e ouro a seus vizinhos egípcios”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(O SENHOR havia feito os egípcios verem o povo com bons olhos. Moisés era tido em alta consideração na terra do Egito e respeitado tanto pelos oficiais do faraó como pelo povo egípcio.)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés disse: “Assim diz o SENHOR: À meia-noite de hoje, passarei pelo meio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Morrerão todos os filhos mais velhos do sexo masculino, em todas as famílias do Egito, desde o filho mais velho do faraó, sentado em seu trono, até o filho mais velho da serva mais humilde que trabalha no moinho. Até mesmo os primeiros machos dentre todos os animais morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então se ouvirá um grande lamento na terra do Egito, um lamento como nunca houve e nunca mais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto aos israelitas, porém, nem um cão latirá contra eles ou seus animais. Com isso vocês saberão que o SENHOR faz distinção entre os egípcios e os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os oficiais do Egito virão até mim e se curvarão, suplicando: ‘Por favor, vá embora! Saia logo do Egito e leve com você todo este povo que o segue!’. Só então eu sairei!”. E, ardendo de ira, Moisés saiu da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR tinha avisado a Moisés: “O faraó não lhe dará ouvidos, por isso farei milagres ainda mais poderosos na terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão fizeram todos esses milagres na presença do faraó, mas o SENHOR lhe endureceu o coração, e ele se recusou a deixar o povo de Israel sair de sua terra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão no Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“De agora em diante, este mês será para vocês o primeiro do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Anunciem a toda a comunidade de Israel que, no décimo dia deste mês, cada família escolherá um cordeiro ou um cabrito para fazer um sacrifício, um animal para cada casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A família que for pequena demais para comer um animal inteiro deverá compartilhá-lo com outra família da vizinhança. O animal será dividido de acordo com o número de pessoas e a quantidade que cada um puder comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O animal escolhido deverá ser um cordeiro ou um cabrito de um ano, sem defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Guardem bem o animal escolhido até a tarde do décimo quarto dia do primeiro mês. Nesse dia, toda a comunidade de Israel sacrificará seu cordeiro ou cabrito ao anoitecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, tomarão um pouco do sangue e o passarão nos batentes laterais e no alto das portas das casas onde comerem o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nessa mesma noite, assarão a carne no fogo e a comerão acompanhada de folhas verdes amargas e de pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não comerão a carne crua nem cozida. O animal todo, incluindo a cabeça, as pernas e as vísceras, deverá ser assado no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deixem sobras para a manhã seguinte. Queimem o que não for consumido antes do amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Estas são as instruções para quando fizerem a refeição. Estejam vestidos para a viagem, de sandálias nos pés e cajado na mão. Façam a refeição apressadamente, pois é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nessa noite, passarei pela terra do Egito e matarei todos os filhos mais velhos e todos os primeiros machos dentre os animais na terra do Egito. Executarei juízo sobre todos os deuses do Egito, pois eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o sangue nos batentes das portas servirá de sinal e marcará as casas onde vocês estão. Quando eu vir o sangue, passarei por sobre aquela casa. E, quando eu ferir a terra do Egito, a praga de morte não os tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Este será um dia a ser recordado. Todo ano, de geração em geração, vocês o celebrarão como festa especial para o SENHOR. Essa é uma lei permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias, comerão pão sem fermento. No primeiro dia da festa, removerão das casas qualquer mínima quantidade de fermento. Quem comer pão com fermento durante algum dos sete dias da festa será eliminado do meio de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No primeiro e no sétimo dia da festa, todo o povo celebrará um dia oficial de reunião sagrada. Não será permitido nenhum tipo de trabalho nessas datas, exceto o preparo da comida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Celebrem a Festa dos Pães sem Fermento, pois ela os lembrará de que eu tirei suas multidões da terra do Egito exatamente nesse dia. A festa será uma lei permanente para vocês; celebrem-na nesse dia de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pão que comerem será preparado sem fermento desde a tarde do décimo quarto dia do primeiro mês até a tarde do vigésimo primeiro dia do mesmo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Durante os sete dias, não deverá haver qualquer mínima quantidade de fermento em suas casas. Quem comer algo preparado com fermento durante a semana será eliminado do meio de Israel. Essas regras se aplicam tanto aos estrangeiros que vivem entre vocês como aos israelitas de nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante esses dias, não comam coisa alguma preparada com fermento. Onde quer que morarem, comam apenas pão sem fermento”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Moisés mandou chamar todos os líderes de Israel e lhes disse: “Vão, escolham um cordeiro ou um cabrito para cada família e sacrifiquem o animal para a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixem o sangue escorrer para uma vasilha. Tomem um feixe de ramos de hissopo e molhem-no com o sangue. Usando o hissopo, passem o sangue nos batentes laterais e no alto da porta das casas. Ninguém saia de casa até o amanhecer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois o SENHOR passará pela terra para ferir mortalmente os egípcios. Mas, quando ele vir o sangue nas laterais e no alto da porta, passará por sobre aquela casa. Não permitirá que o anjo da morte entre em suas casas para matar vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Lembrem-se de que estas instruções são uma lei que vocês e seus descendentes deverão cumprir para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrarem na terra que o SENHOR prometeu lhes dar, continuarão a realizar essa cerimônia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então seus filhos perguntarão: ‘O que significa esta cerimônia?’,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e vocês responderão: ‘É o sacrifício da Páscoa para o SENHOR, pois ele passou por sobre as casas dos israelitas no Egito. E, embora tenha abatido os egípcios, poupou nossas famílias’”. Então todos que ali estavam se prostraram e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, o povo de Israel fez conforme o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>À meia-noite, o SENHOR feriu mortalmente todos os filhos mais velhos da terra do Egito, desde o filho mais velho do faraó, sentado em seu trono, até o filho mais velho do prisioneiro no calabouço. Até mesmo os primeiros machos dentre os animais foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O faraó, todos os seus oficiais e todo o povo egípcio acordaram durante a noite, e ouviu-se um grande lamento em toda a terra do Egito. Não houve uma só casa onde não morresse alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No meio da noite, o faraó mandou chamar Moisés e Arão. “Saiam daqui!”, ordenou ele. “Deixem meu povo e levem os demais israelitas com vocês. Vão e adorem o SENHOR, como pediram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levem seus rebanhos, como disseram, e sumam daqui! Vão embora, mas abençoem-me ao sair.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os egípcios pressionavam o povo de Israel para que deixasse a terra quanto antes, pois pensavam: “Vamos todos morrer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os israelitas levaram a massa de pão sem fermento, embrulharam as vasilhas em seus mantos e as colocaram sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Seguindo as instruções de Moisés, pediram aos egípcios que lhes dessem roupas e objetos de prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR fez os egípcios serem bondosos com o povo, de modo que lhes entregaram tudo que pediram. Assim, os israelitas tomaram para si as riquezas dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naquela mesma noite, os israelitas partiram de Ramessés rumo a Sucote. Havia cerca de seiscentos mil homens, além das mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saiu com eles uma mistura de gente que não era israelita, além de imensos rebanhos de ovelhas, bois e outros animais.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Com a massa sem fermento que haviam levado do Egito, assaram pães achatados. A massa era sem fermento, pois foram expulsos do Egito com tanta pressa que não tiveram tempo de preparar alimento para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O povo de Israel tinha vivido 430 anos no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Na verdade, essa grande multidão do SENHOR deixou a terra exatamente no dia em que se completaram os 430 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O SENHOR passou a noite toda em vigília para tirar seu povo do Egito. Essa, portanto, é a noite do SENHOR e deverá ser celebrada por todos os israelitas, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão: “Estas são as instruções para a festa da Páscoa. Nenhum estrangeiro poderá comer a ceia de Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O escravo comprado poderá participar se for circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os residentes temporários e os empregados não poderão participar.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Cada cordeiro de Páscoa será comido em uma só casa. Nenhum pedaço de carne será levado para fora, e nenhum osso do cordeiro será quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Toda a comunidade de Israel celebrará a festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Se os estrangeiros que vivem entre vocês quiserem celebrar a Páscoa do SENHOR, todos os homens dentre eles devem ser circuncidados. Só então poderão celebrar a Páscoa com vocês, como qualquer israelita de nascimento. Os homens que não forem circuncidados, porém, jamais poderão participar da ceia de Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Essa instrução se aplica a todos, tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem entre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todo o povo de Israel seguiu as ordens que o SENHOR deu a Moisés e a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR tirou os israelitas da terra do Egito como um exército.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Consagre a mim todos os primeiros filhos homens dos israelitas. O primeiro filho de cada família e a primeira cria dos animais me pertencem”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse ao povo: “Este é um dia a ser lembrado: é o dia em que vocês deixaram o Egito, onde eram escravos. Hoje o SENHOR os tirou de lá pela força de sua mão poderosa. (Lembrem-se de não comer coisa alguma com fermento.)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Neste dia, no mês de abibe, vocês foram libertos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois que o SENHOR os fizer entrar na terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos heveus e dos jebuseus, celebrem esta cerimônia neste mesmo mês, a cada ano. (Ele jurou a seus antepassados que lhes daria essa terra, uma terra que produz leite e mel com fartura.)</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante sete dias, vocês deverão comer pão sem fermento. No sétimo dia, façam uma festa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comam pão sem fermento nos sete dias. Nesse período, não deverá haver nenhuma comida fermentada nem a mínima quantidade de fermento dentro do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“No sétimo dia, cada um explique a seus filhos: ‘Hoje celebro aquilo que o SENHOR fez por mim quando saí do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essa festa anual será um sinal visível para vocês, como uma marca gravada na mão ou um símbolo colocado na testa. Ela servirá para lembrá-los sempre de manter as instruções do SENHOR em seus lábios, pois o SENHOR os resgatou do Egito com mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, cumpram a ordem de realizar a festa a cada ano na data estabelecida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“É isto que farão quando o SENHOR cumprir o juramento dele a seus antepassados. Quando ele lhes der a terra onde hoje vivem os cananeus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>apresentem ao SENHOR todos os primeiros filhos homens e todos os machos das primeiras crias, pois pertencem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para resgatar a primeira cria dos jumentos, entreguem ao SENHOR, como substituto, um cordeiro ou um cabrito. Caso não resgatem o animal, terão de quebrar o pescoço dele. Quanto aos primeiros filhos homens, será obrigatório resgatá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“No futuro, seus filhos lhes perguntarão: ‘O que significa tudo isso?’, e vocês responderão: ‘Com a força de sua mão poderosa, o SENHOR nos tirou do Egito, onde éramos escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O faraó se recusou teimosamente a nos deixar sair, por isso o SENHOR matou todos os primeiros filhos homens da terra do Egito, e também os machos das primeiras crias dos animais. É por isso que hoje sacrificamos todos os machos das primeiras crias ao SENHOR, mas sempre resgatamos os primeiros filhos homens’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Essa cerimônia será como uma marca gravada na mão ou um símbolo colocado na testa. É uma lembrança de que a força da mão poderosa do SENHOR nos tirou do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando, por fim, o faraó deixou o povo sair, Deus não os conduziu pela estrada principal que corta o território dos filisteus, embora fosse o caminho mais curto. Deus disse: “Se eles tiverem de enfrentar uma batalha, pode ser que mudem de ideia e voltem ao Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, Deus fez o povo dar a volta pelo deserto, rumo ao mar Vermelho. Assim, os israelitas saíram do Egito como um exército preparado para marchar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés levou consigo os ossos de José, pois José havia feito os filhos de Israel jurarem, dizendo: “Deus certamente virá ajudá-los. Quando isso acontecer, levem meus ossos daqui com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo saiu de Sucote e acampou em Etã, à beira do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR ia adiante deles. Durante o dia, guiava-os com uma coluna de nuvem e, durante a noite, fornecia luz com uma coluna de fogo. Isso permitia que caminhassem de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a coluna de nuvem não se afastava do povo durante o dia, nem a coluna de fogo durante a noite.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas que deem a volta e acampem em Pi-Hairote, entre Migdol e o mar. Acampem ali, à beira do mar, em frente a Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O faraó pensará: ‘Os israelitas estão vagando perdidos, prisioneiros do deserto!’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mais uma vez, endurecerei o coração do faraó, e ele os perseguirá. Planejei tudo isso para mostrar minha glória por meio do faraó e de todo o seu exército. Então os egípcios saberão que eu sou o SENHOR”. E os israelitas assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o rei do Egito soube que o povo de Israel havia fugido, ele e seus oficiais mudaram de ideia. “O que fizemos?”, perguntavam. “Como pudemos deixar todos os escravos israelitas escaparem?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o faraó mandou preparar sua carruagem e convocou suas tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou consigo seiscentos dos melhores carros de guerra, além das demais carruagens de batalha do Egito, cada uma com seu comandante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR endureceu o coração do faraó, rei do Egito, para que ele perseguisse os israelitas, que haviam partido triunfantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os egípcios os perseguiram com todas as forças do exército do faraó — todos os seus cavalos e carros de guerra, cavaleiros e tropas — e os alcançaram no acampamento em Pi-Hairote, à beira do mar, em frente a Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o faraó se aproximava, os israelitas levantaram os olhos e viram os egípcios marchando contra eles. Em pânico, clamaram ao SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disseram a Moisés: “Por que você nos trouxe ao deserto para morrer? Não havia sepulturas no Egito? O que você fez conosco? Por que nos forçou a sair do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ainda estávamos no Egito, não lhe avisamos que isso aconteceria? Dissemos: ‘Deixe-nos em paz! Continuaremos a servir os egípcios. Afinal, é melhor ser escravo no Egito que ser um cadáver no deserto!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, porém, disse: “Não tenham medo. Apenas permaneçam firmes e vejam como o SENHOR os resgatará neste dia. Vocês nunca mais verão os egípcios que estão vendo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O próprio SENHOR lutará por vocês. Fiquem calmos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Por que você está clamando a mim? Diga ao povo que marche!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tome sua vara e estenda a mão sobre o mar. Divida as águas para que os israelitas atravessem pelo meio do mar, em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Endurecerei o coração dos egípcios, e eles virão atrás de vocês. Mostrarei minha glória por meio do faraó e de suas tropas, seus carros de guerra e seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando minha glória se manifestar por meio do faraó e de seus carros de guerra e seus cavaleiros, todo o Egito a verá e saberá que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o anjo de Deus que ia adiante do acampamento de Israel se posicionou atrás do povo. A coluna de nuvem também mudou de lugar; foi para a retaguarda</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ficou entre o acampamento egípcio e o acampamento de Israel. A nuvem escura trouxe trevas para os egípcios, mas luz para os israelitas. Com isso, os dois grupos não se aproximaram durante toda a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Moisés estendeu a mão sobre o mar e, com um forte vento leste, o SENHOR abriu caminho no meio das águas. O vento soprou a noite toda, transformando o fundo do mar em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o povo de Israel atravessou pelo meio do mar, caminhando em terra seca, com uma parede de água de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os egípcios, com todos os seus cavalos, carros de guerra e cavaleiros, perseguiram o povo até o meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, pouco antes de amanhecer, do alto da coluna de fogo e de nuvem o SENHOR olhou para o exército dos egípcios e causou grande confusão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele travou as rodas dos carros, dificultando sua condução. “Fujamos daqui, para longe do povo de Israel!”, gritaram os egípcios. “O SENHOR está lutando por eles e contra o Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão sobre o mar outra vez, e as águas correrão fortemente de volta a seu lugar e cobrirão os egípcios, seus carros de guerra e seus cavaleiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, ao amanhecer, Moisés estendeu a mão sobre o mar, e as águas voltaram fortemente a seu lugar. Quando os egípcios tentaram escapar, foram de encontro às águas, e o SENHOR os arrastou para dentro do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As águas voltaram e cobriram todos os carros de guerra e cavaleiros, todo o exército do faraó. Nenhum dos egípcios que havia perseguido os israelitas até o meio do mar sobreviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo de Israel, por sua vez, atravessou pelo meio do mar, em terra seca, enquanto as águas formavam uma parede de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Foi assim que o SENHOR libertou Israel das mãos dos ­egípcios naquele dia, e os israelitas conseguiam ver os cadáveres dos egípcios na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o povo de Israel viu o grande poder do SENHOR contra os egípcios, encheu-se de temor diante dele e passou a confiar no SENHOR e em seu servo Moisés.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés e o povo de Israel entoaram este cântico ao SENHOR: “Cantarei ao SENHOR, pois ele triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é minha força e minha canção; ele é meu salvador. É o meu Deus e eu o louvarei; é o Deus de meu pai e eu o exaltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é guerreiro; Javé é seu nome!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lançou no mar os carros de guerra e as tropas do faraó; os melhores oficiais egípcios se afogaram no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Águas profundas os encobriram, e afundaram como pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Tua mão direita, ó SENHOR, é gloriosa em poder. Tua mão direita, ó SENHOR, despedaça o adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na grandeza de tua majestade, derrubas os que se levantam contra ti. Envias tua fúria ardente, que os consome como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com o forte sopro de tuas narinas, as águas se amontoaram; como muralhas se levantaram e no coração do mar se endureceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O inimigo dizia: ‘Eu os perseguirei e os alcançarei; eu os saquearei e deles me vingarei. Puxarei minha espada e com forte mão os destruirei’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas tu sopraste com teu fôlego, e o mar os encobriu. Afundaram como chumbo nas águas poderosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem entre os deuses é semelhante a ti, ó SENHOR, glorioso em santidade, temível em esplendor, autor de grandes maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estendeste tua mão direita, e a terra engoliu nossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Com o teu fiel amor, conduzes o povo que resgataste. Com teu poder, o guias à tua santa habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os povos ouvem e estremecem, a angústia se apodera dos que vivem na Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aterrorizam-se os líderes de Edom, estremecem os nobres de Moabe. Desfalecem os habitantes de Canaã;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>espanto e terror caem sobre eles. O poder do teu braço os deixa paralisados, como pedra, até teu povo passar, ó SENHOR, até passar o povo que compraste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu os trarás e os plantarás em teu próprio monte, no lugar reservado, ó SENHOR, para tua habitação: o santuário, ó Soberano, que tuas mãos estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR reinará para todo o sempre!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os cavalos, os carros de guerra e os cavaleiros do faraó entraram no mar, o SENHOR fez as águas do mar voltarem sobre eles. Mas o povo de Israel atravessou pelo meio do mar em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então a profetisa Miriã, irmã de Arão, pegou um tamborim e todas as mulheres a seguiram, tocando tamborins e dançando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Miriã entoava esta canção: “Cantem ao SENHOR, pois ele triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e seu cavaleiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida, Moisés conduziu o povo de Israel do mar Vermelho para o deserto de Sur. Caminharam pelo deserto por três dias sem encontrar água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando chegaram a Mara, descobriram que a água era amarga demais para beber. Por isso chamaram aquele lugar de Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo começou a se queixar e se voltou contra Moisés. “O que beberemos?”, perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR, e o SENHOR lhe mostrou um pedaço de madeira. Moisés o jogou na água, e ela se tornou boa para beber. Foi em Mara que o SENHOR instituiu o seguinte decreto como norma, para provar a fidelidade do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele disse: “Se ouvirem com atenção a voz do SENHOR, seu Deus, e fizerem o que é certo aos olhos dele, obedecendo a seus mandamentos e cumprindo todos os seus decretos, não os farei sofrer nenhuma das doenças que enviei sobre o Egito, pois eu sou o SENHOR que os cura”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que saíram de Mara, os israelitas viajaram até Elim, onde encontraram doze fontes de água e setenta palmeiras, e acamparam ali, junto às águas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A comunidade de Israel partiu de Elim e chegou ao deserto de Sim, entre Elim e o monte Sinai, no décimo quinto dia do segundo mês, após a saída do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também ali, toda a comunidade de Israel se queixou de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se ao menos o SENHOR tivesse nos matado no Egito!”, lamentavam-se. “Lá, nós nos sentávamos em volta de panelas cheias de carne e comíamos pão à vontade. Mas agora vocês nos trouxeram a este deserto para nos matar de fome!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Vejam, farei chover comida do céu para vocês. Diariamente o povo sairá e recolherá a quantidade de alimento que precisar para aquele dia. Com isso, eu os provarei para ver se seguirão ou não minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sexto dia, quando recolherem o alimento e o prepararem, haverá o dobro do normal”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Moisés e Arão disseram a todos os israelitas: “Ao entardecer, vocês saberão que foi o SENHOR quem os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pela manhã, verão a glória do SENHOR, pois ele ouviu suas queixas, que são contra ele, e não contra nós. O que fizemos para vocês se queixarem de nós?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés acrescentou: “O SENHOR lhes dará carne para comer à tarde e os saciará com pão pela manhã, pois ouviu suas queixas contra ele. O que fizemos? Sim, suas queixas são contra o SENHOR, e não contra nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, Moisés disse a Arão: “Anuncie a toda a comunidade de Israel: ‘Apresentem-se diante do SENHOR, pois ele ouviu suas queixas’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto Arão falava a toda a comunidade de Israel, o povo olhou em direção ao deserto e viu a glória do SENHOR na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ouvi as queixas dos israelitas. Agora diga-lhes: ‘Ao entardecer, vocês terão carne para comer e, pela manhã, pão à vontade. Assim, saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao entardecer, muitas codornas apareceram, cobrindo o acampamento. Na manhã seguinte, os arredores do acampamento estavam úmidos de orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o orvalho se evaporou, havia sobre o chão uma camada de flocos finos como geada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os israelitas viram aquilo, perguntaram uns aos outros: “O que é isso?”, pois não faziam ideia do que era. Moisés lhes disse: “Este é o alimento que o SENHOR lhes deu para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E estas são as instruções do SENHOR: ‘Cada família deve recolher a quantidade necessária, dois litros para cada pessoa de sua tenda’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os israelitas seguiram as instruções. Alguns recolheram mais, outros menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, quando mediram, cada um tinha o suficiente. Não sobrou alimento para os que recolheram mais nem faltou para os que recolheram menos. Cada família recolheu exatamente a quantidade necessária.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés lhes disse: “Não guardem coisa alguma para o dia seguinte”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns deles, porém, não deram ouvidos e guardaram um pouco de alimento até a manhã seguinte. A essa altura, a comida estava cheia de vermes e cheirava muito mal. Moisés ficou furioso com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, as famílias passaram a recolher, a cada manhã, a quantidade necessária de alimento. E, quando o sol esquentava, os flocos que não tinham sido recolhidos derretiam e desapareciam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No sexto dia, recolheram o dobro do habitual, ou seja, quatro litros para cada pessoa. Então todos os líderes da comunidade se dirigiram a Moisés e o informaram a esse respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés lhes disse: “Foi o que o SENHOR ordenou: ‘Amanhã será um dia de descanso, o sábado consagrado para o SENHOR. Portanto, assem ou cozinhem hoje a quantidade que desejarem e guardem o restante para amanhã’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles separaram uma porção para o dia seguinte, como Moisés havia ordenado. Pela manhã, a comida restante não tinha mau cheiro nem vermes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés disse: “Comam o alimento hoje, pois é o sábado do SENHOR. Hoje não haverá alimento no chão para recolher.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante seis dias vocês podem recolher alimento, mas o sétimo dia é o sábado, quando não haverá alimento algum no chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ainda assim, algumas pessoas saíram para recolhê-lo no sétimo dia, mas não o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Até quando este povo se recusará a obedecer às minhas ordens e instruções?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Entendam que o sábado é um presente do SENHOR para vocês. Por isso, no sexto dia, ele lhes dá uma porção dobrada de alimento, suficiente para dois dias. No sábado, cada um deve ficar onde está. Não saiam para recolher alimento no sétimo dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No sétimo dia, portanto, o povo descansou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os israelitas chamaram aquela comida de maná. Era branco como a semente de coentro e tinha gosto de massa folhada de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Moisés disse: “É isto que o SENHOR ordenou: ‘Encham uma vasilha de dois litros com maná e preservem-no para seus descendentes. Assim, as gerações futuras poderão ver o alimento que eu lhes dei no deserto quando os libertei do Egito’”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Moisés disse a Arão: “Pegue uma vasilha e encha-a com dois litros de maná. Em seguida, coloque-a diante do SENHOR, a fim de preservar o maná para as gerações futuras”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Arão fez conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés e colocou a vasilha de maná diante das tábuas da aliança, para guardá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas comeram maná durante quarenta anos, até chegarem à terra onde se estabeleceriam. Comeram maná até chegarem à fronteira da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>(A vasilha usada para medir o maná continha um ômer, que era a décima parte da medida padrão.)</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por ordem do SENHOR, toda a comunidade de Israel partiu do deserto de Sim e andou de um lugar para outro. Por fim, acamparam em Refidim, mas ali não havia água para beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mais uma vez, o povo se queixou de Moisés e exigiu: “Dê-nos água para beber!”. Moisés retrucou: “Por que brigam comigo? Por que põem o SENHOR à prova?”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Afligido pela sede, o povo continuou a se queixar de Moisés. “Por que você nos tirou do Egito? Quer matar de sede a nós, nossos filhos e nossos animais?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: “O que devo fazer com este povo? Estão a ponto de me apedrejar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Passe à frente do povo. Leve sua vara, aquela que você usou para bater nas águas do Nilo, e chame alguns dos líderes de Israel para acompanhá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu me colocarei diante de você sobre a rocha no monte Sinai. Bata na rocha e dela jorrará água que o povo poderá beber”. Assim, na presença dos líderes de Israel, Moisés fez conforme ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés chamou aquele lugar de Massá e Meribá, pois o povo de Israel discutiu com Moisés e pôs o SENHOR à prova, dizendo: “O SENHOR está conosco ou não?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os israelitas ainda estavam em Refidim, os guerreiros de Amaleque os atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés ordenou a Josué: “Escolha homens para saírem e lutarem contra o exército de Amaleque. Amanhã, ficarei no alto da colina, segurando em minha mão a vara de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué fez o que Moisés lhe ordenou e lutou contra o exército de Amaleque. Moisés, Arão e Hur subiram até o topo de uma colina que ficava perto dali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto Moisés mantinha os braços erguidos, os israelitas tinham a vantagem. Quando abaixava os braços, a vantagem era dos amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os braços de Moisés, porém, logo se cansaram. Então Arão e Hur encontraram uma pedra para Moisés se sentar e, um de cada lado, mantiveram as mãos dele erguidas. Assim, as mãos permaneceram firmes até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como resultado, Josué aniquilou o exército de Amaleque na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Escreva isto em um rolo como lembrança permanente e leia-o em voz alta para Josué: ‘Apagarei toda e qualquer recordação de Amaleque de debaixo do céu’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés construiu um altar ali e o chamou de Javé-Nissi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse: “Uma mão foi erguida perante o trono do SENHOR; de geração em geração, o SENHOR guerreará contra os amalequitas”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jetro, sogro de Moisés e sacerdote de Midiã, soube de tudo que Deus havia feito por Moisés e seu povo, os israelitas, e de como o SENHOR os havia tirado do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés tinha mandado Zípora, sua mulher, e seus dois filhos de volta para a casa de Jetro, que os acolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(O primeiro filho de Moisés se chamava Gérson, pois quando o menino nasceu, Moisés disse: “Sou forasteiro em terra alheia”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O segundo filho se chamava Eliézer, pois Moisés disse: “O Deus de meus antepassados foi meu ajudador e me livrou da espada do faraó”.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jetro, sogro de Moisés, foi visitá-lo no deserto, levando consigo a mulher e os dois filhos de Moisés. Quando chegaram, Moisés e o povo estavam acampados perto do monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jetro havia mandado um recado a Moisés, dizendo: “Eu, seu sogro Jetro, estou indo vê-lo com sua mulher e seus dois filhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés saiu ao encontro de seu sogro, curvou-se e o beijou. Depois de perguntarem um ao outro se estavam bem, entraram na tenda de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele contou ao sogro tudo que o SENHOR havia feito ao faraó e aos egípcios em favor de Israel. Contou também dos apuros que tinham passado ao longo do caminho e de como o SENHOR os tinha livrado de todas as dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jetro se alegrou imensamente ao ouvir tudo de bom que o SENHOR havia feito por Israel ao libertar o povo das mãos dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Louvado seja o SENHOR!”, disse Jetro. “Ele os libertou da mão dos egípcios e do faraó!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora sei que o SENHOR é maior que todos os outros deuses, pois libertou seu povo da opressão dos arrogantes egípcios.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, Jetro, sogro de Moisés, ofereceu um holocausto e outros sacrifícios a Deus. Arão e os líderes de Israel vieram e, na presença de Deus, participaram com ele da refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, Moisés sentou-se para resolver problemas que surgiram entre os israelitas. O povo esperou diante dele, em pé, desde a manhã até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o sogro de Moisés viu tudo que ele tentava fazer pelo povo, perguntou: “O que você está fazendo com este povo? Por que você se senta sozinho para julgar e os obriga a ficarem de pé diante de você o dia inteiro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés respondeu: “O povo me procura para conhecer as decisões de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando surge algum problema, eles me procuram e eu resolvo a questão entre as partes em conflito. Informo o povo sobre os decretos de Deus e transmito suas instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O que você está fazendo não é bom”, disse o sogro de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Você ficará esgotado e deixará o povo exausto. É um trabalho pesado demais para uma pessoa só.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora ouça-me e escute meu conselho, e Deus esteja com você. Continue a ser o representante do povo diante de Deus, apresentando-lhe as questões trazidas pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ensine a eles os decretos e as instruções de Deus. Mostre aos israelitas como devem viver e o que devem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No entanto, escolha dentre todo o povo homens capazes e honestos que temam a Deus e odeiem suborno. Nomeie-os líderes de grupos de mil, cem, cinquenta e dez pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles deverão estar sempre disponíveis para resolver os problemas cotidianos do povo e só lhe trarão os casos mais difíceis. Deixe que os líderes decidam as questões mais simples por conta própria. Eles dividirão com você o peso da responsabilidade e facilitarão seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você seguir esse conselho, e se Deus assim lhe ordenar, poderá suportar as pressões, e todo este povo voltará para casa em paz.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés aceitou o conselho do sogro e seguiu todas as suas recomendações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Escolheu homens capazes dentre todo o povo de Israel e os nomeou líderes de grupos de mil, cem, cinquenta e dez pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os homens ficavam à disposição para resolver os problemas cotidianos do povo. Traziam para Moisés os casos mais difíceis, mas cuidavam, eles mesmos, das questões mais simples.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pouco tempo depois, Moisés se despediu de seu sogro, que voltou para sua terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Exatamente dois meses depois de saírem do Egito, chegaram ao deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de levantar acampamento em Refidim, chegaram ao deserto do Sinai e acamparam ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés subiu ao monte para apresentar-se diante de Deus. Lá de cima, o SENHOR o chamou e disse: “Transmita esta mensagem à família de Jacó; anuncie-a aos descendentes de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>‘Vocês viram o que fiz aos egípcios. Sabem como carreguei vocês sobre asas de águias e os trouxe para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, se me obedecerem e cumprirem minha aliança, serão meu tesouro especial dentre todos os povos da terra, pois toda a terra me pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão meu reino de sacerdotes, minha nação santa’. Essa é a mensagem que você deve transmitir ao povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés voltou do monte, convocou os líderes do povo e lhes comunicou tudo que o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todo o povo respondeu a uma só voz: “Faremos tudo que o SENHOR ordenou!”. E Moisés comunicou ao SENHOR a resposta do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Virei até você numa nuvem densa, para que o povo me ouça quando eu lhe falar e, assim, confie sempre em você”. Moisés relatou ao SENHOR o que o povo tinha declarado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Desça e consagre o povo, hoje e amanhã. Providencie que eles lavem suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e estejam prontos no terceiro dia, pois nesse dia o SENHOR descerá sobre o monte Sinai à vista de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Marque um limite ao redor de todo o monte e avise o povo: ‘Tenham cuidado! Não subam ao monte, nem mesmo toquem o limite. Quem tocar o monte certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém ponha a mão na pessoa ou no animal que ultrapassar o limite; antes, apedreje-o ou atravesse-o com flechas. Quem cruzar o limite não poderá continuar a viver’. Mas, quando soar o toque longo da trombeta, o povo poderá subir ao monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés desceu do monte e foi até onde o povo estava. Ele os consagrou, providenciou que lavassem suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhes disse: “Preparem-se para o terceiro dia e, até lá, não tenham relações sexuais”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na manhã do terceiro dia, houve estrondo de trovões e clarão de raios, e uma nuvem densa envolveu o monte. Um toque longo de trombeta ressoou, e todo o povo que estava no acampamento tremeu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés conduziu o povo para fora do acampamento, ao encontro de Deus, e todos pararam ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O monte Sinai estava todo coberto de fumaça, pois o SENHOR havia descido em forma de fogo. Nuvens de fumaça subiam ao céu, como de uma imensa fornalha, e todo o monte tremia violentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto o barulho da trombeta aumentava, Moisés falava e Deus respondia com voz de trovão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR desceu sobre o topo do Sinai e chamou Moisés para o alto do monte, e ele subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Desça e alerte o povo que não ultrapasse o limite para ver o SENHOR. Do contrário, muitos morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até mesmo os sacerdotes, que se aproximam do SENHOR, deverão purificar-se para que o SENHOR não os destrua”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés respondeu ao SENHOR: “Mas o povo não pode subir ao monte Sinai. Tu já nos advertiste: ‘Marque um limite ao redor de todo o monte para separá-lo como lugar sagrado’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR, porém, disse: “Desça do monte e depois suba de novo, acompanhado de Arão. Enquanto isso, não permita que os sacerdotes nem o povo ultrapassem o limite para se aproximar do SENHOR. Do contrário, ele os destruirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés desceu até onde o povo estava e lhes comunicou o que tinha sido dito.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR deu ao povo todas estas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, seu Deus, que o libertou da terra do Egito, onde você era escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Não tenha outros deuses além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não faça para si espécie alguma de ídolo ou imagem de qualquer coisa no céu, na terra ou no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não se curve diante deles nem os adore, pois eu, o SENHOR, seu Deus, sou um Deus zeloso. Trago as consequências do pecado dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração dos que me rejeitam,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas demonstro amor por até mil gerações dos que me amam e obedecem a meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não use o nome do SENHOR, seu Deus, de forma indevida. O SENHOR não deixará impune quem usar o nome dele de forma indevida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Lembre-se de guardar o sábado, fazendo dele um dia santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você tem seis dias na semana para fazer os trabalhos habituais,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado do SENHOR, seu Deus. Nesse dia, ninguém em sua casa fará trabalho algum: nem você, nem seus filhos e filhas, nem seus servos e servas, nem seus animais, nem os estrangeiros que vivem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR fez os céus, a terra, o mar e tudo que neles há em seis dias; no sétimo dia, porém, descansou. Por isso o SENHOR abençoou o sábado e fez dele um dia santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Honre seu pai e sua mãe. Assim você terá vida longa e plena na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe dá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não mate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não cometa adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não roube.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não dê falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não cobice a casa do seu próximo. Não cobice a mulher dele, nem seus servos ou servas, nem seu boi ou jumento, nem qualquer outra coisa que lhe pertença”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o povo ouviu os trovões e o som forte da trombeta, e quando viu o clarão dos raios e a fumaça que subia do monte, ficou a distância, tremendo de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disseram a Moisés: “Fale você conosco e ouviremos; mas não deixe que Deus nos fale diretamente, pois morreríamos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés respondeu: “Não tenham medo, pois Deus veio desse modo para prová-los e para que o temor a ele os impeça de pecar”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto o povo continuava a distância, Moisés se aproximou da nuvem escura onde Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Diga ao povo de Israel: Vocês viram com os próprios olhos que eu lhes falei do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Lembrem-se de que não devem fazer ídolos de prata ou ouro que tomem o meu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Construam para mim um altar feito de terra e nele ofereçam holocaustos e ofertas de paz, sacrifícios de ovelhas e bois. Em todo lugar onde eu exaltar meu nome, construam um altar. Eu virei até vocês e os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se usarem pedras para construir meu altar, que sejam apenas pedras inteiras, em sua forma natural. Não alterem a forma das pedras com alguma ferramenta, pois isso tornaria o altar impróprio para o uso sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E não usem degraus para chegarem diante do meu altar, para que sua nudez não seja exposta.”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estes são os decretos que você apresentará a Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se você comprar um escravo hebreu, ele não poderá servi-lo por mais de seis anos. Liberte-o no sétimo ano, e ele nada lhe deverá pela liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se ele era solteiro quando se tornou seu escravo, partirá solteiro. Mas, se era casado antes de se tornar seu escravo, a esposa deverá ser liberta com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se seu senhor lhe deu uma mulher em casamento enquanto ele era escravo, e se o casal teve filhos e filhas, somente o homem será liberto no sétimo ano. A mulher e os filhos continuarão a pertencer ao senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O escravo, contudo, poderá declarar: ‘Amo meu senhor, minha esposa e meus filhos. Não desejo ser liberto’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse caso, seu senhor o apresentará aos juízes. Em seguida, o levará até a porta ou até o batente da porta e furará a orelha dele com um furador. Depois disso, o escravo servirá a seu senhor pelo resto da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quando um homem vender a filha como escrava, ela não será liberta como os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela não agradar seu senhor, ele permitirá que alguém lhe pague o resgate, mas não poderá vendê-la a estrangeiros, pois rompeu o contrato com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se o senhor da escrava a entregar como mulher ao filho dele, não a tratará mais como escrava, mas sim como filha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se um homem que se casou com uma escrava tomar para si outra esposa, não deverá descuidar dos direitos da primeira mulher com respeito a alimentação, vestuário e intimidade sexual.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se ele não cumprir alguma dessas obrigações, ela poderá sair livre, sem pagar coisa alguma.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quem agredir e matar outra pessoa será executado,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas se for apenas um acidente permitido por Deus, definirei um lugar de refúgio para onde o responsável pela morte possa fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se, contudo, alguém matar outra pessoa intencional­mente, o assassino será preso e executado, mesmo que tenha buscado refúgio em meu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quem agredir seu pai ou sua mãe será executado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quem sequestrar alguém será executado, quer a vítima seja encontrada em seu poder, quer ele a tenha vendido como escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quem ofender a honra de seu pai ou de sua mãe será executado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se dois homens brigarem e um deles acertar o outro com uma pedra ou com o punho e o outro não morrer, mas ficar de cama,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o agressor não será castigado se, posteriormente, o que foi ferido conseguir voltar a andar fora de casa, mesmo que precise de muletas; o agressor indenizará a vítima pelos salários que ela perder e se responsabilizará por sua total recuperação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se um senhor espancar seu escravo ou sua escrava com uma vara e, como resultado, o escravo morrer, o senhor será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se o escravo se recuperar em um ou dois dias, o senhor não receberá castigo algum, pois o escravo é sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se dois homens brigarem e um deles atingir, por acidente, uma mulher grávida e ela der à luz prematuramente, sem que haja outros danos, o homem que atingiu a mulher pagará a indenização que o marido dela exigir e os juízes aprovarem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se houver outros danos, o castigo deverá corresponder à gravidade do dano causado: vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferida por ferida, contusão por contusão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se um senhor ferir seu escravo ou sua escrava no olho e o cegar, libertará o escravo como compensação pelo olho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se quebrar o dente de seu escravo ou de sua escrava, libertará o escravo como compensação pelo dente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se um boi matar a chifradas um homem ou uma mulher, o boi será apedrejado, e não será permitido comer sua carne. Nesse caso, porém, o dono do boi não será responsabilizado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, se o boi costumava chifrar pessoas e o dono havia sido informado, porém não manteve o animal sob controle, se o boi matar alguém, será apedrejado, e o dono também será executado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os parentes do morto, no entanto, poderão aceitar uma indenização pela vida perdida. O dono do boi poderá resgatar a própria vida ao pagar o que for exigido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“A mesma lei se aplica se o boi chifrar um menino ou uma menina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se o boi chifrar um escravo ou uma escrava, o dono do boi pagará trinta moedas de prata ao senhor do escravo, e o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Se alguém cavar ou destampar um poço e um boi ou jumento cair dentro dele,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o proprietário do poço indenizará totalmente o dono do animal, mas poderá ficar com o animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Se o boi de alguém ferir o boi do vizinho e o animal ferido morrer, os dois donos venderão o animal vivo e dividirão o dinheiro entre si em partes iguais; também dividirão entre si o animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, se o boi costumava chifrar e o dono não manteve o animal sob controle, o dono entregará um boi vivo como indenização pelo boi morto e poderá ficar com o animal morto.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se alguém roubar um boi ou uma ovelha e matar o animal ou vendê-lo, o ladrão pagará cinco bois para cada boi roubado e quatro ovelhas para cada ovelha roubada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se um ladrão for pego em flagrante arrombando uma casa e for ferido e morto no confronto, a pessoa que matou o ladrão não será culpada de homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se isso acontecer durante o dia, a pessoa que matou o ladrão será culpada de homicídio. “O ladrão que for pego restituirá o valor total daquilo que roubou. Se não puder restituir o valor, será vendido como escravo para pagar pelos bens roubados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se alguém roubar um boi, um jumento ou uma ovelha e o animal for encontrado vivo, em poder do ladrão, ele pagará o dobro do valor do animal roubado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se um animal estiver pastando no campo ou na videira e o dono o soltar para pastar no campo de outra pessoa, o dono do animal entregará como indenização o melhor de seus cereais ou de suas uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se alguém estiver queimando espinheiros e o fogo se espalhar para o campo de outra pessoa e destruir o cereal já colhido, ou a plantação pronta para a colheita, ou a lavoura inteira, aquele que começou o fogo pagará por todo o prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se alguém entregar valores ou bens a um vizinho para que este os guarde e eles forem roubados da casa do vizinho, o ladrão, se for pego, restituirá o dobro do valor dos itens roubados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o ladrão não for pego, o dono da casa comparecerá diante dos juízes para que se determine se foi ele quem roubou os bens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Em qualquer caso de disputa entre vizinhos em que ambos afirmem ser donos de determinado boi, jumento, ovelha, peça de roupa ou objeto perdido, as duas partes comparecerão diante dos juízes, e a pessoa que eles considerarem culpada pagará o dobro à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se alguém deixar um jumento, um boi, uma ovelha ou outro animal sob os cuidados de outra pessoa e o animal morrer, for ferido ou levado embora, e ninguém vir o que aconteceu,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a pessoa que estava cuidando do animal fará diante do SENHOR um juramento de que não roubou o animal; o dono aceitará o juramento e não será exigido pagamento algum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se o animal for roubado do vizinho, ele indenizará o dono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tiver sido despedaçado por um animal selvagem, o que restou da carcaça será apresentado como prova, e não será exigido pagamento algum.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se alguém pedir um animal emprestado ao vizinho e o animal for ferido ou morrer na ausência do dono, a pessoa que pediu o animal emprestado indenizará o dono totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o dono estiver presente, não será exigido pagamento algum. Também não será exigida indenização alguma se o animal tiver sido alugado, pois o valor do aluguel cobrirá a perda.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se um homem seduzir uma moça virgem que não esteja comprometida e tiver relações sexuais com ela, pagará à família dela o preço costumeiro do dote e se casará com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o pai da moça não permitir o casamento, o homem lhe pagará o equivalente ao dote de uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não deixe que a feiticeira viva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quem tiver relações sexuais com um animal certamente será executado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quem sacrificar a qualquer outro deus além do SENHOR será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não maltrate nem oprima os estrangeiros. Lembre-se de que vocês também foram estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não explore a viúva nem o órfão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você os explorar e eles clamarem a mim, certamente ouvirei seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Minha ira se acenderá contra você e o matarei pela espada. Então sua esposa ficará viúva e seus filhos ficarão órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Se você emprestar dinheiro a alguém do meu povo que esteja necessitado, não cobre juros visando lucro, como fazem os credores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se tomar a capa do seu próximo como garantia para um empréstimo, devolva-a antes do pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Talvez a capa seja a única coberta que ele tem para se aquecer. Como ele poderá dormir sem ela? Se não a devolver e se o seu próximo pedir socorro a mim, eu o ouvirei, pois sou misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Não blasfeme contra Deus nem amaldiçoe as autoridades do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Quando entregar as ofertas das colheitas, do vinho e do azeite, não retenha coisa alguma. “Consagre a mim seu primeiro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Também entregue a mim os machos das primeiras crias das vacas, das ovelhas e das cabras. Deixe o animal com a mãe por sete dias e, no oitavo, entregue-o a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Vocês serão meu povo santo. Por isso, não comam a carne de animais despedaçados e mortos por feras no campo; joguem a carne para os cães.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não espalhe boatos falsos. Não coopere com pessoas perversas sendo falsa testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Não se deixe levar pela maioria na prática do mal. Quando o chamarem para testemunhar em um processo legal, não permita que a multidão o influencie a perverter a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E não incline seu testemunho em favor de uma pessoa só porque ela é pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se você deparar com o boi ou o jumento perdido de seu inimigo, leve-o de volta ao dono.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vir o jumento de alguém que o odeia cair sob o peso de sua carga, não faça de conta que não viu. Pare e ajude o dono a levantá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não negue a justiça ao pobre em um processo legal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Jamais acuse alguém falsamente. Jamais condene à morte uma pessoa inocente ou íntegra, pois eu nunca declaro inocente aquele que é culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não aceite subornos, pois eles o levam a fazer vista grossa para algo que se pode ver claramente. O suborno faz até o justo distorcer a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não explore os estrangeiros. Vocês sabem o que significa viver em terra estranha, pois foram estrangeiros no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Plantem e colham os produtos da terra por seis anos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas, no sétimo ano, deixem que ela se renove e descanse sem cultivo. Permitam que os pobres do povo colham o que crescer espontaneamente durante esse ano. Deixem o resto para servir de alimento aos animais selvagens. Façam o mesmo com os vinhedos e os olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês têm seis dias da semana para realizar suas tarefas habituais, mas não devem trabalhar no sétimo. Desse modo, seu boi e seu jumento descansarão, e os escravos e estrangeiros que vivem entre vocês recuperarão as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Prestem muita atenção a todas as minhas instruções. Não invoquem o nome de outros deuses; nem mesmo mencionem o nome deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“A cada ano, celebrem três festas em minha honra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Primeiro, celebrem a Festa dos Pães sem Fermento. Durante sete dias, o pão que vocês comerem será preparado sem fermento, conforme eu lhes ordenei. Celebrem essa festa anualmente no tempo determinado, no mês de abibe, pois é o aniversário de sua partida do Egito. Ninguém deve se apresentar diante de mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Celebrem também a Festa da Colheita, quando me trarão os primeiros frutos de suas colheitas. “Por fim, celebrem a Festa da Última Colheita no final da safra, quando tiverem colhido todos os produtos de seus campos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A cada ano, nessas três ocasiões, todos os homens de Israel devem comparecer diante do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não ofereçam o sangue de meus sacrifícios com pão que contenha fermento. E não guardem até a manhã seguinte a gordura das ofertas da festa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quando fizerem a colheita, levem à casa do SENHOR, seu Deus, o melhor de seus primeiros frutos. “Não cozinhem o cabrito no leite da mãe dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vejam, eu enviarei um anjo à sua frente para protegê-los ao longo da jornada e conduzi-los em segurança ao lugar que lhes preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Prestem muita atenção nele e obedeçam a suas instruções. Não se rebelem contra ele, pois é meu representante e não perdoará sua rebeldia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se tiverem o cuidado de lhe obedecer e de seguir todas as minhas instruções, serei inimigo de seus inimigos e farei oposição aos que se opuserem a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Meu anjo irá à sua frente e os conduzirá à terra dos amorreus, hititas, ferezeus, cananeus, heveus e jebuseus, e eu destruirei todas essas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não adorem seus deuses, nem os sirvam de maneira alguma, e nem sequer imitem suas práticas. Antes, destruam-nas completamente e despedacem suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Sirvam somente ao SENHOR, seu Deus, e eu os abençoarei com alimento e água e os protegerei de doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em sua terra, nenhuma grávida sofrerá aborto e nenhuma mulher será estéril. Eu lhes darei vida longa e plena.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Enviarei pavor à sua frente e criarei pânico entre os povos cujas terras vocês invadirem. Farei todos os seus inimigos darem meia-volta e fugirem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sim, enviarei terror adiante de vocês para expulsar os heveus, os cananeus e os hititas,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas não os expulsarei num só ano, pois a terra ficaria deserta e os animais se multiplicariam e se tornariam uma ameaça para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu os expulsarei aos poucos, até que sua população tenha aumentado o suficiente para tomar posse da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estabelecerei os limites de seu território desde o mar Vermelho até o mar Mediterrâneo, e do deserto do leste até o rio Eufrates. Entregarei em suas mãos os povos que hoje vivem na terra e os expulsarei de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Não façam tratados com eles nem com seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Esses povos não devem habitar em sua terra, pois os fariam pecar contra mim. Se vocês servirem aos deuses deles, cairão na armadilha da idolatria”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Suba ao monte para encontrar-se comigo e traga Arão, Nadabe, Abiú e setenta líderes de Israel. Todos devem adorar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Somente Moisés está autorizado a se aproximar do SENHOR. Os outros não devem chegar perto, e ninguém mais do povo tem permissão de subir ao monte com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés desceu e transmitiu ao povo todas as instruções e ordens do SENHOR, e todo o povo respondeu em uma só voz: “Faremos tudo que o SENHOR ordenou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés anotou com exatidão todas as instruções do SENHOR. Logo cedo na manhã seguinte, levantou-se e construiu um altar ao pé do monte. Também ergueu doze colunas, uma para cada tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, enviou alguns rapazes israelitas para apresentarem ao SENHOR holocaustos e touros sacrificados como ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés colocou em vasilhas metade do sangue desses animais e aspergiu a outra metade sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, pegou o Livro da Aliança e o leu em voz alta para o povo. Mais uma vez, todos responderam: “Obedeceremos ao SENHOR! Faremos tudo que ele ordenou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés pegou o sangue das vasilhas, aspergiu-o sobre o povo e declarou: “Este sangue confirma a aliança que o SENHOR fez com vocês quando lhes deu estas instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, Moisés, Arão, Nadabe, Abiú e os setenta líderes de Israel subiram ao monte,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>onde viram o Deus de Israel, e sob os pés dele havia uma superfície azulada como a safira e clara como o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, embora esses nobres de Israel tenham visto Deus, ele não os destruiu, e eles participaram de uma refeição na presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Suba ao monte para encontrar-se comigo. Fique lá e eu lhe darei tábuas de pedra nas quais gravei a lei e os mandamentos para ensinar ao povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés e seu auxiliar, Josué, partiram e subiram ao monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Esperem aqui até voltarmos”, disse Moisés aos líderes. “Arão e Hur ficarão com vocês. Quem tiver algum problema para resolver durante minha ausência poderá consultá-los.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés subiu ao monte, e a nuvem cobriu o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A glória do SENHOR pousou sobre o monte Sinai, e a nuvem o cobriu por seis dias. No sétimo dia, o SENHOR chamou Moisés de dentro da nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para os israelitas que estavam ao pé do monte, a glória do SENHOR no alto do Sinai parecia um fogo consumidor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés desapareceu na nuvem ao subir ao monte e ali permaneceu quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao povo de Israel que me traga suas ofertas. Aceite as contribuições de todos cujo coração os dispuser a doar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aqui está uma lista das ofertas que você aceitará deles: ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fios de tecido azul, roxo e vermelho; linho fino e pelos de cabra para confec­cionar tecido;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e couro fino; madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>óleo de oliva para as lâmpadas; especiarias para o óleo da unção e para o incenso perfumado;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem fixadas no colete e no peitoral do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Instrua os israelitas a construírem para mim um santuário, para que eu viva no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Devem fazer esse tabernáculo e sua mobília de acordo com o modelo que eu lhe mostrarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Faça para mim uma arca de madeira de acácia, com 1,15 metro de comprimento, 67,5 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revista-a com ouro puro por dentro e por fora e coloque uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mande fundir quatro argolas de ouro e prenda-as aos quatro pés da arca, duas argolas de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça varas de madeira de acácia e revista-as com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Passe-as por dentro das argolas dos lados da arca para transportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essas varas ficarão dentro das argolas; nunca as remova.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Coloque dentro da arca as tábuas da aliança que eu lhe darei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Faça a tampa da arca, que é o lugar de expiação, de ouro puro. Deve medir 1,15 metro de comprimento e 67,5 centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida, faça dois querubins de ouro batido e coloque um em cada extremidade da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Modele um querubim em cada extremidade da tampa, para formar uma só peça de ouro com a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os querubins ficarão de frente um para o outro, com o rosto voltado para a tampa da arca. Estenderão as asas sobre a tampa para protegê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Coloque dentro da arca as tábuas da aliança que eu lhe darei. Ponha a tampa sobre a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali, sobre a tampa, que é o lugar de expiação, entre os querubins de ouro que estão sobre a arca da aliança, virei ao seu encontro e falarei com você. Dali eu lhe darei meus mandamentos para o povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Faça também uma mesa de madeira de acácia com 90 centímetros de comprimento, 45 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Revista-a com ouro puro e coloque uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enfeite-a com uma borda de 8 centímetros de largura e com uma moldura de ouro ao redor da borda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça quatro argolas de ouro para a mesa e prenda-as aos quatro cantos, junto aos quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prenda as argolas junto à borda para sustentar as varas que serão usadas para transportar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Faça essas varas de madeira de acácia e revista-as com ouro; com elas a mesa será carregada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Faça recipientes especiais de ouro puro para a mesa: tigelas, colheres, vasilhas e jarras, que serão usados para as ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Coloque sobre a mesa os pães da presença, de modo que fiquem diante de mim o tempo todo.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça um candelabro de ouro puro batido. Todo o candelabro e seus enfeites formarão uma só peça: a base, a haste central, as lâmpadas, os botões e as flores.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da haste central sairão seis ramos, três de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Cada um dos seis ramos terá três lâmpadas em forma de flor de amendoeira, com botões e pétalas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A haste central do candelabro terá quatro lâmpadas em forma de flor de amendoeira, cada uma com botões e flores.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também haverá um botão de amendoeira debaixo de cada par dos seis ramos que saem da haste central.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os botões de amendoeira e os ramos formarão uma só peça com a haste central e serão feitos de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Em seguida, faça sete lâmpadas para o candelabro e posicione-as de modo que reflitam a luz para a frente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os cortadores de pavio e os apagadores também serão de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Serão necessários 35 quilos de ouro puro para o candelabro e seus acessórios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Cuide para que tudo seja feito de acordo com o modelo que eu lhe mostrei aqui no monte.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça o tabernáculo com dez cortinas de linho finamente tecido. Enfeite as cortinas com fios de tecido azul, roxo e vermelho e com querubins bordados com habilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Essas dez cortinas devem ser todas exatamente do mesmo tamanho, com 12,6 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junte cinco cortinas para formar uma cortina longa e depois junte as cinco restantes para formar outra cortina longa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça laços de tecido azul na borda da última cortina de cada conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cinquenta laços ao longo da borda da cortina do primeiro conjunto devem coincidir com os cinquenta laços da cortina do outro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, faça cinquenta colchetes de ouro e use-os para prender as cortinas longas uma à outra. Desse modo, o tabernáculo será formado de uma só peça contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Faça onze cortinas de tecido de pelo de cabra para cobrir o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essas onze cortinas devem ser todas exatamente do mesmo tamanho, com 13,5 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Junte cinco cortinas para formar uma cortina longa e depois junte as seis restantes para formar outra cortina longa. No segundo conjunto de cortinas, deixe uma sobra de 90 centímetros de tecido pendurada sobre a parte da frente da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faça cinquenta laços para a borda de cada cortina longa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, faça cinquenta colchetes de bronze e prenda com eles os laços das cortinas longas. Assim, a cobertura da tenda será formada de uma só peça contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os 90 centímetros restantes do tecido da cobertura ficarão pendurados na parte de trás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deixe pendurados de cada lado os 45 centímetros restantes de tecido, para que o tabernáculo fique inteiramente coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Complete a cobertura da tenda com uma camada protetora feita de peles de carneiro tingidas de vermelho e uma camada de couro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Para a estrutura do tabernáculo, construa armações de madeira de acácia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada armação deve ter 4,5 metros de altura e 67,5 centímetros de largura,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>com duas hastes na parte inferior de cada armação. Todas as armações devem ser idênticas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Construa vinte armações para sustentar as cortinas do lado sul do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Faça também quarenta bases de prata, duas para cada armação, para que as hastes se encaixem firmemente nas bases.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para o lado norte do tabernáculo, construa outras vinte armações,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>com quarenta bases de prata, duas bases para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Construa seis armações para a parte de trás, o lado oeste do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>junto com mais duas armações para reforçar os cantos das duas extremidades do taber­náculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As armações dos cantos serão emparelhadas na parte inferior e firmemente ligadas uma à outra na parte superior com uma argola, formando um só suporte de canto. Siga o mesmo procedimento para ambos os suportes de canto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O ­taberná­culo, portanto, terá oito armações na parte de trás, encaixadas sobre dezesseis bases de prata, duas bases para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Faça travessões de madeira de acácia para ligar as armações, cinco travessões para o lado norte do tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e cinco travessões para o lado sul. Faça também cinco travessões para a parte de trás do tabernáculo, que ficará virada para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O travessão central, ligado a meia altura às armações, se estenderá de uma ponta à outra do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Revista as armações com ouro e faça argolas de ouro para sustentar os travessões. Também revista com ouro os travessões.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Arme o tabernáculo de acordo com o modelo que lhe foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Para o interior do tabernáculo, confec­cione uma cortina especial de linho finamente tecido. Enfeite-a com fios de tecido azul, roxo e vermelho e com querubins bordados com habilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pendure a cortina em ganchos de ouro presos em quatro colunas de madeira de acácia revestidas de ouro e apoiadas sobre quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pendure a cortina interna com colchetes e coloque a arca da aliança atrás da cortina. Essa cortina separará o lugar santo do lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Coloque a tampa, o lugar de expiação, sobre a arca da aliança, dentro do lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Coloque a mesa do lado de fora da cortina interna, no lado norte do tabernáculo, e posicione o candelabro em frente à mesa, ou seja, no lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Confeccione outra cortina para a entrada da tenda. Ela deve ser de linho finamente tecido e artisticamente bordada com fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Faça cinco colunas de madeira de acácia, revista-as com ouro e pendure nelas a cortina com ganchos de ouro. Mande fundir cinco bases de bronze para as colunas.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Usando madeira de acácia, construa um altar quadrado com 2,25 metros de largura e comprimento e 1,35 metro de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça uma ponta em forma de chifre para cada um dos quatro cantos, de modo que as pontas e o altar formem uma só peça. Revista o altar com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça baldes para recolher as cinzas, e também pás, bacias, garfos para a carne e braseiros, todos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça ainda uma grelha de bronze e quatro argolas de bronze, uma para cada canto da grelha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coloque-a a meia altura do altar, debaixo da borda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para transportar o altar, faça varas de madeira de acácia e revista-as com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passe as varas por dentro das argolas dos dois lados do altar quando ele for transportado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O altar deve ser oco e feito de tábuas. Faça-o de acordo com o que lhe foi mostrado no monte.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Em seguida, faça um pátio para o tabernáculo, fechado com cortinas de linho finamente tecido. As cortinas do lado sul terão 45 metros de comprimento</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e serão penduradas em vinte colunas apoiadas firmemente em vinte bases de bronze. Pendure as cortinas com ganchos e argolas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Coloque do lado norte cortinas idênticas a essas, com 45 metros de comprimento, penduradas em vinte colunas apoiadas firmemente em vinte bases de bronze. Pendure as cortinas com ganchos e argolas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As cortinas do lado oeste do pátio terão 22,5 metros de comprimento e serão penduradas em dez colunas apoiadas em dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No lado leste do pátio, ou seja, na parte da frente, as cortinas também terão 22,5 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A entrada do pátio ficará do lado leste, situada entre duas cortinas. A cortina do lado direito terá 6,75 metros de comprimento e será pendurada em três colunas apoiadas em três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A cortina do lado esquerdo também terá 6,75 metros de comprimento e será pendurada em três colunas apoiadas em três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para a entrada do pátio, confeccione uma cortina com 9 metros de comprimento. Faça-a de linho finamente tecido e enfeite-a com lindos bordados de fio azul, roxo e vermelho. Pendure-a em quatro colunas, cada uma firmemente apoiada em sua própria base.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as colunas ao redor do pátio devem ter argolas e ganchos de prata e bases de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No total, o pátio terá 45 metros de comprimento e 22,5 metros de largura, com divisórias feitas de cortinas de linho finamente tecido com 2,25 metros de altura. As bases das colunas serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Serão de bronze todos os utensílios para as cerimônias do tabernáculo, além das estacas usadas para sustentar o santuário e as cortinas do pátio.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ordene aos israelitas que lhe tragam óleo puro de oliva para a iluminação, a fim de manter as lâmpadas sempre acesas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O candelabro ficará na tenda do encontro, do lado de fora da cortina interna que protege a arca da aliança. Arão e seus filhos manterão as lâmpadas acesas na presença do SENHOR a noite toda. Essa é uma lei permanente para o povo de Israel e deve ser cumprida de geração em geração.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Mande chamar seu irmão Arão e os filhos dele, Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. Separe-os dos demais israelitas para que me sirvam e sejam meus sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça para Arão roupas sagradas, trajes de grande beleza e esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Instrua todos os artesãos habilidosos que eu enchi de espírito de sabedoria a fim de que confeccionem para Arão roupas que o consagrarão como sacerdote para o meu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as roupas que devem confeccionar: um peitoral, um colete, um manto, uma túnica bordada, um turbante e um cinturão. Devem fazer essas roupas sagradas para seu irmão Arão e para os filhos deles vestirem quando me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dê a eles, portanto, linho finamente tecido com fios de ouro e de tecido azul, roxo e vermelho.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Os artesãos devem fazer o colete sacerdotal de linho finamente tecido e artisticamente bordado, usando fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O colete terá duas peças, unidas nos ombros por duas ombreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O cinturão decorativo será feito dos mesmos materiais: linho finamente tecido bordado com fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Grave em duas pedras de ônix os nomes das tribos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seis nomes em cada pedra, organizados de acordo com a ordem de nascimento dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Grave esses nomes nas duas pedras da mesma forma que o ourives grava um selo. Em seguida, encrave-as em suportes de filigranas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prenda-as às ombreiras do colete sacerdotal como recordação de que Arão representa os israelitas. Arão levará esses nomes sobre seus ombros como lembrança contínua sempre que se apresentar diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça suportes para as pedras com filigranas de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>trance duas correntes de ouro puro e prenda-as aos suportes de filigrana sobre as ombreiras do colete.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Em seguida, faça com grande habilidade o peitoral para decisões. Confeccione-o de modo que combine com o colete sacerdotal, usando linho finamente tecido com fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faça o peitoral de uma só peça dobrada de tecido, formando um bolso quadrado com 22,5 centímetros de lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fixe no peitoral quatro fileiras de pedras preciosas. A primeira fileira terá um rubi, um topázio e um berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A segunda fileira será composta de uma turquesa, uma safira e uma esmeralda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terceira fileira será composta de um jacinto, uma ágata e uma ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A quarta fileira terá um crisólito, um ônix e um jaspe. Todas essas pedras serão presas a suportes de filigranas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada pedra representará um dos doze filhos de Israel, e o nome da tribo correspondente será gravado na pedra como um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Para prender o peitoral ao colete sacerdotal, faça correntes de fios trançados de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faça também duas argolas de ouro e prenda-as aos cantos superiores do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Amarre as duas correntes de ouro nas duas argolas dos cantos superiores do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Amarre as outras pontas das correntes às filigranas de ouro sobre as ombreiras do colete.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, faça mais duas argolas de ouro e prenda-as às bordas interiores do peitoral, junto ao colete.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Faça outras duas argolas de ouro e prenda-as à parte da frente do colete, abaixo das ombreiras e logo acima do nó com o qual o cinturão decorativo é amarrado ao colete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, prenda as argolas inferiores do peitoral às argolas do colete com cordões azuis, para que o peitoral fique firmemente preso ao colete acima do cinturão decorativo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Com isso, Arão levará os nomes das tribos de Israel sobre seu coração no peitoral para decisões quando entrar no lugar santo. Essa será uma lembrança contínua de que ele representa o povo diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dentro do peitoral para decisões, coloque o Urim e o Tumim para que Arão os leve sobre o coração quando se apresentar diante do SENHOR. Assim, sempre que se apresentar diante do SENHOR, Arão levará sobre o coração os objetos usados para determinar as decisões a respeito do povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“De uma só peça de tecido azul, confeccione o manto que é usado com o colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Faça uma abertura para a cabeça de Arão no meio da peça e reforce a abertura com uma gola, para que não se rasgue.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Faça romãs de fios de tecido azul, roxo e vermelho e prenda-as à borda do manto, com sinos de ouro entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os sinos de ouro e as romãs serão intercalados por toda a volta da borda.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Arão vestirá esse manto sempre que servir diante do SENHOR, e os sinos tocarão quando ele entrar na presença do SENHOR no lugar santo e também quando sair. Se ele usar o manto, não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Em seguida, faça uma tiara de ouro puro e grave nela, como em um selo, as palavras SANTO PARA O SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Prenda a tiara com cordão azul à parte da frente do turbante de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Arão a usará na testa, para que tome sobre si toda a ­culpa dos israelitas quando consagrarem suas ofertas sagradas. Terá de usá-la sempre na testa para que o SENHOR aceite seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Teça a túnica bordada de Arão com linho fino. Com o mesmo linho, faça o turbante. Confeccione também um cinturão e enfeite-o com bordados coloridos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Para os filhos de Arão, confeccione túnicas, cinturões e turbantes especiais, trajes de grande beleza e esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vista seu irmão Arão e os filhos dele com essas roupas e, em seguida, unja-os e consagre-os. Santifique-os para que sirvam como meus sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Faça também roupas de baixo de linho para serem usadas diretamente sobre a pele, indo da cintura até as coxas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Arão e seus filhos deverão usar esses calções sempre que entrarem na tenda do encontro ou se aproximarem do altar para servir no lugar santo. Desse modo, não levarão culpa alguma sobre si e não morrerão. Essa é uma lei permanente para Arão e todos os seus descendentes.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando consagrar Arão e seus filhos para me servirem como sacerdotes, realize a seguinte cerimônia: tome um novilho e dois carneiros sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, usando farinha de trigo da melhor qualidade e sem fermento, faça pães, bolos misturados com azeite e pães finos untados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque-os em um só cesto e apresente-os, junto com o novilho e os dois carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Apresente Arão e seus filhos à entrada da tenda do encontro e lave-os com água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vista Arão com as roupas sacerdotais: a túnica, o manto usado com o colete sacerdotal, o colete propriamente dito e o peitoral. Amarre o cinturão do colete na cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha-lhe o turbante na cabeça e prenda no devido lugar a tiara sagrada do turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Unja Arão derramando o óleo da unção sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, apresente os filhos de Arão e vista-os com as respectivas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amarre o cinturão em volta da cintura de Arão e de seus filhos e coloque o turbante especial na cabeça de cada um. Assim, o direito de sacerdócio lhes pertencerá por lei para sempre. Desse modo, você consagrará Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Leve o novilho até a entrada da tenda do encontro, onde Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sacrifique o novilho na presença do SENHOR, à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o dedo, coloque um pouco do sangue do animal nas pontas do altar e derrame o restante na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tome toda a gordura que envolve os órgãos internos, o lóbulo do fígado, os dois rins e a gordura ao redor deles e queime tudo no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, tome o restante do novilho, incluindo o couro, a carne e o excremento, e queime-o fora do acampamento como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Em seguida, Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça de um dos carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sacrifique o carneiro e derrame o sangue dele em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corte o carneiro em pedaços e lave os órgãos internos e as pernas. Coloque-os junto à cabeça e aos demais pedaços do corpo</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e queime o animal inteiro no altar. Esse é um holocausto ao SENHOR, é aroma agradável, uma oferta especial apresentada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Tome o outro carneiro e peça a Arão e seus filhos que coloquem as mãos sobre a cabeça do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sacrifique-o e coloque um pouco do sangue na ponta da orelha direita de Arão e seus filhos. Coloque também um pouco do sangue no polegar da mão direita e do pé direito de cada um deles. Derrame o sangue restante em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Recolha um pouco do sangue do altar e um pouco do óleo da unção e aspirja sobre Arão e seus filhos e sobre as roupas deles. Desse modo, tanto eles como as roupas serão consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Uma vez que esse é o carneiro da consagração de Arão e seus filhos, pegue a gordura do animal, incluindo a parte gorda da cauda, a gordura que envolve os órgãos internos, o lóbulo do fígado, os dois rins, a gordura em volta deles e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pegue também um pão redondo, um bolo misturado com azeite e um pão fino de dentro do cesto de pães sem fermento colocado na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Coloque todo o alimento nas mãos de Arão e seus filhos para que seja movido para o alto como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois, tome os pães das mãos deles e queime-os no altar junto com o holocausto. É aroma agradável, uma oferta especial apresentada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Separe o peito do carneiro da consagração de Arão e mova-o para o alto na presença do SENHOR como oferta especial para ele. Depois, tome-o para si como sua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Divida as porções do carneiro da consagração pertencentes a Arão e seus filhos, incluindo o peito e a coxa que foram movidos para o alto diante do SENHOR como oferta especial.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No futuro, sempre que os israelitas moverem para o alto uma oferta de paz, uma parte dela deverá ser separada para Arão e seus descendentes. Será direito permanente deles e oferta sagrada dos israelitas para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“As roupas sagradas de Arão deverão ser preservadas para seus descendentes, que as vestirão quando forem ungidos e consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O descendente que o suceder como sumo sacerdote vestirá essas roupas por sete dias quando entrar na tenda do encontro para servir no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Tome o carneiro usado na cerimônia de consagração e cozinhe a carne dele em um lugar sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Arão e seus filhos comerão a carne, junto com os pães do cesto, à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Somente eles poderão comer a carne e o pão usados para sua expiação na cerimônia de consagração. Ninguém mais poderá consumir esses alimentos, pois são sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se sobrar alguma carne ou pão da consagração até a manhã seguinte, essa sobra deverá ser queimada. Não se deve comer desse alimento, pois é sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“É desse modo que você realizará a consagração de Arão e seus filhos, de acordo com todas as minhas instruções. A cerimônia de consagração durará sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A cada dia, sacrifique um novilho como oferta pelo pecado, para fazer expiação. Depois, purifique o altar, fazendo expiação por ele, e unja-o com óleo, para consagrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Faça expiação pelo altar e consagre-o diariamente por sete dias. No final desse período, o altar será absolutamente santo, e tudo que o tocar se tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Estes são os sacrifícios que você deve oferecer regularmente sobre o altar: a cada dia, ofereça dois cordeiros de um ano,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>um pela manhã e outro ao entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Junto com um deles, ofereça duas medidas de farinha da melhor qualidade misturada com um litro de azeite puro de azeitonas prensadas; ofereça também um litro de vinho como oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ofereça o outro cordeiro ao entardecer, junto com ofertas de farinha e vinho iguais às da manhã. Será aroma agradável, uma oferta especial apresentada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Esses holocaustos devem ser oferecidos todos os dias, de geração em geração. Ofereça-os à entrada da tenda do encontro, na presença do SENHOR; ali eu virei ao encontro do povo e falarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu me reunirei ali com os israelitas, no lugar santificado por minha presença gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sim, consagrarei a tenda do encontro e o altar e consagrarei Arão e seus filhos para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então viverei no meio dos israelitas e serei seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e eles saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus. Eu os tirei da terra do Egito a fim de viver no meio deles. Eu sou o SENHOR, seu Deus.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Construa um altar de madeira de acácia para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça-o quadrado, com 45 centímetros de lado e 90 centímetros de altura, com pontas em forma de chifre nos cantos entalhados da mesma peça de madeira que o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Revista o topo, os lados e as pontas do altar com ouro puro e coloque uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça duas argolas de ouro e prenda-as nos lados opostos do altar, debaixo da moldura de ouro, para sustentar as varas usadas para transportá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Faça as varas de madeira de acácia e revista-as com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coloque o altar de incenso diante da cortina que protege a ­arca da aliança, em frente à tampa da arca, o lugar de expiação, que cobre as tábuas da aliança. Ali eu me encontrarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Todas as manhãs, quando cuidar das lâmpadas, Arão queimará incenso perfumado no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todas as noites, quando acender as lâmpadas, ele queimará incenso novamente na presença do SENHOR. Esse ato deverá ser repetido de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não ofereçam sobre o altar incenso algum que não seja sagrado e não o usem para holocaustos, ofertas de cereal ou ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Uma vez por ano, Arão fará expiação pelo altar, aplicando em suas pontas o sangue da oferta realizada para a expiação pelo pecado do povo. Essa cerimônia será realizada todos os anos de geração em geração, pois esse é o altar santíssimo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Toda vez que você fizer o censo dos israelitas, cada homem que for contado pagará ao SENHOR um resgate por si mesmo. Com isso, nenhuma praga ferirá o povo quando você o contar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cada pessoa contada entregará uma pequena quantidade de prata como oferta sagrada ao SENHOR. (O pagamento corresponderá a meio siclo, com base no siclo padrão do santuário, equivalente a doze gramas.)</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os homens de 20 anos para cima entregarão ao SENHOR essa oferta sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando entregarem ao SENHOR a oferta para fazer expiação pela vida deles, os ricos não darão mais que a quantia especificada, e os pobres não darão menos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Receba o dinheiro de resgate dos israelitas e use-o para cuidar da tenda do encontro. Será uma lembrança diante do SENHOR em favor dos israelitas e fará expiação pela vida deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Faça uma bacia de bronze com um suporte de bronze para a lavagem cerimonial. Coloque-a entre a tenda do encontro e o altar e encha-a de água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ali, Arão e seus filhos lavarão as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada vez que entrarem na tenda do encontro, deverão se lavar com água; do contrário, morrerão. Cada vez que se aproximarem do altar para servir ao SENHOR e queimar ofertas especiais para ele,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>deverão lavar as mãos e os pés; do contrário, morrerão. Essa é uma lei permanente para Arão e seus descendentes e deve ser cumprida de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Junte as seguintes especiarias da melhor qualidade: seis quilos de mirra líquida, três quilos de canela perfumada, três quilos de cálamo perfumado,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e seis quilos de cássia, medidos de acordo com o siclo do santuário. Junte também quatro litros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Usando as técnicas de um perfumista habilidoso, misture esses ingredientes para fazer o óleo sagrado para a unção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Use esse óleo sagrado para ungir a tenda do encontro, a arca da aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a mesa e todos os seus utensílios, o candelabro e todos os seus acessórios, o altar de incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o altar do holocausto e todos os seus utensílios, e a bacia com o seu suporte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Consagre-os para que sejam absolutamente santos. Depois disso, tudo que tiver contato com eles também se tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Unja também Arão e seus filhos e consagre-os para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E diga ao povo de Israel: ‘Este óleo sagrado é reservado para mim de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jamais usem o óleo para ungir qualquer outra pessoa e nunca preparem uma mistura igual a essa para si mesmos. Ele é sagrado e deve ser tratado como tal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem preparar uma mistura igual a essa ou ungir com ela alguém que não seja sacerdote será eliminado do meio do povo’”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés: “Junte especiarias perfumadas: gotas de resina, conchas de moluscos e gálbano. Misture-as com incenso puro, tudo em quantidades iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Usando as técnicas de um perfumista, misture as especiarias e acrescente um pouco de sal, a fim de produzir um incenso puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Moa uma parte da mistura até formar um pó bem fino e coloque-o diante da arca da aliança, na tenda do encontro, onde me encontrarei com você. Considerem o incenso algo santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jamais usem essa fórmula para preparar incenso para si mesmos. Ele é reservado para o SENHOR e deve ser considerado santo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem fizer incenso igual a esse para uso pessoal será eliminado do meio do povo”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Veja, escolhi especificamente Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enchi-o do Espírito de Deus e lhe dei grande sabedoria, habilidade e perícia para trabalhos artísticos de todo tipo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é exímio artesão, perito no trabalho com ouro, prata e bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tem aptidão para gravar e encravar pedras preciosas e entalhar madeira. É mestre em todo trabalho artístico.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Para ajudá-lo, designei pessoalmente Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã. Além disso, conferi habilidade especial a todos os artesãos de talento para que façam tudo que lhe ordenei:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a tenda do encontro; a arca da aliança; a tampa da arca, que é o lugar de expiação; todos os objetos do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a mesa e seus utensílios; o candelabro de ouro puro e todos os seus acessórios; o altar de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o altar do holocausto e todos os seus utensílios; a bacia de bronze e seu suporte;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o vestuário finamente confeccionado: as roupas sagradas para o sacerdote Arão e as roupas para seus filhos usarem em seu serviço como sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o óleo da unção; o incenso perfumado para o lugar santo. Os artesãos deverão fazer tudo conforme eu lhe ordenei”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Diga ao povo de Israel: ‘Guardem o meu sábado, pois ele é um sinal entre mim e vocês de geração em geração, para que saibam que eu sou o SENHOR, que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Guardem o sábado, pois é dia santo para vocês. Quem o profanar será executado; quem trabalhar nesse dia será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês têm seis dias na semana para fazer os trabalhos habituais, mas o sétimo dia será um sábado de descanso total, um dia consagrado ao SENHOR. Quem trabalhar no sábado será executado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas guardarão o sábado, celebrando-o de geração em geração, como uma aliança para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É um sinal permanente entre mim e o povo de Israel, pois em seis dias o SENHOR fez os céus e a terra, mas no sétimo dia descansou e se revigorou”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o SENHOR terminou de falar com Moisés no monte Sinai, entregou-lhe as duas tábuas de pedra gravadas com os termos da aliança, escritas pelo dedo de Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o povo viu que Moisés demorava a descer do monte, reuniu-se ao redor de Arão e disse: “Tome uma providência! Faça para nós deuses que nos guiem. Não sabemos o que aconteceu com esse Moisés, que nos trouxe da terra do Egito para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Arão respondeu: “Tirem as argolas de ouro das orelhas de suas mulheres e de seus filhos e filhas e tragam-nas para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos tiraram as argolas de ouro e as levaram a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele recebeu o ouro, derreteu-o e trabalhou nele, dando-lhe a forma de um bezerro. Quando o povo viu o bezerro, começou a exclamar: “Ó Israel, estes são os seus deuses que o tiraram da terra do Egito!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Percebendo o entusiasmo do povo, Arão construiu um altar diante do bezerro e ­anunciou: “Amanhã haverá uma festa para o SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na manhã seguinte, o povo se levantou cedo para apresentar holocaustos e ofertas de paz. Depois, todos comeram e beberam e se entregaram à farra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Rápido! Desça do monte! Seu povo, que você tirou da terra do Egito, se corrompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como se desviaram depressa do caminho que eu lhes havia ordenado! Derreteram ouro e fizeram um bezerro, curvaram-se diante dele e lhe ofereceram sacrifícios. Dizem: ‘Ó Israel, estes são os seus deuses que o tiraram da terra do Egito!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR declarou: “Vi como este povo é teimoso e rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora fique de lado, e eu lançarei contra eles minha ira ardente e os destruirei. Depois, farei de você, Moisés, uma grande nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés, porém, tentou apaziguar o SENHOR, seu Deus. “Ó SENHOR!”, exclamou ele. “Por que estás tão irado com teu próprio povo, que tiraste do Egito com tão grande poder e mão forte?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que deixar os egípcios dizerem: ‘O Deus deles os resgatou com a má intenção de exterminá-los nos montes e apagá-los da face da terra’? Deixa de lado tua ira ardente! Arrepende-te quanto a esta calamidade terrível que ameaçaste enviar sobre teu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó. Assumiste um compromisso com eles por meio de juramento, dizendo: ‘Tornarei seus descendentes tão numerosos quanto as estrelas do céu. Eu lhes darei toda esta terra que lhes prometi, e eles a possuirão para sempre’.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR se arrependeu da calamidade terrível que havia ameaçado enviar sobre seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, Moisés se virou e desceu o monte. Trazia nas mãos as duas tábuas da aliança, que estavam escritas dos dois lados, frente e verso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As tábuas eram obra de Deus; cada palavra tinha sido gravada pelo próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Josué ouviu o alvoroço do povo que gritava lá embaixo, disse a Moisés: “Parece que há guerra no acampamento!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés respondeu: “Não são gritos de vitória nem lamentos de derrota. Ouço barulho de festa”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando se aproximaram do acampamento, Moisés viu o bezerro e as danças e ficou furioso. Jogou as tábuas de pedra no chão e as despedaçou ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomou o bezerro que haviam feito e o queimou. Moeu-o até virar pó, jogou-o na água e obrigou os israelitas a bebê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por fim, dirigiu-se a Arão e perguntou: “O que este povo lhe fez para que você os levasse a cometer tamanho pecado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não fique tão furioso comigo, meu senhor”, respondeu Arão. “Você sabe como este povo é mau.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles me disseram: ‘Faça para nós deuses que nos guiem. Não sabemos o que aconteceu com esse Moisés, que nos trouxe da terra do Egito para cá’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então eu lhes disse: ‘Quem tiver joias de ouro, tire-as’. Quando eles as trouxeram para mim, simplesmente as joguei no fogo e saiu este bezerro!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés viu que Arão havia permitido que o povo se descontrolasse completamente, dando motivo de zombaria a seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, colocou-se à entrada do acampamento e gritou: “Todos que estiverem do lado do SENHOR, venham até aqui e juntem-se a mim!”. E todos os levitas se reuniram ao redor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés lhes disse: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Cada um de vocês pegue sua espada e vão e voltem de uma extremidade à outra do acampamento. Matem todos, até mesmo seus irmãos, amigos e vizinhos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os levitas obedeceram à ordem de Moisés, e cerca de três mil pessoas morreram naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Moisés disse aos levitas: “Hoje vocês se consagraram para o serviço do SENHOR, pois lhe obedeceram mesmo quando tiveram de matar seus próprios filhos e irmãos. Hoje vocês receberam dele uma bênção”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, Moisés disse ao povo: “Vocês cometeram um pecado terrível, mas eu subirei ao monte e me encontrarei com o SENHOR outra vez. Talvez eu consiga fazer expiação por este pecado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés voltou ao SENHOR e disse: “Que pecado terrível este povo cometeu! Fizeram para si deuses de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, porém, eu te suplico que lhes perdoes o pecado; do contrário, apaga meu nome do registro que escreveste!”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR, porém, respondeu a Moisés: “Apagarei o nome de todos que pecaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora vá e leve o povo ao lugar do qual eu lhe falei. Veja, meu anjo irá à sua frente. E, no dia do acerto de contas, certamente eu castigarei este povo pelo pecado que cometeram”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR castigou severamente o povo, por causa do que fizeram com o bezerro que Arão lhes tinha construído.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Ponha-se a caminho, junto com o povo que você tirou da terra do Egito. Subam à terra que eu jurei dar a Abraão, Isaque e Jacó, dizendo: ‘Darei esta terra a seus descendentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviarei um anjo à sua frente para expulsar os cananeus, os amorreus, os hititas, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Subam à terra que produz leite e mel com fartura. Mas eu não viajarei no meio de vocês, pois são um povo teimoso e rebelde. Se eu os acompanhasse, certamente os destruiria ao longo do caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o povo ouviu essas palavras severas, chorou e deixou de usar seus ornamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o SENHOR havia ordenado a Moisés: “Diga ao povo de Israel: ‘Vocês são um povo teimoso e rebelde. Se eu os acompanhasse, mesmo que só por um momento, eu os destruiria. Deixem de usar seus ornamentos enquanto decido o que fazer com vocês’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, desde quando partiram do monte Sinai, os israelitas deixaram de usar ornamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés costumava montar uma tenda fora do acampamento, a certa distância dele, e a chamava de tenda da reunião. Quem quisesse fazer uma petição ao SENHOR ia até essa tenda, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sempre que Moisés se dirigia a essa tenda, todo o povo se levantava e permanecia em pé, cada um junto à entrada de sua própria tenda. Observavam Moisés até ele entrar na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Logo que Moisés entrava, uma coluna de nuvem descia e ficava suspensa no ar, à entrada da tenda, enquanto o SENHOR falava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o povo via a nuvem à entrada da tenda, cada um permanecia em frente à própria tenda e se curvava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali o SENHOR falava com Moisés face a face, como quem fala com um amigo. Depois Moisés voltava ao acampamento, mas seu jovem auxiliar Josué, filho de Num, ficava na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés disse ao SENHOR: “Tu me ordenaste: ‘Leve este povo’, mas não disseste quem enviarias comigo. Declaraste: ‘Eu o conheço pelo nome e me agrado de você’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se é verdade que te agradas de mim, permita-me conhecer teus caminhos para que eu te conheça melhor e continue a contar com teu favor. E lembra-te de que esta nação é teu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Acompanharei você pessoalmente e lhe darei descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés disse: “Se não nos acompanhares pessoalmente, não nos faças sair deste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se não nos acompanhares, como os outros saberão que meu povo e eu contamos com teu favor? Pois é tua presença em nosso meio que nos distingue, teu povo e eu, de todos os outros povos da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR respondeu a Moisés: “Certamente farei o que me pede, pois me agrado de você e o conheço pelo nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés disse: “Então peço que me mostres tua presença gloriosa”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Farei passar diante de você toda a minha bondade e anunciarei diante de você o meu nome, Javé. Pois terei misericórdia de quem eu quiser, e mostrarei compaixão a quem eu quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas você não poderá olhar diretamente para minha face, pois ninguém pode me ver e continuar vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse ainda: “Fique nesta rocha, perto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando minha presença gloriosa passar, eu o colocarei numa abertura da rocha e o cobrirei com minha mão até que eu tenha passado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, tirarei minha mão e você me verá pelas costas. Meu rosto, porém, ninguém poderá ver”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Corte duas tábuas de pedra como as primeiras. Nelas escreverei as mesmas palavras que estavam nas tábuas que você despedaçou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esteja pronto amanhã cedo para subir ao Sinai e apresentar-se diante de mim no topo do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém deve acompanhá-lo. Aliás, ninguém deve aparecer em parte alguma do monte. Não permita sequer que os rebanhos pastem próximo ao monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés cortou as duas tábuas de pedra como as primeiras. Logo de manhã, subiu ao monte Sinai conforme o SENHOR havia ordenado, levando nas mãos as duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu em uma nuvem, ficou ali com Moisés e anunciou seu nome, Javé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR passou diante de Moisés, proclamando: “Javé! O SENHOR! O Deus de compaixão e misericórdia! Sou lento para me irar e cheio de amor e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cubro de amor mil gerações e perdoo o mal, a rebeldia e o pecado. Contudo, não absolvo o culpado; trago as consequências do pecado dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No mesmo instante, Moisés se prostrou com o rosto no chão e adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, disse: “Senhor, se é verdade que te agradas de mim, peço que nos acompanhes na jornada. É verdade que o povo é teimoso e rebelde, mas eu te peço que perdoes nossa maldade e nosso pecado. Toma-nos como tua propriedade especial”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Faço hoje uma aliança com você na presença de todo o seu povo. Realizarei maravilhas jamais vistas em nação alguma ou lugar algum da terra. E todos ao seu redor verão o poder do SENHOR, o poder temível que demonstrarei em seu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Observe com atenção, porém, tudo que eu lhe ordeno hoje. Irei à sua frente e expulsarei os amorreus, os cananeus, os hititas, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Tenha muito cuidado para não assinar tratados com os povos que vivem na terra para a qual você está indo. Se o fizer, seguirá pelos maus caminhos deles e cairá numa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, destrua os altares idólatras, despedace as colunas sagradas e derrube os postes dedicados à deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não adore outros deuses, pois o SENHOR, cujo nome é Zeloso, é Deus zeloso de seu relacionamento com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não faça tratado algum com os povos que vivem na terra. No culto a seus deuses, eles se prostituem e oferecem sacrifícios. Eles o convidarão para comer dessas ofertas, e você aceitará o convite.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, aceitará que as filhas deles, as quais sacrificam a outros deuses, se casem com seus filhos. Elas seduzirão seus filhos para que se prostituam adorando outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não faça para si deuses de metal fundido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Celebre a Festa dos Pães sem Fermento. Durante sete dias, coma seu pão sem fermento, conforme eu lhe ordenei. Celebre essa festa anualmente no tempo determinado, no mês de abibe, pois é o aniversário de sua partida do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“As primeiras crias de todos os animais me pertencem, incluindo os machos das primeiras crias de seus rebanhos de bois e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para resgatar a primeira cria de uma jumenta, entregue ao SENHOR, como substituto, um cordeiro ou um cabrito. Caso você não resgate o animal, terá de quebrar o pescoço dele. Quanto aos primeiros filhos homens, será obrigatório resgatá-los. “Ninguém deve se apresentar diante de mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Você tem seis dias na semana para fazer os trabalhos habituais, mas no sétimo dia não deve trabalhar, mesmo nas épocas de arar e colher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Celebre a Festa da Colheita com os primeiros frutos da colheita do trigo. Celebre também a Festa da Última Colheita no final da safra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Três vezes por ano, todos os homens de Israel comparecerão diante do Soberano, o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Expulsarei as outras nações de diante de você e aumentarei seu território, para que ninguém cobice sua terra enquanto você comparece diante do SENHOR, seu Deus, três vezes por ano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Não ofereça o sangue de meus sacrifícios com pão que contenha fermento. Não guarde até a manhã seguinte carne alguma do sacri­fício de Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando fizer a colheita, leve à casa do SENHOR, seu Deus, o melhor de seus primeiros frutos. “Não cozinhe o cabrito no leite da mãe dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés: “Escreva todas essas palavras, pois elas representam os termos da aliança que eu faço com você e com Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés permaneceu no monte com o SENHOR quarenta dias e quarenta noites. Durante todo esse tempo, não comeu pão nem bebeu água. E escreveu os termos da aliança, os dez mandamentos, nas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Moisés desceu do monte Sinai carregando as duas tábuas da aliança, não percebeu que seu rosto brilhava, pois ele havia falado com o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Arão e os israelitas viram o brilho do rosto de Moisés, tiveram medo de se aproximar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés, porém, chamou Arão e os líderes da comunidade, que se aproximaram, e Moisés falou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em seguida, todo o povo se aproximou, e Moisés lhes transmitiu todas as instruções que o SENHOR lhe tinha dado no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Moisés terminou de falar com eles, cobriu o rosto com um véu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No entanto, sempre que entrava na tenda da reunião para falar com o SENHOR, tirava o véu até sair. Depois, transmitia ao povo as instruções que o SENHOR lhe dava,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e os israelitas viam o brilho de seu rosto. Então Moisés cobria novamente o rosto com o véu até voltar para falar com o SENHOR.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés reuniu toda a comunidade de Israel e disse: “Estas são as instruções que o SENHOR mandou que seguissem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês têm seis dias na semana para fazer o trabalho habitual, mas o sétimo dia será um sábado de descanso total, um dia consagrado ao SENHOR. Quem trabalhar no sábado será executado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem sequer acendam fogo em suas casas no sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés disse a toda a comunidade de Israel: “Foi isto que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>entreguem uma oferta ao SENHOR. Todas as pessoas de coração generoso apresentem as seguintes ofertas ao SENHOR: ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fios de tecido azul, roxo e vermelho; linho fino e pelos de cabra para confec­cionar tecidos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e couro fino; madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>óleo de oliva para as lâmpadas; especiarias para o óleo da unção e para o incenso perfumado;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem fixadas no colete e no peitoral do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Todos que são artesãos talentosos, venham e façam tudo que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o tabernáculo, tanto a tenda como a cobertura, os colchetes, as armações, os travessões, as colunas e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca e as varas para transportá-la; a tampa da arca, que é o lugar de expiação; a cortina interna que protege a arca;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa, as varas para transportá-la e todos os seus utensílios; os pães da presença;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candelabro, seus acessórios, as lâmpadas e o óleo de oliva para a iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o altar de incenso e as varas para transportá-lo; o óleo da unção e o incenso perfumado; a cortina para a entrada do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar do holocausto; a grelha de bronze do altar, as varas para transportá-lo e seus utensílios; a bacia de bronze e seu suporte;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a cortina para as divisórias do pátio; as colunas e suas bases; a cortina para a entrada do pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as estacas do tabernáculo e do pátio e suas cordas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as roupas finamente confeccionadas para os sacerdotes vestirem durante o serviço no lugar santo, as roupas sagradas do sacerdote Arão e de seus filhos que também são sacerdotes”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então toda a comunidade de Israel se despediu de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos aqueles cujo coração foi movido e cujo espírito foi tocado voltaram com ofertas para o SENHOR. Trouxeram todos os materiais necessários para a construção da tenda do encontro, para a realização das cerimônias e para a confecção das roupas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os que tinham o coração disposto, tanto homens como mulheres, vieram e trouxeram para o SENHOR suas ofertas de ouro na forma de argolas, brincos, anéis e colares. Apresentaram todo tipo de objeto de ouro como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os que tinham fios de tecido azul, roxo e vermelho, linho fino e pelo de cabra para fazer tecidos, peles de carneiro tingidas de vermelho e couro fino os trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os que tinham objetos de prata e bronze os entregaram como oferta para o SENHOR. E todos os que tinham madeira de acácia a trouxeram para ser usada na obra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as mulheres com habilidade para costurar e fiar prepararam fios de tecido azul, roxo e vermelho e tecido de linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as mulheres que se dispuseram usaram sua habilidade para fiar o pelo de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os líderes trouxeram pedras de ônix e as outras pedras preciosas para serem colocadas no colete sacerdotal e no peitoral das decisões.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Trouxeram também especiarias e óleo de oliva para a iluminação, para o óleo da unção e para o incenso perfumado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, todos os israelitas, todos os homens e mulheres dispostos a ajudar no trabalho que o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés, trouxeram suas ofertas e as entregaram de bom grado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés disse ao povo de Israel: “O SENHOR escolheu especificamente Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR encheu Bezalel com o Espírito de Deus e lhe deu grande sabedoria, habilidade e perícia para trabalhos artísticos de todo tipo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é exímio artesão, perito no trabalho com ouro, prata e bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tem aptidão para gravar e encravar pedras preciosas e entalhar madeira. É mestre em todo trabalho artístico.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR capacitou tanto Bezalel como Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, para ensinarem suas aptidões a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR lhes deu habilidade especial para gravar, projetar, tecer e bordar linho fino com fios de tecido azul, roxo e vermelho. São excelentes artesãos e projetistas.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O SENHOR deu sabedoria a Bezalel, a Aoliabe e aos demais artesãos talentosos e os capacitou com habilidade e entendimento para realizarem todas as tarefas relacionadas à construção do tabernáculo. Eles o construirão conforme o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés chamou Bezalel, Aoliabe e os demais artesãos especialmente capacitados pelo SENHOR e que estavam dispostos a realizar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés lhes deu os materiais doados pelos israelitas como ofertas para a construção do santuário. O povo, porém, continuava a trazer voluntariamente mais ofertas todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por fim, os artesãos que estavam trabalhando no santuário interromperam a obra</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e informaram a Moisés: “O povo trouxe mais que o suficiente para completarmos o trabalho que o SENHOR nos ordenou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés deu a seguinte ordem, que foi transmitida a todo o acampamento: “Homens e mulheres, não preparem mais ofertas para o santuário. Temos o suficiente!”. Assim, o povo parou de trazer suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Suas contribuições foram mais que suficientes para completar todo o projeto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os artesãos habilidosos fizeram para o tabernáculo dez cortinas de linho finamente tecido. Bezalel enfeitou as cortinas com fios de tecido azul, roxo e vermelho e com querubins bordados com habilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As dez cortinas eram exatamente do mesmo tamanho, com 12,6 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Juntaram cinco das cortinas para formar uma cortina longa e depois juntaram as cinco restantes para formar outra cortina longa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bezalel fez cinquenta laços de tecido azul e prendeu-os ao longo da borda da última cortina de cada conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os cinquenta laços ao longo da borda de uma cortina coincidiam com os cinquenta laços ao longo da borda da outra cortina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, fez cinquenta colchetes de ouro e prendeu as cortinas longas uma à outra. Desse modo, o tabernáculo foi formado de uma só peça contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fez também onze cortinas de tecido de pelo de cabra para cobrir o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essas onze cortinas eram todas exatamente do mesmo tamanho, com 13,5 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bezalel juntou cinco das cortinas para formar uma cortina longa e depois juntou as seis restantes para formar outra cortina longa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez cinquenta laços para a borda de cada cortina longa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez ainda cinquenta colchetes de bronze para prender as cortinas longas uma à outra. Desse modo, a cobertura da tenda foi formada de uma só peça contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por fim, completou a cobertura da tenda com uma camada protetora feita de peles de carneiro tingidas de vermelho e uma camada de couro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para a estrutura do tabernáculo, Bezalel construiu armações de madeira de acácia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada armação tinha 4,5 metros de altura e 67,5 centímetros de largura,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>com duas hastes na parte inferior de cada armação. Todas as armações eram idênticas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Construiu vinte armações para sustentar as cortinas do lado sul do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fez também quarenta bases de prata, duas para cada armação, de modo que as hastes se encaixavam firmemente nas bases.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para o lado norte do tabernáculo, construiu outras vinte armações,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>com quarenta bases de prata, duas bases para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez seis armações para a parte de trás, o lado oeste do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>junto com mais duas armações para reforçar os cantos das duas extremidades do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As armações dos cantos foram emparelhadas na parte inferior e firmemente ligadas uma à outra na parte superior com uma argola, formando um só suporte de canto. Ambos os suportes de canto foram feitos dessa maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havia, portanto, oito armações na parte de trás do tabernáculo, encaixadas sobre dezesseis bases de prata, duas bases debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida, fez travessões de madeira de acácia para ligar as armações, cinco travessões para o lado norte do tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e cinco travessões para o lado sul. Fez também cinco ­travessões para a parte de trás do tabernáculo, que ficava virada para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fez o travessão central ligado a meia altura às armações, estendendo-se de uma ponta à outra do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Revestiu as armações com ouro e fez argolas de ouro para sustentar os travessões. Depois, revestiu com ouro os travessões.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Para o interior do tabernáculo, Bezalel confeccionou uma cortina especial de linho fino, trançado com fios de tecido azul, roxo e vermelho e com querubins bordados com habilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Fez para a cortina quatro colunas de madeira de acácia e quatro ganchos de ouro. Revestiu as colunas com ouro e apoiou-as sobre quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Em seguida, fez outra cortina para a entrada da tenda. Confeccionou-a com linho finamente tecido e bordou-a artisticamente, usando fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pendurou a cortina em ganchos de ouro presos a cinco colunas. Revestiu com ouro as colunas, seus capitéis e seus ganchos e mandou fundir para elas cinco bases de bronze.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seguida, Bezalel fez uma arca de madeira de acácia, com 1,15 metro de comprimento, 67,5 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Revestiu-a com ouro puro por dentro e por fora e fez uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mandou fundir quatro argolas de ouro e prendeu-as aos quatro pés da arca, duas argolas de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez varas de madeira de acácia e revestiu-as com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passou-as por dentro das argolas dos lados da arca para transportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez ainda a tampa da arca, o lugar de expiação, de ouro puro. Media 1,15 metro de comprimento e 67,5 centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez dois querubins de ouro batido e colocou um em cada extremidade da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Modelou o querubim em cada extremidade da tampa de modo a formar uma só peça de ouro com a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os querubins ficavam de frente um para o outro, com o rosto voltado para a tampa da arca. Estendiam suas asas sobre a tampa para cobri-la.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bezalel fez a mesa de madeira de acácia com 90 centímetros de comprimento, 45 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revestiu-a com ouro puro e colocou uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enfeitou-a com uma borda de 8 centímetros de largura e com uma moldura de ouro ao redor da borda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez quatro argolas de ouro para a mesa e prendeu-as aos quatro cantos, junto aos quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prendeu as argolas junto da borda para sustentar as varas usadas para transportar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez essas varas de madeira de acácia e revestiu-as com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez ainda recipientes especiais de ouro puro para a mesa: tigelas, colheres, vasilhas e jarras para as ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bezalel fez um candelabro de ouro puro batido. Todo o candelabro e seus enfeites formavam uma só peça: a base, a haste central, as lâmpadas, os botões e as flores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Da haste central saíam seis ramos, três de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada um dos seis ramos tinha três lâmpadas em forma de flor de amendoeira, com botões e flores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A haste central do candelabro tinha quatro lâmpadas em forma de flor de amendoeira, cada uma com botões e flores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia um botão de amendoeira debaixo de cada par dos seis ramos que saíam da haste central.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os botões de amendoeira e os ramos formavam uma só peça com a haste central e eram feitos de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fez também sete lâmpadas para o candelabro, cortadores de pavio e apagadores, todos de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foram necessários 35 quilos de ouro puro para o candelabro e seus acessórios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois, Bezalel usou madeira de acácia para construir o altar de incenso. Ele o fez quadrado, com 45 centímetros de lado e 90 centímetros de altura, com pontas em forma de chifre nos cantos entalhados da mesma peça de madeira que o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Revestiu o topo, os lados e as pontas do altar com ouro puro e fez uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez duas argolas de ouro e prendeu-as nos lados opostos do altar, debaixo da moldura de ouro, para sustentar as varas usadas para transportá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fez as varas de madeira de acácia e revestiu-as com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, preparou o óleo sagrado da unção e o incenso perfumado usando as técnicas de um perfumista.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Usando madeira de acácia, Bezalel construiu um altar quadrado para o holocausto, com 2,25 metros de largura e comprimento e 1,35 metro de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez uma ponta em forma de chifre para cada um dos quatro cantos, de modo que as pontas e o altar formavam uma só peça. Revestiu o altar com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, fez os utensílios do altar: baldes para recolher as cinzas, pás, bacias, garfos para a carne e braseiros, todos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez também uma grelha de bronze e a colocou a meia altura do altar, debaixo da borda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fez quatro argolas de bronze e prendeu-as aos cantos da grelha de bronze, para sustentar as varas usadas para carregar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez as varas de madeira de acácia e as revestiu com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por dentro das argolas dos dois lados do altar, passou as varas usadas para transportá-lo. O altar era oco e feito de tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bezalel fez a bacia de bronze e seu suporte de bronze com espelhos doados pelas mulheres que serviam à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bezalel fez ainda o pátio, que era fechado com cortinas de linho finamente tecido. As cortinas do lado sul tinham 45 metros de comprimento</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e eram penduradas em vinte colunas apoiadas firmemente em vinte bases de bronze. Pendurou as cortinas com ganchos e argolas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Colocou do lado norte cortinas idênticas a essas, com 45 metros de comprimento, penduradas em vinte colunas apoiadas firmemente em bases de bronze. Pendurou as cortinas com ganchos e argolas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As cortinas do lado oeste do pátio tinham 22,5 metros de comprimento e eram penduradas com ganchos e argolas de prata em dez colunas apoiadas em dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O lado leste do pátio também tinha 22,5 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A entrada do pátio ficava do lado leste, situada entre duas cortinas. A cortina do lado sul tinha 6,75 metros de comprimento e era pendurada em três colunas apoiadas em três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A cortina do lado norte também tinha 6,75 metros de comprimento e era pendurada em três colunas apoiadas em três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas ao redor do pátio eram de linho finamente tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada uma das colunas tinha uma base de bronze, e todos os ganchos e argolas eram de prata. Os capitéis das colunas do pátio eram revestidos de prata, e as argolas usadas para pendurar as cortinas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para a entrada do pátio, confeccionou uma cortina de linho finamente tecido e a enfeitou com lindos bordados de fios de tecido azul, roxo e vermelho. A cortina tinha 9 metros de comprimento e 2,25 metros de altura, como as cortinas das divisórias do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Era pendurada em quatro colunas, cada uma apoiada firmemente em sua própria base de bronze. Os capitéis das colunas eram revestidos de prata, e os ganchos e argolas também eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as estacas usadas para sustentar o tabernáculo e o pátio eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é uma relação dos materiais usados na construção do tabernáculo, o santuário da aliança. Os levitas registraram os valores totais conforme Moisés os havia instruído, e Itamar, filho do sacerdote Arão, supervisionou esse trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá, fez tudo exatamente conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Recebeu a ajuda de Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, artesão perito em gravar, projetar e bordar em linho fino com fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo contribuiu com ofertas especiais de ouro que totalizaram 1.024 quilos, calculados de acordo com o siclo do santuário. Esse ouro foi usado em toda a construção do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A comunidade toda de Israel contribuiu com 3.520 quilos de prata, calculados de acordo com o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Essa prata veio do imposto recolhido de cada homem registrado no censo (o imposto era de uma beca, isto é, meio siclo, conforme o siclo do santuário). O imposto foi arrecadado de 603.550 homens de 20 anos para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para fazer as cem bases para as armações das paredes do santuário e das colunas que sustentavam a cortina interna foram necessários 3.500 quilos de prata, cerca de 35 quilos para cada base.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os 20 quilos de prata restantes foram usados para fazer os ganchos e argolas e para revestir os capitéis das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo também contribuiu com uma oferta especial de 2.480 quilos de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>usados para fundir as bases das colunas à entrada da tenda do encontro e para o altar de bronze com sua grelha de bronze e todos os utensílios do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O bronze também foi usado para fazer as bases das colunas nas quais era pendurada a cortina da entrada do pátio e para todas as estacas ao redor do tabernáculo e o pátio.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os artesãos confeccionaram belas roupas sagradas de tecido azul, roxo e vermelho para Arão vestir ao servir no lugar santo, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bezalel fez o colete sacerdotal de linho finamente tecido e bordou-o usando fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para fazer os fios de ouro, bateu o metal até formar lâminas finas e as cortou em fios. Com grande habilidade e cuidado, bordou os fios de ouro no linho fino, com fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O colete sacerdotal tinha duas peças, unidas nos ombros por duas ombreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinturão decorativo era feito dos mesmos materiais: linho finamente tecido bordado com fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Duas pedras de ônix foram presas em suportes de filigranas de ouro. Nas pedras tinham sido gravados os nomes das tribos de Israel, da mesma forma que se grava um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bezalel prendeu as pedras às ombreiras do colete como recordação de que o sacerdote representa os israelitas. Tudo isso foi feito conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bezalel fez o peitoral com grande habilidade e cuidado. Confeccionou-o de modo que combinasse com o colete sacerdotal, usando linho finamente tecido, bordado com ouro e com fios de tecido azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez o peitoral de uma só peça dobrada de tecido, formando um bolso quadrado com 22,5 centímetros de lado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fixou no peitoral quatro fileiras de pedras preciosas. A primeira fileira tinha um rubi, um topázio e um berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A segunda fileira era composta de uma turquesa, uma safira e uma esmeralda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terceira fileira era composta de um jacinto, uma ágata e uma ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A quarta fileira tinha um crisólito, um ônix e um jaspe. Todas essas pedras eram presas a suportes de filigranas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada pedra representava um dos doze filhos de Israel e trazia gravado o nome da tribo correspondente, como em um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para prender o peitoral ao colete sacerdotal, fizeram correntes de fios trançados de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fizeram também dois suportes de filigranas de ouro e duas argolas de ouro, que foram presas aos cantos superiores do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amarraram as duas correntes de ouro nas duas argolas do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Amarraram as outras pontas das correntes aos suportes de filigrana de ouro sobre as ombreiras do colete.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, fizeram mais duas argolas de ouro e as prenderam às bordas interiores do peitoral, junto ao colete.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeram outras duas argolas de ouro e as prenderam à parte da frente do colete, abaixo das ombreiras e logo acima do nó que amarrava o cinturão decorativo ao colete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Prenderam as argolas inferiores do peitoral às argolas do colete com cordões azuis, para que o peitoral ficasse firmemente preso ao colete acima do cinturão. Tudo isso foi feito conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bezalel fez de uma só peça de tecido azul o manto que é usado com o colete sacerdotal,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>com uma abertura no meio da peça para a cabeça de Arão. A abertura foi reforçada com uma gola, para que não se rasgasse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fizeram romãs de fios de tecido azul, roxo e vermelho e as prenderam à borda do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fizeram também sinos de ouro puro e os prenderam entre as romãs à borda do manto,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>intercalando sinos e romãs por toda a volta da borda. Esse manto deveria ser usado sempre que o sacerdote realizasse seu serviço, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Confeccionaram para Arão e seus filhos túnicas de linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O turbante especial e os outros turbantes também foram confeccionados de linho fino, e as roupas de baixo foram feitas de linho finamente tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os cinturões foram feitos de linho finamente tecido e bordados com fios de tecido azul, roxo e vermelho, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fizeram de ouro puro a tiara sagrada, o emblema de santidade. Gravaram nela, como em um selo, as palavras SANTO PARA O SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Prenderam a tiara com cordão azul à parte da frente do turbante de Arão, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, a construção do tabernáculo, a tenda do encontro, foi concluída. Os israelitas fizeram tudo conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então apresentaram a Moisés o tabernáculo completo: a tenda com toda a sua mobília, os colchetes, as armações, os travessões, as colunas e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>as coberturas da tenda, feitas de peles de carneiro tingidas de vermelho e couro fino; a cortina interna que protegia a arca;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca da aliança e as varas para transportá-la; a tampa da arca, que é o lugar de expiação;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a mesa e todos os seus utensílios; os pães da presença;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candelabro de ouro puro, com suas lâmpadas simétricas, todos os seus acessórios e o óleo de oliva para a iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o altar de ouro; o óleo da unção e o incenso perfumado; a cortina para a entrada da tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de bronze com a grelha de bronze, as varas para transportá-lo e seus utensílios; a bacia de bronze e seu suporte;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>a cortina para as divisórias do pátio; as colunas e suas bases; a cortina para a entrada do pátio; as cordas e as estacas; todos os utensílios a serem usados durante as cerimônias no tabernáculo, a tenda do encontro;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as roupas finamente confeccionadas para os sacerdotes vestirem enquanto estiverem servindo no lugar santo, as roupas sacerdotais sagradas de Arão e as roupas que seus filhos vestiriam durante o serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os israelitas seguiram todas as instruções que o SENHOR tinha dado a Moisés acerca da obra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Moisés inspecionou todo o trabalho. Quando verificou que tinha sido feito conforme o SENHOR havia ordenado, abençoou o povo.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Arme o tabernáculo, a tenda do encontro, no primeiro dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque a arca da aliança dentro dele e pendure a cortina interna para proteger a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, traga a mesa para dentro e coloque sobre ela os utensílios. Traga também o candelabro e instale suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Ponha o altar de ouro para o incenso diante da arca da aliança e pendure a cortina à entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coloque o altar do holocausto diante da entrada do tabernáculo, a tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ponha a bacia entre a tenda do encontro e o altar e encha-a de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, arme o pátio ao redor da tenda e pendure a cortina da entrada do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegue o óleo da unção e unja o tabernáculo e toda a sua mobília, para consagrá-los; assim, ele será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Unja o altar do holocausto e seus utensílios para consagrá-los; assim, ele será santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, unja a bacia e seu suporte para consagrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Traga Arão e seus filhos até a entrada da tenda do encontro e lave-os com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vista Arão com as roupas sagradas, unja-o e consagre-o, para que me sirva como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traga os filhos de Arão e vista-os com as túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Unja-os como ungiu o pai deles, para que também me sirvam como sacerdotes. Com a unção, os descendentes de Arão são separados para o sacerdócio para sempre, de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés fez tudo que SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O tabernáculo foi armado no primeiro dia do primeiro mês do segundo ano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para armar o tabernáculo, Moisés colocou as bases em seus lugares, encaixou as armações, prendeu os travessões e levantou as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, estendeu a tenda sobre a estrutura do taber­náculo e, por cima, colocou a cobertura, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pegou as tábuas da aliança e as colocou dentro da arca. Prendeu à arca as varas para transportá-la e a cobriu com a tampa, o lugar de expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, trouxe a arca da aliança para dentro da tenda do encontro e pendurou a cortina interna que a protegia, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida, Moisés colocou a mesa da tenda do encontro do lado norte do lugar santo, do lado de fora da cortina interna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arrumou sobre a mesa os pães da presença diante do SENHOR, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pôs o candelabro dentro da tenda do encontro, em frente à mesa, do lado sul do lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acendeu as lâmpadas na presença do SENHOR, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Colocou também o altar de ouro para o incenso na tenda do encontro diante da cortina interna</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e queimou sobre ele incenso perfumado, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pendurou a cortina à entrada do taber­náculo</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e colocou o altar do holocausto perto da entrada do tabernáculo, a tenda do encontro. Apresentou sobre o altar um holocausto e uma oferta de cereal, conforme o SENHOR havia ­ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em seguida, Moisés colocou a bacia entre a tenda do encontro e o altar e encheu-a de água para que os sacerdotes pudessem se lavar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés, Arão e os filhos de Arão usavam a água da bacia para lavar as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lavavam-se cada vez que se aproximavam do altar e entravam na tenda do encontro, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Moisés pendurou as cortinas que cercavam o pátio ao redor do tabernáculo e do altar e colocou a cortina à entrada do pátio. Assim, Moisés finalmente terminou o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a nuvem cobriu a tenda do encontro, e a glória do SENHOR encheu o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Moisés não podia mais entrar na tenda do encontro, pois a nuvem estava sobre ela, e a glória do SENHOR a enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sempre que a nuvem se levantava de cima do tabernáculo, os israelitas seguiam viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, se a nuvem não se levantava, permaneciam onde estavam até a nuvem se elevar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Durante o dia, a nuvem do SENHOR pairava no ar acima do tabernáculo e, à noite, fogo ardia dentro da nuvem, de modo que todo o povo de Israel podia vê-la. E isso ocorreu ao longo de todas as jornadas dos israelitas.</para>
</usx>
