<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (NVT)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio, Deus criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra era sem forma e vazia, a escuridão cobria as águas profundas, e o Espírito de Deus se movia sobre a superfície das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Deus disse: “Haja luz”, e houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Deus viu que a luz era boa, e separou a luz da escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus chamou a luz de “dia” e a escuridão de “noite”. A noite passou e veio a manhã, encerrando o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Deus disse: “Haja um espaço entre as águas, para separar as águas dos céus das águas da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E assim aconteceu. Deus criou um espaço para separar as águas da terra das águas dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus chamou o espaço de “céu”. A noite passou e veio a manhã, encerrando o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Deus disse: “Juntem-se as águas que estão debaixo do céu num só lugar, para que apareça uma parte seca”. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus chamou a parte seca de “terra” e as águas de “mares”. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Deus disse: “Produza a terra vegetação: toda espécie de plantas com sementes e árvores que dão frutos com sementes. As sementes produzirão plantas e árvores, cada uma conforme a sua espécie”. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra produziu vegetação: toda espécie de plantas com sementes e árvores que dão frutos com sementes. As sementes produziram plantas e árvores, cada uma conforme a sua espécie. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A noite passou e veio a manhã, encerrando o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Deus disse: “Haja luzes no céu para separar o dia da noite e marcar as estações, os dias e os anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que essas luzes brilhem no céu para iluminar a terra”. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus criou duas grandes luzes: a maior para governar o dia e a menor para governar a noite, e criou também as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus colocou essas luzes no céu para iluminar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para governar o dia e a noite e para separar a luz da escuridão. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A noite passou e veio a manhã, encerrando o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Deus disse: “Encham-se as águas de seres vivos, e voem as aves no céu acima da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, Deus criou os grandes animais marinhos e todos os seres vivos que se movem em grande número pelas águas, bem como uma grande variedade de aves, cada um conforme a sua espécie. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus os abençoou: “Sejam férteis e multipliquem-se. Que os seres encham os mares e as aves se multipliquem na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A noite passou e veio a manhã, encerrando o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Deus disse: “Produza a terra grande variedade de animais, cada um conforme a sua espécie: animais domésticos, animais que rastejam pelo chão e animais selvagens”. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus criou grande variedade de animais selvagens, animais domésticos e animais que rastejam pelo chão, cada um conforme a sua espécie. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Deus disse: “Façamos o ser humano à nossa imagem; ele será semelhante a nós. Dominará sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu, sobre os animais domésticos, sobre todos os animais selvagens da terra e sobre os animais que rastejam pelo chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, Deus criou os seres humanos à sua própria imagem, à imagem de Deus os criou; homem e mulher os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Deus os abençoou e disse: “Sejam férteis e multipliquem-se. Encham e governem a terra. Dominem sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu e sobre todos os animais que rastejam pelo chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Deus disse: “Vejam! Eu lhes dou todas as plantas com sementes em toda a terra e todas as árvores frutíferas, para que lhes sirvam de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dou todas as plantas verdes como alimento a todos os seres vivos: aos animais selvagens, às aves do céu e aos animais que rastejam pelo chão”. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Deus olhou para tudo que havia feito e viu que era muito bom. A noite passou e veio a manhã, encerrando o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desse modo, completou-se a criação dos céus e da terra e de tudo que neles há.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sétimo dia, Deus havia terminado sua obra de criação e descansou de todo o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus abençoou o sétimo dia e o declarou santo, pois foi o dia em que ele descansou de toda a sua obra de criação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse é o relato da criação dos céus e da terra. O homem e a mulher no jardim Quando o SENHOR Deus criou a terra e os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>nenhuma planta silvestre nem grãos haviam brotado na terra, pois o SENHOR Deus ainda não tinha mandado chuva para regar a terra, e não havia quem a cultivasse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas do solo brotava água, que regava toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR Deus formou o homem do pó da terra. Soprou o fôlego da vida em suas narinas, e o homem se tornou ser vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR Deus plantou um jardim no Éden, para os lados do leste, e ali colocou o homem que havia criado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR Deus fez brotar do solo árvores de todas as espécies, árvores lindas que produziam frutos deliciosos. No meio do jardim, colocou a árvore da vida e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da terra do Éden nascia um rio que regava o jardim e depois se dividia em quatro braços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O primeiro braço, chamado Pisom, rodeava toda a terra de Havilá, onde existe ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouro dessa terra é de grande pureza; lá também há resina aromática e pedra de ônix.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O segundo braço, chamado Giom, rodeava toda a terra de Cuxe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O terceiro braço, chamado Tigre, corria para o leste da terra da Assíria. O quarto braço era chamado de Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus colocou o homem no jardim do Éden para cultivá-lo e tomar conta dele,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas o SENHOR Deus lhe ordenou: “Coma à vontade dos frutos de todas as árvores do jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>exceto da árvore do conhecimento do bem e do mal. Se você comer desse fruto, com certeza morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus disse: “Não é bom que o homem esteja sozinho. Farei alguém que o ajude e o complete”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR Deus formou da terra todos os animais selvagens e todas as aves do céu. Trouxe-os ao homem para ver como os chamaria, e o homem escolheu um nome para cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deu nome a todos os animais domésticos, a todas as aves do céu e a todos os animais selvagens. O homem, porém, continuava sem alguém que o ajudasse e o completasse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus o fez cair num sono profundo. Enquanto o homem dormia, tirou dele uma das costelas e fechou o espaço que ela ocupava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dessa costela o SENHOR Deus fez uma mulher e a trouxe ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Finalmente!”, exclamou o homem. “Esta é osso dos meus ossos, e carne da minha carne! Será chamada ‘mulher’, porque foi tirada do ‘homem’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso o homem deixa pai e mãe e se une à sua mulher, e os dois se tornam um só.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O homem e a mulher estavam nus, mas não sentiam vergonha.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A serpente era o mais astuto de todos os animais selvagens que o SENHOR Deus havia criado. Certa vez, ela perguntou à mulher: “Deus realmente disse que vocês não devem comer do fruto de nenhuma das árvores do jardim?”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Podemos comer do fruto das árvores do jardim”, respondeu a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“É só do fruto da árvore que está no meio do jardim que não podemos comer. Deus disse: ‘Não comam e nem sequer toquem no fruto daquela árvore; se o fizerem, morrerão’.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“É claro que vocês não morrerão!”, a serpente respondeu à mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Deus sabe que, no momento em que comerem do fruto, seus olhos se abrirão e, como Deus, conhecerão o bem e o mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher viu que a árvore era linda e que seu fruto parecia delicioso, e desejou a sabedoria que ele lhe daria. Assim, tomou do fruto e o comeu. Depois, deu ao marido, que estava com ela, e ele também comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele momento, seus olhos se abriram, e eles perceberam que estavam nus. Por isso, costuraram folhas de figueira umas às outras para se cobrirem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando soprava a brisa do entardecer, o homem e sua mulher ouviram o SENHOR Deus caminhando pelo jardim e se esconderam dele entre as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR Deus chamou o homem e perguntou: “Onde você está?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “Ouvi que estavas andando pelo jardim e me escondi. Tive medo, pois eu estava nu”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem lhe disse que você estava nu?”, perguntou Deus. “Você comeu do fruto da árvore que eu lhe ordenei que não comesse?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem respondeu: “Foi a mulher que me deste! Ela me ofereceu do fruto, e eu comi”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR Deus perguntou à mulher: “O que foi que você fez?”. “A serpente me enganou”, respondeu a mulher. “Foi por isso que comi do fruto.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse à serpente: “Uma vez que fez isso, maldita é você entre todos os animais, domésticos e selvagens. Você se arrastará sobre o próprio ventre, rastejará no pó enquanto viver.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farei que haja inimizade entre você e a mulher, e entre a sua descendência e o descendente dela. Ele lhe ferirá a cabeça, e você lhe ferirá o calcanhar”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>À mulher ele disse: “Farei mais intensas as dores de sua gravidez, e com dor você dará à luz. Seu desejo será para seu marido, e ele a dominará”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ao homem ele disse: “Uma vez que você deu ouvidos à sua mulher e comeu da árvore cujo fruto ordenei que não comesse, maldita é a terra por sua causa; por toda a vida, terá muito trabalho para tirar da terra seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela produzirá espinhos e ervas daninhas, mas você comerá de seus frutos e grãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com o suor do rosto você obterá alimento, até que volte à terra da qual foi formado. Pois você foi feito do pó, e ao pó voltará”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem, Adão, deu à sua mulher o nome de Eva, pois ela seria a mãe de toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR Deus fez roupas de peles de animais para Adão e sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse: “Vejam, agora os seres humanos se tornaram semelhantes a nós, pois conhecem o bem e o mal. Se eles tomarem do fruto da árvore da vida e dele comerem, viverão para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para impedir que isso acontecesse, o SENHOR Deus os expulsou do jardim do Éden, e Adão passou a cultivar a terra da qual tinha sido formado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois de expulsá-los, colocou querubins a leste do jardim do Éden e uma espada flamejante que se movia de um lado para o outro, a fim de guardar o caminho até a árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão teve relações com Eva, sua mulher, que engravidou. Quando deu à luz Caim, ela disse: “Com a ajuda do SENHOR, tive um filho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tempos depois, deu à luz o irmão de Caim e o chamou de Abel. Quando os meninos cresceram, Abel se tornou pastor de ovelhas, e Caim cultivava o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No tempo da colheita, Caim apresentou parte de sua produção como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel, por sua vez, ofertou as melhores porções dos cordeiros dentre as primeiras crias de seu rebanho. O SENHOR aceitou Abel e sua oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas não aceitou Caim e sua oferta. Caim se enfureceu e ficou transtornado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por que você está tão furioso?”, o SENHOR perguntou a Caim. “Por que está tão transtornado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você fizer o que é certo, será aceito. Mas, se não o fizer, tome cuidado! O pecado está à porta, à sua espera, e deseja controlá-lo, mas é você quem deve dominá-lo.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Caim sugeriu a seu irmão: “Vamos ao campo”. E, enquanto estavam lá, Caim atacou seu irmão Abel e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Caim: “Onde está seu irmão? Onde está Abel?”. “Não sei”, respondeu Caim. “Por acaso sou responsável por meu irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Deus disse: “O que você fez? Ouça! O sangue de seu irmão clama a mim da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O próprio solo, que bebeu o sangue de seu irmão, sangue que você derramou, amaldiçoa você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O solo não lhe dará boas colheitas, por mais que você se esforce! E, de agora em diante, você não terá um lar e andará sem rumo pela terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Caim disse ao SENHOR: “Meu castigo é pesado demais. Não posso aguentá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu me expulsaste da terra e de tua presença e me transformaste num andarilho sem lar. Qualquer um que me encontrar me matará!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Eu castigarei sete vezes mais quem matar você”. Então o SENHOR pôs em Caim um sinal para alertar qualquer um que tentasse matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caim saiu da presença do SENHOR e se estabeleceu na terra de Node, a leste do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caim teve relações com sua mulher, que engravidou e deu à luz Enoque. Então Caim fundou uma cidade, à qual deu o nome de Enoque, como seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enoque teve um filho chamado Irade. Irade gerou Meujael; Meujael gerou Metusael; Metusael gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque se casou com duas mulheres. A primeira se chamava Ada, e a segunda, Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ada deu à luz Jabal; ele foi o precursor dos que criam rebanhos e moram em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu irmão se chamava Jubal, o precursor dos que tocam harpa e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zilá, a outra mulher de Lameque, deu à luz um filho chamado Tubalcaim, que se tornou mestre em criar ferramentas de bronze e ferro. Tubalcaim teve uma irmã chamada Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Certo dia, Lameque disse a suas mulheres: “Ada e Zilá, ouçam minha voz; escutem o que vou dizer, mulheres de Lameque. Matei um homem que me atacou, um rapaz que me feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se aquele que matar Caim será castigado sete vezes, quem me matar será castigado setenta e sete vezes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Adão teve relações com sua mulher novamente, e ela deu à luz outro filho. Chamou-o de Sete, pois disse: “Deus me concedeu outro filho no lugar de Abel, a quem Caim matou”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Sete chegou à idade adulta, teve um filho e o chamou de Enos. Nessa época, as pessoas começaram a invocar o nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o relato dos descendentes de Adão. Quando Deus criou os seres humanos, formou-os semelhantes a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Criou-os homem e mulher; quando foram criados, Deus os abençoou e os chamou de “humanidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos 130 anos, Adão teve um filho chamado Sete, que era semelhante a ele, à sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois do nascimento de Sete, Adão viveu mais 800 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adão viveu 930 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos 105 anos, Sete gerou Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois do nascimento de Enos, Sete viveu mais 807 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sete viveu 912 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aos 90 anos, Enos gerou Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois do nascimento de Cainã, Enos viveu mais 815 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enos viveu 905 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos 70 anos, Cainã gerou Maalaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois do nascimento de Maalaleel, Cainã viveu mais 840 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cainã viveu 910 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aos 65 anos, Maalaleel gerou Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois do nascimento de Jarede, Maalaleel viveu mais 830 e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Maalaleel viveu 895 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aos 162 anos, Jarede gerou Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois do nascimento de Enoque, Jarede viveu mais 800 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jarede viveu 962 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aos 65 anos, Enoque gerou Matusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois do nascimento de Matusalém, Enoque viveu em comunhão com Deus por mais 300 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enoque viveu 365 anos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>andando em comunhão com Deus até que, um dia, desapareceu, porque Deus o levou para junto de si.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aos 187 anos, Matusalém gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois do nascimento de Lameque, Matusalém viveu mais 782 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Matusalém viveu 969 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aos 182 anos, Lameque gerou um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Chamou-o de Noé, pois disse: “Que ele nos traga alívio de nossas tarefas e do trabalho doloroso de cultivar esta terra que o SENHOR amaldiçoou”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois do nascimento de Noé, Lameque viveu mais 595 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Lameque viveu 777 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois que completou 500 anos, Noé gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os seres humanos começaram a se multiplicar na terra e tiveram filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Deus perceberam que as filhas dos homens eram belas, tomaram para si as que os agradaram e se casaram com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Meu Espírito não tolerará os humanos por muito tempo, pois são apenas carne mortal. Seus dias serão limitados a 120 anos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias, e por algum tempo depois, havia na terra gigantes, pois quando os filhos de Deus tiveram relações com as filhas dos homens, elas deram à luz filhos que se tornaram os guerreiros famosos da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR observou quanto havia aumentado a perversidade dos seres humanos na terra e viu que todos os seus pensamentos e seus propósitos eram sempre inteiramente maus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR se arrependeu de tê-los criado e colocado na terra. Isso lhe causou imensa tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse: “Eliminarei da face da terra esta raça humana que criei. Sim, e também destruirei todos os seres vivos: as pessoas, os grandes animais, os animais que rastejam pelo chão e até as aves do céu. Arrependo-me de tê-los criado”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noé, porém, encontrou favor diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este é o relato de Noé e sua família. Noé era um homem justo, a única pessoa íntegra naquele tempo, e andava em comunhão com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus viu que a terra tinha se corrompido e estava cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus observou a grande maldade no mundo, pois todos na terra haviam se corrompido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Deus disse a Noé: “Decidi acabar com todos os seres vivos, pois encheram a terra de violência. Sim, destruirei todos eles e também a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Construa uma grande embarcação, uma arca de madeira de cipreste, e cubra-a com betume por dentro e por fora, para que não entre água. Divida toda a parte interna em pisos e compartimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A arca deve ter 135 metros de comprimento, 22,5 metros de largura e 13,5 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deixe uma abertura de 45 centímetros debaixo do teto ao redor de toda a arca. Coloque uma porta lateral e construa três pisos na parte interna: inferior, médio e superior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Preste atenção! Em breve, cobrirei a terra com um dilúvio que destruirá todos os seres vivos que respiram. Tudo que há na terra morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com você, porém, firmarei minha aliança. Portanto, entre na arca com sua mulher, seus filhos e as mulheres deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Leve na arca com você um casal de cada espécie de animal selvagem e doméstico, um macho e uma fêmea, para mantê-los com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um casal de cada espécie de ave, de cada espécie de animal e de cada espécie de animal que rasteja pelo chão virá até você, para que os mantenha com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cuide bem para que haja alimento suficiente para sua família e para todos os animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Noé fez tudo exatamente como Deus lhe havia ordenado.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Noé: “Entre na arca com toda a sua família, pois vejo que, de todas as pessoas na terra, apenas você é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Leve com você sete casais, macho e fêmea, de cada espécie de animal puro, e um casal, macho e fêmea, de cada espécie de animal impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve também sete casais de cada espécie de ave. Cada casal deve ter um macho e uma fêmea para garantir que todas as espécies sobreviverão na terra depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Daqui a sete dias, farei chover sobre a terra. Choverá por quarenta dias e quarenta noites, até que eu tenha eliminado da terra todos os seres vivos que criei”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Noé fez tudo exatamente como o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noé tinha 600 anos quando o dilúvio cobriu a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entrou na arca, junto com a mulher, os filhos e as mulheres deles, para escapar do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entraram com eles animais de todas as espécies: os puros e os impuros, as aves e todos os animais que rastejam pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entraram na arca em pares, macho e fêmea, como Deus tinha ordenado a Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de sete dias, vieram as águas do dilúvio e cobriram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Noé tinha 600 anos, no décimo sétimo dia do segundo mês, todas as fontes subterrâneas de água jorraram da terra, e a chuva caiu do céu em grandes temporais</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e continuou sem parar por quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele mesmo dia, Noé tinha entrado na arca com a esposa, os filhos, Sem, Cam e Jafé, e as mulheres deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entraram com eles na arca casais de todas as espécies de animais: animais domésticos e selvagens, grandes e pequenos, e aves de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entraram de dois em dois na arca, representando todos os seres vivos que respiram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um macho e uma fêmea de cada espécie entraram, como Deus tinha ordenado a Noé. Então o SENHOR fechou a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Durante quarenta dias, as águas do dilúvio se tornaram cada vez mais profundas, cobriram o solo e elevaram a arca bem acima da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto as águas subiam cada vez mais acima do solo, a arca flutuava em segurança em sua superfície.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por fim, as águas cobriram até as montanhas mais altas da terra</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e se elevaram quase sete metros acima dos picos mais altos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seres vivos que havia na terra morreram: as aves, os animais domésticos, os animais selvagens, os animais que rastejavam pelo chão e todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo que respirava e vivia em terra firme morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus exterminou todos os seres vivos que havia na terra: os seres humanos, os animais domésticos, os animais que rastejavam pelo chão e as aves do céu. Todos foram destruídos. Apenas Noé e os que estavam com ele na arca sobreviveram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas do dilúvio cobriram a terra por 150 dias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus se lembrou de Noé e de todos os animais selvagens e domésticos que estavam com ele na arca. Deus fez soprar um vento sobre a terra, e as águas do dilúvio começaram a baixar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As fontes subterrâneas pararam de jorrar, e as chuvas torrenciais cessaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As águas do dilúvio foram baixando aos poucos. Depois de 150 dias,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>exatamente cinco meses depois do início do dilúvio, a arca repousou sobre as montanhas de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dois meses e meio depois, à medida que as águas continuaram a baixar, apareceram os picos de outras montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passados mais quarenta dias, Noé abriu a janela que havia feito na arca</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e soltou um corvo, que ia e voltava até as águas do dilúvio secarem sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noé também soltou uma pomba para ver se as águas tinham baixado e se ela encontraria terra seca,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas a pomba não encontrou lugar para pousar, pois a água ainda cobria todo o solo. Então a pomba retornou à arca, e Noé estendeu a mão e a trouxe de volta para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de esperar mais sete dias, Noé soltou a pomba mais uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela voltou ao entardecer, trouxe no bico uma folha nova de oliveira. Noé concluiu que restava pouca água do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esperou outros sete dias e soltou a pomba novamente. Dessa vez, ela não voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Noé tinha completado 601 anos. No primeiro dia do novo ano, dez meses e meio depois do início do dilúvio, quase não havia mais água sobre a terra. Noé levantou a cobertura da arca e viu que o solo estava praticamente seco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais dois meses se passaram e, por fim, a terra estava completamente seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Deus disse a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Saiam da arca, você, sua mulher, seus filhos e as mulheres deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Solte todos os animais, as aves, os animais domésticos e os animais que rastejam pelo chão, para que sejam férteis e se multipliquem na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Noé, sua mulher, seus filhos e as mulheres deles desembarcaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os animais, grandes e pequenos, e as aves saíram da arca, um casal de cada vez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, Noé construiu um altar ao SENHOR e ali ofereceu como holocaustos alguns animais e aves puros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O aroma do sacrifício agradou ao SENHOR, que disse consigo: “Nunca mais amaldiçoarei a terra por causa do ser humano, embora todos os seus pensamentos e seus propósitos se inclinem para o mal desde a infância. Nunca mais destruirei todos os seres vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto durar a terra, haverá plantio e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus abençoou Noé e seus filhos e lhes disse: “Sejam férteis e multipliquem-se. Encham a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os animais da terra, todas as aves do céu, todos os animais que rastejam pelo chão e todos os peixes do mar terão medo e pavor de vocês. Eu os coloquei sob o seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim como dei a vocês os cereais e os vegetais por alimento, também lhes dou os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas nunca comam carne com sangue, pois sangue é vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Exigirei o sangue de todo aquele que tirar a vida de alguém. Se um animal selvagem matar alguém, deverá ser morto; quem cometer assassinato, também deverá morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem tirar a vida humana, por mãos humanas perderá a vida. Pois eu criei o ser humano à minha imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, sejam férteis e multipliquem-se, povoem a terra outra vez”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Deus disse a Noé e seus filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Confirmo aqui a minha aliança com vocês, seus descendentes</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todos os animais que estavam com vocês na embarcação: as aves, os animais domésticos e os animais selvagens, todos os seres vivos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, confirmo a minha aliança com vocês. Nunca mais os seres vivos serão exterminados pelas águas; nunca mais a terra será destruída por um dilúvio”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Deus disse: “Eu lhes dou um sinal da minha aliança com vocês e com todos os seres vivos, para todas as gerações futuras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Coloquei o arco-íris nas nuvens. Ele é o sinal da minha aliança com toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eu enviar nuvens sobre a terra, nelas aparecerá o arco-íris,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e eu me lembrarei da minha aliança com vocês e com todos os seres vivos. Nunca mais as águas de um dilúvio destruirão toda a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao olhar para o arco-íris nas nuvens, eu me lembrarei da aliança eterna entre Deus e todos os seres vivos da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Deus disse a Noé: “Este arco-íris é o sinal da aliança que confirmo com todas as criaturas da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Noé que saíram da arca com o pai foram Sem, Cam e Jafé. (Cam é o pai de Canaã.)</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desses três filhos de Noé vêm todas as pessoas que agora povoam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois do dilúvio, Noé começou a cultivar o solo e plantou uma videira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Certo dia, bebeu do vinho que ele próprio havia produzido, ficou embriagado e foi deitar-se nu em sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cam, pai de Canaã, viu que seu pai estava nu e saiu para contar aos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Sem e Jafé pegaram um manto e o colocaram sobre os ombros. Em seguida, entraram na tenda de costas e, olhando para o outro lado a fim de não ver a nudez do pai, cobriram-no com o manto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Noé se recuperou da bebedeira e descobriu o que Cam, seu filho mais novo, havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>exclamou: “Maldito seja Canaã! Que ele seja o servo mais insignificante de seus parentes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse ainda: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Sem, e que Canaã seja servo de seu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que Deus amplie o território de Jafé! Que Jafé compartilhe da prosperidade de Sem e Canaã seja seu servo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois do dilúvio, Noé viveu mais 350 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Viveu, ao todo, 950 anos e morreu.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o relato das famílias de Sem, Cam e Jafé, os três filhos de Noé, que geraram muitos filhos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os descendentes de Jafé foram: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os descendentes de Gômer foram: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de Javã foram: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus descendentes se espalharam por vários territórios junto ao mar, formando nações de acordo com suas línguas, seus clãs e seus povos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os descendentes de Cam foram: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os descendentes de Cuxe foram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os descendentes de Raamá foram: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuxe também foi o antepassado de Ninrode, o primeiro guerreiro valente da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque era o mais corajoso dos caçadores, seu nome deu origem ao provérbio: “Este homem é como Ninrode, o mais corajoso dos caçadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninrode construiu seu reino na terra da Babilônia, fundando as cidades de Babel, Ereque, Acade e Calné.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Expandiu seu território até a Assíria, onde construiu as cidades de Nínive, Reobote-Ir, Calá</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Resém, a grande cidade situada entre Nínive e Calá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mizraim foi o antepassado dos luditas, anamitas, leabitas, naftuítas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>patrusitas, casluítas e dos caftoritas, dos quais descendem os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O filho mais velho de Canaã foi Sidom, antepassado dos sidônios. Canaã foi o antepassado dos hititas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>jebuseus, amorreus, girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>heveus, arqueus, sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>arvadeus, zemareus e hamateus. Com o tempo, os clãs cananeus se espalharam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O território de Canaã se estendia desde Sidom, ao norte, até Gerar e Gaza, ao sul, e, a leste, até Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, próximo a Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esses foram os descendentes de Cam, de acordo com seus clãs, línguas, territórios e povos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sem, irmão mais velho de Jafé, também teve filhos. Sem foi o antepassado de todos os descendentes de Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os descendentes de Sem foram: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os descendentes de Arã foram: Uz, Hul, Géter e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arfaxade gerou Salá, e Salá gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Héber teve dois filhos. O primeiro recebeu o nome de Pelegue, pois em sua época a terra foi dividida. O irmão de Pelegue recebeu o nome de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Joctã foi o antepassado de Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Adorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Obal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos eles foram descendentes de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O território que ocupavam se estendia desde Messa até Sefar, nas montanhas ao leste.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esses foram os descendentes de Sem, de acordo com seus clãs, línguas, territórios e povos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esses foram os clãs descendentes dos filhos de Noé, de acordo com suas linhagens. Todas as nações da terra vieram desses clãs depois do dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve um tempo em que todos os habitantes do mundo falavam a mesma língua e usavam as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao migrarem do leste, encontraram uma planície na terra da Babilônia, onde se estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Começaram a dizer uns aos outros: “Venham, vamos fazer tijolos e endurecê-los no fogo”. (Naquela região, era costume usar tijolos em vez de pedras, e betume em vez de argamassa.)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, disseram: “Venham, vamos construir uma cidade com uma torre que chegue até o céu. Assim, ficaremos famosos e não seremos espalhados pelo mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, porém, desceu para ver a cidade e a torre que estavam construindo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Vejam!”, disse o SENHOR. “Todos se uniram e falam a mesma língua. Se isto é o começo do que fazem, nada do que se propuserem a fazer daqui em diante lhes será impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Venham, vamos descer e confundi-los com línguas diferentes, para que não consigam mais entender uns aos outros.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, o SENHOR os espalhou pelo mundo inteiro, e eles pararam de construir a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela recebeu o nome de Babel, pois ali o SENHOR confundiu as pessoas com línguas diferentes e as espalhou pelo mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é o relato da família de Sem. Dois anos depois do dilúvio, aos 100 anos, Sem gerou Arfaxade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois do nascimento de Arfaxade, Sem viveu mais 500 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos 35 anos, Arfaxade gerou Salá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois do nascimento de Salá, Arfaxade viveu mais 403 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aos 30 anos, Salá gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois do nascimento de Héber, Salá viveu mais 403 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aos 34 anos, Héber gerou Pelegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois do nascimento de Pelegue, Héber viveu mais 430 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aos 30 anos, Pelegue gerou Reú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois do nascimento de Reú, Pelegue viveu mais 209 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos 32 anos, Reú gerou Serugue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois do nascimento de Serugue, Reú viveu mais 207 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aos 30 anos, Serugue gerou Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois do nascimento de Naor, Serugue viveu mais 200 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aos 29 anos, Naor gerou Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois do nascimento de Terá, Naor viveu mais 119 anos e teve outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que completou 70 anos, Terá gerou Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este é o relato da família de Terá, pai de Abrão, Naor e Harã. Harã, que foi o pai de Ló,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>morreu em Ur dos caldeus, sua terra natal, enquanto seu pai, Terá, ainda vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tanto Abrão como Naor se casaram. A mulher de Abrão se chamava Sarai, e a mulher de Naor, Milca. (Milca e sua irmã, Iscá, eram filhas de Harã, irmão de Naor.)</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sarai, porém, não conseguia engravidar e não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Certo dia, Terá tomou seu filho Abrão, sua nora Sarai (mulher de seu filho Abrão) e seu neto Ló (filho de seu filho Harã) e se mudou de Ur dos caldeus. Partiram em direção à terra de Canaã, mas pararam em Harã e se estabeleceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Terá viveu 205 anos e morreu enquanto ainda estava em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR tinha dito a Abrão: “Deixe sua terra natal, seus parentes e a família de seu pai e vá à terra que eu lhe mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei de você uma grande nação, o abençoarei e o tornarei famoso, e você será uma bênção para outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei os que o abençoarem e amaldiçoarei os que o amaldiçoarem. Por meio de você, todas as famílias da terra serão abençoadas”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Abrão partiu, como o SENHOR havia instruído, e Ló foi com ele. Abrão tinha 75 anos quando saiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomou sua mulher, Sarai, seu sobrinho Ló e todos os seus bens, os rebanhos e os servos que havia agregado à sua casa em Harã, e seguiu para a terra de Canaã. Quando chegaram a Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão atravessou a terra até Siquém, onde acampou junto ao carvalho de Moré. Naquele tempo, os cananeus habitavam a região.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR apareceu a Abrão e disse: “Darei esta terra a seus descendentes”. Abrão construiu um altar ali e o dedicou ao SENHOR, que lhe havia aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali, Abrão viajou para o sul e acampou na região montanhosa, entre Betel, a oeste, e Ai, a leste. Construiu ali mais um altar dedicado ao SENHOR e invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abrão prosseguiu em sua jornada para o sul, acampando ao longo do caminho em direção ao Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, uma fome terrível atingiu a terra de Canaã, e Abrão foi obrigado a descer ao Egito, onde viveu como estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aproximando-se da fronteira do Egito, Abrão disse a Sarai, sua mulher: “Você é muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os egípcios a virem, dirão: ‘É mulher dele. Vamos matá-lo para ficarmos com ela’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diga, portanto, que é minha irmã. Eles pouparão minha vida e, por sua causa, me tratarão bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De fato, chegando Abraão ao Egito, todos notaram a grande beleza de sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os oficiais do palácio a viram, falaram maravilhas dela ao faraó e a levaram para o palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por causa de Sarai, o faraó deu muitos presentes a Abrão: ovelhas, bois, jumentos e jumentas, servos e servas, e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, por causa de Sarai, mulher de Abrão, o SENHOR enviou pragas terríveis sobre o faraó e sobre os membros de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, o faraó mandou chamar Abrão e disse: “O que você fez comigo? Por que não me disse que ela era sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que disse que era sua irmã e permitiu que eu a tomasse como esposa? Aqui está sua mulher. Tome-a e vá embora daqui!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O faraó ordenou que alguns de seus homens escoltassem Abrão, com sua mulher e todos os seus bens, para fora de sua terra.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abrão saiu do Egito e subiu para o Neguebe, junto com sua mulher, com Ló e com tudo que possuíam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Abrão era muito rico e tinha muitos rebanhos, prata e ouro.)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do Neguebe, prosseguiram em sua jornada, acampando ao longo do caminho em direção a Betel. Por fim, armaram as tendas entre Betel e Ai, onde haviam acampado anteriormente,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e onde Abrão havia construído um altar. Ali, Abrão invocou o nome do SENHOR outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ló, que viajava com Abrão, também havia enriquecido e possuía rebanhos de ovelhas, gado e muitas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os recursos da terra, porém, não eram suficientes para sustentar Abrão e Ló, com todos os seus rebanhos, vivendo tão próximos um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo, surgiram desentendimentos entre os pastores de Abrão e os de Ló. (Naquele tempo, os cananeus e os ferezeus também viviam na terra.)</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Abrão disse a Ló: “Não haja conflito entre nós, ou entre nossos pastores. Afinal, somos parentes próximos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A região inteira está à sua disposição. Escolha a parte da terra que desejar e nos separaremos. Se você escolher as terras à esquerda, ficarei com as terras à direita. Se preferir as terras à direita, ficarei com as terras à esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ló olhou demoradamente para as planícies férteis do vale do Jordão, na direção de Zoar. A região toda era bem irrigada, como o jardim do SENHOR, ou como a terra do Egito. (Isso foi antes de o SENHOR destruir Sodoma e Gomorra.)</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ló escolheu para si todo o vale do Jordão a leste de onde estavam. Partiu para lá e se separou de seu tio Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Abrão continuou na terra de Canaã, e Ló mudou suas tendas para um lugar próximo de Sodoma e se estabeleceu entre as cidades da planície.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O povo dessa região, porém, era extremamente perverso e vivia pecando contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que Ló partiu, o SENHOR disse a Abrão: “Olhe até onde sua vista alcançar, em todas as direções: norte e sul, leste e oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toda esta terra que você está vendo, até onde sua vista alcança, eu dou a você e a seus descendentes como propriedade para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu lhe darei tantos descendentes quanto o pó da terra, de modo que, se fosse possível contar o pó da terra, seria possível contar seus descendentes!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vá e percorra a terra em todas as direções, porque eu a dou a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abrão mudou seu acampamento para Hebrom e se estabeleceu junto ao bosque de carvalhos que pertencia a Manre. Ali, construiu mais um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo, houve guerra na região. Anrafel, rei da Babilônia, Arioque, rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei de Goim,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>lutaram contra Bera, rei de Sodoma, Birsa, rei de Gomorra, Sinabe, rei de Admá, Semeber, rei de Zeboim, e contra o rei de Belá (também chamada Zoar).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse segundo grupo de reis reuniu suas tropas no vale de Sidim (ou seja, no vale do mar Morto).</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por doze anos, estiveram sob o domínio do rei Quedorlaomer, mas no décimo terceiro ano se rebelaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um ano depois, Quedorlaomer e seus aliados vieram e derrotaram os refains em Asterote-Carnaim, os zuzins em Hã, os emins em Savé-Quiriatim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus no monte Seir, até El-Parã, à beira do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, voltaram e foram a En-Mispate (hoje chamada Cades) e conquistaram o território dos amalequitas e dos amorreus que viviam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os reis de Sodoma, Gomorra, Admá, Zeboim e Belá (também chamada Zoar) se prepararam para a batalha no vale do mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lutaram contra Quedorlaomer, rei de Elão, Tidal, rei de Goim, Anrafel, rei da Babilônia, e Arioque, rei de Elasar, quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acontece que o vale do mar Morto era cheio de poços de betume. Quando o exército dos reis de Sodoma e Gomorra fugiu, alguns dos soldados caíram nos poços de betume, enquanto o restante escapou para as montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os invasores vitoriosos saquearam Sodoma e Gomorra e partiram para casa, levando consigo todos os espólios da guerra e os mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também capturaram Ló, o sobrinho de Abrão que morava em Sodoma, e tudo que ele possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um dos homens de Ló, porém, conseguiu escapar e contou tudo a Abrão, o hebreu, que morava junto ao bosque de carvalhos pertencente a Manre, o amorreu. Manre e seus parentes, Escol e Aner, eram aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão soube que seu sobrinho Ló havia sido capturado, mobilizou os 318 homens treinados que tinham nascido em sua casa. Perseguiu o exército de Quedorlaomer até alcançá-los em Dã,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde dividiu os homens em grupos e atacou durante a noite. O exército de Quedorlaomer fugiu, mas Abrão o perseguiu até Hobá, ao norte de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abrão recuperou todos os bens saqueados e trouxe de volta Ló, seu sobrinho, com todos os seus bens, as mulheres e os outros prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois que Abrão regressou vitorioso do conflito com Quedorlaomer e todos os seus aliados, o rei de Sodoma saiu ao seu encontro no vale de Savé (conhecido como vale do Rei).</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Melquisedeque, rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, trouxe pão e vinho</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e abençoou Abrão, dizendo: “Bendito seja Abrão pelo Deus Altíssimo, Criador dos céus e da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E bendito seja o Deus Altíssimo, que derrotou seus inimigos por você”. Então Abrão entregou a Melquisedeque um décimo de todos os bens que havia recuperado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Sodoma disse a Abrão: “Devolva-me apenas as pessoas que foram capturadas. Fique com os bens que você recuperou”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abrão respondeu ao rei de Sodoma: “Juro solenemente diante do SENHOR, o Deus Altíssimo, Criador dos céus e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que não ficarei com coisa alguma do que é seu, nem sequer um fio ou uma correia de sandália. Do contrário, o rei poderia dizer: ‘Fui eu que enriqueci Abrão’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aceito apenas aquilo que meus jovens guerreiros comeram e peço que dê uma parte justa dos bens a Aner, Escol e Manre, meus aliados”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, o SENHOR falou a Abrão em uma visão e lhe disse: “Não tenha medo, Abrão, pois eu serei seu escudo, e sua recompensa será muito grande”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão, porém, respondeu: “Ó SENHOR Soberano, de que me adiantam todas as tuas bênçãos se eu nem mesmo tenho um filho? Uma vez que não me deste filhos, Eliézer de Damasco, servo em minha casa, herdará toda a minha riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não me deste nenhum descendente próprio e, por isso, um dos meus servos será meu herdeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR lhe disse: “Não, não será esse o seu herdeiro; você terá seu próprio filho, e ele será seu herdeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, levou Abrão para fora e lhe disse: “Olhe para o céu e conte as estrelas, se for capaz. Este é o número de descendentes que você terá”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão creu no SENHOR, e assim foi considerado justo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: “Eu sou o SENHOR, que o tirei de Ur dos caldeus para lhe dar esta terra como posse”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abrão perguntou: “Ó SENHOR Soberano, como posso ter certeza de que a possuirei de fato?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Traga-me uma novilha, uma cabra e um carneiro, todos com três anos, mais uma rolinha e um pombinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrão lhe apresentou todos esses animais e os matou. Em seguida, cortou cada um deles ao meio e colocou as metades lado a lado; as aves, porém, não cortou ao meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aves de rapina mergulharam para comer as carcaças, mas Abrão as afugentou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto o sol se punha, Abrão caiu em sono profundo, e uma escuridão apavorante desceu sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Abrão: “Esteja certo de que seus descendentes serão forasteiros em terra alheia, onde sofrerão opressão como escravos por quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu castigarei a nação que os escravizar e, por fim, eles sairão de lá com grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>(Você, por sua vez, morrerá em paz e será sepultado em idade avançada.)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de quatro gerações, seus descendentes voltarão a esta terra, pois a maldade dos amorreus ainda não chegou ao ponto de provocar meu castigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o sol se pôs e veio a escuridão, Abrão viu um fogareiro fumegante e uma tocha ardente passarem por entre as metades das carcaças.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR fez uma aliança com Abrão naquele dia e disse: “Dei esta terra a seus descendentes, desde a fronteira com o Egito até o grande rio Eufrates,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a terra hoje ocupada pelos quenitas, quenezeus, cadmoneus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>hititas, ferezeus, refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>amorreus, cananeus, girgaseus e jebuseus”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sarai, mulher de Abrão, não havia conseguido lhe dar filhos. Tinha, porém, uma serva egípcia chamada Hagar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sarai disse a Abrão: “O SENHOR me impediu de ter filhos. Vá e deite-se com minha serva. Talvez, por meio dela, eu consiga ter uma família”. Abrão aceitou a proposta de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Sarai, mulher de Abrão, tomou Hagar, a serva egípcia, e a entregou a Abrão como mulher. (Isso aconteceu dez anos depois que Abrão havia se estabelecido na terra de Canaã.)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrão teve relações com Hagar, e ela engravidou. Quando Hagar soube que estava grávida, começou a tratar Sarai, sua senhora, com desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Sarai disse a Abrão: “Você é o culpado da vergonha que estou passando! Entreguei minha serva a você, mas, agora que engravidou, ela me trata com desprezo. O SENHOR mostrará quem está errado: você ou eu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão respondeu: “Hagar é sua serva. Faça com ela o que lhe parecer melhor”. Então Sarai a tratou tão mal que, por fim, Hagar fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo do SENHOR encontrou Hagar no deserto, perto de uma fonte de água junto à estrada para Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e perguntou: “Hagar, serva de Sarai, de onde você vem e para onde vai?”. “Estou fugindo de minha senhora, Sarai”, respondeu ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o anjo do SENHOR disse: “Volte para sua senhora e sujeite-se à autoridade dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E acrescentou: “Eu lhe darei tantos descendentes que será impossível contá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O anjo do SENHOR também disse: “Você está grávida e dará à luz um filho. Dê a ele o nome de Ismael, pois o SENHOR ouviu seu clamor angustiado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seu filho será um homem solitário e indomável, como um jumento selvagem. Levantará o punho contra todos, e todos serão contra ele. Sim, ele viverá em franca oposição a todos os seus parentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Hagar passou a usar outro nome para se referir ao SENHOR, que havia falado com ela. Chamou-o de “Tu és o Deus que me vê”, pois tinha dito: “Aqui eu vi aquele que me vê!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, aquela fonte que fica entre Cades e Berede recebeu o nome de Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Hagar deu um filho a Abrão, e Abrão o chamou de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Ismael nasceu, Abrão tinha 86 anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abrão estava com 99 anos, o SENHOR lhe apareceu e disse: “Eu sou o Deus Todo-poderoso. Seja fiel a mim e tenha uma vida íntegra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei uma aliança com você e lhe darei uma descendência incontável”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ouvir essas palavras, Abrão se prostrou com o rosto no chão, e Deus lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Esta é a minha aliança com você: farei de você o pai de numerosas nações!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, mudarei seu nome. Você já não será chamado Abrão, mas sim Abraão, pois será o pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu o tornarei extremamente fértil. Seus descendentes formarão muitas nações, e haverá reis entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Confirmarei a minha aliança com você e seus descendentes, de geração em geração. Esta é a aliança sem fim: serei sempre o seu Deus e o Deus de seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Darei a você e a seus descendentes toda a terra de Canaã, onde hoje você vive como estrangeiro. Será propriedade deles para sempre, e eu serei o seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Deus disse a Abraão: “É sua responsabilidade permanente, e de seus descendentes, obedecer aos termos da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é o sinal da aliança que você e seus descendentes devem guardar: todo indivíduo do sexo masculino entre vocês deve ser circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cortem a carne do prepúcio como sinal da aliança entre mim e vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo menino deve ser circuncidado no oitavo dia depois do nascimento, de geração em geração. Isso se aplica não apenas aos membros de sua família, mas também aos servos nascidos em sua casa e aos servos estrangeiros que você comprou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quer sejam nascidos em sua casa, quer os tenha comprado, todos devem ser circuncidados. Terão no corpo o sinal da minha aliança sem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O indivíduo do sexo masculino que não for circuncidado será excluído do seu povo, pois quebrou a minha aliança”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus também disse a Abraão: “Quanto à sua mulher, não se chamará mais Sarai. De agora em diante ela se chamará Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu a abençoarei e por meio dela darei a você um filho! Sim, eu a abençoarei, e ela se tornará mãe de muitas nações. Haverá reis de nações entre seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abraão se prostrou com o rosto no chão e riu consigo. Pensou: “Como eu, aos 100 anos, poderia ser pai? E como Sara, aos 90 anos, teria um filho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abraão disse a Deus: “Que Ismael viva sob a tua bênção!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Deus respondeu: “Na verdade, Sara, sua mulher, lhe dará um filho. Você o chamará Isaque, e eu confirmarei com ele e com seus descendentes, para sempre, a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a Ismael, também o abençoarei, como você pediu. Eu o tornarei extremamente fértil e multiplicarei seus descendentes. Ele será pai de doze príncipes, e farei dele uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Minha aliança, porém, será confirmada com Isaque, filho que Sara lhe dará por esta época, no ano que vem”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Deus terminou de falar, retirou-se da presença de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, Abraão tomou Ismael, seu filho, e todos os indivíduos do sexo masculino em sua casa, tanto os nascidos ali como os comprados, e os circuncidou, removendo o prepúcio, como Deus havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão tinha 99 anos quando foi circuncidado,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e Ismael, seu filho, tinha 13 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ambos foram circuncidados naquele mesmo dia,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>junto com todos os outros homens e meninos da casa, tanto os nascidos ali como os comprados. Todos foram circuncidados com Abraão.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR apareceu novamente a Abraão junto ao bosque de carvalhos que pertencia a Manre. Abraão estava sentado à entrada de sua tenda na hora mais quente do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhando para fora, viu três homens em pé, próximos à tenda. Quando os viu, correu até onde estavam e lhes deu as boas-vindas, curvando-se até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abraão disse: “Meu senhor, se assim desejar, pare aqui um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Descanse à sombra desta árvore enquanto mando trazer água para lavarem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, uma vez que honraram seu servo com esta visita, prepararei uma refeição para restaurar suas forças antes de seguirem viagem”. “Está bem”, responderam eles. “Faça como você disse.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão voltou correndo para a tenda e disse a Sara: “Rápido! Pegue três medidas da melhor farinha, amasse-a e faça alguns pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Abraão correu ao rebanho, escolheu um novilho tenro e o entregou a seu servo, que o preparou rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando a comida estava pronta, Abraão pegou coalhada, leite e a carne assada e os serviu aos visitantes. Enquanto comiam, Abraão permaneceu à disposição deles, à sombra das árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Onde está Sara, sua mulher?”, perguntaram os visitantes. “Está dentro da tenda”, respondeu Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então um deles disse: “Voltarei a visitar você por esta época, no ano que vem, e sua mulher, Sara, terá um filho”. Sara estava ouvindo a conversa de dentro da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara já eram bem velhos, e Sara tinha passado, havia muito tempo, da idade de ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, riu consigo e disse: “Como poderia uma mulher da minha idade ter esse prazer, ainda mais quando meu senhor, meu marido, também é idoso?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Abraão: “Por que Sara riu? Por que disse: ‘Pode uma mulher da minha idade ter um filho’?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Existe alguma coisa difícil demais para o SENHOR? Voltarei por esta época, no ano que vem, e Sara terá um filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sara teve medo e, por isso, mentiu: “Eu não ri”. Mas ele disse: “Não é verdade. Você riu”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois da refeição, os visitantes se levantaram e olharam em direção a Sodoma. Quando partiram, Abraão os acompanhou para despedir-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Devo esconder meu plano de Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Afinal, Abraão certamente se tornará uma grande e poderosa nação, e todas as nações da terra serão abençoadas por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu o escolhi para que ordene a seus filhos e às famílias deles que guardem o caminho do SENHOR, praticando o que é certo e justo. Então farei por Abraão tudo que prometi”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, o SENHOR disse a Abraão: “Ouvi um grande clamor vindo de Sodoma e Gomorra, porque o pecado dessas duas cidades é extremamente grave.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Descerei para investigar se seus atos são, de fato, tão perversos quanto tenho ouvido. Se não forem, quero saber”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os outros visitantes partiram para Sodoma, mas Abraão permaneceu diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aproximou-se dele e disse: “Exterminarás tanto os justos como os perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Suponhamos que haja cinquenta justos na cidade. Mesmo assim os exterminarás e não a pouparás por causa deles?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Claro que não farias tal coisa: destruir o justo com o perverso. Afinal, estarias tratando o justo e o perverso da mesma maneira! Certamente não farias isso! Acaso o Juiz de toda a terra não faria o que é certo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Se eu encontrar cinquenta justos em Sodoma, pouparei a cidade toda por causa deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abraão voltou a falar: “Embora eu seja apenas pó e cinza, permita-me dizer mais uma coisa ao meu Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Suponhamos que haja apenas quarenta e cinco justos, e não cinquenta. Destruirás a cidade toda por falta de cinco justos?”. O SENHOR disse: “Se encontrar ali quarenta e cinco justos, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abraão levou seu pedido ainda mais longe: “Suponhamos que haja apenas quarenta”. O SENHOR respondeu: “Por causa dos quarenta, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Por favor, não fiques irado comigo, meu Senhor”, suplicou Abraão. “Permita-me falar. Suponhamos que haja apenas trinta justos.” O SENHOR disse: “Se encontrar ali trinta justos, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abraão prosseguiu: “Uma vez que tive a ousadia de falar ao Senhor, permita-me continuar. Suponhamos que haja apenas vinte”. O SENHOR respondeu: “Por causa dos vinte, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por fim, Abraão disse: “Senhor, não fiques irado comigo por eu falar mais uma vez. Suponhamos que haja apenas dez”. O SENHOR respondeu: “Por causa dos dez, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando terminou a conversa com Abraão, o SENHOR partiu, e Abraão voltou para sua tenda.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anoitecer, os dois anjos chegaram à entrada da cidade de Sodoma. Ló estava sentado ali. Ao avistá-los, levantou-se para recebê-los. Deu-lhes boas-vindas, curvou-se com o rosto no chão</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: “Meus senhores, venham à minha casa para lavar os pés e sejam meus hóspedes esta noite. Amanhã, poderão levantar-se cedo e seguir viagem”. “Não”, responderam eles. “Passaremos a noite aqui, na praça da cidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Ló insistiu muito e, por fim, eles o acompanharam até sua casa. Ló lhes preparou um banquete completo, com pão fresco sem fermento, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda não tinham ido se deitar quando todos os homens de Sodoma, jovens e velhos, chegaram de toda parte da cidade e cercaram a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gritaram para Ló: “Onde estão os homens que vieram passar a noite em sua casa? Traga-os aqui fora para nós, para que tenhamos relações com eles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ló saiu para conversar com os homens e fechou a porta atrás de si.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por favor, meus irmãos, não cometam tamanha maldade”, suplicou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Escutem, tenho duas filhas virgens. Deixem-me trazê-las para fora, e vocês poderão fazer com elas o que desejarem. Mas, por favor, deixem os homens em paz, pois são meus hóspedes e estão sob minha proteção.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Saia da frente!”, gritaram eles. “Esse sujeito é um estrangeiro que se mudou para a cidade e, agora, age como se fosse nosso juiz! Faremos a você coisas bem piores do que a seus hóspedes!” Então partiram para cima de Ló, tentando arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os dois anjos, porém, estenderam a mão, puxaram Ló para dentro da casa e trancaram a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, cegaram todos os homens, jovens e velhos, que estavam à porta, de modo que eles se cansaram e desistiram de invadir a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os anjos perguntaram a Ló: “Você tem outros parentes na cidade? Tire-os todos daqui: genros, filhos, filhas ou qualquer outro parente,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois estamos prestes a destruir toda a cidade. O clamor contra ela é tão grande que chegou ao SENHOR, e ele nos enviou para destruí-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ló correu para avisar os noivos de suas filhas: “Saiam depressa da cidade! O SENHOR está prestes a destruí-la”. Os rapazes, porém, pensaram que ele estava brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia seguinte, ao amanhecer, os anjos insistiram: “Rápido! Tome sua mulher e suas duas filhas que estão aqui! Saia agora mesmo, ou também morrerá quando a cidade for castigada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Visto que Ló ainda hesitava, os anjos o tomaram pela mão, e também sua mulher e as duas filhas, e correram com eles para um lugar seguro, fora da cidade, pois o SENHOR foi misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando estavam em segurança, fora da cidade, um dos anjos ordenou: “Corram e salvem-se! Não olhem para trás nem parem no vale! Fujam para as montanhas, ou serão destruídos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Ló suplicou: “Não, meu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os senhores foram muito bondosos comigo, salvaram minha vida e mostraram grande compaixão. Não posso, contudo, ir para as montanhas. A calamidade também me alcançaria ali, e bem depressa eu morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vejam, aqui perto há um vilarejo. É um lugar bem pequeno. Por favor, deixem-me ir para lá, e minha vida será salva”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Está bem”, disse o anjo. “Atenderei a seu pedido. Não destruirei o vilarejo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas vá logo! Fuja para ele, pois não posso fazer nada enquanto você não chegar lá.” (Isso explica por que a vila era conhecida como Zoar.)</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ló chegou a Zoar quando o sol aparecia no horizonte.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o SENHOR fez chover do céu fogo e enxofre sobre Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Destruiu-as completamente, além de outras cidades e vilas da planície, e exterminou todos os habitantes e toda a vegetação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A mulher de Ló, porém, olhou para trás enquanto o seguia e se transformou numa coluna de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquela manhã, Abraão se levantou cedo e correu para o lugar onde tinha estado na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhou para a planície, em direção a Sodoma e Gomorra, e viu colunas de fumaça subindo do lugar onde antes ficavam as cidades, como fumaça de uma fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, Deus atendeu ao pedido de Abraão e salvou Ló, tirando-o do meio da destruição que engoliu as cidades da planície.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Algum tempo depois, Ló deixou Zoar, pois tinha medo do povo de lá, e foi morar numa caverna nas montanhas com suas duas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Certo dia, a filha mais velha disse à irmã: “Nesta região não resta homem algum com quem possamos ter relações, como fazem todas as pessoas. E logo nosso pai será velho demais para ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vamos embebedá-lo com vinho e então nos deitaremos com ele. Com isso, preservaremos nossa descendência por meio de nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela noite, portanto, embebedaram o pai com vinho, e a filha mais velha teve relações com ele. E ele não percebeu quando ela se deitou nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Na manhã seguinte, a filha mais velha disse à irmã mais nova: “Ontem à noite, tive relações com nosso pai. Vamos embebedá-lo com vinho outra vez hoje à noite, e você terá relações com ele. Com isso, preservaremos nossa descendência por meio de nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquela noite, portanto, voltaram a embebedar o pai com vinho, e a filha mais nova teve relações com ele. Mais uma vez, ele não percebeu quando ela se deitou nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Como resultado, as duas filhas de Ló engravidaram do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando a filha mais velha deu à luz um menino, chamou-o de Moabe. Ele se tornou o antepassado do povo conhecido até hoje como moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando a filha mais nova deu à luz um menino, chamou-o de Ben-Ami. Ele se tornou o antepassado do povo conhecido até hoje como amonitas.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão se mudou para o Neguebe, ao sul. Permaneceu por algum tempo entre Cades e Sur e depois seguiu até Gerar. Enquanto morava ali como estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão apresentava Sara, sua mulher, dizendo: “Ela é minha irmã”. Por isso, o rei Abimeleque, de Gerar, mandou buscar Sara para seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquela noite, Deus apareceu a Abimeleque num sonho e lhe disse: “Você vai morrer! A mulher que tomou já é casada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abimeleque, porém, ainda não havia dormido com ela. Assim, disse: “Senhor, castigarás uma nação inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi Abraão quem me disse: ‘Ela é minha irmã’? E ela própria afirmou: ‘Sim, ele é meu irmão’? Agi com total inocência. Minhas mãos estão limpas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No sonho, Deus respondeu: “Sim, eu sei que você é inocente. Por isso o impedi de pecar e não deixei que a tocasse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, devolva a mulher ao marido dela, e ele orará por você, pois é profeta. Então você viverá. Mas, se não a devolver, esteja certo de que você e todo o seu povo morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã seguinte, Abimeleque se levantou cedo e, sem demora, reuniu todos os seus servos. Quando contou o que havia acontecido, seus homens se encheram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque mandou chamar Abraão. “O que você fez conosco?”, perguntou. “Que crime cometi para merecer este tratamento que nos torna, a mim e ao meu reino, culpados deste grande pecado? O que você me fez não se faz a ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que deu em você para agir desse jeito?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão respondeu: “Pensei comigo: ‘Este é um lugar onde ninguém teme a Deus, e vão me matar para ficarem com minha mulher’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além do mais, ela é, de fato, minha irmã por parte de pai, mas não de mãe, e eu me casei com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus me chamou para deixar a casa de meu pai e viajar de um lugar para outro, eu disse a ela: ‘Faça-me este favor: por onde formos, diga que eu sou seu irmão’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abimeleque pegou ovelhas e bois, servos e servas, e os deu de presente a Abraão. Também lhe devolveu Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Abimeleque disse: “Veja, minha terra está à sua disposição. More onde lhe parecer melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse a Sara: “Estou dando a seu irmão mil peças de prata diante de todas estas testemunhas para reparar qualquer dano que eu lhe tenha causado. Assim, todos saberão que você é inocente”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abraão orou a Deus, e Deus curou Abimeleque, sua mulher e suas servas, de modo que pudessem ter filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois o SENHOR havia tornado estéreis todas as mulheres do harém de Abimeleque por causa do que tinha acontecido com Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR agiu em favor de Sara e cumpriu o que lhe tinha prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela engravidou e deu à luz um filho para Abraão na velhice dele, exatamente no tempo indicado por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abraão deu o nome Isaque ao filho que Sara lhe deu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No oitavo dia depois do nascimento de Isaque, Abraão o circuncidou, como Deus havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão tinha 100 anos quando Isaque nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sara declarou: “Deus me fez sorrir. Todos que ficarem sabendo do que aconteceu vão rir comigo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse mais: “Quem diria a Abraão que sua mulher amamentaria um bebê? E, no entanto, em sua velhice, eu lhe dei um filho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Isaque cresceu e estava para ser desmamado, Abraão preparou uma grande festa para comemorar a ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sara, porém, viu Ismael, filho de Abraão e da serva egípcia Hagar, caçoar de seu filho, Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse a Abraão: “Livre-se da escrava e do filho dela! Ele jamais será herdeiro junto com meu filho, Isaque!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão ficou muito perturbado com isso, pois Ismael era seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus, porém, lhe disse: “Não se perturbe por causa do menino e da serva. Faça tudo que Sara lhe pedir, pois Isaque é o filho de quem depende a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, também farei uma nação dos descendentes do filho de Hagar, pois ele é seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão se levantou cedo, preparou mantimentos e uma vasilha cheia de água e os pôs sobre os ombros de Hagar. Então, mandou-a embora com seu filho, e ela andou sem rumo pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou a água, Hagar colocou o menino à sombra de um arbusto</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e foi sentar-se sozinha, uns cem metros adiante. “Não quero ver o menino morrer”, disse ela, chorando sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Deus ouviu o choro do menino e, do céu, o anjo de Deus chamou Hagar: “Que foi, Hagar? Não tenha medo! Deus ouviu o menino chorar, dali onde ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levante-o e anime-o, pois farei dos descendentes dele uma grande nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Deus abriu os olhos de Hagar, e ela viu um poço cheio de água. Sem demora, encheu a vasilha de água e deu para o menino beber.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus estava com o menino enquanto ele crescia no deserto. Ismael se tornou flecheiro</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se estabeleceu no deserto de Parã, e sua mãe conseguiu para ele uma esposa egípcia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por esse tempo, Abimeleque, acompanhado de Ficol, comandante do seu exército, foi visitar Abraão. “É evidente que Deus está com você, ajudando-o em tudo que faz”, disse Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Jure, em nome de Deus, que não enganará nem a mim, nem a meus filhos, nem a nenhum de meus descendentes. Tenho sido leal a você, por isso jure que será leal a mim e a esta terra onde vive como estrangeiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão respondeu: “Eu juro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, Abraão reclamou com Abimeleque sobre um poço que os servos de Abimeleque lhe haviam tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Eu não sabia disso”, respondeu Abimeleque. “Não faço ideia de quem seja o responsável. Você nunca se queixou a esse respeito.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Abraão deu ovelhas e bois a Abimeleque, e os dois fizeram um acordo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Abraão também separou do rebanho mais sete cordeirinhas,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abimeleque lhe perguntou: “Por que você separou estas sete das demais?”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão respondeu: “Por favor, aceite estas sete cordeirinhas como testemunho de que eu cavei este poço”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso Abraão chamou o lugar de Berseba, porque ali os dois fizeram o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois de firmarem a aliança em Berseba, Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, voltaram para a terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e ali invocou o nome do SENHOR, o Deus Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Abraão morou na terra dos filisteus como estrangeiro por longo tempo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, Deus pôs Abraão à prova. “Abraão!”, Deus chamou. “Sim”, respondeu Abraão. “Aqui estou!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus disse: “Tome seu filho, seu único filho, Isaque, a quem você tanto ama, e vá à terra de Moriá. Lá, em um dos montes que eu lhe mostrarei, ofereça-o como holocausto”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão se levantou cedo e preparou seu jumento. Levou consigo dois de seus servos e seu filho Isaque. Cortou lenha para o fogo do holocausto e partiu para o lugar que Deus tinha indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No terceiro dia da viagem, Abraão levantou os olhos e viu o lugar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Fiquem aqui com o jumento”, disse ele aos servos. “O rapaz e eu iremos mais adiante. Vamos adorar e depois voltaremos.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão pôs a lenha para o holocausto nos ombros de Isaque, e ele próprio levou o fogo e a faca. Enquanto os dois caminhavam juntos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isaque se virou para Abraão e disse: “Pai?”. “Sim, meu filho”, respondeu Abraão. “Temos fogo e lenha”, disse Isaque. “Mas onde está o cordeiro para o holocausto?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Deus providenciará o cordeiro para o holocausto, meu filho”, respondeu Abraão. E continuaram a caminhar juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram ao lugar que Deus havia indicado, Abraão construiu um altar e arrumou a lenha sobre ele. Em seguida, amarrou seu filho Isaque e o colocou no altar, sobre a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, pegou a faca para sacrificar o filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse momento, o anjo do SENHOR o chamou do céu: “Abraão! Abraão!”. “Aqui estou!”, respondeu Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não toque no rapaz”, disse o anjo. “Não lhe faça mal algum. Agora sei que você teme a Deus de fato. Não me negou nem mesmo seu filho, seu único filho!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Abraão levantou os olhos e viu um carneiro preso pelos chifres num arbusto. Pegou o carneiro e o ofereceu como holocausto em lugar do filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abraão chamou aquele lugar de Javé-Jiré. Até hoje, as pessoas usam esse nome como provérbio: “No monte do SENHOR se providenciará”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o anjo do SENHOR chamou Abraão novamente do céu:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Uma vez que você me obedeceu e não me negou nem mesmo seu filho, seu único filho, juro pelo meu nome que</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>certamente o abençoarei. Multiplicarei grandemente seus descendentes, e eles serão como as estrelas no céu e a areia na beira do mar. Seus descendentes conquistarão as cidades de seus inimigos</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, por meio deles, todas as nações da terra serão abençoadas. Tudo isso porque você me obedeceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então voltaram até onde estavam os servos e partiram para Berseba, onde Abraão continuou a morar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pouco tempo depois, Abraão ficou sabendo que Milca, mulher de Naor, irmão dele, lhe tinha dado filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mais velho recebeu o nome de Uz, o segundo mais velho, Buz, seguido de Quemuel (antepassado dos arameus),</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quésede, Hazo, Pildás, Jidlafe e Betuel</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>(que foi o pai de Rebeca). Esses foram os oito filhos que Milca deu a Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Além desses, Reumá, sua concubina, lhe deu quatro filhos: Tebá, Gaã, Taás e Maaca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Sara estava com 127 anos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>morreu em Quiriate-Arba (hoje chamada Hebrom), na terra de Canaã. Abraão lamentou a morte de Sara e chorou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, deixou ali o corpo de sua mulher e disse aos hititas:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Tenho vivido como forasteiro e estrangeiro entre vocês. Por favor, vendam-me um pedaço de terra, para que eu possa dar um sepultamento digno à minha mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os hititas responderam a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ouça-nos; o senhor é um príncipe honrado em nosso meio. Escolha o melhor dos nossos túmulos e nele sepulte sua mulher. Nenhum de nós se recusará a dar ao senhor o local para a sepultura”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão curvou-se diante dos hititas</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e disse: “Visto que estão dispostos a me dar o local para a sepultura, façam a gentileza de pedir a Efrom, filho de Zoar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que me permita comprar sua caverna em Macpela, na fronteira do seu campo. Ele me venderá a terra pelo preço que vocês considerarem justo, e assim terei uma sepultura permanente para minha família”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efrom estava sentado no meio do seu povo e respondeu a Abraão enquanto os demais ouviam, pronunciando-se publicamente diante dos hititas que se reuniam à porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não, meu senhor”, disse ele a Abraão. “Ouça-me; eu lhe dou o campo e a caverna. Aqui, na presença do meu povo, eu lhe dou a propriedade. Vá e sepulte a sua falecida.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abraão se curvou outra vez diante do povo daquela terra</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e respondeu a Efrom, enquanto todos ouviam: “Ouça-me, por favor; eu os comprarei de você. Deixe-me pagar o preço justo pelo campo, para que possa sepultar ali a minha falecida”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efrom respondeu a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Meu senhor, ouça-me; a propriedade vale quatrocentas ­peças de prata, mas o que é isso entre amigos? Vá e sepulte a sua falecida”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abraão concordou com o preço e pagou a quantia que Efrom sugeriu: quatrocentas peças de prata, pesadas de acordo com o padrão do mercado. E os hititas testemunharam a transação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Abraão comprou o pedaço de terra pertencente a Efrom em Macpela, perto de Manre. A propriedade incluía o campo, a caverna e todas as árvores ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi transferida a Abraão como sua propriedade permanente, na presença dos anciãos hititas à porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Abraão sepultou Sara, sua mulher, em Canaã, na caverna de Macpela, perto de Manre (também chamado Hebrom).</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O campo e a caverna foram transferidos dos hititas para Abraão como sepultura permanente.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão estava bem velho, e o SENHOR o havia abençoado em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, Abraão disse a seu servo mais antigo, o homem encarregado de sua casa: “Faça um juramento colocando a mão debaixo da minha coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jure pelo SENHOR, o Deus dos céus e da terra, que não deixará meu filho se casar com uma das mulheres cananitas que aqui vivem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas irá à minha terra natal, aos meus parentes, procurar uma mulher para meu filho Isaque”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O servo perguntou: “E se eu não encontrar uma moça disposta a viajar para um lugar tão distante de sua terra? Devo levar Isaque para morar entre seus parentes na terra de onde o senhor veio?”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não!”, respondeu Abraão. “Cuidado! Não leve meu filho para lá de jeito nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, o Deus dos céus, que me tirou da casa de meu pai e de minha terra natal, prometeu solenemente dar esta terra a meus descendentes. Ele enviará um anjo à sua frente e providenciará para que você encontre ali uma mulher para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela não estiver disposta a acompanhá-lo de volta, você estará livre do seu juramento. Mas não leve meu filho para lá, de maneira nenhuma.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o servo colocou a mão debaixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou seguir suas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida, pegou dez camelos de Abraão, carregou-os com presentes valiosos de todo tipo da parte de seu senhor e viajou para a terra distante de Arã-Naaraim. Chegando lá, dirigiu-se à cidade onde Naor, irmão de Abraão, havia se estabelecido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao entardecer, quando as mulheres saíam para tirar água, ele fez os camelos se ajoelharem perto de um poço nos arredores da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o servo orou: “Ó SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, por favor, dá-me sucesso hoje e sê bondoso com o meu senhor Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como vês, estou aqui junto desta fonte, e as moças da cidade estão vindo tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é minha súplica. Pedirei a uma delas: ‘Por favor, dê-me um pouco de água do seu cântaro para eu beber’. Se ela disser: ‘Sim, beba. Também darei água a seus camelos’, que seja ela a moça que escolheste para ser mulher do teu servo Isaque. Desse modo, saberei que foste bondoso com o meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes de terminar a oração, o servo viu aproximar-se uma moça chamada Rebeca, que trazia um cântaro no ombro. Ela era filha de Betuel, filho do irmão de Abraão, Naor, e de sua mulher, Milca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Rebeca era muito bonita, tinha idade para casar e era virgem. Ela desceu à fonte, encheu o cântaro e voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O servo de Abraão correu até ela e lhe pediu: “Por favor, dê-me um pouco de água do seu cântaro para eu beber”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Sim, meu senhor, beba”, respondeu ela e, prontamente, baixou o cântaro do ombro e lhe deu de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que lhe deu de beber, disse: “Tirarei água para seus camelos também, até que estejam satisfeitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esvaziou depressa o cântaro no bebedouro e correu de volta ao poço a fim de tirar água para todos os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem a observou em silêncio, pensando se o SENHOR lhe tinha dado sucesso em sua missão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por fim, quando os camelos terminaram de beber, o servo deu à moça uma argola de ouro para o nariz e duas pulseiras grandes de ouro para os braços.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“De quem você é filha?”, perguntou ele. “Diga-me, por favor, se seu pai tem lugar para nos hospedar esta noite.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Sou filha de Betuel, e meus avós são Naor e Milca”, respondeu ela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Temos bastante palha e forragem para os camelos e espaço para hóspedes.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O homem se prostrou e adorou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Louvado seja o SENHOR, Deus do meu senhor Abraão!”, disse ele. “O SENHOR demonstrou bondade e fidelidade ao meu senhor, pois me conduziu até seus parentes.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A moça correu para casa e contou à família tudo que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Rebeca tinha um irmão chamado Labão, que foi prontamente à fonte para conhecer o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele havia visto a argola para o nariz e as pulseiras nos braços da irmã, e tinha ouvido Rebeca contar o que o homem dissera. Assim, apressou-se até a fonte, onde o homem ainda estava parado perto dos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Labão lhe disse: “Venha e fique conosco, abençoado do SENHOR! Por que ficar aí fora? Já mandei arrumar acomodações para você e seus homens e lugar para os camelos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o homem foi com ele para casa. Labão mandou descarregar os camelos, dar palha para os animais se deitarem e forragem para comerem, e água para o homem e seus ajudantes lavarem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando a refeição foi servida, porém, o servo de Abraão disse: “Não comerei enquanto não explicar o motivo da minha vinda”. “Está bem”, disse Labão. “Fale.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Sou servo de Abraão”, explicou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“O SENHOR abençoou grandemente o meu senhor, e ele se tornou um homem rico. O SENHOR lhe deu rebanhos de ovelhas e bois, uma fortuna em prata e ouro, e muitos servos e servas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quando Sara, mulher do meu senhor, era muito idosa, deu à luz o filho dele. Meu senhor deu tudo que possui a esse filho</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e me fez jurar, dizendo: ‘Não permita que meu filho se case com uma das mulheres cananitas que aqui vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vá à casa de meu pai, aos meus parentes, procurar uma mulher para meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Mas eu perguntei ao meu senhor: ‘E se eu não encontrar uma moça disposta a voltar comigo?’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele respondeu: ‘O SENHOR, em cuja presença tenho vivido, enviará um anjo com você e lhe dará sucesso em sua missão. Encontre uma mulher para meu filho entre os meus parentes, da família de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então você terá cumprido sua obrigação. Se, porém, você for aos meus parentes e eles não deixarem a moça acompanhá-lo, estará livre do juramento’.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Hoje, quando cheguei à fonte, fiz a seguinte oração: ‘Ó SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, por favor, dá-me sucesso em minha missão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Como vês, estou aqui junto desta fonte. Esta é minha súplica. Quando uma jovem vier tirar água, eu lhe direi: ‘Por favor, dê-me um pouco de água do seu cântaro’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Se ela disser: ‘Sim, beba. Também darei água a seus camelos’, que seja ela a moça que escolheste para ser mulher do filho do meu senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Antes de terminar de orar em meu coração, vi Rebeca vindo com o cântaro no ombro. Ela desceu à fonte e tirou água. Eu lhe disse: ‘Por favor, dê-me um pouco de água do seu cântaro para eu beber’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Prontamente, ela baixou o cântaro do ombro e disse: ‘Sim, beba. Também darei água aos seus camelos’. Eu bebi, e ela deu água aos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Em seguida, perguntei-lhe: ‘De quem você é filha?’. Ela respondeu: ‘Sou filha de Betuel, e meus avós são Naor e Milca’. Então coloquei a argola em seu nariz e as pulseiras em seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Depois, prostrei-me e adorei o SENHOR. Louvei o SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, pois ele havia me conduzido até a sobrinha-neta do meu senhor, para que ela seja mulher do filho do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Agora, digam-me se mostrarão bondade e fidelidade ao meu senhor. Por favor, respondam-me ‘sim’ ou ‘não’, para que eu saiba o que fazer em seguida.”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Labão e Betuel responderam: “É evidente que o SENHOR o trouxe até aqui. Sendo assim, não há nada que possamos dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aqui está Rebeca; tome-a e leve-a com você. Que ela seja mulher do filho do seu senhor, como disse o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando o servo de Abraão ouviu a resposta, prostrou-se no chão e adorou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Em seguida, entregou a Rebeca joias de prata e ouro e vestidos. Também deu presentes valiosos ao irmão e à mãe de Rebeca.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então o servo e os homens que o acompanhavam comeram e passaram a noite ali. Logo cedo na manhã seguinte, o servo de Abraão disse: “Enviem-me de volta ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas o irmão e a mãe de Rebeca disseram: “Queremos que Rebeca fique conosco pelo menos dez dias; depois, ela poderá partir”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>O servo, porém, disse: “Não me detenham. O SENHOR me deu sucesso em minha missão; agora, enviem-me de volta ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>“Pois bem”, disseram eles. “Chamaremos Rebeca e pediremos a opinião dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Chamaram Rebeca e lhe perguntaram: “Você está disposta a ir com este homem?”. E ela respondeu: “Sim, estou”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Com isso, eles se despediram de Rebeca e a enviaram com o servo de Abraão e seus homens. A serva que havia amamentado Rebeca a acompanhou.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Na hora da partida, abençoaram Rebeca, dizendo: “Nossa irmã, que você se torne mãe de muitos milhares! Que seus descendentes conquistem as cidades de seus inimigos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então Rebeca e suas servas montaram nos camelos e seguiram o homem. Assim, o servo de Abraão partiu levando Rebeca.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Nesse meio-tempo, Isaque, que morava no Neguebe, havia regressado de Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ao entardecer, enquanto caminhava pelo campo e meditava, levantou os olhos e viu que camelos se aproximavam.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Quando Rebeca levantou os olhos e viu Isaque, desceu do camelo no mesmo instante</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao servo: “Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro?”. Quando ele respondeu: “É meu senhor”, Rebeca cobriu o rosto com o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Depois, o servo contou a Isaque tudo que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Isaque a levou para a tenda de Sara, sua mãe, e Rebeca se tornou sua mulher. Ele a amava profundamente e nela encontrou consolação depois que sua mãe morreu.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão se casou outra vez, com uma mulher chamada Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela deu à luz Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jocsã gerou Sabá e Dedã. Os descendentes de Dedã foram os assuritas, os letusitas e os leumitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos eles foram descendentes de Abraão por meio de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão deu tudo que possuía a seu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes de morrer, porém, deu presentes aos filhos de suas concubinas e os separou de Isaque, enviando-os para as terras do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão viveu 175 anos</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e morreu em boa velhice, depois de uma vida longa e feliz. Deu o último suspiro e, ao morrer, reuniu-se a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus filhos Isaque e Ismael o sepultaram na caverna de Macpela, perto de Manre, no campo de Efrom, filho de Zoar, o hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esse era o campo que Abraão havia comprado dos hititas e onde havia sepultado Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois da morte de Abraão, Deus abençoou Isaque, e ele se estabeleceu perto de Beer-Laai-Roi, no Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este é o relato da família de Ismael, filho de Abraão com Hagar, serva egípcia de Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São estes os descendentes de Ismael por nome e clã: Nebaiote, o mais velho, seguido de Quedar, Adbeel, Misbão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Temá, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses doze filhos de Ismael deram origem a doze tribos, cada uma com o nome de seu fundador, relacionadas de acordo com o lugar onde se estabeleceram e acamparam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ismael viveu 137 anos. Deu o último suspiro e, ao morrer, reuniu-se a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os descendentes de Ismael ocuparam a região que vai de Havilá a Sur, a leste do Egito, na direção de Assur. Ali, viveram em franca oposição a todos os seus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este é o relato da família de Isaque, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Isaque tinha 40 anos, casou-se com Rebeca, filha de Betuel, o arameu de Padã-Arã, e irmã de Labão, o arameu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaque orou ao SENHOR em favor de sua mulher, pois ela não podia ter filhos. O SENHOR ouviu a oração de Isaque, e Rebeca ficou grávida de gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os dois bebês lutavam um com o outro no ventre da mãe, de modo que ela consultou o SENHOR a esse respeito. “Por que isso está acontecendo comigo?”, perguntou ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Os filhos em seu ventre se tornarão duas nações. Desde o começo, elas serão rivais. Uma nação será mais forte que a outra, e seu filho mais velho servirá a seu filho mais novo”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando chegou a hora de dar à luz, Rebeca descobriu que, de fato, eram gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O primeiro a nascer era ruivo e coberto de pelos; por isso o chamaram de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, nasceu o outro gêmeo, com a mão agarrada ao calcanhar de Esaú; por isso o chamaram de Jacó. Isaque tinha 60 anos quando os gêmeos nasceram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os meninos cresceram. Esaú se tornou um caçador habilidoso que vivia ao ar livre, enquanto Jacó era mais pacato e preferia ficar em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque amava Esaú porque gostava de comer a carne de caça que ele trazia, mas Rebeca amava Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Certo dia, quando Jacó preparava um ensopado, Esaú chegou do deserto, exausto e faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Estou faminto!”, disse ele a Jacó. “Dê-me um pouco desse ensopado vermelho!” (Por isso Esaú também ficou conhecido como Edom.)</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Está bem”, respondeu Jacó. “Mas, em troca, dê-me seus direitos de filho mais velho.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Estou morrendo de fome!”, disse Esaú. “De que me servem meus direitos de filho mais velho?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Jacó disse: “Primeiro, jure que seus direitos de filho mais velho agora são meus”. Esaú fez um juramento e, desse modo, vendeu todos os seus direitos de filho mais velho a seu irmão, Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó deu a Esaú um pedaço de pão e o ensopado de lentilhas. Esaú comeu, levantou-se e foi embora. Assim, ele desprezou seu direito de filho mais velho.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma fome terrível atingiu a região, como havia acontecido antes no tempo de Abraão. Por isso, Isaque se mudou para Gerar, onde vivia Abimeleque, rei dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR apareceu a Isaque e disse: “Não desça ao Egito. Faça o que eu mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Habite aqui como estrangeiro, e eu estarei com você e o abençoarei. Com isso, confirmo que darei todas estas terras a você e a seus descendentes, conforme prometi solenemente a Abraão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei que seus descendentes sejam tão numerosos quanto as estrelas do céu e darei a eles todas estas terras. Por meio de sua descendência, todas as nações da terra serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei isso porque Abraão me deu ouvidos e obedeceu ao que lhe ordenei: meus mandamentos, decretos e instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, Isaque ficou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os homens que viviam na região perguntaram a Isaque sobre Rebeca, sua mulher, ele disse: “É minha irmã”. Teve medo de dizer “É minha mulher”, pois pensou: “Ela é tão bonita que os homens vão me matar por causa dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Algum tempo depois, porém, Abimeleque, rei dos filisteus, olhou pela janela e viu Isaque acariciar Rebeca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No mesmo instante, Abimeleque mandou chamar Isaque e exclamou: “É evidente que ela é sua mulher! Por que você disse que era sua irmã?”. “Porque tive medo que alguém me matasse por causa dela”, respondeu Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Como você pôde fazer uma coisa dessas conosco?”, exclamou Abimeleque. “Um dos meus homens poderia ter tomado sua mulher e dormido com ela e, por sua causa, seríamos culpados de grande pecado!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Abimeleque declarou a todo o povo: “Quem tocar neste homem ou em sua mulher será executado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele ano, quando Isaque plantou lavouras, colheu cem vezes mais cereais do que havia semeado, pois o SENHOR o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isaque prosperou e se tornou rico e influente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Adquiriu tantos rebanhos de ovelhas e bois e tantos servos que os filisteus o invejaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, os filisteus fecharam com terra todos os poços de Isaque, que tinham sido cavados pelos servos de seu pai, Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por fim, Abimeleque ordenou que Isaque deixasse aquela terra. “Vá para outro lugar”, disse ele. “Você se tornou poderoso demais para nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Isaque partiu de onde estava e se estabeleceu no vale de Gerar, onde armou suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Reabriu os poços que seu pai havia cavado e que os filisteus haviam fechado depois da morte de Abraão e lhes deu os mesmos nomes que Abraão tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os servos de Isaque também cavaram no vale de Gerar e encontraram uma fonte de água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, os pastores de Gerar entraram em conflito com os pastores de Isaque. “Esta água é nossa!”, diziam eles. Por isso, Isaque chamou o poço de Eseque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, os homens de Isaque cavaram outro poço, mas, novamente, houve conflito por causa dele. Por isso, Isaque o chamou de Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isaque abandonou esse poço e mandou cavar outro mais adiante. Dessa vez, ninguém discutiu por causa dele, de modo que Isaque o chamou de Reobote, pois disse: “Finalmente o SENHOR criou espaço suficiente para prosperarmos nesta terra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dali, Isaque se mudou para Berseba,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>onde o SENHOR lhe apareceu na noite de sua chegada e disse: “Eu sou o Deus de seu pai, Abraão. Não tenha medo, pois estou com você e o abençoarei. Multiplicarei seus descendentes, e eles se tornarão uma grande nação. Farei isso por causa da minha promessa ao meu servo, Abraão”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Isaque construiu ali um altar e invocou o nome do SENHOR. Armou acampamento naquele local, e seus servos cavaram outro poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Certo dia, o rei Abimeleque veio de Gerar com Auzate, seu conselheiro, e com Ficol, comandante do seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Por que vocês vieram?”, perguntou Isaque. “É evidente que me odeiam, já que me expulsaram de sua terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: “Podemos ver claramente que o SENHOR está com você. Por isso, queremos fazer com você um acordo sob juramento, uma aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jure que não nos fará mal, assim como nós nunca lhe fizemos mal. Sempre o tratamos bem e o despedimos em paz. E agora, veja como o SENHOR o abençoou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaque lhes preparou um banquete, e eles comeram e beberam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Logo cedo, na manhã seguinte, cada um fez o juramento solene de não interferir com o outro. Isaque se despediu deles, e partiram em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquele mesmo dia, os servos de Isaque vieram lhe falar de um novo poço que tinham cavado. “Encontramos água!”, exclamaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por isso, Isaque chamou o poço de Seba. E, até hoje, a cidade que se formou ali é conhecida como Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Esaú tinha 40 anos, casou-se com duas mulheres hititas: Judite, filha de Beeri, e Basemate, filha de Elom.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essas duas mulheres causaram grande desgosto a Isaque e Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, quando Isaque era velho e estava ficando cego, chamou Esaú, seu filho mais velho: “Meu filho!”. Esaú respondeu: “Aqui estou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isaque disse: “Estou velho e não sei quando vou morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue suas armas, o arco e as flechas, e vá ao campo caçar um animal para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, prepare meu prato favorito e traga-o aqui para eu comer. Então pronunciarei a bênção que pertence a você, meu filho mais velho, antes de eu morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rebeca, porém, ouviu o que Isaque tinha dito a seu filho Esaú. Quando Esaú saiu para caçar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ela disse a seu filho Jacó: “Ouvi seu pai dizer a Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Traga-me uma carne de caça e prepare-me uma refeição saborosa. Então abençoarei você na presença do SENHOR antes de eu morrer’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, meu filho, preste atenção e faça exatamente o que lhe direi.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vá ao rebanho e traga-me dois dos melhores cabritos. Eu os usarei para preparar o prato favorito de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, leve a comida para seu pai, para que ele a coma e o abençoe antes de morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jacó respondeu a Rebeca: “Mas meu irmão Esaú é peludo, enquanto eu tenho pele lisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se meu pai me tocar? Perceberá que estou tentando enganá-lo e, em vez de me abençoar, me amaldiçoará!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sua mãe, porém, respondeu: “Que caia sobre mim essa maldição, meu filho! Apenas faça o que lhe digo. Vá e traga-me os cabritos”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó foi e trouxe os cabritos para sua mãe. Rebeca os usou para preparar uma refeição saborosa, do jeito que Isaque gostava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, pegou as roupas prediletas de Esaú que estavam na casa dela e as entregou a Jacó, seu filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a pele dos cabritos, cobriu-lhe os braços e a parte lisa do pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, entregou-lhe a refeição saborosa, acompanhada do pão que havia acabado de assar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó levou a comida para o pai e disse: “Meu pai?”. “Sim, meu filho”, respondeu Isaque. “Quem é você, Esaú ou Jacó?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó disse: “Sou Esaú, seu filho mais velho. Fiz o que o senhor mandou. Aqui está a carne de caça. Sente-se e coma, para que me dê sua bênção”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isaque perguntou: “Como encontrou a caça tão depressa, meu filho?”. Jacó respondeu: “O SENHOR, seu Deus, a colocou no meu caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaque disse a Jacó: “Chegue mais perto, para que eu possa tocá-lo e ter certeza de que você é mesmo Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó se aproximou do pai, e Isaque o tocou e disse: “A voz é de Jacó, mas as mãos são de Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não o reconheceu, porém, pois as mãos de Jacó estavam peludas, como as de Esaú. Assim, Isaque se preparou para abençoar Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Mas você é mesmo meu filho Esaú?”, perguntou ele. “Sim, eu sou”, respondeu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Isaque disse: “Agora, meu filho, traga-me a carne de caça. Depois que comer, eu lhe darei a minha bênção”. Jacó trouxe a comida para o pai, e Isaque comeu. Também bebeu o vinho que Jacó lhe serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por fim, Isaque disse a Jacó: “Aproxime-se, por favor, e dê-me um beijo, meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jacó se aproximou e o beijou. Quando Isaque sentiu o cheiro das roupas, finalmente abençoou o filho. Disse: “Ah! O cheiro de meu filho é como o cheiro do campo que o SENHOR abençoou!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Do orvalho do céu e da riqueza da terra, Deus lhe conceda fartas colheitas de cereais e vinho novo de sobra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que muitas nações o sirvam e se curvem à sua frente. Que você seja senhor de seus irmãos e os filhos de sua mãe se curvem à sua frente. Todos que o amaldiçoarem serão amaldiçoados, e todos que o abençoarem serão abençoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim que Isaque terminou de abençoar Jacó, e logo depois de Jacó ter saído da presença de seu pai, Esaú voltou da caçada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Preparou uma refeição saborosa, levou-a para seu pai e disse: “Sente-se, meu pai, e coma da minha caça, para me abençoar”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Isaque lhe perguntou: “Quem é você?”. Ele respondeu: “Sou Esaú, seu filho mais ­velho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isaque começou a tremer incontrolavelmente e disse: “Então quem me serviu a carne de caça? Acabei de comê-la, pouco antes de você chegar, e abençoei quem a trouxe. Essa bênção deve permanecer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Esaú ouviu as palavras do pai, soltou um forte grito amargurado e suplicou: “Ah, meu pai, e eu? Abençoe-me também!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Isaque disse: “Seu irmão esteve aqui e me enganou. Levou embora a bênção que pertencia a você!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esaú exclamou: “Não é de admirar que ele se chame Jacó, pois é a segunda vez que me engana. Primeiro, tomou meus direitos de filho mais velho e, agora, roubou minha bênção. O senhor não guardou uma bênção sequer para mim?”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Isaque disse a Esaú: “Fiz de Jacó o seu senhor e declarei que todos os irmãos dele o servirão. Garanti a ele fartura de cereais e vinho. O que me resta para dar a você, meu filho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Esaú suplicou: “Por acaso o senhor tem apenas uma bênção? Ah, meu pai, abençoe-me também!”. Então Esaú chorou em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por fim, seu pai, Isaque, lhe disse: “Você viverá longe das riquezas da terra e longe do orvalho do alto céu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Viverá por sua espada e servirá a seu irmão. Quando, porém, conseguir se libertar, sacudirá do pescoço esse jugo”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Daquele momento em diante, Esaú passou a odiar Jacó porque seu pai o havia abençoado. Começou a tramar: “Em breve meu pai morrerá. Então, matarei meu irmão Jacó”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Rebeca soube das intenções de Esaú, mandou chamar Jacó e lhe disse: “Ouça, Esaú se consola com planos para matar você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto, preste atenção, meu filho. Apronte-se e fuja para a casa de meu irmão Labão, em Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fique lá até que diminua a fúria de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando ele se acalmar e se esquecer do que você lhe fez, mandarei buscá-lo. Por que eu perderia meus dois filhos no mesmo dia?”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Depois, Rebeca disse a Isaque: “Estou cansada dessas mulheres hititas que vivem aqui! Prefiro morrer a ver Jacó se casar com uma delas!”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Isaque mandou chamar Jacó, o abençoou e disse: “Não se case com uma mulher cananita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em vez disso, vá de imediato a Padã-Arã, à casa de seu avô Betuel, e case-se com uma das filhas de seu tio Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o Deus Todo-poderoso o abençoe e lhe dê muitos filhos, e que eles se multipliquem e venham a ser muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que Deus dê a você e a seus descendentes as bênçãos que ele prometeu a Abraão. Que você venha a possuir esta terra na qual vive agora como estrangeiro, pois Deus entregou esta terra a Abraão”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Isaque se despediu de Jacó, que foi a Padã-Arã morar com seu tio Labão, irmão de Rebeca, filho de Betuel, o arameu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú soube que seu pai, Isaque, havia abençoado Jacó e o enviado a Padã-Arã para encontrar uma esposa e que, ao abençoá-lo, tinha advertido a seu irmão: “Não se case com uma mulher cananita”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também soube que Jacó havia obedecido aos pais e ido a Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ficou evidente que seu pai não aprovava as mulheres cananitas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esaú foi visitar a família de seu tio Ismael e, além das duas mulheres cananitas com as quais havia se casado, tomou para si uma das filhas de Ismael. O nome de sua nova mulher era Maalate, irmã de Nebaiote e filha de Ismael, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesse meio-tempo, Jacó partiu de Berseba e rumou para Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o sol se pôs, chegou a um bom local para acampar e ali passou a noite. Encontrou uma pedra para descansar a cabeça e se deitou para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto dormia, sonhou com uma escada que ia da terra ao céu e viu os anjos de Deus, que subiam e desciam pela escada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No topo da escada estava o SENHOR, que lhe disse: “Eu sou o SENHOR, o Deus de seu avô, Abraão, e o Deus de seu pai, Isaque. A terra na qual você está deitado lhe pertence. Eu a darei a você e a seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seus descendentes serão tão numerosos quanto o pó da terra! Eles se espalharão por todas as direções: leste e oeste, norte e sul. E todas as famílias da terra serão abençoadas por seu intermédio e de sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, estarei com você e o protegerei aonde quer que vá. Um dia, trarei você de volta a esta terra. Não o deixarei enquanto não tiver terminado de lhe dar tudo que prometi”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jacó acordou e disse: “Certamente o SENHOR está neste lugar, e eu não havia percebido!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, também teve medo e disse: “Como é temível este lugar! Não é outro, senão a casa de Deus; é a porta para os céus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na manhã seguinte, Jacó se levantou bem cedo. Pegou a pedra na qual havia descansado a cabeça, colocou-a em pé, como coluna memorial, e derramou azeite de oliva sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chamou o lugar de Betel, embora anteriormente se chamasse Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jacó fez o seguinte voto: “Se, de fato, Deus for comigo e me proteger nesta jornada, se ele me providenciar alimento e roupa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se eu voltar são e salvo à casa de meu pai, então o SENHOR certamente será o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E esta coluna memorial que eu levantei será um lugar de adoração a Deus, e eu entregarei a Deus a décima parte de tudo que ele me der”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó seguiu viagem e, por fim, chegou à terra do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Viu um poço ao longe e, junto ao poço, no campo, três rebanhos de ovelhas, à espera de que lhes dessem água. Uma pedra pesada cobria a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era costume naquele lugar esperar que todos os rebanhos chegassem para, então, remover a pedra e dar água aos animais. Depois, a pedra era recolocada na boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó se aproximou dos pastores e perguntou: “De onde vocês são, amigos?”. “Somos de Harã”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Conhecem um homem chamado Labão, neto de Naor?”, perguntou Jacó. “Sim, conhecemos”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ele vai bem?”, perguntou Jacó. “Sim, vai bem”, disseram. “Olhe, ali vem Raquel, filha dele, com o rebanho.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó disse: “Ainda é dia claro, cedo demais para recolher os animais. Por que vocês não dão de beber às ovelhas, para que elas possam voltar a pastar?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não podemos dar de beber aos animais enquanto não chegarem todos os rebanhos”, responderam. “Só então os pastores removem a pedra da boca do poço e damos de beber a todas as ovelhas.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó ainda conversava com eles quando Raquel chegou com o rebanho de seu pai, pois era pastora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma vez que Raquel era sua prima, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas pertenciam a seu tio Labão, Jacó foi até o poço, removeu a pedra que o cobria e deu de beber ao rebanho de seu tio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jacó beijou Raquel e chorou em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Explicou para Raquel que era seu primo por parte do pai dela e filho de Rebeca, tia dela. Raquel foi correndo contar a seu pai, Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim que Labão soube que seu sobrinho Jacó havia chegado, correu ao seu encontro. Ele o abraçou, o beijou e o levou para casa. Depois que Jacó lhe contou sua história,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Labão exclamou: “Você é, de fato, sangue do meu sangue!”. Jacó se casa com Lia e Raquel Quando Jacó estava na casa de Labão havia cerca de um mês,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Labão lhe disse: “Você não deve trabalhar de graça para mim só porque somos parentes. Diga-me qual deve ser o seu salário”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Labão tinha duas filhas. A mais velha se chamava Lia, e a mais nova, Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos de Lia eram sem brilho, mas Raquel tinha bela aparência e rosto atraente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Visto que Jacó estava apaixonado por Raquel, disse a Labão: “Trabalharei para o senhor por sete anos se me der Raquel, sua filha mais nova, para ser minha esposa”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Melhor entregá-la a você do que a qualquer outro”, respondeu Labão. “Fique aqui e trabalhe comigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jacó trabalhou sete anos por Raquel. Ele a amava tanto que lhe pareceram apenas alguns dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chegada a hora, Jacó disse a Labão. “Cumpri minha parte do acordo. Agora, dê-me minha esposa, para que eu me deite com ela.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Labão convidou toda a vizinhança e preparou uma grande festa de casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À noite, porém, quando estava escuro, Labão tomou Lia e a entregou a Jacó, e Jacó se deitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(Labão deu sua serva Zilpa a Lia para servi-la.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na manhã seguinte, quando Jacó acordou, viu que era Lia. Então Jacó perguntou a Labão: “O que o senhor fez comigo? Trabalhei sete anos por Raquel! Por que o senhor me enganou?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Labão respondeu: “Aqui não é costume casar a filha mais nova antes da mais velha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Espere, contudo, até terminar a semana de núpcias, e eu também lhe entregarei Raquel, desde que você prometa trabalhar mais sete anos para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó concordou em trabalhar mais sete anos. Uma semana depois de Jacó ter se casado com Lia, Labão lhe entregou Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Labão deu sua serva Bila a Raquel para servi-la.)</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó se deitou também com Raquel, a quem ele amava muito mais que a Lia. Então permaneceu ali e trabalhou mais sete anos para Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o SENHOR viu que Lia não era amada, permitiu que ela tivesse filhos; Raquel, porém, era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lia engravidou e deu à luz um filho. Chamou-o de Rúben, pois disse: “O SENHOR viu minha infelicidade, e agora meu marido me amará”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pouco tempo depois, Lia engravidou novamente e deu à luz outro filho. Chamou-o de Simeão, pois disse: “O SENHOR ouviu que eu não era amada e me deu outro filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Lia engravidou pela terceira vez e deu à luz outro filho. Chamou-o de Levi, pois disse: “Certamente, desta vez meu marido terá afeição por mim, pois lhe dei três filhos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Lia engravidou mais uma vez e deu à luz outro filho. Chamou-o de Judá, pois disse: “Agora louvarei ao SENHOR!”. Então, parou de ter filhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Raquel viu que não dava filhos a Jacó, teve inveja da irmã e implorou a Jacó: “Dê-me filhos, ou morrerei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó se enfureceu com Raquel. “Por acaso sou Deus?”, perguntou ele. “Foi ele que não permitiu que você tivesse filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Raquel lhe disse: “Tome minha serva Bila e deite-se com ela. Ela dará à luz filhos em meu lugar e, por meio dela, também terei uma família”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Raquel entregou sua serva Bila a Jacó por mulher, e Jacó se deitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila engravidou e deu um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Raquel o chamou de Dã, pois disse: “Deus me fez justiça! Ouviu meu pedido e me deu um filho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bila engravidou novamente e deu a Jacó o segundo filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Raquel o chamou de Naftali, pois disse: “Tive uma luta intensa com minha irmã e venci!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Lia percebeu que tinha parado de engravidar, tomou sua serva Zilpa e a entregou a Jacó por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pouco tempo depois, Zilpa deu um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lia o chamou de Gade, pois disse: “Como sou afortunada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Zilpa deu a Jacó o segundo filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lia o chamou de Aser, pois disse: “Como estou alegre! Agora as outras mulheres celebrarão comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Certo dia, durante a colheita do trigo, Rúben encontrou algumas mandrágoras que cresciam no campo e as trouxe para Lia, sua mãe. Raquel suplicou a Lia: “Por favor, dê-me algumas das mandrágoras de seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lia, porém, respondeu: “Não basta ter roubado meu marido? Agora também quer roubar as mandrágoras de meu filho?”. Raquel propôs: “Em troca de algumas mandrágoras, deixarei que Jacó se deite com você esta noite”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao entardecer, quando Jacó estava voltando do campo, Lia foi ao seu encontro e disse: “Esta noite você deve se deitar comigo. Paguei por você com algumas mandrágoras que meu filho encontrou”. Assim, naquela noite Jacó se deitou com Lia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus respondeu às orações de Lia, que engravidou novamente e deu a Jacó o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chamou-o de Issacar, pois disse: “Deus me recompensou porque entreguei minha serva por mulher a meu marido”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lia engravidou outra vez e deu a Jacó o sexto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chamou-o de Zebulom, pois disse: “Deus me deu uma boa recompensa. Agora meu marido me tratará com respeito, porque lhe dei seis filhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, Lia deu à luz uma filha e a chamou de Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus se lembrou de Raquel e, em resposta a suas orações, permitiu que ela se tornasse fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela engravidou e deu à luz um filho. “Deus tirou a minha humilhação”, declarou,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o chamou de José, pois disse: “Que o SENHOR me acrescente ainda outro filho!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Logo depois que Raquel deu à luz José, Jacó disse a Labão: “Por favor, libere-me para que eu volte à minha terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Permita-me levar minhas mulheres e meus filhos, pelos quais o servi, e deixe-me partir. O senhor sabe muito bem como trabalhei arduamente a seu serviço”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Labão respondeu: “Se mereço seu favor, fique. Eu enriqueci, pois o SENHOR me abençoou por sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Diga-me qual será seu salário e, qualquer que seja o valor, eu lhe pagarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jacó respondeu: “O senhor sabe como trabalhei arduamente a seu serviço e como seus rebanhos cresceram sob meus cuidados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>De fato, o senhor tinha pouco antes de eu chegar, mas sua riqueza aumentou consideravelmente. O SENHOR o abençoou por meio de tudo que eu fiz. Mas e quanto a mim? Quando começarei a cuidar de minha própria família?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Quanto quer receber de salário?”, perguntou Labão mais uma vez. Jacó respondeu: “Não me dê coisa alguma. Se o senhor fizer o que lhe direi, continuarei a cuidar de seus rebanhos:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>deixe-me inspecionar seus rebanhos hoje e remover todas as ovelhas e cabras salpicadas e malhadas, além de todas as ovelhas pretas. Elas serão o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No futuro, quando o senhor conferir os animais que me deu como salário, verá que fui honesto. Se encontrar em meu rebanho alguma cabra que não seja salpicada ou malhada, ou alguma ovelha que não seja preta, saberá que as roubei do senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Está bem”, respondeu Labão. “Será como você diz.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele mesmo dia, porém, Labão saiu e tirou do rebanho todos os bodes listrados e malhados, todas as cabras salpicadas e malhadas ou com manchas brancas, e todas as ovelhas pretas. Colocou os animais sob os cuidados de seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>que os levaram a um lugar a três dias de viagem de onde Jacó estava. Assim, Jacó ficou e tomou conta do resto do rebanho de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jacó pegou alguns galhos verdes de álamo, amendoeira e plátano e removeu tiras das cascas, formando listras brancas nos galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Em seguida, colocou os galhos descascados junto aos bebedouros onde os rebanhos iam beber água, pois era ali que se acasalavam.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando se acasalavam diante desses galhos descascados com listras brancas, davam crias listradas, salpicadas e malhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jacó separava esses cordeiros do rebanho de Labão. Na época do cio, colocava o rebanho de frente para os animais listrados e pretos de Labão. Assim, Jacó foi formando seu próprio rebanho, que mantinha separado do de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Sempre que as fêmeas mais fortes estavam no cio, Jacó colocava os galhos descascados nos bebedouros em frente delas, para que se acasalassem diante dos galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não fazia o mesmo, porém, com as fêmeas mais fracas, de modo que as crias mais fracas ficavam com Labão, e as mais fortes, com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O resultado foi que Jacó se tornou muito rico, dono de grandes rebanhos e também de servos e servas e muitos camelos e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo, porém, Jacó percebeu que os filhos de Labão estavam reclamando dele: “Jacó roubou tudo que era de nosso pai! À custa de nosso pai, adquiriu toda a sua riqueza!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó também começou a notar uma mudança na atitude de Labão para com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse a Jacó: “Volte para a terra de seu pai e de seu avô, a terra de seus parentes, e eu estarei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó mandou chamar Raquel e Lia ao campo onde ele cuidava de seus rebanhos</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse a elas: “Notei que seu pai mudou de atitude em relação a mim. O Deus de meu pai, porém, tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês sabem como tenho trabalhado arduamente a serviço de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, ele me enganou e mudou meu salário dez vezes. Mas Deus não permitiu que ele me prejudicasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ele dizia: ‘Os salpicados serão o seu salário’, o rebanho começava a dar crias salpicadas. E, quando mudava de ideia e dizia: ‘Os listrados serão o seu salário’, então o rebanho inteiro dava crias listradas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desse modo, Deus tirou os animais de seu pai e os deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Certa vez, na época do acasalamento, tive um sonho e vi que os bodes que se acasalavam com as cabras eram listrados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, em meu sonho, o anjo de Deus me disse: ‘Jacó!’. E eu respondi: ‘Aqui estou!’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“E o anjo disse: ‘Levante os olhos e você verá que apenas os machos listrados, salpicados e malhados estão se acasalando com as fêmeas de seu rebanho, pois vejo como Labão tem tratado você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Deus que lhe apareceu em Betel, o lugar onde você ungiu a coluna de pedra e fez seu voto a mim. Agora, apronte-se, saia desta terra e volte à sua terra natal’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Raquel e Lia responderam: “Da nossa parte, tudo bem! Afinal, não herdaremos coisa alguma da riqueza de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele reduziu nossos direitos aos mesmos que têm as mulheres estrangeiras. Depois que nos vendeu, desperdiçou todo o dinheiro que você pagou por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a riqueza que Deus tirou de nosso pai e deu a você é, por direito, nossa e de nossos filhos. Por isso, faça o que Deus ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jacó montou suas mulheres e seus filhos em camelos</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e conduziu adiante todos os seus rebanhos. Juntou todos os bens que havia adquirido em Padã-Arã e partiu para a terra de Canaã, onde vivia Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando partiram, Labão estava num lugar afastado, tosquiando suas ovelhas. Raquel roubou os ídolos da casa que pertenciam a seu pai e os levou consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Jacó enganou Labão, o arameu, partindo sem avisá-lo de que iam embora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jacó levou todos os seus bens e atravessou o rio Eufrates, rumo à região montanhosa de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Três dias depois, Labão foi informado de que Jacó havia fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reuniu um grupo de parentes e saiu em perseguição a Jacó. Sete dias depois o alcançou, na região montanhosa de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na noite anterior, porém, Deus havia aparecido em sonho a Labão, o arameu, e dito a ele: “Estou avisando: deixe Jacó em paz!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Labão o alcançou enquanto Jacó estava acampado na região montanhosa de Gileade e armou seu acampamento ali perto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O que você fez?”, perguntou Labão. “Como ousou me enganar e levar minhas filhas embora, como se fossem prisioneiras de guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que fugiu em segredo? Por que me enganou? E por que não avisou que desejava partir? Eu lhe teria dado uma festa de despedida, com canções e música, ao som de tamborins e harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por que não me deixou beijar minhas filhas e meus netos e me despedir deles? Você agiu de forma extremamente tola!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu poderia destruí-lo, mas o Deus de seu pai me apareceu ontem à noite e me advertiu: ‘Deixe Jacó em paz!’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entendo sua vontade de partir e seu desejo de voltar à casa de seu pai. Mas por que roubou meus deuses?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: “Fugi porque tive medo. Pensei que o senhor tiraria suas filhas de mim à força.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto a seus deuses, veja se consegue encontrá-los, e quem os tiver roubado deve morrer! Se encontrar qualquer outra coisa que lhe pertença, identifique-a diante de todos estes nossos parentes, e eu a devolverei”. Jacó, porém, não sabia que Raquel havia roubado os ídolos da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Labão foi procurar primeiro na tenda de Jacó e, depois, nas tendas de Lia e das duas servas, mas nada encontrou. Por fim, entrou na tenda de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Acontece que Raquel havia pego os ídolos da casa e os escondido na sela do seu camelo, e estava sentada em cima deles. Quando Labão terminou de vasculhar toda a sua tenda sem encontrar os ídolos,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Raquel disse ao pai: “Por favor, perdoe-me por não me levantar para o senhor, mas estou em meu período menstrual”. Labão continuou a busca, mas não encontrou os ídolos da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jacó se enfureceu e discutiu com Labão. “Qual foi o meu crime?”, perguntou ele. “O que fiz de errado para o senhor me perseguir como se eu fosse um criminoso?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O senhor vasculhou todos os meus bens. Por acaso encontrou algum objeto que lhe pertença? Coloque-o aqui, diante de nossos parentes, para que todos vejam. Que eles julguem entre nós dois!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Estive vinte anos com o senhor, cuidando de seus rebanhos. Ao longo de todo esse tempo, suas ovelhas e cabras nunca abortaram. Não me servi de um carneiro sequer de seu rebanho para alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando algum deles era despedaçado por um animal selvagem, eu nunca lhe mostrava a carcaça. Não, eu mesmo arcava com o prejuízo! O senhor me obrigava a pagar por todo animal roubado, quer à plena luz do dia, quer na escuridão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Trabalhei para o senhor em dias de calor escaldante e também em noites frias e insones.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Sim, por vinte anos trabalhei feito um escravo em sua casa! Trabalhei catorze anos por suas duas filhas e, depois, mais seis anos para formar meu rebanho. E dez vezes o senhor mudou meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>De fato, se o Deus de meu pai não estivesse comigo, o Deus de Abraão e o Deus temível de Isaque, o senhor teria me mandado embora de mãos vazias. Mas Deus viu como fui maltratado, apesar de meu árduo trabalho. Por isso ele lhe apareceu na noite passada e o repreendeu!”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Labão respondeu a Jacó: “Essas mulheres são minhas filhas, as crianças são meus netos, e os rebanhos são meus rebanhos. Na verdade, tudo que você vê é meu. Mas o que posso fazer agora por minhas filhas e pelos filhos delas?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Façamos, portanto, você e eu, uma aliança que sirva de testemunho do nosso compromisso”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jacó pegou uma pedra e a colocou em pé como monumento.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Em seguida, disse aos membros de sua família: “Juntem algumas pedras”. Eles pegaram as pedras e as amontoaram. Jacó e Labão se sentaram perto do monte de pedras e fizeram uma refeição para selar a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A fim de comemorar a ocasião, Labão chamou o lugar de Jegar-Saaduta, e Jacó o chamou de Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Labão declarou: “Este monte de pedras servirá de testemunha para nos lembrar da aliança que fizemos hoje”. Isso explica por que o lugar foi chamado de Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Também foi chamado de Mispá, pois Labão disse: “Vigie o SENHOR a você e a mim para garantir que guardaremos esta aliança quando estivermos longe um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se você maltratar minhas filhas ou se casar com outras mulheres, mesmo que ninguém mais veja, Deus verá. Ele é testemunha desta aliança entre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Veja este monte de pedras”, prosseguiu Labão. “Veja também este monumento que levantei entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Estão entre mim e você como testemunhas dos nossos votos. Nunca atravessarei para o lado de lá do monte de pedras a fim de prejudicá-lo, e você jamais deve atravessar para o lado de cá a fim de prejudicar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Invoco o Deus de nossos antepassados, o Deus de seu avô Abraão e o Deus de meu avô Naor, para que sirva de juiz entre nós.” Assim, diante do Deus temível de seu pai Isaque, Jacó jurou respeitar a linha divisória.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Jacó ofereceu sacrifício a Deus na montanha e convidou todos para a refeição comemorativa. Depois de comerem, passaram a noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Na manhã seguinte, Labão se levantou cedo, beijou seus netos e suas filhas e os abençoou. Depois, partiu e voltou para casa.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó seguiu viagem, anjos de Deus vieram encontrar-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao vê-los, Jacó exclamou: “Este é o acampamento de Deus!”. Por isso, chamou o lugar de Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jacó enviou adiante dele mensageiros a seu irmão Esaú, que vivia na região de Seir, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhes: “Deem a seguinte mensagem ao meu senhor Esaú: ‘Assim diz seu servo Jacó: Até o momento, estava morando com nosso tio Labão</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e, agora, tenho bois, jumentos, rebanhos de ovelhas e cabras, além de muitos servos e servas. Enviei estes mensageiros para informar meu senhor da minha chegada, na esperança de que me receba amistosamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de transmitirem a mensagem, voltaram a Jacó e lhe disseram: “Estivemos com seu irmão Esaú, e ele está vindo ao seu encontro com um bando de quatrocentos homens!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ouviu a notícia, Jacó ficou apavorado. Dividiu em dois grupos sua família e seus servos, e também os rebanhos, os bois e os camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois pensou: “Se Esaú encontrar um dos grupos e atacá-lo, talvez o outro consiga escapar”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jacó orou: “Ó Deus de meu avô, Abraão, e Deus de meu pai, Isaque; ó SENHOR, tu me disseste: ‘Volte para sua terra natal, para seus parentes’. E prometeste: ‘Tratarei bem de você ’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não sou digno de toda a bondade e fidelidade que tens mostrado a mim, teu servo. Quando saí de casa e atravessei o rio Jordão, não possuía nada além de um cajado. Agora, minha família e meus servos formam duas caravanas!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por favor, salva-me de meu irmão, Esaú. Estou com medo de que ele venha atacar tanto a mim quanto a minhas mulheres e meus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas tu prometeste: ‘Certamente tratarei bem de você e multiplicarei seus descendentes até que se tornem tão numerosos quanto a areia à beira do mar, que não se pode contar’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jacó passou a noite ali. Depois, escolheu entre seus bens os seguintes presentes para seu irmão, Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras, vinte bodes, duzentas ovelhas, vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta fêmeas de camelo com seus filhotes, quarenta vacas, dez touros, vinte jumentas e dez jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dividiu esses animais em rebanhos, entregou cada rebanho a um servo e lhes disse: “Vão à minha frente com os animais, mas mantenham certa distância entre os rebanhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos homens encarregados do primeiro grupo, deu as seguintes instruções: “Quando meu irmão, Esaú, se encontrar com vocês, ele perguntará: ‘De quem são servos? Para onde vão? Quem é o dono destes animais?’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondam: ‘Eles pertencem ao seu servo Jacó, mas são um presente para Esaú, o senhor dele. Veja, ele está vindo atrás de nós’”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó deu a mesma instrução aos encarregados do segundo e do terceiro grupo e a todos que seguiam os rebanhos: “Digam a mesma coisa a Esaú quando o encontrarem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e não se esqueçam de acrescentar: ‘Veja, seu servo Jacó está vindo atrás de nós’”. Jacó pensou: “Tentarei apaziguá-lo com os presentes que estou enviando à minha frente. Quando o vir, quem sabe ele me receberá amistosamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, os presentes foram enviados à frente, enquanto Jacó passou aquela noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Durante a noite, Jacó se levantou, tomou suas duas mulheres, suas duas servas e seus onze filhos e atravessou com eles o rio Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de levá-los para a outra margem, fez passar todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com isso, Jacó ficou sozinho no acampamento. Veio então um homem, que lutou com ele até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o homem viu que não poderia vencer, tocou a articulação do quadril de Jacó e a deslocou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O homem disse: “Deixe-me ir, pois está amanhecendo!”. Jacó, porém, respondeu: “Não o deixarei ir enquanto não me abençoar”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Qual é seu nome?”, perguntou o homem. “Jacó”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem disse: “Seu nome não será mais Jacó. De agora em diante, você se chamará Israel, pois lutou com Deus e com os homens e venceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Por favor, diga-me qual é seu nome”, disse Jacó. “Por que quer saber meu nome?”, replicou o homem. E abençoou Jacó ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó chamou aquele lugar de Peniel, pois disse: “Vi Deus face a face e, no entanto, minha vida foi poupada”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol estava nascendo quando Jacó partiu de Peniel, mancando por causa do quadril deslocado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>(Até hoje, o povo de Israel não come o tendão perto da articulação do quadril, por causa do que aconteceu naquela noite em que o homem feriu o tendão do quadril de Jacó.)</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó levantou os olhos e viu Esaú aproximando-se com seus quatrocentos homens. Assim, dividiu os filhos entre Lia, Raquel e as duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Colocou as servas e os filhos delas à frente, Lia e seus filhos em seguida, e Raquel e José por último.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jacó passou à frente e, ao aproximar-se de seu irmão, curvou-se até o chão sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esaú correu ao encontro de Jacó e o abraçou; pôs os braços em volta do pescoço do irmão e o beijou. E os dois choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Esaú viu as mulheres e as crianças e perguntou: “Quem são estas pessoas que estão com você?”. Jacó respondeu: “São os filhos que Deus, em sua bondade, concedeu a seu servo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As servas e seus filhos se aproximaram e se curvaram diante de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Lia e seus filhos vieram e se curvaram diante dele. Por fim, José e Raquel se aproximaram e se curvaram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“E o que eram todos aqueles rebanhos que encontrei no caminho?”, perguntou Esaú. Jacó respondeu: “São presentes, meu senhor, para garantir sua amizade”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Meu irmão, eu já tenho muitos bens”, disse Esaú. “Guarde para você o que é seu.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jacó insistiu: “Não! Se obtive seu favor, peço que aceite meu presente. E que alívio é ver seu sorriso amigável! É como ver a face de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por favor, aceite o presente que eu lhe trouxe, pois Deus tem sido muito bondoso comigo. Tenho mais que suficiente”. Diante da insistência de Jacó, Esaú acabou aceitando o presente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Esaú disse: “Vamos andando. Eu o acompanharei”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jacó, porém, respondeu: “Como meu senhor pode ver, algumas das crianças são bem pequenas, e os rebanhos também têm crias. Se os forçarmos demais, mesmo que por um dia, pode ser que os animais morram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por favor, meu senhor, vá adiante do seu servo. Seguiremos mais devagar, em um ritmo que os rebanhos e as crianças possam acompanhar. Encontrarei com meu senhor em Seir”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Está bem”, disse Esaú. “Mas, pelo menos, permita-me deixar alguns dos meus homens para acompanhá-lo.” Jacó respondeu: “Não é necessário. Para mim, ter sido bem recebido por meu senhor já é o bastante!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esaú deu meia-volta e regressou a Seir naquele mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jacó, por sua vez, viajou até Sucote, onde construiu uma casa para si e abrigos para seus rebanhos. Por isso, aquele lugar é chamado de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de percorrer todo o caminho desde Padã-Arã, Jacó chegou em segurança à cidade de Siquém, na terra de Canaã, e acampou em seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó comprou da família de Hamor, pai de Siquém, o terreno onde estava acampado, por cem peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ali, construiu um altar e o chamou de El-Elohe-Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa vez, Diná, filha de Jacó e Lia, saiu para visitar algumas moças que viviam na região.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe daquela terra era Siquém, filho de Hamor, o heveu. Quando ele viu Diná, a agarrou e a violentou,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas depois apaixonou-se por ela e tentou conquistar sua afeição com palavras carinhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse a seu pai, Hamor: “Consiga-me essa moça, pois quero me casar com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jacó logo soube que Siquém tinha violentado Diná, sua filha. Mas, como seus filhos estavam no campo cuidando dos rebanhos, não disse nada até que eles voltassem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Hamor, pai de Siquém, foi tratar da questão com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse meio-tempo, os filhos de Jacó voltaram do campo assim que souberam o que havia acontecido. Ficaram abalados e furiosos porque sua irmã havia sido violentada. Siquém tinha cometido um ato vergonhoso contra a família de Jacó, algo que jamais se deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Hamor fez um pedido a Jacó e seus filhos: “Meu filho Siquém se apaixonou por sua filha. Por favor, permitam que ele se case com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aliás, podemos arranjar outros casamentos: vocês entregam suas filhas para nossos filhos, e nós entregamos nossas filhas para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês poderão viver em nosso meio; a terra está à sua disposição! Estabeleçam-se aqui e façam negócios conosco. Fiquem à vontade para comprar propriedades na região”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o próprio Siquém falou ao pai e aos irmãos de Diná: “Por favor, sejam bondosos comigo e deixem que eu me case com ela”, implorou. “Eu lhes darei o que me pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seja qual for o dote ou o presente que pedirem, eu o pagarei, por maior que seja; só peço que me entreguem a moça para ser minha mulher.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Jacó responderam com falsidade a Siquém e a seu pai, Hamor, uma vez que Siquém tinha violado Diná, a irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disseram: “Não podemos permitir uma coisa dessas, pois você não é circuncidado. Seria uma vergonha para nossa irmã casar-se com um homem como você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, temos uma solução. Se todos os homens do seu povo forem circuncidados, como nós somos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>entregaremos nossas filhas e nos casaremos com suas filhas. Viveremos entre vocês e nos tornaremos um só povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se não concordarem em ser circuncidados, tomaremos nossa irmã e iremos embora”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hamor e seu filho Siquém aceitaram a proposta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sem demora, Siquém fez o que tinham pedido, pois desejava ardentemente a filha de Jacó. Siquém era o mais respeitado dos membros de sua família</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e foi com seu pai, Hamor, apresentar a proposta aos líderes que estavam à porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Esses homens são nossos amigos”, disseram eles. “Devemos convidá-los para viver entre nós e negociar livremente conosco. Há bastante espaço para eles nesta terra. Podemos nos casar com as filhas deles, e eles, com as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eles só aceitarão ficar aqui e tornar-se um só povo conosco se todos os nossos homens forem circuncidados, como eles são.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se o fizermos, todos os seus rebanhos e bens passarão, com o tempo, a ser nossos. Aceitemos a condição deles e deixemos que se estabeleçam entre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os membros do conselho da cidade concordaram com Hamor e Siquém, e todos os homens da cidade foram circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três dias depois, quando eles ainda sentiam dores, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná por parte de pai e mãe, tomaram suas espadas e entraram na cidade sem encontrar resistência. Então, massacraram todos os homens de lá</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e mataram Hamor e seu filho Siquém ao fio da espada. Depois, tiraram Diná da casa de Siquém e voltaram para o acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto isso, os outros filhos de Jacó chegaram à cidade. Vendo eles que todos os homens estavam mortos, saquearam a cidade, pois sua irmã tinha sido violentada ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levaram as ovelhas, os bois e os jumentos, tudo que conseguiram encontrar dentro da cidade e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomaram todas as riquezas, saquearam as casas e levaram as crianças e mulheres como prisioneiras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois de tudo isso, Jacó disse a Simeão e a Levi: “Vocês arruinaram minha vida! Serei odiado por todos os povos desta terra, pelos cananeus e ferezeus. Somos tão poucos que eles se unirão e nos esmagarão. Eles me atacarão, e toda a minha família será exterminada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas eles responderam: “Por acaso deveríamos permitir que nossa irmã fosse tratada como prostituta?”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse a Jacó: “Apronte-se, mude-se para Betel e estabeleça-se ali. Ao chegar, construa um altar para o Deus que lhe apareceu quando você estava fugindo de seu irmão, Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó disse à sua família e a todos que estavam com ele: “Joguem fora todos os seus ídolos pagãos, purifiquem-se e vistam roupas limpas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vamos a Betel, onde construirei um altar para o Deus que respondeu às minhas orações quando eu estava angustiado. Ele tem estado comigo por onde ando”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então entregaram a Jacó todos os ídolos pagãos e as argolas que usavam nas orelhas, e ele os enterrou ao pé da grande árvore perto de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando partiram, o terror de Deus se espalhou de tal forma entre os moradores das cidades próximas que ninguém atacou a família de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por fim, Jacó e todos que estavam com ele chegaram a Luz (também chamada Betel), em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó construiu um altar ali e chamou o lugar de El-Betel, pois Deus lhe havia aparecido em Betel quando ele estava fugindo de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pouco tempo depois, Débora, a serva que havia amamentado Rebeca, morreu e foi sepultada ao pé do carvalho no vale perto de Betel. Desde então, a árvore é chamada de Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora que Jacó havia regressado de Padã-Arã, Deus lhe apareceu outra vez em Betel e o abençoou:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Seu nome é Jacó, mas você não se chamará mais Jacó. De agora em diante, seu nome será Israel”. Assim, Deus deu a ele o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus também lhe disse: “Eu sou o Deus Todo-poderoso. Seja fértil e multiplique-se. Você se tornará uma grande nação, até mesmo muitas nações. Haverá reis entre seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhe darei a terra que dei a Abraão e Isaque. Sim, eu a darei a você e a seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Deus se elevou do lugar onde havia falado a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó levantou uma coluna de pedra para marcar o lugar onde Deus lhe havia falado. Depois, derramou vinho sobre a coluna, como oferta a Deus, e a ungiu com azeite de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Chamou o lugar de Betel, pois ali Deus lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que partiram de Betel, rumaram para Efrata. Raquel, porém, sentiu fortes dores e entrou em trabalho de parto quando ainda estavam a certa distância da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As dores de parto aumentaram, e a parteira lhe disse: “Não tenha medo! Você terá outro menino!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Raquel estava quase morrendo, mas, com seu último suspiro, chamou o menino de Benoni. O pai do bebê, no entanto, o chamou de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Raquel morreu e foi sepultada junto ao caminho para Efrata (ou seja, Belém).</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre o túmulo de Raquel, Jacó levantou um monumento de pedra, que está lá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jacó seguiu viagem e acampou além de Migdal-Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto moravam ali, Rúben teve relações com Bila, concubina de seu pai, e Jacó ficou sabendo disso. Estes são os nomes dos doze filhos de Jacó:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Lia foram Rúben (o filho mais velho de Jacó), Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Raquel foram José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Bila, serva de Raquel, foram Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Zilpa, serva de Lia, foram Gade e Aser. Esses são os filhos que nasceram a Jacó em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Jacó voltou à casa de seu pai, Isaque, em Manre, perto de Quiriate-Arba (hoje chamada Hebrom), onde Abraão e Isaque viveram como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque viveu 180 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deu o último suspiro e, ao morrer em boa velhice, reu­niu-se a seus antepassados. Seus filhos, Esaú e Jacó, o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o relato dos descendentes de Esaú (também chamado Edom).</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú se casou com duas moças de Canaã: Ada, filha de Elom, o hitita, e Oolibama, filha de Aná e neta de Zibeão, o heveu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também se casou com sua prima Basemate, que era filha de Ismael e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ada deu à luz um filho chamado Elifaz. Basemate deu à luz um filho chamado Reuel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Oolibama deu à luz filhos chamados Jeús, Jalão e Corá. Todos esses filhos nasceram a Esaú na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú tomou suas mulheres, seus filhos e filhas e todos os de sua casa, além de seus rebanhos e o gado, toda a riqueza que havia adquirido na terra de Canaã, e se mudou para longe de seu irmão, Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus rebanhos e bens eram tantos que a terra onde moravam não era suficiente para sustentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, Esaú (também chamado Edom) se estabeleceu na região montanhosa de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este é o relato dos descendentes de Esaú, os edomitas, que viviam na região montanhosa de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; e Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os descendentes de Elifaz foram: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Timna, concubina de Elifaz, filho de Esaú, deu à luz um filho chamado Amaleque. Esses são os descendentes de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os descendentes de Reuel foram: Naate, Zerá, Samá e Mizá. Esses são os descendentes de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esaú também teve filhos com Oolibama, filha de Aná, neta de Zibeão. Seus nomes eram: Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são os descendentes de Esaú que se tornaram chefes de vários clãs: Os descendentes de Elifaz, filho mais velho de Esaú, se tornaram chefes dos clãs de Temã, Omar, Zefô, Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Corá, Gaetã e Amaleque. Esses são os chefes de clãs descendentes de Elifaz na terra de Edom. Todos eles foram descendentes de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os descendentes de Reuel, filho de Esaú, se tornaram chefes dos clãs de Naate, Zaerá, Samá e Mizá. Esses são os chefes dos clãs descendentes de Reuel na terra de Edom. Todos eles foram descendentes de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os descendentes de Esaú e sua mulher Oolibama se tornaram os chefes dos clãs de Jeús, Jalão e Corá. Esses são os chefes dos clãs descendentes de Oolibama, mulher de Esaú, filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses são os clãs que descenderam de Esaú (também chamado de Edom), cada um identificado pelo nome de seu chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes são os nomes das tribos que descenderam de Seir, o horeu, que habitavam na terra de Edom: Lotã, Sobal, Zibeão e Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disom, Ézer e Disã. Estes são os chefes dos clãs horeus, descendentes de Seir, que habitavam na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os descendentes de Lotã foram: Hori e Hemã. A irmã de Lotã se chamava Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os descendentes de Sobal foram: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os descendentes de Zibeão foram: Aiá e Aná. (Foi este Aná que descobriu as fontes de águas quentes no deserto enquanto levava os jumentos de seu pai para pastar.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os descendentes de Aná foram: seu filho Disom e sua filha Oolibama.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os descendentes de Disom foram: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os descendentes de Ézer foram: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os descendentes de Disã foram Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes, portanto, foram os chefes dos clãs horeus: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disom, Ézer e Disã. Os clãs horeus são identificados pelo nome de seus chefes, que habitavam na terra de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são os reis que governaram na terra de Edom antes de os israelitas terem rei:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Belá, filho de Beor, reinou em Edom, na cidade de Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Belá morreu, Jobabe, filho de Zerá, de Bozra, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jobabe morreu, Husã, da terra dos temanitas, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Husã morreu, Hadade, filho de Bedade, foi seu sucessor na cidade de Avite. Foi Hadade quem derrotou os midianitas na terra de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Hadade morreu, Samlá, da cidade de Masreca, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Samlá morreu, Saul, da cidade de Reobote, próxima ao Eufrates, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando Saul morreu, Baal-Hanã, filho de Acbor, foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Baal-Hanã, filho de Acbor, morreu, Hadade foi seu sucessor na cidade de Paú. Sua mulher era Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estes são os nomes dos chefes dos clãs descendentes de Esaú, que habitavam nos lugares que têm seus nomes: Timna, Alvá, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Magdiel e Irã. Esses são os chefes dos clãs de Edom, relacionados de acordo com seus assentamentos na terra que ocupavam. Todos eles foram descendentes de Esaú, antepassado dos edomitas.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó passou a morar na terra de Canaã, onde seu pai tinha vivido como estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este é o relato de Jacó e sua família. Quando José tinha 17 anos, cuidava dos rebanhos de seu pai. Trabalhava com seus meios-irmãos, os filhos de Bila e Zilpa, mulheres de seu pai, e contava para seu pai algumas das coisas erradas que seus irmãos faziam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jacó amava José mais que a qualquer outro de seus filhos, pois José havia nascido quando Jacó era idoso. Por isso, certo dia Jacó encomendou um presente especial para José: uma linda túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os irmãos de José, por sua vez, o odiavam, pois o pai deles o amava mais que a todos os outros filhos. Não eram capazes de lhe dizer uma única palavra amigável.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa noite, José teve um sonho e, quando o contou a seus irmãos, eles o odiaram ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ouçam este sonho que tive”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Estávamos no campo, amarrando feixes de trigo. De repente, meu feixe se levantou e ficou em pé, e seus feixes se juntaram ao redor do meu e se curvaram diante dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus irmãos responderam: “Você imagina que será nosso rei? Pensa mesmo que nos governará?”. E o odiaram ainda mais por causa de seus sonhos e da maneira como os contava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pouco tempo depois, José teve outro sonho e, mais uma vez, contou-o a seus irmãos. “Ouçam, tive outro sonho”, disse ele. “O sol, a lua e onze estrelas se curvavam diante de mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dessa vez, contou o sonho não apenas aos irmãos, mas também ao pai, que o repreendeu, dizendo: “Que sonho é esse? Por acaso eu, sua mãe e seus irmãos viremos e nos curvaremos até o chão diante de você?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os irmãos de José ficaram com inveja dele, mas seu pai se perguntou qual seria o significado dos sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pouco depois, os irmãos de José levaram os rebanhos de seu pai para pastar junto de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jacó disse a José: “Seus irmãos estão cuidando das ovelhas em Siquém. Apronte-se, e eu o enviarei até eles”. “Estou pronto para ir”, respondeu José.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vá ver como estão seus irmãos e os rebanhos”, disse Jacó. “E traga-me notícias deles.” Jacó o enviou, e José viajou de sua casa no vale de Hebrom até Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando José chegou a Siquém, um homem da região notou que ele andava perdido pelos campos. “O que você está procurando?”, perguntou o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Estou procurando meus irmãos”, respondeu José. “O senhor sabe onde eles estão cuidando dos rebanhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem lhe disse: “Sim, eles foram embora daqui, mas eu os ouvi dizer: ‘Vamos a Dotã’”. Então José foi atrás de seus irmãos e os encontrou em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os irmãos de José o viram, o reconheceram de longe. Antes que ele se aproximasse, planejaram uma forma de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Lá vem o sonhador!”, disseram uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vamos matá-lo e jogá-lo numa dessas cisternas. Diremos a nosso pai: ‘Um animal selvagem o devorou’. Então veremos o que será dos seus sonhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quando Rúben ouviu o plano, tratou de livrar José. “Não o matemos”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por que derramar sangue? Joguem-no nesta cisterna vazia aqui no deserto e não toquemos nele.” Rúben planejava resgatar José e levá-lo de volta ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, quando José chegou, os irmãos lhe arrancaram a linda túnica que ele estava usando,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o agarraram e o jogaram na cisterna vazia, ou seja, sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mais tarde, quando se sentaram para comer, viram ao longe uma caravana de camelos vindo em sua direção. Era um grupo de negociantes ismaelitas, que transportavam especiarias, bálsamo e mirra de Gileade para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá disse a seus irmãos: “O que ganharemos se matarmos nosso irmão e encobrirmos o crime?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em vez de matá-lo, vamos vendê-lo aos negociantes ismaelitas. Afinal, ele é nosso irmão, sangue do nosso sangue!”. Seus irmãos concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, quando os ismaelitas, que eram negociantes midianitas, se aproximaram, os irmãos de José o tiraram da cisterna e o venderam para eles por vinte peças de prata. E os negociantes o levaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Algum tempo depois, Rúben voltou para tirar José da cisterna. Quando descobriu que seu irmão não estava lá, rasgou as roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Voltou a seus irmãos e lamentou-se: “O menino sumiu! E agora, o que farei?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os irmãos mataram um bode e mergulharam a túnica de José no sangue do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enviaram a linda túnica para o pai, com a seguinte mensagem: “Veja o que encontramos. Não é a túnica de seu filho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O pai a reconheceu de imediato e disse: “Sim, é a túnica de meu filho. Um animal selvagem o deve ter devorado. Com certeza José morreu despedaçado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jacó rasgou suas roupas e vestiu-se de pano de saco. Por longo tempo, lamentou profundamente a morte do filho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A família toda tentou consolá-lo, mas ele se recusava. “Descerei à sepultura lamentando a morte de meu filho”, dizia, e continuou a lamentar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto isso, os negociantes midianitas chegaram ao Egito, onde venderam José a Potifar, oficial e capitão da guarda do faraó.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época, Judá saiu de casa e se mudou para Adulão, onde foi morar na casa de um homem chamado Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali, Judá viu uma mulher cananita, filha de Suá, e se casou com ela. Teve relações com a mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ela engravidou e deu à luz um filho, que ele chamou de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela engravidou novamente e deu à luz outro filho, que chamou de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando estavam morando em Quezibe, ela deu à luz o terceiro filho e o chamou de Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No devido tempo, Judá arranjou o casamento de Er, seu filho mais velho, com uma moça chamada Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Er era um homem perverso aos olhos do SENHOR, por isso o SENHOR lhe tirou a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Onã, irmão de Er: “Case-se com Tamar, como é exigido para com a viúva do irmão. Você deve gerar um herdeiro para seu irmão”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Onã, porém, não estava disposto a ter um filho que não seria seu herdeiro. Por isso, cada vez que tinha relações com a mulher de seu irmão, derramava o sêmen no chão. Desse modo, evitava que Tamar tivesse um filho que pertenceria ao irmão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR, porém, considerou maldade a sua atitude e, por isso, também tirou a vida de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Judá disse à sua nora Tamar: “Volte para a casa de seus pais e permaneça viúva até que meu filho Selá tenha idade suficiente para se casar com você”. (Na verdade, Judá disse isso apenas porque temia que Selá também morresse, como seus dois irmãos.) Assim, Tamar voltou para a casa do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguns anos depois, a mulher de Judá morreu. Quando terminou o período de luto, Judá e seu amigo Hira, o adulamita, subiram a Timna para supervisionar a tosquia das ovelhas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguém disse a Tamar: “Seu sogro está subindo a Timna para tosquiar as ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tamar sabia que Selá já era adulto, mas nenhuma providência havia sido tomada para que ela se casasse com ele. Por isso, trocou suas roupas de viúva e, para disfarçar-se, cobriu-se com um véu. Depois, foi sentar-se junto à entrada da vila de Enaim, no caminho para Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Judá a viu e pensou que fosse uma prostituta, pois ela estava com o rosto coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele parou à beira da estrada e, sem saber que era sua própria nora, disse: “Quero me deitar com você”. “Quanto você me pagará para deitar-se comigo?”, perguntou Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eu lhe mandarei um cabrito do meu rebanho”, prometeu Judá. “Mas o que me dá como garantia de que mandará o cabrito?”, perguntou ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Que tipo de garantia você quer?”, replicou ele. Ela disse: “Deixe comigo seu selo pessoal, junto com o cordão dele e o cajado que você está segurando”. Judá entregou os objetos. Depois, teve relações com Tamar, e ela engravidou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, Tamar voltou para casa, tirou o véu e tornou a vestir as roupas de viúva, como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mais tarde, Judá pediu que seu amigo Hira, o adulamita, levasse o cabrito para a mulher e pegasse de volta as coisas que ele havia deixado como garantia. Hira, porém, não conseguiu encontrá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perguntou aos homens que moravam lá: “Onde posso encontrar a prostituta do templo que estava sentada junto à entrada de Enaim?”. “Aqui nunca houve uma prostituta do templo”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Hira voltou para onde Judá estava e lhe disse: “Não consegui encontrá-la em lugar algum, e os homens da vila disseram que lá nunca houve uma prostituta do templo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Que ela fique com as minhas coisas”, disse Judá. “Mandei o cabrito como tínhamos combinado, mas você não a encontrou. Se voltássemos para procurá-la, o povo da vila zombaria de nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Uns três meses depois, disseram a Judá: “Sua nora, Tamar, se comportou como prostituta e, por isso, está grávida”. Judá ordenou: “Tragam-na para fora e queimem-na!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a estavam tirando de casa para matá-la, ela enviou a seguinte mensagem a seu sogro: “Estou grávida do homem que é dono destes objetos. Olhe com atenção. De quem são este selo, este cordão e este cajado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá os reconheceu de imediato e disse: “Ela é mais justa que eu, pois não tomei as providências para que ela se casasse com meu filho Selá”. E Judá nunca mais teve relações com Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegou a época de Tamar dar à luz, descobriu que teria gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Durante o trabalho de parto, um dos bebês pôs a mão para fora. A parteira segurou a mão do bebê, amarrou um fio vermelho no pulso e anunciou: “Este saiu primeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O bebê, porém, recolheu a mão, e seu irmão saiu. Então a parteira disse: “Como você conseguiu sair primeiro?”. Por isso, ele recebeu o nome de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Logo depois, o bebê com o fio vermelho no pulso nasceu e recebeu o nome de Zerá.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando José foi levado para o Egito pelos negociantes ismaelitas, eles o venderam a Potifar, um oficial egípcio. Potifar era capitão da guarda do faraó, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR estava com José, por isso ele era bem-sucedido em tudo que fazia no serviço da casa de seu senhor egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Potifar percebeu que o SENHOR estava com José e lhe dava sucesso em tudo que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Satisfeito com isso, nomeou José seu assistente pessoal e o encarregou de toda a sua casa e de todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A partir do dia em que José foi encarregado de toda a casa e de todas as propriedades de Potifar, o SENHOR começou a abençoar a casa do egípcio por causa de José. Tudo corria bem na casa, e as plantações e os animais prosperavam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Potifar entregou tudo que possuía aos cuidados de José e, tendo-o como administrador, não se preo­cupava com nada, exceto com o que iria comer. José era um rapaz muito bonito, de bela aparência,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e logo a esposa de Potifar começou a olhar para ele com desejo. “Venha e deite-se comigo”, ordenou ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José recusou e disse: “Meu senhor me confiou todos os bens de sua casa e não precisa se preocupar com nada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ninguém aqui tem mais autoridade que eu. Ele não me negou coisa alguma, exceto a senhora, pois é mulher dele. Como poderia eu cometer tamanha maldade? Estaria pecando contra Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mulher continuava a assediar José diariamente, mas ele se recusava a deitar-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certo dia, porém, quando José entrou para fazer seu trabalho, não havia mais ninguém na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela se aproximou, agarrou-o pelo manto e exigiu: “Venha, deite-se comigo!”. José se desvencilhou e fugiu da casa, mas o manto ficou na mão da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ela viu que José tinha fugido, mas que o manto havia ficado na mão dela,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chamou seus servos. “Vejam!”, disse ela. “Meu marido trouxe esse escravo hebreu para nos fazer de bobos! Ele entrou no meu quarto para me violentar, mas eu gritei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele me ouviu gritar, saiu correndo e escapou, mas largou seu manto comigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela guardou o manto até o marido voltar para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, contou-lhe sua versão da história. “O escravo hebreu que você trouxe para nossa casa tentou aproveitar-se de mim”, disse ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas, quando eu gritei, ele saiu correndo e largou seu manto comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao ouvir a mulher contar como José a havia tratado, Potifar se enfureceu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pegou José e o lançou na prisão onde ficavam os prisioneiros do rei, e ali José permaneceu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR estava com ele na prisão e o tratou com bondade. Fez José conquistar a simpatia do carcereiro, que,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>em pouco tempo, encarregou José de todos os outros presos e de todas as tarefas da prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O carcereiro não precisava mais se preocupar com nada, pois José cuidava de tudo. O SENHOR estava com ele e lhe dava sucesso em tudo que ele fazia.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros do faraó ofenderam seu senhor, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O faraó se enfureceu com os dois oficiais</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e os mandou para a prisão onde José estava, no palácio do capitão da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles ficaram presos por um bom tempo, e o capitão da guarda os colocou sob a responsabilidade de José, para que cuidasse deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa noite, enquanto estavam presos, o copeiro e o padeiro tiveram, cada um, um sonho, e cada sonho tinha o seu significado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando José os viu no dia seguinte, notou que os dois estavam perturbados</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e perguntou: “Por que vocês estão preocupados?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: “Esta noite, nós dois tivemos sonhos, mas ninguém sabe nos dizer o que significam”. “A interpretação dos sonhos vem de Deus”, disse José. “Contem-me o que sonharam.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O chefe dos copeiros foi o primeiro a relatar seu sonho a José. “Em meu sonho, vi na minha frente uma videira”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Havia três ramos que começaram a brotar e florescer e, em pouco tempo, produziram cachos de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu tinha na mão o copo do faraó. Tomei um dos cachos de uva, espremi o suco na taça e a coloquei na mão do faraó.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José disse: “Este é o significado do sonho: os três ramos representam três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentro de três dias, o faraó o elevará de volta ao seu cargo de chefe dos copeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando a situação estiver bem para você, peço que se lembre de mim. Fale de mim ao faraó, para que ele me tire deste lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois fui trazido à força da minha terra natal, a terra dos hebreus, e agora estou nesta prisão, onde fui lançado sem motivo justo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao ouvir a interpretação favorável de José para o primeiro sonho, o chefe dos padeiros lhe disse: “Também tive um sonho. Nele, havia três cestos de pães brancos empilhados sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No cesto de cima, havia pães e doces de todo tipo para o faraó, mas as aves vieram e comeram do cesto que estava sobre a minha cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>José lhe disse: “Este é o significado do sonho: os três cestos também representam três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentro de três dias, o faraó pendurará sua cabeça em um poste, e as aves comerão sua carne”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Três dias depois, era o aniversário do faraó, e ele preparou um banquete para todos os seus oficiais e funcionários. Convocou o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros para comparecerem à festa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elevou o chefe dos copeiros de volta a seu cargo, para que voltasse a entregar o copo ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao chefe dos padeiros, mandou enforcá-lo, como José havia previsto ao interpretar o sonho dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O chefe dos copeiros, porém, se esqueceu completamente de José e não pensou mais nele.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dois anos inteiros se passaram, e o faraó sonhou que estava em pé na margem do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seu sonho, viu sete vacas gordas e saudáveis saírem do rio e começarem a pastar no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, viu outras sete vacas saírem do Nilo. Eram feias e magras e pararam junto das vacas gordas à beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então as vacas feias e magras comeram as sete vacas gordas e saudáveis. Nessa parte do sonho, o faraó acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, voltou a dormir e teve outro sonho. Dessa vez, viu sete espigas de trigo, cheias e boas, que cresciam em um só talo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, apareceram mais sete espigas, mas elas eram murchas e ressequidas pelo vento do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então as espigas miúdas engoliram as sete espigas cheias e bem formadas. O faraó acordou novamente e percebeu que era um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã seguinte, perturbado com os sonhos, o faraó chamou todos os magos e os sábios do Egito. Contou-lhes os sonhos, mas ninguém conseguiu interpretá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por fim, o chefe dos copeiros se pronunciou. “Hoje eu me lembrei do meu erro”, disse ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Algum tempo atrás, o senhor se irou com o chefe dos padeiros e comigo e mandou prender-nos no palácio do capitão da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certa noite, o chefe dos padeiros e eu tivemos, cada um, um sonho, e cada sonho tinha o seu significado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estava conosco na prisão um rapaz hebreu que era escravo do capitão da guarda. Contamos a ele nossos sonhos, e ele explicou o que cada um significava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo aconteceu exatamente como ele havia previsto. Fui restaurado ao meu cargo de chefe dos copeiros, e o chefe dos padeiros foi enforcado em público.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na mesma hora, o faraó mandou chamar José, e ele foi trazido depressa da prisão. Depois de barbear-se e trocar de roupa, apresentou-se ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse o faraó a José: “Tive um sonho esta noite e ninguém aqui conseguiu me dizer o que ele significa. Soube, porém, que ao ouvir um sonho você é capaz de interpretá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: “Essa capacidade não está em minhas mãos, mas Deus pode revelar o significado ao faraó e acalmá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o faraó contou o sonho a José: “Em meu sonho, eu estava em pé na margem do rio Nilo</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e vi sete vacas gordas e saudáveis saírem do rio e começarem a pastar no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, vi saírem do rio sete vacas feias e magras que pareciam doentes. Nunca vi animais tão horríveis em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essas vacas feias e magras comeram as sete vacas gordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, não parecia que haviam acabado de comer as outras vacas, pois continuavam tão magras e feias quanto antes. Então, acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Em meu sonho, também vi sete espigas de trigo, cheias e boas, que cresciam em um só talo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, apareceram outras sete espigas, mas elas eram murchas, miúdas e ressequidas pelo vento do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As espigas miúdas engoliram as sete espigas saudáveis. Contei os sonhos aos magos, mas ninguém foi capaz de dizer o que significam”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José respondeu: “Os dois sonhos do faraó significam a mesma coisa. Deus está dizendo ao faraó de antemão o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas saudáveis e as sete espigas de trigo cheias representam sete anos de prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As sete vacas feias e magras e as sete espigas miúdas e ressequidas pelo vento do leste representam sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Acontecerá exatamente como eu descrevi, pois Deus revelou ao faraó de antemão o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os próximos sete anos serão um período de grande prosperidade em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, haverá sete anos de fome tão grande que toda essa prosperidade será esquecida no Egito, pois a fome destruirá a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A escassez de alimento será tão terrível que apagará até a lembrança dos anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto ao fato de terem sido dois sonhos parecidos, significa que esses acontecimentos foram decretados por Deus, e ele os fará ocorrer em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Portanto, o faraó deve encontrar um homem inteligente e sábio e encarregá-lo de administrar o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O faraó também deve nomear supervisores sobre a terra, para que recolham um quinto de todas as colheitas durante os sete anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Encarregue-os de juntar todo o alimento produzido nos anos bons que virão e levá-lo para os armazéns do faraó. Mande-os estocar e guardar os cereais, para que haja mantimento nas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Desse modo, quando os sete anos de fome vierem sobre a terra do Egito, haverá comida suficiente. Assim, a fome não destruirá a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O faraó e seus oficiais gostaram das sugestões de José.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por isso, o faraó perguntou aos oficiais: “Será que encontraremos alguém como este homem? Sem dúvida, há nele o espírito de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o faraó disse a José: “Uma vez que Deus lhe revelou o significado dos sonhos, é evidente que não há ninguém tão inteligente ou sábio quanto você.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ficará encarregado de minha corte, e todo o meu povo obedecerá às suas ordens. Apenas eu, que ocupo o trono, terei uma posição superior à sua”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O faraó acrescentou: “Eu o coloco oficialmente no comando de toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então o faraó tirou do dedo o seu anel com o selo real e o pôs no dedo de José. Mandou vesti-lo com roupas de linho fino e pôs uma corrente de ouro em seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Também o fez andar na carruagem reservada para quem era o segundo no poder, e, por onde José passava, gritava-se a ordem: “Ajoelhem-se!”. Assim, o faraó colocou José no comando de todo o Egito</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e lhe disse: “Eu sou o faraó, mas ninguém levantará a mão ou o pé em toda a terra do Egito sem a sua permissão”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O faraó deu a José um nome egípcio: Zafenate-Paneia. Também lhe deu uma mulher, que se chamava Azenate. Ela era filha de Potífera, sacerdote de Om. Assim, José recebeu autoridade sobre todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Tinha 30 anos quando começou a servir na corte do faraó, o rei do Egito. Depois de sair da presença do faraó, José foi inspecionar toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Como previsto, durante sete anos a terra produziu fartas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ao longo desse tempo, José juntou todas as colheitas do Egito e armazenou nas cidades os cereais produzidos nos campos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Armazenou uma quantidade imensa de cereais, como a areia do mar. Por fim, parou de manter registros, pois havia demais para medir.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Durante esse tempo, antes do primeiro ano de fome, José e sua mulher, Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om, tiveram dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>José chamou o filho mais velho de Manassés, pois disse: “Deus me fez esquecer todas as minhas dificuldades e toda a família de meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>José chamou o segundo filho de Efraim, pois disse: “Deus me fez prosperar na terra da minha aflição”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Por fim, terminaram os sete anos de colheitas fartas em toda a terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e começaram os sete anos de fome, como José havia previsto. A fome também afetou as regiões vizinhas, mas havia alimento de sobra em todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Depois de algum tempo, porém, a fome também se espalhou pelo Egito. Quando o povo clamou ao faraó para que lhe desse alimento, ele respondeu a todos os egípcios: “Dirijam-se a José e sigam as instruções dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quando faltou alimento em toda parte, José mandou abrir os armazéns e vendeu cereais aos egípcios, pois a fome era terrível em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Gente de todos os lugares ia ao Egito comprar cereais de José, pois a fome era terrível no mundo inteiro.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó soube que no Egito havia cereais, disse a seus filhos: “Por que vocês estão aí parados, olhando uns para os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi dizer que há cereais no Egito. Desçam até lá e comprem cereais em quantidade suficiente para nos mantermos vivos. Do contrário, morreremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os dez irmãos mais velhos de José desceram ao Egito para comprar cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jacó não deixou Benjamim, o irmão mais novo de José, ir com eles, pois tinha medo de que algum mal lhe acontecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jacó chegaram ao Egito junto com outros para comprar mantimentos, porque também havia fome em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma vez que José era governador do Egito e o encarregado de vender cereais a todos, foi a ele que seus irmãos se dirigiram. Quando chegaram, curvaram-se diante dele com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José reconheceu os irmãos de imediato, mas fingiu não saber quem eram e lhes perguntou com aspereza: “De onde vocês vêm?”. “Da terra de Canaã”, responderam eles. “Viemos comprar mantimentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Embora José tivesse reconhecido seus irmãos, eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José se lembrou dos sonhos que tivera a respeito deles muitos anos antes e lhes disse: “Vocês são espiões! Vieram para descobrir os pontos fracos de nossa terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não, meu senhor!”, responderam eles. “Seus servos vieram apenas para comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos todos irmãos, membros da mesma família. Somos homens honestos, meu senhor, e não espiões!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas José insistiu: “São espiões, sim! Vieram para descobrir os pontos fracos de nossa terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles disseram: “Senhor, na verdade, nós, seus servos, éramos doze irmãos, todos filhos de um homem que vive na terra de Canaã. Nosso irmão mais novo está em casa com o pai, e um de nossos irmãos já não está conosco.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José, porém, continuou a insistir: “Como eu disse, vocês são espiões!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas há uma forma de verificar sua história. Juro pela vida do faraó que vocês só deixarão o Egito quando seu irmão mais novo vier para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um de vocês deve buscá-lo. Os outros ficarão presos aqui. Então veremos se sua história é verdadeira ou não. Pela vida do faraó, se não tiverem um irmão mais novo, saberei com certeza que são espiões”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então José os colocou na prisão por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No terceiro dia, José lhes disse: “Sou um homem temente a Deus. Façam o que direi e viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se são mesmo homens honestos, escolham um de seus irmãos para continuar preso. Os demais podem voltar para casa com cereais para seus parentes que estão passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tragam-me, porém, seu irmão mais novo. Com isso, provarão que estão dizendo a verdade e não morrerão”. Eles concordaram e,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>conversando entre si, disseram: “É evidente que estamos sendo castigados por aquilo que fizemos a José tanto tempo atrás. Vimos sua angústia quando ele implorou por sua vida, mas nós o ignoramos. Por isso estamos nesta situação difícil”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rúben disse: “Não lhes falei que não pecassem contra o rapaz? Mas vocês não quiseram me ouvir. Agora, temos de prestar contas pelo sangue dele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não sabiam, porém, que José os entendia, pois falava com eles por meio de um intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José se afastou dos irmãos e começou a chorar. Quando se recompôs, voltou a falar com eles. Escolheu Simeão e mandou amarrá-lo diante dos demais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, José ordenou que seus servos enchessem de cereais os sacos que os irmãos haviam trazido e, em segredo, devolvessem o pagamento, colocando o dinheiro na boca de cada saco. Também mandou que lhes dessem mantimentos para a viagem, e assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os irmãos colocaram os sacos de cereal sobre seus jumentos e partiram de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Contudo, quando um deles abriu a bagagem a fim de pegar cereal para seu jumento, encontrou o dinheiro na boca do saco.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Vejam só!”, exclamou para seus irmãos. “Devolveram meu dinheiro; está aqui no saco!” O coração deles desfaleceu e, tremendo, disseram uns aos outros: “O que Deus fez conosco?”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os irmãos chegaram à casa de Jacó, seu pai, na terra de Canaã, relataram-lhe tudo que havia acontecido com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disseram: “O homem que governa o país falou conosco asperamente e nos acusou de sermos espiões em sua terra,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas nós lhe garantimos: ‘Somos homens honestos, e não espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Somos doze irmãos, filhos do mesmo pai. Um de nossos irmãos já não está conosco, e o mais novo está em casa com nosso pai, na terra de Canaã’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Então o homem que governa o país disse: ‘Saberei com certeza se vocês são homens honestos da seguinte forma: deixem um de seus irmãos comigo e voltem para casa levando cereais para seus parentes que estão passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tragam-me, porém, seu irmão mais novo e saberei que são homens honestos, e não espiões. Então eu lhes devolverei seu irmão, e vocês poderão negociar livremente nesta terra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao esvaziarem os sacos, viram que dentro de cada um havia uma bolsa com o dinheiro do pagamento pelos cereais. Os irmãos e o pai ficaram apavorados quando viram as bolsas de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jacó disse: “Vocês estão tirando meus filhos de mim! José se foi, Simeão não está aqui, e agora querem levar Benjamim também. Tudo está contra mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Rúben disse ao pai: “Se eu não trouxer Benjamim de volta, o senhor pode matar meus dois filhos. Eu me responsabilizo por ele e prometo trazê-lo de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jacó, porém, respondeu: “Meu filho não descerá com vocês. Seu irmão José morreu, e Benjamim é tudo que me resta. Se alguma coisa acontecesse com ele na viagem, vocês me mandariam velho e infeliz para a sepultura”.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome se agravou na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os cereais que eles haviam trazido do Egito estavam para acabar, Jacó disse a seus filhos: “Voltem e comprem um pouco mais de mantimento para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá, porém, respondeu: “O homem estava falando sério quando nos advertiu: ‘Vocês não me verão novamente se não trouxerem seu irmão’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o senhor enviar Benjamim conosco, desceremos e compraremos mais mantimento,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas, se não deixar Benjamim ir, nós também não iremos. Lembre-se de que o homem disse: ‘Vocês não me verão novamente se não trouxerem seu irmão’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por que vocês foram tão cruéis comigo?”, lamentou-se Jacó. “Por que disseram ao homem que tinham outro irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ele fez uma porção de perguntas sobre nossa família”, responderam. “Quis saber: ‘Seu pai ainda está vivo? Vocês têm outro irmão?’. Nós apenas respondemos às perguntas dele. Como poderíamos imaginar que ele diria: ‘Tragam seu irmão’?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá disse a seu pai: “Deixe o rapaz ir comigo e partiremos. Do contrário, todos nós morreremos de fome, e não apenas nós, mas também nossos pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Garanto pessoalmente a segurança dele. O senhor pode me responsabilizar se eu não o trouxer de volta. Carregarei a culpa para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não tivéssemos perdido todo esse tempo, poderíamos ter ido e voltado duas vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por fim, Jacó, seu pai, lhes disse: “Se não há outro jeito, pelo menos façam o seguinte. Coloquem na bagagem os melhores produtos desta terra: bálsamo, mel, especiarias e mirra, pistache e amêndoas, e levem de presente para o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levem também o dobro do dinheiro que foi devolvido, pois alguém deve tê-lo colocado nos sacos por engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, peguem seu irmão e voltem àquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que o Deus Todo-poderoso lhes conceda misericórdia quando estiverem diante daquele homem, para que ele liberte Simeão e deixe Benjamim voltar. Mas, se devo perder meus filhos, que assim seja”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os homens pegaram os presentes de Jacó e o dobro do dinheiro e partiram com Benjamim. Por fim, chegaram ao Egito e se apresentaram a José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando José viu Benjamim com eles, disse ao administrador de sua casa: “Estes homens almoçarão comigo ao meio-dia. Leve-os ao palácio, mate um animal e prepare um grande banquete”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem fez conforme José ordenou e os levou ao palácio de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os irmãos viram que estavam sendo levados à casa de José, ficaram apavorados. “É por causa do dinheiro que alguém colocou de volta nos sacos da outra vez que estivemos aqui”, disseram uns aos outros. “Ele planeja nos acusar de roubo e, depois, nos prender, nos tornar escravos e tomar nossos jumentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>À entrada do palácio, os irmãos se dirigiram ao administrador de José e lhe disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ouça, senhor. Viemos ao Egito anteriormente para comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No caminho de volta para casa, paramos para pernoitar e abrimos os sacos. Descobrimos que o dinheiro de cada um, a quantia exata que havíamos pago, estava na boca do saco. Trouxemos o dinheiro de volta. Aqui está.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também trouxemos mais dinheiro para comprar mantimentos. Não fazemos ideia de quem colocou o dinheiro nos sacos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fiquem tranquilos”, disse o administrador. “Não tenham medo. Seu Deus, o Deus de seu pai, deve ter colocado esse tesouro nos sacos. Tenho certeza de que recebi seu pagamento.” Depois disso, soltou Simeão e o levou até onde eles estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida, o administrador os conduziu para dentro do palácio de José. Deu-lhes água para lavar os pés e providenciou ração para seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando foram avisados que almoçariam lá, os irmãos prepararam os presentes para a chegada de José ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim que José chegou em casa, entregaram-lhe os presentes que haviam trazido e curvaram-se até o chão diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois de cumprimentá-los, José quis saber: “Como está seu pai, o senhor idoso do qual me falaram? Ainda está vivo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Sim”, responderam eles. “Nosso pai, seu servo, ainda está vivo e vai bem.” E curvaram-se mais uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então José olhou para seu irmão Benjamim, o filho de sua mãe, e perguntou: “Este é o irmão mais novo de que vocês me falaram?”. E disse a Benjamim: “Deus seja bondoso com você, meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Muito emocionado por causa do irmão, José saiu depressa da sala. Foi para o quarto, onde chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de lavar o rosto, voltou mais controlado e ordenou: “Tragam a comida!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>José foi servido em sua própria mesa, e seus irmãos, em uma mesa separada. Os egípcios que comiam com José, por sua vez, foram servidos em outra mesa, pois os egípcios desprezavam os hebreus e se recusavam a comer com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>José disse a cada um dos irmãos onde deviam sentar-se e, para espanto deles, colocou-os ao redor da mesa em ordem de idade, do mais velho para o mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mandou encher os pratos deles com comida de sua própria mesa, e deram a Benjamim uma porção cinco vezes maior que a dos outros. E eles comeram e beberam à vontade com José.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José deu a seguinte ordem ao administrador do palácio: “Coloque nos sacos que eles trouxeram todo o cereal que puderem carregar, e coloque o dinheiro de cada um de volta no saco.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, coloque meu copo de prata na boca do saco de mantimento do mais novo, junto com o dinheiro dele”. O administrador fez tudo conforme José ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim que amanheceu, os irmãos se levantaram e partiram com os jumentos carregados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando haviam percorrido apenas uma distância curta e mal haviam saído da cidade, José disse ao administrador do palácio: “Vá atrás deles e detenha-os. Quando os alcançar, diga-lhes: ‘Por que retribuíram o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que roubaram o copo de prata do meu senhor, que ele usa para prever o futuro? Vocês agiram muito mal!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o administrador do palácio alcançou os homens, repetiu para eles as palavras de José.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Do que o senhor está falando?”, disseram os irmãos. “Somos seus servos e jamais faríamos uma coisa dessas!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por acaso não devolvemos o dinheiro que encontramos nos sacos? Nós o trouxemos de volta da terra de Canaã. Por que roubaríamos ouro ou prata da casa do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se encontrar o copo de prata com um de nós, que morra quem estiver com ele! E nós, os restantes, seremos seus escravos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Sua proposta é justa”, respondeu ele. “Mas apenas aquele que roubou o copo de prata se tornará meu escravo. Os outros estarão livres.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sem demora, eles descarregaram os sacos e os abriram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O administrador do palácio examinou a bagagem de cada um, começando pelo mais velho até o mais novo. E o copo foi encontrado no saco de mantimento de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os irmãos viram isso, rasgaram as roupas. Depois, colocaram a carga de volta sobre os jumentos e retornaram à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José ainda estava em seu palácio quando Judá e seus irmãos chegaram, e eles se curvaram até o chão diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O que vocês fizeram?”, exigiu ele. “Não sabem que um homem como eu é capaz de prever o que vai acontecer?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judá respondeu: “Meu senhor, o que podemos dizer? Que explicação podemos dar? Como podemos provar nossa inocência? Deus está nos castigando por causa de nossa maldade. Todos nós voltamos para ser seus escravos, todos nós, e não apenas nosso irmão com quem foi encontrado o copo de prata”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José, no entanto, disse: “Eu jamais faria uma coisa dessas! Apenas o homem que roubou o copo será meu escravo. Os outros podem voltar em paz para a casa de seu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá deu um passo à frente e disse: “Por favor, meu senhor, permita que seu servo lhe diga apenas uma palavra. Peço que não perca a paciência comigo, embora o senhor seja tão poderoso quanto o próprio faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Meu senhor perguntou a nós, seus servos: ‘Vocês têm pai ou irmão?’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nós respondemos: ‘Sim, meu senhor, nosso pai é idoso e tem um filho mais novo, nascido em sua velhice. O irmão desse filho, por parte de pai e mãe, morreu. Ele é o único filho de sua mãe, e nosso pai o ama muito’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O senhor nos disse: ‘Tragam-no aqui para que eu possa vê-lo com os próprios olhos’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E nós respondemos: ‘Meu senhor, o rapaz não pode deixar o pai, pois, se o fizesse, o pai morreria’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o senhor nos disse: ‘Vocês não me verão novamente se não trouxerem seu irmão’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Assim, voltamos para seu servo, nosso pai, e contamos a ele o que o senhor tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Passado algum tempo, quando ele disse: ‘Voltem e comprem mais mantimentos’,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>nós respondemos: ‘Só poderemos voltar se nosso irmão mais novo nos acompanhar. Não temos como ver o homem outra vez, a menos que nosso irmão mais novo esteja conosco’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Então meu pai nos disse: ‘Como vocês sabem, minha mulher teve dois filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e um deles foi embora e nunca mais voltou. Sem dúvida, foi despedaçado por algum animal selvagem, e eu nunca mais o vi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se agora vocês levarem de mim o irmão dele e lhe acontecer algum mal, vocês me mandarão velho e infeliz para a sepultura’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“E agora, meu senhor, não posso voltar para a casa de meu pai sem o rapaz. A vida de nosso pai está ligada à vida do rapaz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando ele vir que o rapaz não está conosco, morrerá. Nós, seus servos, seremos, de fato, responsáveis por mandar para a sepultura seu servo, nosso pai, em profunda tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Meu senhor, garanti a meu pai que levaria o rapaz de volta. Disse-lhe: ‘Se não o trouxer de volta, carregarei a culpa para sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Por isso, peço ao senhor que me permita ficar aqui como escravo no lugar do rapaz e que o deixe voltar com os irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois, como poderei voltar a meu pai sem o rapaz? Não suportaria ver a angústia que isso lhe causaria!”.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José não conseguiu mais se conter. Havia muita gente na sala, e ele disse a seus assistentes: “Saiam todos daqui!”. Assim, ficou a sós com seus irmãos e lhes revelou sua identidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>José se emocionou e começou a chorar. Chorou tão alto que os egípcios o ouviram, e logo a notícia chegou ao palácio do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Sou eu, José!”, disse a seus irmãos. “Meu pai ainda está vivo?” Mas seus irmãos ficaram espantados ao se dar conta de que o homem diante deles era José e perderam a fala.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Cheguem mais perto”, disse José. Quando eles se aproximaram, José continuou: “Eu sou José, o irmão que vocês venderam como escravo ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, não fiquem aflitos ou furiosos uns com os outros por terem me vendido para cá. Foi Deus quem me enviou adiante de vocês para lhes preservar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A fome que assola a terra há dois anos continuará por mais cinco anos, e não haverá plantio nem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus me enviou adiante para salvar a vida de vocês e de suas famílias, e para salvar muitas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, foi Deus quem me mandou para cá, e não vocês! E foi ele quem me fez conselheiro do faraó, administrador de todo o seu palácio e governador de todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Agora, voltem depressa a meu pai e digam-lhe: ‘Assim diz seu filho José: Deus me fez senhor de toda a terra do Egito. Venha para cá sem demora!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O senhor poderá viver na região de Gósen, onde estará perto de mim com todos os seus filhos e netos, rebanhos e gado, e todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali eu cuidarei do senhor, pois ainda haverá cinco anos de escassez. Do contrário, o senhor e toda a sua família perderão tudo que têm’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José acrescentou: “Vejam! Vocês podem comprovar com seus próprios olhos, e também meu irmão Benjamim, que sou eu mesmo, José, que falo com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contem a meu pai a posição de honra que ocupo aqui no Egito. Descrevam para ele tudo que viram e tragam-no para cá o mais rápido possível”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chorando de alegria, ele abraçou Benjamim, e Benjamim também o abraçou e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então José beijou cada um de seus irmãos e chorou com eles; depois os irmãos conversaram à vontade com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A notícia não demorou a chegar ao palácio do faraó: “Os irmãos de José estão aqui!”. O faraó e seus oficiais se alegraram muito quando souberam disso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O faraó disse a José: “Diga a seus irmãos: ‘Coloquem as cargas em seus animais e voltem depressa à terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tragam seu pai e todas as suas famílias para cá. Eu lhes darei a melhor terra do Egito, e vocês comerão do que esta terra produz de melhor’”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O faraó prosseguiu: “Diga a seus irmãos: ‘Levem carruagens do Egito para transportar as crianças pequenas, as mulheres e também seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se preocupem com seus pertences, pois o melhor de toda a terra do Egito será de vocês’”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Jacó seguiram essas instruções. José providenciou carruagens, conforme o faraó havia ordenado, e lhes deu mantimentos para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também presenteou cada irmão com um traje novo, mas a Benjamim deu cinco roupas novas e trezentas peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, a seu pai, enviou dez jumentos carregados com os melhores produtos do Egito e dez jumentas carregadas com cereais, pães e outros mantimentos para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, José se despediu de seus irmãos e, enquanto partiam, disse a eles: “Não briguem no caminho por causa do que aconteceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles saíram do Egito e voltaram a seu pai, Jacó, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“José ainda está vivo!”, eles disseram a seu pai. “É o governador de toda a terra do Egito!” Jacó ficou atônito com a notícia. Não podia acreditar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando, porém, repetiram para Jacó tudo que José lhes tinha dito, e quando ele viu as carruagens que José havia mandado para levá-lo, encheu-se de ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jacó exclamou: “Deve ser verdade! Meu filho José está vivo! Preciso ir e vê-lo antes que eu morra!”.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó partiu para o Egito com todos os seus bens. Quando chegou a Berseba, ofereceu sacrifícios ao Deus de Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Durante a noite, Deus lhe falou numa visão. “Jacó! Jacó!”, chamou ele. “Aqui estou!”, respondeu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eu sou Deus, o Deus de seu pai”, disse a voz. “Não tenha medo de descer ao Egito, pois lá farei de sua família uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Descerei com você ao Egito e certamente o trarei de volta. E José estará ao seu lado quando você morrer.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jacó saiu de Berseba, e seus filhos o levaram para o Egito. Transportaram o pai, as crianças e as mulheres nas carruagens que o faraó lhes havia providenciado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também levaram todos os seus rebanhos e os bens que haviam adquirido na terra de Canaã. Assim, Jacó e toda a sua família foram para o Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>filhos e netos, filhas e netas, todos os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos descendentes de Israel, os filhos de Jacó, que foram ao Egito: Rúben foi o filho mais velho de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Rúben foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul. (A mãe de Saul era cananita.)</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Levi foram: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Judá foram: Er, Onã, Selá, Perez e Zerá (embora Er e Onã tivessem morrido na terra de Canaã). Os filhos de Perez foram: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Issacar foram: Tolá, Puá, Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Zebulom foram: Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses foram os filhos de Lia e Jacó nascidos em Padã-Arã, além de sua filha Diná. Por meio de Lia, Jacó teve 33 descendentes, tanto homens quanto mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Gade foram: Zefom, Hagi, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Aser foram: Imná, Isvá, Isvi e Berias. A irmã deles se chamava Sera. Os filhos de Berias foram: Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses foram os filhos de Zilpa, serva dada a Lia por Labão, seu pai. Por meio de Zilpa, Jacó teve dezesseis descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Raquel, mulher de Jacó, foram: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de José, nascidos no Egito, foram: Manassés e Efraim. Sua mãe foi Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Benjamim foram: Belá, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses foram os filhos de Raquel e Jacó. Por meio de Raquel, Jacó teve catorze descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O filho de Dã foi Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Naftali foram: Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses foram os filhos de Bila, serva dada a Raquel por Labão, seu pai. Por meio de Bila, Jacó teve sete descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No total, 66 descendentes diretos de Jacó foram com ele para o Egito, sem contar as esposas de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Além deles, José teve dois filhos que nasceram no Egito, totalizando setenta membros da família de Jacó no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando estavam quase chegando, Jacó enviou Judá adiante para encontrar-se com José e pedir-lhe informações sobre o caminho para Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>José mandou preparar sua carruagem e partiu para Gósen, a fim de encontrar-se com seu pai, Jacó. Quando José chegou, abraçou fortemente seu pai e, sem soltá-lo, chorou por longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por fim, Jacó disse a José: “Agora estou pronto para morrer, pois vi seu rosto novamente e sei que você está vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>José disse a seus irmãos e a toda a família de seu pai: “Irei ao faraó e lhe direi: ‘Meus irmãos e toda a família de meu pai chegaram da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles são pastores e criadores de gado. Trouxeram consigo seus rebanhos, seu gado e todos os seus bens’”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse também: “Quando o faraó mandar chamá-los e perguntar-lhes em que vocês trabalham,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>digam o seguinte: ‘Durante toda a vida, nós, seus servos, criamos rebanhos e gado, como sempre fizeram nossos antepassados’. Quando lhe disserem isso, ele permitirá que vivam aqui na região de Gósen, pois os egípcios desprezam os pastores”.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José foi ver o faraó e lhe disse: “Meus pais e meus irmãos chegaram da terra de Canaã. Trouxeram seus rebanhos, seu gado e todos os seus bens, e agora estão na região de Gósen”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>José levou consigo cinco de seus irmãos e os apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Em que vocês trabalham?”, o faraó perguntou aos irmãos. Eles responderam: “Nós, seus servos, somos pastores, como nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Viemos morar no Egito por algum tempo, pois não há pastagem para nossos rebanhos em Canaã. A fome é terrível naquela região. Por isso, pedimos sua permissão para morar na região de Gósen”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o faraó disse a José: “Agora que seu pai e seus irmãos estão com você,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>escolha qualquer lugar em todo o Egito para morarem. Dê-lhes a melhor terra do Egito. Que vivam na região de Gósen. Se você descobrir entre eles homens capazes, coloque-os para cuidar de meus rebanhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, José trouxe seu pai, Jacó, e o apresentou ao faraó. E Jacó abençoou o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quantos anos o senhor tem?”, perguntou o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó respondeu: “Tenho andado por este mundo há 130 árduos anos. Comparada à vida de meus antepassados, minha vida foi curta”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jacó abençoou o faraó novamente antes de deixar a corte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>José deu a seu pai e a seus irmãos a melhor terra do Egito, a região de Ramessés, e os acomodou ali, conforme o faraó havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José também providenciou mantimentos para seu pai e seus irmãos, em quantidades proporcionais ao número de seus dependentes, incluindo as crianças pequenas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A essa altura, a escassez era tanta que se esgotaram todos os mantimentos, e havia gente passando fome em toda a terra do Egito e de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com o tempo, vendendo cereais para o povo, José arrecadou todo o dinheiro do Egito e de Canaã e o depositou no tesouro do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou o dinheiro do povo do Egito e de Canaã, todos os egípcios foram implorar a José: “Não temos mais dinheiro! Mas, por favor, dê-nos alimento, ou morreremos de fome diante dos seus olhos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: “Visto que seu dinheiro acabou, tragam-me seus animais. Eu lhes darei alimento em troca”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eles entregaram seus animais a José em troca de alimento. José lhes forneceu mantimentos para mais um ano em troca de seus cavalos, rebanhos de ovelhas, bois e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas aquele ano chegou ao fim e, no ano seguinte, o povo voltou a José, dizendo: “Não podemos esconder a verdade. Nosso dinheiro acabou, e nossos rebanhos e gado lhe pertencem. Não nos resta coisa alguma para oferecer além de nosso corpo e nossas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que morreríamos de fome diante dos seus olhos? Compre nossas terras em troca de mantimento; oferecemos nossas propriedades e a nós mesmos como servos do faraó. Dê-nos cereais para que vivamos e não morramos, e para que a terra não fique vazia e desolada”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, José comprou toda a terra do Egito para o faraó. Todos os egípcios venderam seus campos, pois a fome era terrível, e em pouco tempo todas as terras passaram a ser propriedade do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto ao povo, José os tornou todos escravos, de uma extremidade do Egito à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As únicas terras que ele não comprou foram as dos sacerdotes. Eles recebiam do faraó uma porção regular de mantimentos, por isso não precisaram vender suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse ao povo: “Hoje eu comprei vocês e suas terras para o faraó. Em troca, fornecerei sementes para cultivarem os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando vocês os ceifarem, um quinto da colheita será do faraó. Fiquem com os outros quatro quintos e usem como alimento para vocês, para os membros de sua casa e para suas crianças”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“O senhor salvou nossa vida!”, exclamaram. “Permita-nos servir ao faraó.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então José mandou publicar um decreto que vale até hoje na terra do Egito, segundo o qual um quinto de todas as colheitas pertence ao faraó. Apenas as terras dos sacerdotes não foram entregues ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto isso, o povo de Israel se estabeleceu na região de Gósen, no Egito. Ali, adquiriram propriedades e tiveram muitos filhos, e sua população cresceu rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de chegar ao Egito, Jacó viveu mais dezessete anos; portanto, viveu ao todo 147 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando se aproximava a hora de sua morte, Jacó chamou seu filho José e lhe disse: “Peço que me faça um favor. Coloque sua mão debaixo da minha coxa e jure que mostrará sua bondade e lealdade a mim atendendo a este último desejo: não me sepulte no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando eu morrer, leve meu corpo para fora do Egito e sepulte-me com meus antepassados”. José prometeu: “Farei como o senhor me ­pede”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Jure que o fará”, insistiu. José fez o juramento, e Jacó se curvou humildemente à cabeceira de sua cama.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, não muito tempo depois, avisaram José: “Seu pai está bastante doente”. José foi visitá-lo e levou consigo seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando José chegou, anunciaram a Jacó: “Seu filho José está aqui para vê-lo”. Com as forças que lhe restavam, Jacó se sentou na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jacó disse a José: “O Deus Todo-poderoso me apareceu em Luz, na terra de Canaã, e me abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele me disse: ‘Eu o tornarei fértil e multiplicarei seus descendentes. Farei de você muitas nações e darei esta terra de Canaã a seus descendentes como propriedade permanente’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Agora, tomo para mim, como meus próprios filhos, seus dois rapazes, Efraim e Manassés, ­nascidos aqui na terra do Egito antes de minha chegada. Eles serão meus filhos, como são Rúben e Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos que você tiver depois deles, porém, serão seus e herdarão propriedades dentro do território dos irmãos deles, Efraim e Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Muito tempo atrás, quando eu voltava de Padã-Arã, Raquel morreu na terra de Canaã. Ainda estávamos viajando, a certa distância de Efrata (ou seja, Belém). Com grande tristeza, sepultei-a ali mesmo, junto ao caminho para Efrata”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, Jacó olhou para os dois rapazes e perguntou: “Quem são estes?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José respondeu: “Estes são os filhos que Deus me deu aqui no Egito”. Jacó disse: “Traga-os mais perto, para que eu os abençoe”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os olhos de Jacó estavam enfraquecidos por causa da idade, e ele quase não conseguia enxergar. José levou os rapazes para perto dele, e Jacó os beijou e abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jacó disse a José: “Nunca imaginei que voltaria a ver seu rosto, mas agora Deus me permitiu ver também seus filhos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José tirou os rapazes de junto dos joelhos do avô e se curvou com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, colocou os rapazes na frente de Jacó. Com a mão direita, colocou Efraim diante da mão esquerda de Jacó e, com a mão esquerda, colocou Manassés sob a mão direita de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, ao estender as mãos para colocá-las sobre a cabeça dos rapazes, Jacó cruzou os braços. Pôs a mão direita sobre a cabeça de Efraim, embora fosse o mais novo, e a mão esquerda sobre a cabeça de Manassés, embora fosse o mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, abençoou José, dizendo: “Que o Deus diante do qual andaram meu avô, Abraão, e meu pai, Isaque, o Deus que tem sido meu pastor toda a minha vida, até o dia de hoje,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o Anjo que me resgatou de todo o mal, abençoe estes rapazes. Que eles preservem meu nome e o nome de Abraão e Isaque, e seus descendentes se multipliquem grandemente na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José, porém, não se agradou quando viu o pai colocar a mão direita sobre a cabeça de Efraim. Por isso, levantou-a para passá-la da cabeça de Efraim para a cabeça de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não, meu pai”, disse ele. “Este é o mais velho; coloque a mão direita sobre a cabeça dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas seu pai se recusou e disse: “Eu sei, meu filho; eu sei. Manassés também se tornará um grande povo, mas seu irmão mais novo será ainda maior. E seus descendentes se tornarão muitas nações”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Jacó abençoou os rapazes naquele dia com a seguinte bênção: “O povo de Israel usará seus nomes quando pronunciarem uma bênção. Dirão: ‘Deus os faça prosperar como Efraim e Manassés!’”. Desse modo, Jacó pôs Efraim adiante de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jacó disse a José: “Morrerei em breve, mas Deus estará com vocês e os levará de volta a Canaã, a terra de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em razão de sua autoridade sobre seus irmãos, eu lhe dou uma porção a mais da terra, que tomei dos amorreus com a minha espada e o meu arco”.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jacó mandou chamar todos os seus filhos e lhes disse: “Reúnam-se ao meu redor, e eu direi o que acontecerá a cada um de vocês nos dias que virão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Venham e ouçam, filhos de Jacó, ouçam Israel, seu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Rúben, você é meu filho mais velho, minha força, o filho da minha juventude vigorosa; é o primeiro em importância e o primeiro em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É, contudo, impetuoso como uma enchente, e não será mais o primeiro. Pois deitou-se em minha cama, desonrou meu leito conjugal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Simeão e Levi são iguais em tudo; suas armas são instrumentos de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que eu jamais esteja presente em suas reuniões e nunca participe de seus planos. Pois, em sua ira, mataram homens e, por diversão, aleijaram bois.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldita seja sua ira, pois é feroz; maldita sua fúria, pois é cruel. Eu os espalharei entre os descendentes de Jacó, eu os dispersarei por todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Judá, seus irmãos o louvarão; você agarrará seus inimigos pelo pescoço, e todos os seus parentes se curvarão à sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá, meu filho, é um leão novo que acabou de comer sua presa. Como o leão, ele se agacha, e como a leoa, se deita; quem tem coragem de acordá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cetro não se afastará de Judá, nem o bastão de autoridade de seus descendentes, até que venha aquele a quem pertence, aquele que todas as nações honrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarra seu potro a uma videira, seu jumentinho a uma videira seleta. Lava suas roupas em vinho, suas vestes, no sangue das uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus olhos são mais escuros que o vinho, seus dentes, mais brancos que o leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Zebulom se estabelecerá à beira-mar e será um porto para os navios; suas fronteiras se estenderão até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Issacar é um jumento forte, que descansa entre dois sacos de carga.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando vir como o campo é bom e como a terra é agradável, curvará seus ombros para a carga e se sujeitará a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Dã governará seu povo, como qualquer outra tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será uma serpente à beira da estrada, uma víbora junto ao caminho que morde o calcanhar do cavalo e faz o cavaleiro cair.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó SENHOR, espero pelo teu livramento!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Gade será atacado por bandos de saqueadores, mas os atacará quando baterem em retirada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Aser se alimentará de comidas deliciosas e produzirá iguarias dignas de reis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naftali é uma gazela solta que dá à luz lindos filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“José é árvore frutífera, árvore frutífera junto à fonte; seus ramos se estendem por cima do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arqueiros o atacaram brutalmente; atiraram nele e o atormentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seu arco, porém, permaneceu esticado, e seus braços foram fortalecidos pelas mãos do Poderoso de Jacó, pelo Pastor, a Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que o Deus de seu pai o ajude; o Todo-poderoso o abençoe com bênçãos dos altos céus, bênçãos das profundezas das águas, bênçãos dos seios e do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que as bênçãos de seu pai ultrapassem as bênçãos de meus antepassados e alcancem as alturas das antigas colinas. Que essas bênçãos descansem sobre a cabeça de José, que é príncipe entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Benjamim é um lobo voraz; pela manhã devora seus inimigos, ao entardecer divide o despojo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas são as doze tribos de Israel, e foi isso que seu pai disse ao despedir-se de seus filhos. Deu a cada um deles a bênção que lhe era adequada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, Jacó lhes deu a seguinte instrução: “Em breve morrerei e me reunirei a meus antepassados. Sepultem-me com meu pai e com meu avô na caverna no campo de Efrom, o hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É a caverna de Macpela, perto de Manre, em Canaã, que Abraão comprou do hitita como sepultura permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali estão sepultados Abraão e sua mulher, Sara. Ali também estão sepultados Isaque e sua mulher, Rebeca. E ali sepultei Lia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>É o campo e a caverna que meu avô, Abraão, comprou dos hititas”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Jacó terminou de dar essa instrução a seus filhos, deitou-se em sua cama, deu o último suspiro e, ao morrer, reuniu-se a seus antepassados.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José atirou-se sobre seu pai, chorou sobre ele e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, deu ordens aos médicos que o serviam para que embalsamassem o corpo de seu pai, e Jacó foi embalsamado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O processo de embalsamamento levou os quarenta dias habituais. E os egípcios lamentaram sua morte durante setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando terminou o período de luto, José procurou os conselheiros do faraó e lhes disse: “Por gentileza, peço que falem com o faraó em meu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digam-lhe que meu pai me fez prestar um juramento. Disse: ‘Morrerei em breve. Leve meu corpo de volta para a terra de Canaã e coloque-me na sepultura que preparei para mim’. Portanto, peço que me deixe ir sepultar meu pai; depois, voltarei sem demora”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O faraó atendeu ao pedido de José e disse: “Vá e sepulte seu pai, como ele o fez prometer”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então José partiu para sepultar seu pai. Foi acompanhado de todos os oficiais do faraó, todos os membros mais importantes da casa do faraó e todos os oficiais de alto escalão do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José também levou consigo toda a sua família, seus irmãos e a família deles. As crianças pequenas, os rebanhos e o gado, porém, deixaram na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Muitas carruagens e seus condutores acompanharam José, formando um grande cortejo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegaram à eira de Atade, perto do rio Jordão, realizaram uma grande cerimônia fúnebre, com um período de sete dias de luto pelo pai de José.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os cananeus que moravam na região os viram chorar na eira de Atade e mudaram o nome do lugar (que fica próximo ao Jordão) para Abel-Mizraim, pois disseram: “Este é um lugar de lamento profundo para esses egípcios”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, os filhos de Jacó fizeram o que ele lhes havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levaram seu corpo para a terra de Canaã e o sepultaram na caverna no campo de Macpela, perto de Manre. Essa é a caverna que Abraão havia comprado de Efrom, o hitita, como sepultura permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de sepultar Jacó, José voltou para o Egito com seus irmãos e com todos que o haviam acompanhado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma vez que seu pai estava morto, porém, os irmãos de José ficaram temerosos e disseram: “Agora José mostrará sua ira e se vingará de todo o mal que lhe fizemos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, enviaram a seguinte mensagem a José: “Antes de morrer, nosso pai mandou</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que lhe disséssemos: ‘Por favor, perdoe seus irmãos pelo grande mal que eles lhe fizeram, pelo pecado que cometeram ao tratá-lo com tanta crueldade’. Por isso, nós, servos do Deus de seu pai, suplicamos que você perdoe nosso pecado”. Quando José recebeu a mensagem, começou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, seus irmãos chegaram e se curvaram com o rosto no chão diante de José. “Somos seus escravos!”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, porém, respondeu: “Não tenham medo de mim. Por acaso sou Deus para castigá-los?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês pretendiam me fazer o mal, mas Deus planejou tudo para o bem. Colocou-me neste cargo para que eu pudesse salvar a vida de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tenham medo. Continuarei a cuidar de vocês e de seus filhos”. Desse modo, ele os tranquilizou ao tratá-los com bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José, seus irmãos e suas famílias continuaram a viver no Egito. José viveu 110 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chegou a ver três gerações de descendentes de seu filho Efraim e o nascimento dos filhos de Maquir, filho de Manassés, os quais ele tomou para si como se fossem seus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José disse a seus irmãos: “Em breve morrerei, mas certamente Deus os ajudará e os tirará desta terra. Ele os levará de volta para a terra que prometeu solenemente dar a Abraão, Isaque e Jacó”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José fez os filhos de Israel prestarem um juramento e disse: “Quando Deus vier ajudá-los e conduzi-los de volta, levem meus ossos com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>José morreu com 110 anos. Os egípcios o embalsamaram e o colocaram em um caixão no Egito.</para>
</usx>
