<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (NVT)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as visões de Isaías, filho de Amoz, acerca de Judá e Jerusalém. Ele teve estas visões durante os anos em que Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias eram reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouçam, ó céus! Preste atenção, ó terra! Assim diz o SENHOR: “Os filhos que criei e dos quais cuidei se rebelaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Até mesmo o boi conhece seu dono, e o jumento reconhece o cuidado de seu senhor, mas Israel não conhece seu Senhor; meu povo não reconhece meu cuidado por ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ah, como é pecadora esta nação, sobrecarregada pelo peso da culpa! São um povo perverso, filhos corruptos que rejeitaram o SENHOR. Desprezaram o Santo de Israel e deram as costas para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que continuam a atrair castigo sobre si? Vão se rebelar para sempre? Sua cabeça está ferida, seu coração está enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estão machucados da cabeça aos pés, cheios de contusões, vergões e feridas abertas, e não há ataduras nem óleo para dar alívio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sua terra está em ruínas, suas cidades foram queimadas. Estrangeiros saqueiam seus campos diante de vocês e destroem tudo que veem pela frente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A bela Sião está abandonada, como o abrigo do vigia no vinhedo, como a cabana numa plantação de pepinos, como a cidade que foi sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o SENHOR dos Exércitos não houvesse poupado alguns de nós, teríamos sido exterminados como Sodoma e destruídos como Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouçam a palavra do SENHOR, líderes de “Sodoma”! Prestem atenção à lei de nosso Deus, povo de “Gomorra”!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O que os faz pensar que desejo seus muitos sacrifícios?”, diz o SENHOR. “Estou farto de holocaustos de carneiros e da gordura de novilhos gordos. Não tenho prazer no sangue de touros, de cordeiros e de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem lhes pediu que fizessem esse alvoroço por meus pátios quando vêm me adorar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Parem de trazer ofertas inúteis; o incenso que oferecem me dá náusea! Suas festas de lua nova, seus sábados e seus dias especiais de jejum são pecaminosos e falsos; não aguento mais suas reuniões solenes!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Odeio suas festas de lua nova e celebrações anuais; são um peso para mim, não as suporto!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não olharei para vocês quando levantarem as mãos para orar; ainda que ofereçam muitas orações, não os ouvirei, pois suas mãos estão cobertas de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavem-se e limpem-se! Removam seus pecados de minha vista e parem de fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aprendam a fazer o bem e busquem a justiça. Ajudem os oprimidos, defendam a causa dos órfãos, lutem pelos direitos das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Venham, vamos resolver este assunto”, diz o SENHOR. “Embora seus pecados sejam como o escarlate, eu os tornarei brancos como a neve; embora sejam vermelhos como o carmesim, eu os tornarei brancos como a lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se estiverem dispostos a me obedecer, terão comida com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se, porém, se desviarem e se recusarem a ouvir, serão devorados pela espada. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vejam como a cidade antes tão fiel tornou-se uma prostituta. Antes era o centro da justiça e da retidão, agora está cheia de assassinos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Antes era como prata, agora se tornou coisa desprezível. Antes era pura, agora é como vinho misturado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seus líderes são rebeldes, companheiros de ladrões. Todos eles amam subornos e exigem propinas, mas não defendem a causa dos órfãos nem se preocupam com os direitos das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso o Soberano SENHOR dos Exércitos, o Poderoso de Israel, diz: “Eu me vingarei de meus inimigos; darei a meus adversários o que eles merecem!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantarei o punho contra você; o derreterei e separarei o que é descartável e removerei todas as suas impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhe darei bons juízes e conselheiros sábios, como tinha no passado. Então você voltará a ser chamada de Centro da Justiça e Cidade Fiel”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será redimida pela justiça, e os que se arrependerem serão restaurados pela retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas os rebeldes e os pecadores serão destruídos, e serão consumidos os que abandonarem o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vocês se envergonharão de sua idolatria em bosques de carvalhos. Ficarão desconcertados de terem adorado em jardins dedicados a ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Serão como uma grande árvore com folhas murchas, como um jardim sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os mais fortes em seu meio desaparecerão como palha; seus atos perversos serão a faísca que a incendeia. Queimarão junto com suas obras, e ninguém conseguirá apagar o fogo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é uma visão que Isaías, filho de Amoz, teve acerca de Judá e Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nos últimos dias, o monte da casa do SENHOR será o mais alto de todos. Será elevado acima de todos os outros montes, e povos de todo o mundo irão até lá para adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Gente de muitas nações virá e dirá: “Venham, vamos subir ao monte do SENHOR, à casa do Deus de Jacó. Ali ele nos ensinará seus caminhos, e neles andaremos”. Pois a lei do SENHOR sairá de Sião; sua palavra virá de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR será mediador entre os povos e resolverá os conflitos das nações. Os povos transformarão suas espadas em arados e suas lanças em podadeiras. As nações deixarão de lutar entre si e já não treinarão para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Venham, descendentes de Jacó, vamos andar na luz do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois tu, SENHOR, rejeitaste teu povo, os descendentes de Jacó, porque encheram a terra com práticas do oriente e feiticeiros, como é costume dos filisteus; sim, fizeram acordos com nações estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Israel está cheia de prata e ouro; seus tesouros são incontáveis. Sua terra está cheia de cavalos de guerra; seus carros de combate não têm fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sua terra está cheia de ídolos; o povo adora objetos que fez com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, agora serão humilhados, e todos serão rebaixados; não os perdoes!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Escondam-se em cavernas no meio das rochas, escondam-se no pó, para escaparem do terror do SENHOR e da glória de sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O orgulho humano será rebaixado, a arrogância humana será humilhada. Somente o SENHOR será exaltado naquele dia de julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o SENHOR dos Exércitos tem um dia de acerto de contas. Ele castigará os orgulhosos e os poderosos e derrubará tudo que se exalta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cortará os cedros imponentes do Líbano e os grandes carvalhos de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Arrasará os montes altos e as colinas elevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derrubará as torres altas e os muros fortificados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Afundará os grandes navios mercantes e todas as magníficas embarcações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O orgulho humano será humilhado, a arrogância humana será rebaixada. Somente o SENHOR será exaltado naquele dia de julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ídolos desaparecerão por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o SENHOR se levantar para sacudir a terra, seus inimigos rastejarão para dentro de buracos no chão. Em cavernas no meio das rochas, se esconderão do terror do SENHOR e da glória de sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, abandonarão os ídolos de ouro e prata que eles próprios fizeram para adorar. Deixarão seus deuses para roedores e morcegos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>enquanto rastejam para dentro de cavernas e se escondem entre as rochas dos desfiladeiros. Tentarão escapar do terror do SENHOR e da glória de sua majestade quando ele se levantar para sacudir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não ponham sua confiança em simples mortais; são frágeis como um sopro. Que valor eles têm?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Soberano SENHOR dos Exércitos, tirará de Jerusalém e de Judá tudo aquilo de que dependem: cada pedaço de pão, cada gota de água,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>todos os seus heróis e soldados, juízes e profetas, adivinhos e autoridades,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>oficiais do exército e altos funcionários, conselheiros, magos e astrólogos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nomearei meninos como seus líderes, crianças pequenas para governá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As pessoas oprimirão umas às outras: homem contra homem, vizinho contra vizinho. Os jovens insultarão os idosos, e os canalhas desprezarão os honrados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, um homem dirá a seu irmão: “Você tem roupas; seja nosso líder! Assuma o governo deste monte de ruínas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ele responderá: “Não posso ajudar! Não tenho roupa nem comida sobrando; não me escolham como líder”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jerusalém tropeçará, e Judá cairá, pois falam contra o SENHOR e não querem lhe obedecer; rebelam-se abertamente contra sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A expressão do rosto os denuncia; exibem seu pecado como o povo de Sodoma, nem sequer procuram escondê-lo. Estão perdidos! Trouxeram desgraça sobre si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Digam aos justos que tudo lhes irá bem; desfrutarão a recompensa de seus esforços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os perversos, porém, estão perdidos, pois receberão exatamente o que merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Líderes imaturos oprimem meu povo, mulheres o governam. Ó meu povo, seus líderes o enganam e o conduzem pelo caminho errado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR toma seu lugar no tribunal e apresenta sua causa contra seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR se apresenta para pronunciar julgamento sobre as autoridades do povo e seus governantes: “Vocês acabaram com Israel, minha videira; o que roubaram dos pobres agora enche suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como ousam esmagar meu povo e esfregar o rosto dos pobres no pó?”. Quem exige uma resposta é o Soberano SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR diz: “A bela Sião é arrogante; estica seu pescoço elegante e lança olhares atrevidos, caminhando com passos curtos, fazendo tinir os enfeites de seus tornozelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, o Senhor fará surgir crostas em sua cabeça; o SENHOR deixará calva a bela Sião”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o Senhor removerá tudo que a embeleza: os enfeites, as tiaras, os colares em forma de meia-lua,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os brincos, as pulseiras e os véus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os lenços, os enfeites para o tornozelo, os cintos, os perfumes e os amuletos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os anéis, as joias do nariz,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>as roupas de festa, os vestidos, os mantos e as bolsas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os espelhos, as roupas de linho fino, os adornos para a cabeça e os xales.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em vez de exalar perfume agradável, ela terá mau cheiro; usará cordas como cinto e perderá todo o seu lindo cabelo. Vestirá pano de saco em vez de roupas finas, e a vergonha tomará o lugar de sua beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens da cidade serão mortos à espada, e seus guerreiros morrerão na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os portões de Sião chorarão e se lamentarão; a cidade será como uma mulher devastada, encolhida no chão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, restarão tão poucos homens que sete mulheres brigarão por um só e dirão: “Deixe que todas nós nos casemos com você! Providenciaremos nossa comida e nossas roupas. Só queremos seu sobrenome, para que não zombem de nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, porém, o renovo do SENHOR será belo e glorioso; o fruto da terra será o orgulho e o esplendor de todos que sobreviverem em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos que restarem em Sião serão um povo santo, aqueles que permanecerem em Jerusalém, que estiverem registrados entre os vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor lavará a imundície da bela Sião; removerá de Jerusalém as manchas de sangue com o quente sopro de julgamento abrasador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR proverá sombra para o monte Sião, e todos se reunirão ali. Durante o dia, proverá uma camada de nuvem e, à noite, de fumaça e fogo ardente, que cobrirá a terra gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será abrigo contra o calor do dia e esconderijo contra tempestades e chuvas.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, cantarei a meu amado uma canção sobre seu vinhedo: Meu amado tinha um vinhedo numa colina muito fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele arou a terra, tirou as pedras e plantou as melhores videiras. No meio do vinhedo, construiu uma torre de vigia e, junto às rochas, fez um tanque de prensar. Então esperou pela colheita de uvas doces, mas o vinhedo só produziu uvas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, habitantes de Jerusalém e Judá, julguem entre mim e meu vinhedo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que mais poderia ter feito por meu vinhedo que já não fiz? Por que, quando esperava uvas doces, ele produziu uvas amargas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora lhes digo o que farei com meu vinhedo: Removerei suas cercas e deixarei que seja destruído. Derrubarei seus muros e deixarei que seja pisoteado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farei dele um lugar desolado, onde as videiras não são podadas e a terra não é capinada, um lugar cheio de espinhos e mato. Darei ordem às nuvens para que não derramem chuva sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A nação de Israel é o vinhedo do SENHOR dos Exércitos, o povo de Judá é seu jardim agradável. Ele esperava colher justiça, mas encontrou opressão. Esperava colher retidão, mas ouviu gritos de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que aflição espera vocês que compram casas e mais casas, campos e mais campos, até não haver lugar para outros e vocês se tornarem os únicos donos da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eu ouvi o SENHOR dos Exércitos fazer um juramento solene: “Muitas casas ficarão desertas; até as belas mansões ficarão vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um vinhedo de dez jeiras não produzirá vinte litros de vinho; dez cestos grandes de sementes só produzirão um cesto de cereais”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que aflição espera os que se levantam cedo pela manhã, para começar a beber, e passam a noite tomando vinho, para ficar embriagados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em suas festas sempre há vinho e belas músicas, de lira e harpa, tamborim e flauta, mas nunca pensam no SENHOR, não se dão conta do que ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso meu povo irá para o exílio num lugar distante, pois não me conhece. Os nobres morrerão de fome, e a multidão morrerá de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sepultura saliva de ansiedade, com a boca bem aberta. Os mais importantes e os mais simples e toda a multidão embriagada serão devorados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A humanidade será abatida, o povo será rebaixado; até os arrogantes baixarão o olhar em humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos, porém, será exaltado em sua justiça; a santidade de Deus será demonstrada em sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele dia, os cordeiros encontrarão bons pastos; as ovelhas gordas e os cabritos comerão entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que aflição espera os que arrastam sua perversidade com cordas feitas de mentiras, que arrastam atrás de si o pecado como quem puxa uma carroça!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Zombam de Deus e dizem: “Anda logo! Toma uma providência! Queremos ver o que és capaz de fazer. Que o Santo de Israel realize seu plano, pois queremos saber o que é”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que aflição espera os que chamam o mal de bem e o bem de mal, a escuridão de luz e a luz de escuridão, o amargo de doce e o doce de amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que aflição espera os que são sábios aos próprios olhos e pensam ter entendimento!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que aflição espera os que são heróis em tomar vinho e se gabam de quanta bebida conseguem ingerir!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aceitam subornos para deixar o perverso em liberdade e negam justiça ao inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim como o fogo consome a palha e o capim seco se desfaz com a chama, suas raízes apodrecerão e suas flores murcharão. Pois rejeitaram a lei do SENHOR dos Exércitos, desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acende contra seu povo, por isso ele levantou sua mão para esmagá-los. Os montes estremecem, e os cadáveres do povo estão espalhados pelas ruas como lixo. Mesmo assim, a ira do SENHOR não se satisfará; sua mão ainda está levantada para castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele enviará um sinal a nações distantes, assobiará para os que estão nos confins da terra; eles virão correndo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não se cansarão nem tropeçarão; ninguém descansará nem dormirá. Nenhum cinto estará solto, nenhuma correia de sandália se arrebentará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Suas flechas estarão afiadas, seus arcos, prontos para a batalha. Os cascos de seus cavalos soltarão faíscas, as rodas de seus carros girarão como um turbilhão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Rugirão como leões, como os leões mais fortes. Rosnarão e se lançarão sobre suas vítimas, e as levarão embora; ninguém poderá livrá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquele dia, rugirão sobre suas vítimas como ruge o mar. Se alguém olhar por toda a terra, só verá trevas e aflição; até a luz será obscurecida pelas nuvens.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que o rei Uzias morreu, eu vi o Senhor. Ele estava sentado em um trono alto, e a borda de seu manto enchia o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acima dele havia serafins, cada um com seis asas: com duas asas cobriam o rosto, com duas cobriam os pés e com duas voavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diziam em alta voz uns aos outros: “Santo, santo, santo é o SENHOR dos Exércitos; toda a terra está cheia de sua glória!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Suas vozes sacudiam o templo até os alicerces, e todo o edifício estava cheio de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu disse: “Estou perdido! É o meu fim, pois sou um homem de lábios impuros e vivo no meio de pessoas de lábios impuros. Meus olhos, porém, viram o Rei, o SENHOR dos Exércitos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então um dos serafins voou em minha direção, trazendo uma brasa ardente que ele havia tirado do altar com uma tenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tocou meus lábios com a brasa e disse: “Veja, esta brasa tocou seus lábios. Sua culpa foi removida, e seus pecados foram perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ouvi o Senhor perguntar: “Quem enviarei como mensageiro a este povo? Quem irá por nós?”. E eu respondi: “Aqui estou; envia-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse: “Vá e diga a este povo: ‘Ouçam com atenção, mas não entendam; observem bem, mas não aprendam’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Endureça o coração deste povo; tape os ouvidos e feche os olhos deles. Assim, não verão com os olhos, nem ouvirão com os ouvidos, não entenderão com o coração, nem se voltarão para mim a fim de serem curados”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eu disse: “Senhor, até quando isso vai durar?”, e ele respondeu: “Até que as cidades fiquem vazias, e as casas, abandonadas, e toda a terra seja devastada;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>até que o SENHOR tenha mandado todos embora, e toda a terra de Israel esteja deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se ainda sobreviver uma décima parte, um remanescente, ela será invadida outra vez e queimada. Mas, assim como o terebinto e o carvalho deixam um toco quando cortados, o toco de Israel será uma semente santa”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Acaz, filho de Jotão e neto de Uzias, era rei de Judá, Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, saíram para atacar Jerusalém. Contudo, não conseguiram executar seu plano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia chegado à corte de Judá a seguinte notícia: “A Síria se aliou com Israel contra nós!”. O coração do rei e de seu povo estremeceu de medo, como árvores se agitam numa tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse a Isaías: “Pegue seu filho, Sear-Jasube, e vá encontrar-se com o rei Acaz. Ele estará no final do aqueduto que abastece o tanque superior, perto do caminho para o campo onde se lava roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga a Acaz que pare de se preocupar e que não precisa ter medo da ira ardente daquelas duas brasas apagadas, Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É verdade que os reis da Síria e de Israel tramam contra ele e dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Atacaremos Judá e a conquistaremos; então colocaremos o filho de Tabeal para reinar sobre Judá’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR Soberano: “Essa invasão não acontecerá; jamais ocorrerá,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois a Síria não é mais forte que sua capital, Damasco, e Damasco não é mais forte que seu rei, Rezim. Quanto a Israel, em sessenta e cinco anos, será esmagada e completamente destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Israel não é mais forte que sua capital, Samaria, e Samaria não é mais forte que seu rei, Peca, filho de Remalias. Se vocês não crerem com firmeza, não permanecerão firmes”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, o SENHOR enviou esta mensagem ao rei Acaz:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Peça ao SENHOR, seu Deus, um sinal de confirmação. Pode ser algo difícil, alto como os céus ou profundo como o lugar dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei Acaz, porém, respondeu: “Não porei o SENHOR à prova desse modo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o profeta disse: “Ouçam bem, descendentes de Davi! Não basta esgotarem a paciência das pessoas? Agora também querem esgotar a paciência de meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o Senhor mesmo lhes dará um sinal. Vejam! A virgem ficará grávida! Ela dará à luz um filho e o chamará de Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando essa criança tiver idade suficiente para escolher o bem e rejeitar o mal, comerá coalhada e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, antes de a criança chegar a essa idade, as terras dos dois reis que vocês tanto temem ficarão desertas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Então o SENHOR trará sobre vocês, sua nação e sua família, coisas como nunca houve desde que Israel se separou de Judá; trará contra vocês o rei da Assíria!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR assobiará para chamar o exército do sul do Egito e o exército da Assíria, e eles os cercarão como enxames de moscas e abelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Virão em grandes multidões e ocuparão as regiões férteis e também os vales desolados, as cavernas e os lugares tomados de espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, o Senhor alugará uma “navalha” que virá de além do rio Eufrates — o rei da Assíria — e a usará para raspar tudo: sua terra, suas plantações e seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, o camponês terá sorte se lhe sobrarem uma vaca e duas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda assim, haverá leite suficiente para todos, pois restarão poucas pessoas na terra. Comerão coalhada e mel até ficarem satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, os vinhedos prósperos, que hoje valem mil peças de prata, se tornarão terrenos cheios de espinhos e mato.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Toda a terra ficará coberta de espinhos e mato, e será uma região de caça cheia de animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém irá às encostas férteis das colinas, onde antes cresciam jardins, pois estarão tomadas de espinhos e mato. Ali bois e ovelhas pastarão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Faça uma grande placa e escreva de modo bem claro o seguinte nome: Maher-shalal-hash-baz”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pedi ao sacerdote Urias e a Zacarias, filho de Jeberequias, dois homens conhecidos por sua honestidade, que fossem testemunhas do que fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então deitei-me com minha esposa, e ela ficou grávida e deu à luz um filho. E o SENHOR disse: “Dê-lhe o nome Maher-shalal-hash-baz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, antes que esse menino tenha idade suficiente para dizer ‘papai’ ou ‘mamãe’, o rei da Assíria levará embora os bens de Damasco e as riquezas de Samaria”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais uma vez, o SENHOR falou comigo e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Meu cuidado pelo povo de Judá é como as águas de Siloé, que fluem suavemente. Contudo, eles me rejeitaram e agora se alegram com o que acontecerá aos reis Rezim e Peca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, o Senhor fará vir sobre eles uma grande inundação do rio Eufrates: o rei da Assíria com toda a sua glória. A inundação fará transbordar todos os seus canais</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e cobrirá Judá até o pescoço. Abrirá as asas e submergirá sua terra de um extremo ao outro, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Reúnam-se, nações, e fiquem aterrorizadas; prestem atenção, todas as terras distantes. Preparem-se para a batalha, mas serão destruídas; sim, preparem-se para a batalha, mas serão destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Convoquem conselhos de guerra, mas de nada adiantará; desenvolvam estratégias, mas não terão sucesso. Pois Deus está conosco!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR me advertiu firmemente de que não pensasse como todos os outros. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não chame tudo de conspiração, como eles fazem; não viva com medo do que eles temem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Considere o SENHOR dos Exércitos santo em sua vida; é a ele que você deve temer. Ele é quem deve fazê-lo estremecer;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ele o manterá seguro. Mas, para Israel e Judá, ele será pedra de tropeço, rocha que os faz cair. Para o povo de Jerusalém, será armadilha e laço.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Muitos tropeçarão e cairão e nunca mais se levantarão; serão presos no laço e capturados”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Preserve os ensinamentos de Deus; confie a lei àqueles que me seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esperarei pelo SENHOR, que se afastou dos descendentes de Jacó; porei nele minha esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu e os filhos que o SENHOR me deu serviremos de sinal e advertência para Israel da parte do SENHOR dos Exércitos, que habita no monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Talvez alguém lhes diga: “Vamos perguntar aos médiuns e aos que consultam os espíritos dos mortos. Com sussurros e murmúrios eles nos dirão o que fazer”. Mas será que o povo não deve pedir orientação a Deus? Será que os vivos devem buscar a orientação de mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Consultem a lei e os ensinamentos de Deus! Aqueles que contradizem sua palavra jamais verão a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Andam sem rumo, cansados e famintos. E, por causa da fome, amaldiçoam seu rei e seu Deus. Olharão para o céu,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>depois olharão para a terra, mas para onde voltarem os olhos só haverá problemas, angústia e sombrio desespero. Serão lançados nas trevas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esse tempo de escuridão e desespero, no entanto, não durará para sempre. A terra de Zebulom e de Naftali será humilhada, mas no futuro a Galileia dos gentios, localizada junto à estrada entre o Jordão e o mar, se encherá de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que anda na escuridão verá grande luz. Para os que vivem na terra de trevas profundas, uma luz brilhará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu multiplicarás a nação de Israel, e seu povo se alegrará. Eles se alegrarão diante de ti como os camponeses se alegram na colheita, como os guerreiros ao repartir os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tu quebrarás o jugo de escravidão que os oprimia e levantarás o fardo que lhes pesava sobre os ombros. Quebrarás a vara do opressor, como fizeste ao destruir o exército de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As botas dos guerreiros e os uniformes manchados de sangue das batalhas serão queimados; servirão de lenha para o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois um menino nos nasceu, um filho nos foi dado. O governo estará sobre seus ombros, e ele será chamado de Maravilhoso Conselheiro, Deus Poderoso, Pai Eterno e Príncipe da Paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seu governo e sua paz jamais terão fim. Reinará com imparcialidade e justiça no trono de Davi, para todo o sempre. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará que isso aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor se pronunciou contra Jacó, seu julgamento caiu sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os habitantes de Israel e de Samaria, que falaram com tanto orgulho e arrogância, logo ficarão sabendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disseram: “No lugar dos tijolos quebrados de nossas ruínas, colocaremos pedras trabalhadas, e no lugar das figueiras-bravas derrubadas, plantaremos cedros”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR, porém, trará os inimigos de Rezim contra Israel e instigará seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os sírios do leste e os filisteus do oeste mostrarão suas presas e devorarão Israel. Mesmo assim, a ira do SENHOR não se satisfará; sua mão ainda está levantada para castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois mesmo depois do castigo, o povo não se arrependerá; não buscará o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, em um só dia, o SENHOR destruirá a cabeça e a cauda, o ramo da palmeira e o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os líderes de Israel são a cabeça, os profetas mentirosos são a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois esses líderes enganaram o povo e o conduziram pelo caminho da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso o Senhor não se agrada dos jovens, nem mostra compaixão pelas viúvas e pelos órfãos. Pois todos são hipócritas perversos; todos falam tolices. Mesmo assim, a ira do SENHOR não se satisfará; sua mão ainda está levantada para castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Essa maldade é como incêndio num matagal; consome não apenas os espinhos e o mato, mas também queima os bosques e faz subir nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra ficará ressecada, por causa da fúria do SENHOR dos Exércitos. O povo servirá de lenha para o fogo, e ninguém poupará sequer seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Atacarão o vizinho à direita, mas continuarão com fome. Devorarão o vizinho à esquerda, mas não se saciarão; por fim, comerão os próprios filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés se alimentará de Efraim, Efraim se alimentará de Manassés, ambos devorarão Judá. Mesmo assim, a ira do SENHOR não se satisfará; sua mão ainda está levantada para castigar.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera os juízes injustos e os que decretam leis opressoras!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não fazem justiça aos pobres e negam os direitos dos necessitados de meu povo. Exploram as viúvas e tiram proveito dos órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que farão quando eu os castigar, quando trouxer de uma terra distante calamidade sobre vocês? A quem pedirão ajuda? Onde seus tesouros estarão seguros?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Serão levados como prisioneiros ou ficarão caídos entre os mortos. Mesmo assim, a ira do SENHOR não se satisfará; sua mão ainda está levantada para castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Que aflição espera a Assíria, a vara de minha ira; uso-a como bastão para expressar minha fúria!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Envio a Assíria contra uma nação ímpia, contra o povo com o qual estou irado. A Assíria os saqueará e os pisará como pó sob os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei da Assíria, porém, não entenderá que é meu instrumento; esse não é seu modo de pensar. Seu plano é somente destruir, derrubar uma nação após a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele dirá: ‘Em breve cada um de meus príncipes será rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Destruímos Calno, como fizemos com Carquemis, Hamate caiu diante de nós, como aconteceu com Arpade, e derrotamos Samaria, como fizemos com Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, acabamos com muitos reinos, cujos deuses eram mais poderosos que os de Jerusalém e Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, derrotaremos Jerusalém e seus deuses, como destruímos Samaria e seus deuses’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que o Senhor tiver usado o rei da Assíria para realizar seus propósitos no monte Sião e em Jerusalém, ele se voltará contra o rei da Assíria e o castigará, pois o rei é orgulhoso e arrogante.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele diz: “Fiz isto com meu braço poderoso, com minha astuta sabedoria o planejei. Destruí as defesas das nações e levei seus tesouros; como um touro, derrubei seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Roubei as riquezas de seus ninhos e ajuntei reinos como o camponês ajunta ovos. Ninguém pode bater as asas contra mim, nem dar um pio de protesto”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas será que o machado pode se orgulhar de ser mais poderoso que aquele que o usa? É a serra mais importante que a pessoa que com ela corta? Pode a vara golpear se não houver quem a mova? Acaso o cajado de madeira anda sozinho?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, o Soberano SENHOR dos Exércitos enviará uma praga sobre as tropas orgulhosas da Assíria, e fogo ardente consumirá sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR, a Luz de Israel, será o fogo; o Santo será a chama. Devorará como fogo os espinhos e o mato e queimará o inimigo em um só dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR consumirá a glória da Assíria, como o fogo consome um bosque em terra fértil; ela definhará como os enfermos durante uma praga.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De todo esse bosque glorioso, restarão apenas algumas árvores, tão poucas que uma criança poderá contá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, o remanescente de Israel, os sobreviventes da família de Jacó, não dependerão mais de aliados que procuram destruí-los. Confiarão fielmente no SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um remanescente voltará, sim, o remanescente de Jacó voltará para o Deus Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Embora o povo de Israel seja numeroso como a areia do mar, apenas um remanescente voltará. O SENHOR, em sua justiça, decidiu destruir seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sim, o Soberano SENHOR dos Exércitos, já decidiu destruir toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim diz o Soberano SENHOR dos Exércitos: “Ó meu povo em Sião, não tema os assírios quando oprimirem vocês com vara e bastão, como fizeram os egípcios muito tempo atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em breve, minha fúria contra vocês passará, e minha ira se levantará para destruir os assírios”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos os castigará com seu chicote, como fez quando Gideão venceu os midianitas na rocha de Orebe, ou quando o SENHOR ergueu sua vara para afogar o exército egípcio no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR acabará com a servidão de seu povo; quebrará o jugo de escravidão e o levantará de seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vejam, agora os assírios estão em Aiate; passam por Migrom, e guardam seus pertences em Micmás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Atravessam o desfiladeiro e acampam em Geba. A cidade de Ramá está tomada de medo; o povo de Gibeá, cidade natal de Saul, foge para se salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Gritem de terror, habitantes de Galim! Alertem Laís! Ah, pobre Anatote!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo de Madmena foge, e os habitantes de Gebim tentam se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O inimigo para em Nobe pelo resto do dia; sacode o punho contra o belo monte Sião, o monte de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, vejam, o Soberano SENHOR dos Exércitos cortará com grande força a poderosa árvore da Assíria! Ele derrubará os orgulhosos; a árvore imponente será lançada por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cortará as árvores do bosque com um machado; o Líbano cairá pelas mãos do Poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do tronco da linhagem de Jessé brotará um renovo; sim, um novo Ramo que de suas raízes dará frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Espírito do SENHOR estará sobre ele, o Espírito de sabedoria e discernimento, o Espírito de conselho e poder, o Espírito de conhecimento e temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele terá prazer em obedecer ao SENHOR; não julgará pela aparência, nem acusará com base em rumores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fará justiça aos pobres e tomará decisões imparciais em favor dos oprimidos. A terra estremecerá com a força de sua palavra, e o sopro de sua boca destruirá os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vestirá a justiça como um cinto e a verdade como uma cinta nos quadris.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, o lobo viverá com o cordeiro, e o leopardo se deitará junto ao cabrito. O bezerro estará seguro perto do leão, e uma criança os guiará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vaca pastará perto do urso, e seus filhotes descansarão juntos; o leão comerá capim, como a vaca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O bebê brincará em segurança perto da toca da cobra; sim, a criancinha colocará a mão num ninho de víboras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em todo o meu santo monte, não se fará mal nem haverá destruição, pois, como as águas enchem o mar, a terra estará cheia de gente que conhece o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, o descendente de Jessé será uma bandeira de salvação para todo o mundo. As nações se reunirão junto a ele, e a terra onde ele habita será um lugar glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o Senhor estenderá a mão pela segunda vez, para trazer de volta o remanescente de seu povo, aqueles que restarem na Assíria e no norte do Egito, no sul do Egito, na Etiópia e em Elão, na Babilônia, em Hamate e nas distantes terras costeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantará uma bandeira entre as nações e reunirá os exilados de Israel. Ajuntará o povo disperso de Judá, desde os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, por fim, acabará o ciúme entre Israel e Judá, e deixarão de ser rivais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Unirão forças para vir sobre a Filístia no oeste; juntos, atacarão e saquearão as nações do leste. Ocuparão as terras de Edom e Moabe, e Amom lhes obedecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR abrirá um caminho seco no golfo do mar Vermelho, moverá a mão sobre o rio Eufrates e enviará um vento forte que o dividirá em sete riachos, para que possa ser atravessado a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fará uma estrada para o remanescente de seu povo, o remanescente que virá da Assíria, como fez por Israel muito tempo atrás, quando o povo voltou do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, vocês cantarão: “Eu te louvarei, ó SENHOR! Estavas irado comigo, mas tua ira passou; agora tu me consolas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vejam, Deus veio me salvar; confiarei nele e não terei medo. O SENHOR Deus é minha força e meu cântico; ele me deu vitória!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com alegria vocês beberão das fontes da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, cantarão: “Deem graças ao SENHOR! Louvem seu nome! Contem aos povos o que ele fez, anunciem que seu nome é magnífico.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cantem ao SENHOR, pois ele tem feito maravilhas; tornem seu louvor conhecido em todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os habitantes de Sião celebrem em alta voz, pois grande é o Santo de Israel que vive em seu meio”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaías, filho de Amoz, recebeu esta mensagem acerca da Babilônia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Levantem uma bandeira no topo descoberto de uma colina; convoquem um exército contra a Babilônia. Quando eles entrarem nos palácios dos grandes e poderosos, acenem com a mão para encorajá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o SENHOR, consagrei esses soldados; sim, chamei guerreiros valentes para executar minha ira, e eles se alegrarão quando eu for exaltado”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouçam o barulho nos montes! Escutem os grandes exércitos marchando! São ruídos e gritos de muitas nações; o SENHOR dos Exércitos reuniu essas tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vêm de países distantes, dos mais longínquos horizontes. São as armas do SENHOR para executar sua ira; com elas destruirá toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gritem de terror, pois o dia do SENHOR chegou, o dia em que o Todo-poderoso virá para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todo braço está paralisado de medo, todo coração se derrete,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>todos estão apavorados. São tomados de dores agudas de aflição, como as dores da mulher no parto. Apavorados, olham uns para os outros, com o rosto ardendo de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vejam, o dia do SENHOR está chegando, o dia terrível de sua fúria e ira ardente! A terra ficará desolada, e os pecadores serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os céus acima deles escurecerão, e as estrelas deixarão de brilhar. O sol estará escuro ao nascer, e a lua não iluminará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu, o SENHOR, castigarei o mundo por sua maldade, os perversos por seu pecado. Esmagarei a pretensão dos arrogantes, humilharei o orgulho dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornarei as pessoas mais escassas que o ouro, mais raras que o ouro puro de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois sacudirei os céus; a terra se moverá de seu lugar, quando o SENHOR dos Exércitos mostrar sua fúria, no dia de sua ira ardente.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos na Babilônia correrão como uma gazela perseguida, como ovelhas sem pastor. Tentarão encontrar seu povo e fugir para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem for capturado será morto, atravessado com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Suas crianças serão massacradas diante de seus olhos; suas casas serão saqueadas, e suas esposas, violentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Vejam, instigarei o reino da Média contra a Babilônia; não se poderá comprá-lo com prata, nem suborná-lo com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Matarão os jovens com flechas, não terão misericórdia dos bebês indefesos, nem compaixão das crianças.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A Babilônia, o mais glorioso dos reinos, o esplendor e o orgulho dos caldeus, será devastada como Sodoma e Gomorra, quando Deus as destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Babilônia jamais voltará a ser habitada; permanecerá vazia geração após geração. Nômades não acamparão ali, pastores não levarão suas ovelhas para passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Animais do deserto habitarão na cidade arruinada, criaturas uivantes rondarão as casas. Corujas viverão entre as ruínas, bodes selvagens ali saltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Hienas uivarão nas fortalezas, chacais farão tocas nos palácios luxuosos. Os dias da Babilônia estão contados; logo chegará a hora de sua destruição.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR, porém, terá misericórdia dos descendentes de Jacó. Mais uma vez, escolherá Israel para ser seu povo. Ele os trará de volta e os estabelecerá em sua própria terra. Gente de muitas nações virá, se juntará a eles ali e se unirá ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As nações do mundo ajudarão o povo de Israel a retornar, e aqueles que vierem morar na terra do SENHOR os servirão. Os que conquistaram Israel serão conquistados, e Israel dominará seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia, quando o SENHOR der a seu povo descanso da tristeza, do medo e da terrível escuridão a que foram submetidos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>vocês zombarão do rei da Babilônia e dirão: “O homem poderoso foi destruído; acabou sua insolência.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR esmagou seu poder perverso e derrubou seu reino de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você feriu o povo com incontáveis golpes de fúria; cheio de ira, dominou as nações com tirania implacável.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, por fim, a terra descansa tranquila; agora pode voltar a cantar!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até as árvores do bosque, os ciprestes e os cedros do Líbano, entoam esta alegre canção: ‘Agora que você foi derrubado, ninguém virá nos derrubar!’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O lugar dos mortos se empolga com a sua chegada. Líderes e reis mortos há muito tempo se levantam para vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A uma só voz eles clamam: ‘Agora você é tão fraco quanto nós!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seu orgulho foi enterrado com você; o som da harpa em seu palácio cessou. Agora larvas são seu lençol, e vermes, sua coberta’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Como você caiu dos céus, ó estrela brilhante, filho da alvorada! Foi lançado à terra, você que destruía as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois dizia consigo: ‘Subirei aos céus e colocarei meu trono acima das estrelas de Deus. Dominarei no monte dos deuses, nos lugares distantes do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Subirei aos mais altos céus e serei como o Altíssimo’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez disso, será lançado ao lugar dos mortos, ao mais profundo abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos olharão para você e perguntarão: ‘É esse o homem que fazia a terra tremer e abalava os reinos do mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É esse o rei que destruiu a terra e a transformou em deserto? É ele que arrasava as grandes cidades e não tinha misericórdia de seus prisioneiros?’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Os reis das nações foram sepultados em glória majestosa, cada um em seu túmulo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas você será lançado fora de sua sepultura, como um galho inútil. Como um cadáver pisoteado, será jogado numa vala comum, com os que foram mortos na batalha. Descerá ao abismo</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e não terá um sepultamento digno, pois destruiu sua nação e massacrou seu povo. Os descendentes de alguém tão perverso nunca mais receberão honras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matem os filhos desse homem! Que morram por causa dos pecados do pai, para que não se levantem a fim de conquistar a terra e encher o mundo com suas cidades”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eu mesmo me levantei contra a Babilônia! Destruirei seus filhos e os filhos de seus filhos”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Transformarei a Babilônia em lugar para corujas, cheio de pântanos e brejos; varrerei a terra com a vassoura da destruição. Eu, o SENHOR dos Exércitos, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou: “Tudo acontecerá como planejei; será conforme decidi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Derrubarei os assírios quando estiverem em Israel e os pisotearei em meus montes. Meu povo não será mais seu escravo, nem se curvará sob o peso de suas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tenho um plano para toda a terra; minha mão está sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos falou; quem pode mudar seus planos? Quando levanta sua mão, quem pode detê-la?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Recebi esta mensagem no ano em que o rei Acaz morreu:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se alegrem, filisteus, por estar morto o rei que os feriu. Pois dessa cobra nascerá outra mais venenosa, uma serpente terrível e abrasadora!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Alimentarei os pobres em meus pastos, e os necessitados se deitarão em paz. Quanto a vocês, eu os matarei de fome e destruirei os poucos que restarem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Lamentem junto aos portões! Chorem alto nas cidades! Derretam-se de medo, filisteus! Um exército poderoso vem do norte, como fumaça; cada soldado avança depressa, ansioso para lutar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que diremos aos mensageiros filisteus? Digam-lhes: “O SENHOR reconstruiu Sião; dentro de seus muros seu povo oprimido encontrará refúgio”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca de Moabe: Em uma só noite, a cidade de Ar será arrasada, e a cidade de Quir, destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu povo irá ao templo em Dibom para lamentar, aos lugares de culto nos montes para chorar. Chorarão pelo destino de Nebo e Medeba, rasparão a cabeça e cortarão a barba.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vestirão pano de saco e vagarão pelas ruas; de todas as casas e praças públicas virão gemidos de lamento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os habitantes de Hesbom e Eleale clamarão; suas vozes serão ouvidas até em Jaaz. Os guerreiros mais valentes de Moabe gritarão de terror; indefesos, tremerão de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu coração chora por Moabe; seus habitantes fogem para Zoar e para Eglate-Selisia. Sobem chorando pelo caminho de Luíte; seus clamores de angústia são ouvidos por toda a estrada de Horonaim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Até as águas de Ninrim secaram; a vegetação às suas margens murchou. As plantas morreram; todo verde desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo reúne seus bens e os carrega para o outro lado do riacho dos Salgueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um clamor de angústia ecoa pela terra de Moabe, de uma extremidade à outra, de Eglaim até Beer-Elim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O riacho perto de Dibom está vermelho de sangue, mas ainda não terminei de castigar Dibom! Leões caçarão os sobreviventes, tanto os que tentarem fugir como os que ficarem para trás.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviem cordeiros desde Selá, como tributo ao governante da terra. Enviem-nos pelo deserto, para o monte da bela Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As mulheres de Moabe foram abandonadas, como aves sem ninho, nas partes rasas do rio Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ajudem-nos!”, elas clamam. “Defendam-nos como uma sombra ao meio-dia! Protejam os fugitivos; não nos traiam agora que escapamos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixem que povo de Moabe more com vocês; escondam nossos refugiados do inimigo, até que passe o terror.” Quando a opressão e a destruição tiverem terminado, quando os invasores inimigos tiverem partido,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus estabelecerá como rei um dos descendentes de Davi. Ele reinará com misericórdia e verdade, julgará sempre com imparcialidade e buscará fazer o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvimos falar da arrogante Moabe, de seu orgulho, sua altivez e sua fúria, mas toda essa soberba desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Toda a terra de Moabe chora, sim, todos em Moabe lamentam ao lembrar dos bolos de passas de Quir-Haresete; não resta um sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As plantações de Hesbom estão abandonadas, os vinhedos de Sibma, desertos. Os governantes das nações derrubaram Moabe, essa bela videira. Seus ramos se estendiam para o norte, até a cidade de Jazar, e se espalhavam para o leste, até o deserto. Seus brotos se estendiam tão longe para o oeste que atravessavam o mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, agora choro por Jazar e pelos vinhedos de Sibma; minhas lágrimas correrão por Hesbom e por Eleale. Não há mais gritos de alegria por seus frutos de verão e suas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Encerrou-se a alegria, acabou-se a celebração pela colheita. Já não haverá cânticos nos vinhedos, nem gritos de exultação, ninguém pisará as uvas nos tanques de prensar; acabei com toda a alegria de suas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O clamor de meu coração por Moabe é como o lamento de uma harpa; estou cheio de angústia por Quir-Haresete.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O povo de Moabe adorará em seus santuários idólatras, mas de nada lhe adiantará. Clamarão aos deuses em seus templos, mas ninguém poderá salvá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR já havia anunciado essas coisas sobre Moabe no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porém, o SENHOR diz: “Dentro de três anos, contando cada dia, a glória de Moabe chegará ao fim. De sua grande população, restarão uns poucos sobreviventes”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca de Damasco: “Vejam, a cidade de Damasco desaparecerá; ela se tornará um monte de ruínas!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As cidades de Aroer ficarão desertas; rebanhos pastarão nas ruas e ali se deitarão, sem que ninguém os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As cidades fortificadas de Israel também serão destruídas, e acabará o poder do reino de Damasco. Tudo que restar da Síria terá o mesmo destino da glória de Israel”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naquele dia, a glória de Israel perderá seu brilho; seu corpo robusto definhará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A terra toda parecerá um campo de cereais depois que os ceifeiros colheram as espigas. Ficará desolada, como os campos no vale de Refaim depois da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Restarão apenas uns poucos de seu povo, como as azeitonas que sobram quando a árvore é sacudida. Apenas duas ou três restam nos galhos mais altos, quatro ou cinco aqui e ali em seus ramos”, declara o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, enfim, as pessoas olharão para seu Criador e voltarão os olhos para o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não buscarão mais a ajuda de seus ídolos, nem adorarão aquilo que suas próprias mãos fizeram. Já não se curvarão para seus postes de Aserá, nem adorarão nos santuários idólatras que construíram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Suas maiores cidades ficarão como um bosque desabitado, como a terra que os heveus e os amorreus abandonaram quando os israelitas vieram para cá tanto tempo atrás; tudo ficará desolado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois você se afastou do Deus que o salva, se esqueceu da Rocha que o protege. Por isso, pode até plantar as melhores videiras e importar as mudas mais caras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pode ser que elas brotem no dia em que as puser na terra, pode ser que floresçam na manhã em que as plantar, mas você jamais colherá delas uma uva sequer; sua colheita será apenas tristeza e dor contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouça! As tropas de muitas nações rugem como ruge o mar. Escute o estrondo dos exércitos, que avançam como ondas estrondosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Embora rujam como a rebentação na praia, Deus os calará e eles fugirão, como palha dispersada pelo vento, como folhas num redemoinho antes da tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao cair da tarde, Israel espera, cheio de pavor, mas, ao amanhecer, seus inimigos estão mortos. Esse é o castigo merecido dos que nos saqueiam, o fim apropriado para os que nos destroem.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera você, Etiópia, terra de velas tremulantes junto à nascente do Nilo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que envia embaixadores pelo rio em rápidas embarcações! Vão, velozes mensageiros! Levem a mensagem a um povo alto, de pele lisa, temido em toda parte por suas conquistas e destruição, cuja terra é dividida por rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos vocês, povos do mundo, todos os habitantes da terra, olhem quando eu erguer sobre o monte minha bandeira de guerra; ouçam quando eu soar a trombeta!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois o SENHOR me disse: “Do lugar onde habito observarei quieto, como sobe o calor num dia de verão, como se forma o orvalho da manhã durante a colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Antes de começarem a atacar, enquanto seus planos amadurecem como uvas, o SENHOR cortará seus brotos com a podadeira; removerá os ramos que se espalharam e os lançará fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu exército poderoso será deixado morto nos campos, para os abutres dos montes e para os animais selvagens. Abutres despedaçarão os cadáveres no verão, e animais selvagens roerão os ossos no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, o SENHOR dos Exércitos receberá presentes dessa terra dividida por rios, desse povo alto, de pele lisa, temido em toda parte por suas conquistas e destruição. Levarão presentes ao monte Sião, onde habita o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca do Egito: Vejam, o SENHOR avança contra o Egito, montado em uma nuvem veloz! Os ídolos do Egito estremecem diante dele; o coração dos egípcios se derrete de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Farei egípcio lutar contra egípcio, irmão contra irmão, vizinho contra vizinho, cidade contra cidade, província contra província.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os egípcios se desesperarão, e eu confundirei seus planos. Pedirão sabedoria a seus ídolos e invocarão espíritos; consultarão médiuns e praticantes do ocultismo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entregarei o Egito a um senhor cruel; um rei feroz os governará”, declara o Soberano SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas do Nilo deixarão de inundar os campos; o leito do rio ficará seco e árido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os canais do Nilo secarão; os ribeiros do Egito terão mau cheiro, e juncos e canas apodrecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Toda a vegetação às margens do rio, todas as plantações junto a ele, secarão e serão levadas pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os pescadores lamentarão, os que lançam anzóis no Nilo gemerão, e os que usam redes perderão o ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não haverá linho para os ceifeiros, nem fio para os tecelões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ficarão todos desesperados; os trabalhadores se encherão de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como são tolos os oficiais de Zoã; seus conselhos ao rei do Egito são absurdos! Ainda assim, contarão vantagem ao faraó? Ousarão se gabar da sabedoria de seus antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão seus grandes conselheiros, faraó? Que lhe informem os planos de Deus, o que o SENHOR dos Exércitos fará ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os oficiais de Zoã são tolos, os oficiais de Mênfis foram enganados. As autoridades do povo fizeram o Egito se desviar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR enviou sobre eles um espírito de confusão; estão equivocados em tudo que dizem. Fazem o Egito cambalear, como um bêbado em seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não há nada que o Egito possa fazer; todos estão indefesos: a cabeça e a cauda, o ramo da palmeira e o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, os egípcios serão frágeis como mulheres. Eles se encolherão de medo debaixo da mão levantada do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A simples menção à terra de Judá os encherá de terror, pois o SENHOR dos Exércitos traçou seus planos contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, cinco cidades egípcias seguirão o SENHOR dos Exércitos e até começarão a falar a língua de Canaã. Uma dessas cidades será Heliópolis, a Cidade do Sol.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele dia, haverá um altar ao SENHOR no centro do Egito e um monumento ao SENHOR em sua fronteira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Serão sinal e testemunho de que o SENHOR dos Exércitos é adorado na terra do Egito. Quando o povo clamar ao SENHOR por causa de seus opressores, ele enviará um salvador que lutará por eles e os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR se revelará aos egípcios. Sim, eles conhecerão o SENHOR e lhe apresentarão sacrifícios e ofertas. Farão um voto ao SENHOR e o cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR ferirá o Egito, mas depois trará cura. Pois os egípcios se voltarão para o SENHOR, e ele ouvirá suas súplicas e lhes dará cura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, o Egito e a Assíria serão ligados por uma estrada. Os egípcios e os assírios viajarão livremente entre seus países e adorarão juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, Israel será o terceiro, junto com o Egito e a Assíria, uma bênção no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos dirá: “Bendito seja o Egito, meu povo. Bendita seja a Assíria, a terra que criei. Bendito seja Israel, minha propriedade especial”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que Sargom, rei da Assíria, enviou seu comandante em chefe para conquistar a cidade de Asdode, na Filístia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR disse a Isaías, filho de Amoz: “Tire o pano de saco que você está vestindo e as sandálias que está calçando”. Isaías obedeceu e passou a andar nu e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Meu servo Isaías andou nu e descalço durante três anos como sinal e advertência das dificuldades terríveis que trarei sobre o Egito e a Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei da Assíria levará como prisioneiros os egípcios e os etíopes, tanto jovens como velhos. Ele os fará andar nus e descalços, com as nádegas descobertas, para vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os filisteus entrarão em pânico, pois contavam com o poder da Etiópia e se gabavam de seus aliados no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dirão: ‘Se isso aconteceu com aqueles que eram nossa esperança de socorro, o que será de nós? Confiávamos que eles nos protegeriam do rei da Assíria!’”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca da Babilônia, o deserto junto ao mar: O desastre se aproxima, vindo do deserto, como um vendaval impetuoso que chega do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho uma visão assustadora: vejo o traidor trair, o destruidor destruir. Prossigam, elamitas e medos, ataquem e cerquem as cidades. Porei fim a todos os gemidos que ela causou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sinto pontadas intensas no estômago; sou tomado de dores agudas, como as dores da mulher em trabalho de parto. Desfaleço quando ouço o que Deus planeja fazer; não consigo olhar de tanto medo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Minha mente está confusa e meu coração dispara; desejava que a noite chegasse, mas agora a escuridão me aterroriza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles preparam um grande banquete, estendem tapetes para que os convidados se sentem; todos comem e bebem. Rápido, levantem-se! Peguem seus escudos e preparem-se para a batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto isso, o Senhor me disse: “Coloque um vigia no muro da cidade; ele deve anunciar em alta voz o que vê.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deve ficar atento a carros de guerra puxados por pares de cavalos, e a cavaleiros montados em jumentos e em camelos. Que o vigia permaneça bem alerta!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o vigia gritou: “Meu senhor, todos os dias fico na torre de vigia, todas as noites permaneço em meu posto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, veja! Finalmente! Aí vem um homem num carro de guerra, com um par de cavalos!”. Então o vigia disse: “Ela caiu! A Babilônia caiu! Todos os ídolos da Babilônia estão despedaçados no chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ó meu povo, moído e peneirado, eu lhes anunciei tudo que o SENHOR dos Exércitos disse, tudo que o Deus de Israel me falou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca de Edom: Alguém em Edom grita para mim: “Guarda, quanto falta para amanhecer? Quando terminará a noite?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O guarda responde: “O amanhecer está próximo, mas logo a noite voltará; se quiser perguntar de novo, volte e pergunte”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca da Arábia: Ó caravanas de Dedã, escondam-se nos bosques da Arábia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó habitantes de Temã, tragam água para essa gente sedenta, alimento para esses refugiados exaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fugiram da espada, da espada desembainhada, do arco preparado e dos terrores da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor me disse: “Dentro de um ano, contando cada dia, toda a glória de Quedar chegará ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Somente alguns de seus arqueiros valentes sobreviverão. Eu, o SENHOR, o Deus de Israel, falei!”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca de Jerusalém, o vale da Visão: O que está acontecendo? Por que todos correm para os terraços?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A cidade inteira está em grande agitação. O que vejo nesta cidade festiva? Há cadáveres por toda parte; não morreram pela espada, nem na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os seus líderes fugiram; renderam-se sem resistir. O povo tentou escapar, mas também foi capturado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso eu disse: “Deixem-me chorar em paz; não tentem me consolar. Deixem-me chorar por meu povo, enquanto vejo sua destruição”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que dia de grande aflição! Que dia de confusão e terror enviado pelo Soberano SENHOR dos Exércitos sobre o vale da Visão! Os muros de Jerusalém foram derrubados; lamentos ressoam das encostas dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os elamitas são arqueiros, com seus carros e cavaleiros; os homens de Quir levantam os escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Carros de guerra enchem seus lindos vales, cavaleiros atacam seus portões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As defesas de Judá foram removidas; vocês correm ao arsenal para pegar suas armas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Inspecionam as brechas nos muros de Jerusalém; guardam água no tanque inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Examinam as casas e derrubam algumas; usam suas pedras para reforçar os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entre os muros da cidade constroem um reservatório, para guardar a água do tanque velho. Em nenhum momento, pedem ajuda àquele que fez tudo isso; não levam em conta aquele que há muito planejou essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, o Soberano SENHOR dos Exércitos, os chamou para que chorassem e lamentassem. Disse-lhes que raspassem a cabeça e vestissem pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, vocês dançam e brincam; abatem gado e matam ovelhas, comem carne e bebem vinho. Dizem: “Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos me revelou o seguinte: “Até o dia em que vocês morrerem, esse terrível pecado não será perdoado. Eu, o Soberano SENHOR dos Exércitos, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Soberano SENHOR dos Exércitos me disse: “Confronte Sebna, administrador do palácio, e transmita-lhe esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quem você pensa que é, e o que está fazendo aqui, construindo uma bela sepultura para si, um monumento no alto da rocha?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o SENHOR está prestes a lançá-lo para longe, ó homem poderoso! Ele o pegará com firmeza,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o embrulhará como uma bola e o atirará para uma terra distante. Você morrerá naquele lugar, e seus gloriosos carros de guerra lá ficarão. Você é uma vergonha para seu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Sim, eu o expulsarei de seu cargo”, diz o SENHOR. “Eu o removerei de sua posição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então chamarei meu servo Eliaquim, filho de Hilquias, para ocupar seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vestirei Eliaquim com as roupas oficiais que você usava e lhe darei seu título e autoridade. Ele será como um pai para o povo de Jerusalém e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Darei a ele a chave da casa de Davi, o cargo mais elevado da corte. Quando ele abrir portas, ninguém poderá fechá-las; quando fechar portas, ninguém poderá abri-las.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Trará honra ao nome de seus familiares, pois o colocarei firmemente no lugar, como um prego na parede.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A família toda dependerá dele, e ele honrará até o membro mais humilde de sua casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, o SENHOR dos Exércitos também disse: “Chegará o dia em que arrancarei o prego que parecia tão firme. Ele será derrubado e cairá no chão. Tudo que nele se apoia cairá com ele. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca de Tiro: Lamentem, navios de Társis, pois o porto e as casas de Tiro foram destruídos! Os boatos que vocês ouviram em Chipre são verdadeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chorem em silêncio, moradores do litoral e comerciantes de Sidom! Seus negociantes atravessavam o mar</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e navegavam em águas profundas. Traziam-lhe os cereais do Egito e as colheitas do Nilo. Você era o mercado das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, porém, será envergonhada, cidade de Sidom, pois Tiro, a fortaleza do mar, diz: “Nunca tive dores de parto nem dei à luz; não tenho filhos nem filhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o Egito receber a notícia sobre Tiro, haverá grande tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Avisem Társis! Lamentem, moradores do litoral!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essas ruínas são tudo que resta de sua cidade antes tão alegre? Como foi longa sua história! Quantos colonizadores enviaram para lugares distantes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem trouxe essa calamidade sobre Tiro, a grande fundadora de reinos? Seus comerciantes eram todos príncipes, seus negociantes eram os nobres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos fez isso para acabar com seu orgulho, para rebaixar os nobres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venham, habitantes de Társis, percorram a terra como faz o Nilo, pois Tiro está indefesa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR estendeu a mão sobre o mar e sacudiu os reinos da terra. Pronunciou-se contra a Fenícia e ordenou que suas fortalezas fossem destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse: “Você nunca mais se alegrará, ó filha de Sidom, pois foi esmagada. Mesmo que fuja para Chipre, não encontrará descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Olhem para a terra da Babilônia; seu povo não existe mais! Os assírios entregaram a Babilônia aos animais selvagens do deserto. Construíram rampas de ataque junto a seus muros, demoliram seus palácios e transformaram a cidade num monte de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lamentem, navios de Társis, pois seu porto está destruído!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante setenta anos, o tempo de vida de um rei, Tiro ficará esquecida. Depois disso, porém, a cidade voltará à vida, como na canção sobre a prostituta:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pegue a harpa e ande pelas ruas, ó prostituta esquecida. Cante uma doce melodia e entoe suas canções, para que voltem a lembrar-se de você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de setenta anos, o SENHOR fará Tiro renascer. Contudo, não será diferente do que era antes. Voltará a ser prostituta de todos os reinos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No final, porém, seu lucro será entregue ao SENHOR. Suas riquezas não serão acumuladas, mas proverão comida farta e roupas finas para os servos do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vejam, o SENHOR está prestes a destruir a terra e transformá-la num enorme deserto! Ele devasta sua superfície e dispersa seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacerdotes e povo, servos e senhores, servas e senhoras, os que compram e os que vendem, os que emprestam e os que tomam emprestado, credores e devedores, ninguém será poupado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra será completamente esvaziada e saqueada. O SENHOR falou!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra lamenta e seca, sim, o mundo definha e murcha; até mesmo os mais nobres da terra definham.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A terra sofre por causa do pecado de seus habitantes, pois transgrediram as leis de Deus, violaram seus decretos e quebraram sua aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, a maldição consome a terra; seus habitantes pagam por seus pecados. São destruídos pelo fogo, e apenas alguns sobrevivem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O vinho novo seca, e as videiras murcham; os que festejavam agora gemem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O som animado dos tamborins cessou, e já não se ouvem os gritos alegres de celebração; os acordes melodiosos da harpa se calaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acabaram-se as alegrias do vinho e das canções; a bebida forte tem gosto amargo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade se contorce em meio ao caos; todas as casas estão trancadas, para que ninguém entre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nas ruas, multidões clamam por vinho; a alegria se transformou em tristeza, a celebração foi expulsa da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A cidade foi deixada em ruínas; seus portões foram despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim é em toda a terra: sobrou apenas um remanescente, como as azeitonas que sobram quando a árvore é sacudida, como as uvas que restam na videira depois da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas todos que restaram gritam e cantam de alegria; os que moram no oeste louvam a majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nas terras do leste, deem glória ao SENHOR; nas terras além do mar, louvem o nome do SENHOR, o Deus de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouvimos cânticos de louvor desde os confins da terra, cânticos que glorificam o Justo! Meu coração, porém, está pesado de angústia; chorem por mim, pois desfaleço. O engano ainda prevalece; há traição por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Terror, armadilhas e laços esperam por vocês, habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os que fogem apavorados cairão numa armadilha; os que escaparem da armadilha serão pegos num laço. Destruição cai dos céus como chuva; os alicerces da terra estremecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra se despedaçou; está totalmente destruída e é sacudida com violência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terra cambaleia como um bêbado, estremece como uma tenda na tempestade. Cai e não voltará a se levantar, pois a culpa de sua rebelião é pesada demais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará os poderes celestiais nos céus e os governantes das nações na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serão reunidos e presos, trancados na prisão e, por fim, castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o esplendor da lua minguará, e o brilho do sol se apagará, pois o SENHOR dos Exércitos reinará no monte Sião; reinará com grande glória em Jerusalém, diante das autoridades do povo.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR, honrarei e louvarei teu nome, pois és meu Deus. Fazes coisas maravilhosas! Tu as planejaste há muito tempo e agora as realizaste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Transformas cidades poderosas em montes de ruínas; cidades com muros fortes se tornam escombros. Belos palácios em terras distantes são destruídos e jamais serão reconstruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, nações fortes declararão tua glória; povos cruéis te temerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas tu, SENHOR, és fortaleza para os pobres, torre de refúgio para os necessitados em sua angústia. És abrigo contra a tempestade e sombra contra o calor. Pois os atos opressores dos cruéis são como tempestade que açoita um muro,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como o calor implacável do deserto. Tu, porém, calas o rugido das nações estrangeiras; como a sombra de uma nuvem diminui o calor implacável, assim os cânticos de soberba dos cruéis são silenciados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em Jerusalém, o SENHOR dos Exércitos oferecerá um grande banquete para todos os povos do mundo. Será um banquete delicioso, com vinho puro e envelhecido e carne da melhor qualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali removerá a nuvem de tristeza, a sombra escura que cobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele engolirá a morte para sempre; o SENHOR Soberano enxugará todas as lágrimas! Removerá para sempre todo insulto, contra sua terra e seu povo. O SENHOR falou!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, o povo dirá: “Este é nosso Deus! Confiamos nele, e ele nos salvou! Este é o SENHOR, em quem confiamos; alegremo-nos em seu livramento!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a mão do SENHOR descansará sobre Jerusalém. Moabe, porém, será esmagada; será como palha pisada e deixada para apodrecer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus empurrará para baixo o povo de Moabe, como um nadador empurra a água para baixo com as mãos. Acabará com seu orgulho e com todas as suas obras perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os muros altos de Moabe serão demolidos; serão derrubados por terra, até o pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, todos na terra de Judá entoarão este cântico: Nossa cidade é forte; estamos cercados pelos muros da salvação de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abram os portões para os justos, deixem entrar os fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu guardarás em perfeita paz todos que em ti confiam, aqueles cujos propósitos estão firmes em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiem sempre no SENHOR, pois o SENHOR Deus é a Rocha eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele humilha os orgulhosos; rebaixa a cidade arrogante e a lança ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os pobres a pisoteiam, e os necessitados caminham sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para os justos, porém, o caminho é reto. Tu, que ages com retidão, tornas plano o caminho adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>SENHOR, ao seguir tuas justas decisões, depositamos em ti nossa esperança; o desejo de nosso coração é glorificar teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>À noite eu te procuro, ó Deus; pela manhã te busco de todo o coração. Pois só quando vens julgar a terra as pessoas aprendem a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tua bondade com os perversos não os leva a fazer o bem. Embora outros pratiquem a justiça, eles continuam a fazer o mal; não levam em conta a majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó SENHOR, eles não prestam atenção à tua mão levantada; mostra-lhes teu zelo em defender teu povo. Então serão envergonhados; que o fogo de tua ira consuma teus inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>SENHOR, tu nos concederás paz; sim, tudo que realizamos vem de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, nosso Deus, outros senhores nos governaram, mas só a ti adoramos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aqueles a quem servimos estão mortos; seus espíritos jamais voltarão a viver. Tu os atacaste e os destruíste; há muito caíram no esquecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó SENHOR, engrandeceste nosso povo; sim, tu nos tornaste grandes. Expandiste nossas fronteiras e foste glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, em angústia te buscamos; oramos sob o peso de tua disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como a mulher grávida que se contorce e grita de dor quando dá à luz, assim estávamos em tua presença, SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nós também nos contorcemos de dor intensa, mas nosso sofrimento em nada resultou. Não trouxemos salvação à terra, nem vida ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Teus mortos, porém, viverão; seus corpos ressuscitarão. Aqueles que dormem na terra se levantarão e cantarão de alegria. Pois tua luz que dá vida descerá como o orvalho sobre teu povo no lugar dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vá para casa, meu povo, e tranque as portas! Esconda-se por um breve tempo, até que tenha passado a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vejam, o SENHOR vem dos céus para castigar os habitantes da terra por seus pecados! A terra já não esconderá os que foram mortos; ela os mostrará para que todos os vejam.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR tomará sua veloz e terrível espada e castigará o Leviatã, a serpente que se move com rapidez, a serpente que se enrola e se contorce. Ele matará o dragão do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Naquele dia, cantem sobre a videira frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o SENHOR, a vigiarei e a regarei com cuidado. Dia e noite a vigiarei, para que ninguém lhe cause dano.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Minha ira terá passado; se houver espinhos e mato crescendo ali, eu os atacarei e os queimarei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a menos que se voltem para mim e me peçam ajuda. Que façam as pazes comigo, sim, que façam as pazes comigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Está chegando o tempo em que os descendentes de Jacó criarão raízes; Israel brotará e florescerá e encherá de frutos toda a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso o SENHOR feriu Israel como feriu seus inimigos? Destruiu o povo como destruiu seus adversários?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não, mas os exilou para que lhe prestassem contas; foram exilados de sua terra, como se um vento oriental os tivesse soprado para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR fez isso para purificar Israel de sua perversidade, para remover todo o seu pecado. Por isso, todos os santuários idólatras serão reduzidos a pó; nenhum poste de Aserá ou altar de incenso continuará em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As cidades fortificadas ficarão silenciosas e vazias, as casas, abandonadas, as ruas, cobertas de ervas daninhas. Bezerros pastarão ali e mastigarão brotos e ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Israel é como os ramos secos de uma árvore, quebrados e usados para acender o fogo sob as panelas; é nação tola e insensata. Por isso, aquele que os criou não terá compaixão nem misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chegará o dia, porém, em que o SENHOR os ajuntará como grãos colhidos à mão. Um por um, ele os reunirá, desde o rio Eufrates, no leste, até o ribeiro do Egito, no oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, soará a grande trombeta. Muitos que estavam perecendo no exílio na Assíria e no Egito voltarão a Jerusalém para adorar o SENHOR em seu santo monte.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera a orgulhosa cidade de Samaria, a coroa gloriosa dos bêbados de Israel! Fica na parte alta de um vale fértil, mas sua beleza gloriosa murchará como uma flor. Ela é o orgulho de um povo que o vinho derrubou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor enviará um exército poderoso contra ela; como forte tempestade de granizo, chuva torrencial, ou violenta inundação, eles irromperão contra ela e a derrubarão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A orgulhosa cidade de Samaria, a coroa gloriosa dos bêbados de Israel, será pisoteada pelos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fica na parte alta de um vale fértil, mas sua beleza gloriosa murchará como uma flor. Quem a vir a apanhará, como o figo temporão que alguém apanha e come.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, o próprio SENHOR dos Exércitos será a coroa gloriosa de Israel. Será o orgulho e a alegria do remanescente de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dará a seus juízes anseio pela justiça e coragem aos guerreiros que defendem seus portões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, porém, Israel é conduzida por bêbados, que vacilam por causa do vinho e cambaleiam por causa do álcool. Os sacerdotes e os profetas cambaleiam por causa da bebida forte e ficam tontos por causa do vinho. Vacilam quando têm visões e cambaleiam quando pronunciam suas decisões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Suas mesas estão cobertas de vômito; há sujeira por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntam: “Quem o SENHOR pensa que somos? Por que fala conosco dessa maneira? Acaso somos crianças pequenas, recém-desmamadas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele nos diz as mesmas coisas repetidamente, uma linha de cada vez, uma linha mais uma vez, um pouco aqui, um pouco ali!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora o SENHOR terá de falar a seu povo por meio de opressores estrangeiros de língua estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele disse a seu povo: “Este é o lugar de descanso; que os exaustos repousem aqui. Este é o lugar de conforto”, mas eles não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, mais uma vez, o SENHOR lhes explicará sua mensagem, uma linha de cada vez, uma linha mais uma vez, um pouco aqui, um pouco ali, para que tropecem e caiam; serão feridos, pegos em armadilhas e capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, ouçam esta mensagem do SENHOR, vocês, governantes zombadores em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dizem: “Fizemos um acordo para enganar a morte, uma negociação para evitar a sepultura. A destruição que se aproxima jamais nos tocará, pois construímos um forte refúgio feito de mentiras e engano”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR Soberano: “Vejam, ponho em Sião uma pedra angular, uma pedra firme e testada! É uma pedra angular preciosa, sobre a qual se pode construir com segurança; quem crer jamais será abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Provarei vocês com a corda de medir da justiça e com o prumo da retidão. Porque seu refúgio é feito de mentiras, uma tempestade de granizo o derrubará. Porque é feito de engano, uma inundação o arrastará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cancelarei o acordo que fizeram para enganar a morte, acabarei com sua negociação para evitar a sepultura. Quando o terrível inimigo chegar, vocês serão pisoteados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A inundação virá repetidamente, a cada manhã, dia e noite, até que sejam levados embora”. Essa mensagem deixará seu povo aterrorizado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A cama que vocês fizeram é curta demais para se deitarem, os cobertores são muito estreitos para se cobrirem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR virá, como fez contra os filisteus no monte Perazim e contra os amorreus em Gibeão. Virá para fazer algo estranho, para realizar um ato incomum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois o Soberano SENHOR dos Exércitos disse claramente que está decidido a destruir toda a terra. Portanto, deixem de zombar, ou seu castigo será ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ouçam o que vou dizer; escutem e prestem muita atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaso o agricultor vive arando a terra, mas nunca semeia? Vive preparando o solo, mas nunca planta?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por fim, não lança as sementes de endro, cominho, trigo, cevada e trigo candeal, cada uma de maneira apropriada, cada uma em seu devido lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O agricultor sabe exatamente o que fazer, pois Deus lhe deu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não se debulha o endro com uma marreta; ele é malhado com uma vara. Não se passa uma roda de trilhar sobre o cominho; ele é batido de leve com uma ripa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É fácil moer o cereal para o pão, portanto ele não o soca demais. Ele o debulha sob as rodas de uma carroça, mas não o tritura até virar pó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos é excelente mestre e dá grande sabedoria ao agricultor.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Que aflição espera Ariel, a cidade de Davi! Ano após ano celebram suas festas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, trarei calamidade sobre vocês; haverá muito choro e tristeza. Ariel se tornará exatamente o que significa seu nome: um altar coberto de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Serei seu inimigo, cercarei Jerusalém e atacarei seus muros. Levantarei torres de cerco e a destruirei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, das profundezas da terra, você falará; suas palavras virão do pó. Sua voz sussurrará do chão, como um fantasma chamado da sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“De repente, porém, seus inimigos cruéis serão esmagados como o mais fino pó. Seus muitos agressores serão expulsos como palha ao vento. De repente, num instante,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>eu, o SENHOR dos Exércitos, entrarei em ação com trovão, terremoto e grande estrondo, com vendaval, tempestade e fogo consumidor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as nações que lutam contra Ariel desaparecerão como um sonho. Os que atacam seus muros sumirão como uma visão noturna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O faminto sonha que está comendo, mas ao acordar ainda sente fome. O sedento sonha que está bebendo, mas ao amanhecer ainda sente sede. Assim será com seus muitos inimigos, aqueles que atacam o monte Sião”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estão espantados? Não acreditam? Continuem cegos, se quiserem. Estão entorpecidos, mas não é pelo vinho; cambaleiam, mas não é por bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É porque o SENHOR derramou sobre vocês um espírito de sono profundo; fechou os olhos de seus profetas e videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para eles, todos os acontecimentos futuros desta visão são um livro selado. Quando você o entregar aos que sabem ler, dirão: “Não podemos ler, pois está selado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o entregar aos que não sabem ler, dirão: “Não sabemos ler”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o Senhor diz: “Este povo fala que me pertence; honra-me com os lábios, mas o coração está longe de mim. A adoração que me prestam não passa de regras ensinadas por homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, mais uma vez deixarei este povo maravilhado com obras maravilhosas. A sabedoria dos sábios passará, e a inteligência dos inteligentes desaparecerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que aflição espera os que procuram esconder seus planos do SENHOR, que realizam seus atos perversos na escuridão! Dizem: “O SENHOR não nos vê; não sabe o que se passa”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como são tolos! Ele é o oleiro e certamente é maior que vocês, o barro. Pode o objeto criado dizer sobre aquele que o criou: “Ele não me fez”? Pode o vaso dizer: “O oleiro não sabe o que faz”?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Logo, em pouco tempo, os bosques do Líbano se tornarão campo fértil, e o campo fértil produzirá colheitas fartas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, os surdos ouvirão as palavras lidas de um livro, e os cegos verão no meio da escuridão e das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os humildes ficarão cheios de alegria do SENHOR, e os pobres exultarão no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O opressor já não existirá, o arrogante desaparecerá, e os que tramam o mal serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que condenam os inocentes com testemunhos falsos desaparecerão. O mesmo acontecerá aos que trapaceiam para perverter a justiça e contam mentiras para destruir os inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso o SENHOR, que resgatou Abraão, diz ao povo de Israel: “Meu povo não será mais envergonhado, nem ficará pálido de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando virem seus muitos filhos e todas as bênçãos que lhes dei, reconhecerão a santidade do Santo de Jacó e temerão o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os que se desviam terão discernimento, e os que se queixam aceitarão instrução.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Que aflição espera meus filhos rebeldes!”, diz o SENHOR. “Vocês fazem planos contrários aos meus, acordos não dirigidos por mim; com isso, amontoam pecado sobre pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, sem me consultar, desceram ao Egito em busca de ajuda. Puseram sua confiança na proteção do faraó; tentaram esconder-se na sombra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, ao confiar no faraó, serão envergonhados; ao esconder-se nele, serão humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, embora o poder dele se estenda até Zoã, e seus embaixadores tenham chegado a Hanes,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>todos que confiam nele serão envergonhados; ele de nada os ajudará, mas sim lhes trará humilhação e desonra.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Recebi esta mensagem acerca dos animais do Neguebe: As caravanas se movem lentamente pelo terrível deserto, lugar de leoas e leões, de serpentes e cobras venenosas. Seguem em direção ao Egito, com jumentos carregados de riquezas, camelos levando muitos tesouros, pagamentos em troca de proteção. O Egito nada dará como retribuição;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>as promessas do Egito não têm valor algum! Por isso eu o chamo de Raabe, o Dragão Inofensivo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora vá e escreva estas palavras; registre-as num livro. Elas permanecerão até o fim dos tempos como testemunha</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de que esse povo é rebelde e teimoso e se recusa a ouvir a lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dizem aos videntes: “Não tenham mais visões!”, e aos profetas: “Não nos digam o que é certo. Falem de coisas agradáveis, contem-nos mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esqueçam a verdade, saiam do caminho estreito. Parem de nos falar do Santo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a resposta do Santo de Israel: “Porque desprezam o que lhes digo e preferem confiar em opressão e mentiras,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a calamidade virá sobre vocês de repente, como um muro inclinado que se rompe e desmorona. Num instante desabará e cairá por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serão despedaçados como vasilha de barro, esmigalhados tão completamente que não sobrará um caco grande o suficiente para tirar brasas da lareira ou um pouco de água do poço”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano, o Santo de Israel: “Vocês só serão salvos se voltarem para mim e em mim descansarem. Na tranquilidade e na confiança está sua força, mas vocês não quiseram saber.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disseram: ‘Nada disso! Entraremos na batalha, montados em cavalos velozes’. A única velocidade que verão, porém, será a de seus inimigos os perseguindo!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada um deles perseguirá mil de vocês; cinco deles farão todos vocês fugirem. Serão deixados como mastro solitário numa colina, como bandeira no alto de um monte distante”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, o SENHOR esperará até que voltem para ele, para lhes mostrar seu amor e compaixão. Pois o SENHOR é Deus fiel; felizes os que nele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó povo de Sião, que mora em Jerusalém, você não chorará mais! Ele será bondoso quando lhe pedirem ajuda; certamente atenderá a seus clamores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Embora o Senhor lhes tenha dado angústia como alimento e aflição como bebida, ele permanecerá com vocês para lhes ensinar. Vocês verão seu mestre com os próprios olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e seus ouvidos o ouvirão. Uma voz atrás de vocês dirá: “Este é o caminho pelo qual devem andar”, quer se voltem para a direita, quer para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então vocês destruirão todos os seus ídolos de prata e suas valiosas imagens de ouro. Jogarão tudo fora como se fossem trapos imundos e dirão: “Já vai tarde!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR os abençoará com chuva na época de plantar. Terão colheitas fartas e muita pastagem para seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os bois e os jumentos que lavram a terra comerão cereais de boa qualidade, e o vento levará a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No dia em que seus inimigos forem massacrados e as torres caírem, haverá riachos correndo em todos os montes e colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A lua será tão brilhante quanto o sol, e o sol será sete vezes mais claro, como a luz de sete dias em um só! Assim será quando o SENHOR começar a sarar seu povo e a curar as feridas que lhe causou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vejam, o SENHOR vem de longe, ardendo de ira, cercado de densas nuvens de fumaça! Seus lábios estão cheios de fúria, suas palavras consomem como fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seu sopro é como inundação que sobe até o pescoço de seus inimigos. Com sua peneira, separará as nações para a destruição; colocará nelas um freio e as levará à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas vocês entoarão um cântico de alegria, como os cânticos das festas sagradas. Vocês se alegrarão, como quando o flautista conduz um grupo de peregrinos a Jerusalém, o monte do SENHOR, a Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR fará ouvir sua voz majestosa e mostrará a força de seu braço poderoso. Em sua ira, descerá com chamas devoradoras, chuvas torrenciais, tempestades e pedras de granizo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por ordem do SENHOR, os assírios serão despedaçados; ele os ferirá mortalmente com seu cetro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando o SENHOR os ferir com sua vara de castigo, seu povo celebrará com tamborins e harpas. Ele levantará seu braço poderoso e lutará contra seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tofete, o lugar de fogo, há muito está pronto para o rei assírio; um monte de lenha aguarda sobre a fogueira. O sopro do SENHOR, como fogo de um vulcão, a acenderá.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera os que buscam a ajuda do Egito, que confiam em seus cavalos, carros e cavaleiros e dependem da força de exércitos humanos em vez de olhar para o SENHOR, o Santo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em sua sabedoria, o SENHOR enviará grande calamidade; não mudará de ideia. Ele se levantará contra os perversos e contra aqueles que os ajudam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os egípcios são simples mortais, e não Deus! Seus cavalos são apenas carne, e não espírito! Quando o SENHOR levantar a mão contra eles, tropeçarão aqueles que ajudam e aqueles que são ajudados; todos cairão e morrerão juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois o SENHOR me disse: “Quando um leão jovem e forte ruge sobre a ovelha que ele matou, não se assusta com os gritos nem com os ruídos de um bando de pastores. De igual modo, o SENHOR dos Exércitos descerá e lutará sobre o monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos sobrevoará Jerusalém e a protegerá como uma ave protege o ninho. Defenderá e livrará a cidade, passará sobre ela e a salvará”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ó israelitas, embora sejam rebeldes e perversos, voltem para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegará o dia em que cada um de vocês jogará fora os ídolos de ouro e as imagens de prata que suas mãos pecaminosas fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Os assírios serão destruídos, mas não por espadas de homens. A espada de Deus os ferirá; entrarão em pânico e fugirão. Os jovens assírios serão levados como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Até os mais fortes tremerão de pavor, e os príncipes fugirão ao ver suas bandeiras de guerra.” Assim diz o SENHOR, cujo fogo queima em Sião, cujas chamas ardem em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vejam, aí vem um rei justo! Seus príncipes governarão com retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cada um será como abrigo contra o vento e refúgio contra a tempestade, como riacho no deserto e sombra de uma grande pedra em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todos que têm olhos verão a verdade, e todos que têm ouvidos a ouvirão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até os que se iram depressa terão bom senso e entendimento, e os que gaguejam falarão com clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, os tolos não serão considerados heróis, e as pessoas sem caráter não serão respeitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois os tolos dizem tolices e planejam o mal. Praticam a perversidade e espalham falsos ensinamentos a respeito do SENHOR. Negam comida aos famintos e não dão água aos sedentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As artimanhas dessa gente sem caráter são perversas; tramam planos maldosos e mentem para condenar os pobres, mesmo quando a causa dos pobres é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os generosos, porém, planejam fazer o que é generoso e permanecem firmes em sua generosidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ouçam, mulheres negligentes; prestem atenção, vocês que são tão arrogantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em breve, pouco mais de um ano, vocês, presunçosas, ficarão apavoradas. Suas plantações de frutas nada produzirão, e não haverá colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremam, mulheres negligentes, deixem de lado sua arrogância. Arranquem suas lindas roupas e vistam-se de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Batam no peito em lamento por suas belas propriedades e videiras frutíferas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois suas terras ficarão cobertas de espinhos e mato; seus lares alegres e suas cidades felizes desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O palácio será abandonado, e a cidade, sempre agitada, ficará vazia. Jumentos selvagens andarão soltos, e rebanhos pastarão nas fortalezas e nas torres de vigia,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que, por fim, o Espírito seja derramado do céu sobre nós. Então o deserto se tornará campo fértil, e o campo fértil produzirá colheitas fartas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A retidão governará no deserto, e a justiça, no campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E essa justiça trará paz; haverá sossego e confiança para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Meu povo viverá em paz, tranquilo em seu lar; terá descanso e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda que os bosques sejam destruídos e a cidade seja arrasada,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o povo será abençoado. Onde quer que semeiem, terão colheitas fartas; seu gado e seus jumentos pastarão livremente.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera vocês, assírios, que destroem os outros, mas nunca foram destruídos! Traem outros, mas nunca foram traídos. Quando terminarem de destruir, serão destruídos. Quando terminarem de trair, serão traídos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas tem misericórdia de nós, SENHOR, pois esperamos em ti. Sê nosso braço forte a cada dia, nossa salvação em tempos de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O inimigo corre quando ouve tua voz; quando te levantas, as nações fogem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como os campos são despojados por lagartas e gafanhotos, assim o exército da Assíria será despojado!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embora o SENHOR seja grandioso e viva nos céus, fará de Sião a habitação de sua justiça e retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele será seu firme alicerce e lhe proverá farto suprimento de salvação, sabedoria e conhecimento; o temor do SENHOR será seu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, porém, seus guerreiros valentes choram em público; seus embaixadores da paz derramam lágrimas de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Suas estradas estão desertas; ninguém mais viaja por elas. Quebraram o tratado de paz e não se importam com as promessas que fizeram perante testemunhas; não têm respeito por ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra de Israel murcha de tanto chorar; o Líbano seca de vergonha. A planície de Sarom agora é um deserto; Basã e Carmelo foram saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR, no entanto, diz: “Agora me levantarei; agora mostrarei meu poder e minha força.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês só produzem capim seco e palha; seu sopro se transformará em fogo e os consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seu povo será completamente queimado, como espinheiros cortados e lançados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prestem atenção ao que fiz, nações distantes! Vocês que estão próximas, reconheçam meu poder!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pecadores em Sião tremem de medo; o terror se apodera dos ímpios. “Quem pode conviver com esse fogo consumidor? Quem pode sobreviver a essas chamas devoradoras?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que são justos e íntegros, que não lucram por meios desonestos, que se mantêm afastados de subornos, que não dão ouvidos aos que tramam assassinatos, que fecham os olhos para toda tentação de fazer o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>esses habitarão nas alturas; as rochas dos montes serão sua fortaleza. Terão provisão de alimento e não lhes faltará água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus olhos verão o rei em todo o seu esplendor, verão uma terra que se estende para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês se lembrarão deste tempo de terror e perguntarão: “Onde estão os oficiais que contaram nossas torres? Onde estão os que registraram o despojo tirado de nossa cidade derrotada?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não verão mais esse povo arrogante, que fala uma língua estranha e desconhecida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em vez disso, verão Sião como lugar de festas sagradas; verão Jerusalém, cidade tranquila e segura. Será como uma tenda com as cordas bem esticadas e estacas firmemente cravadas no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR será nosso Poderoso; será como um largo rio de proteção que nenhum adversário consegue atravessar, em que nenhuma embarcação inimiga consegue navegar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois o SENHOR é nosso juiz, nosso comandante e nosso rei; ele nos livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As velas dos inimigos pendem soltas de mastros quebrados, presas com cordas inúteis. Seu tesouro será repartido entre o povo de Israel; até mesmo os deficientes físicos receberão sua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo já não dirá: “Estamos doentes e indefesos”, pois o SENHOR perdoará seus pecados.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Venham e escutem, nações da terra; o mundo e tudo que nele há, ouçam minhas palavras!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois é grande a ira do SENHOR com as nações; está furioso com todos os seus exércitos. Ele as destruirá por completo, ele as condenará à matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seus mortos não serão sepultados; o fedor de seus cadáveres encherá a terra, e o sangue escorrerá pelos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os céus lá no alto se dissolverão e desaparecerão como pergaminho enrolado. As estrelas cairão do céu, como folhas secas da videira, como figos murchos da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando minha espada tiver terminado seu trabalho nos céus, cairá sobre Edom, a nação que condenei à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada do SENHOR está banhada em sangue e coberta de gordura, de sangue de cordeiros e bodes, de gordura de carneiros. Sim, o SENHOR oferecerá um sacrifício na cidade de Bozra, fará grande matança em Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até homens fortes como bois morrerão, tanto os mais jovens como os mais velhos. A terra ficará ensopada de sangue, e o solo, cheio de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois é o dia da vingança do SENHOR, o ano em que retribuirá a Edom por tudo que fez a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os riachos de Edom se encherão de piche ardente, e a terra ficará coberta de fogo e enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esse julgamento sobre Edom jamais terá fim; sua fumaça subirá para sempre. A terra ficará deserta de geração em geração; ninguém voltará a habitar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali viverão a coruja do deserto e o mocho, o corujão e o corvo. Pois Deus medirá aquela terra com cuidado; ele a medirá para o caos e para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela se chamará Terra do Nada, e logo seus nobres desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Espinhos invadirão seus palácios, urtigas e cardos crescerão em suas fortalezas. As ruínas serão morada de chacais e habitação de corujas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Animais do deserto se misturarão ali com hienas, bodes selvagens berrarão uns para os outros entre as ruínas, criaturas da noite irão até lá para descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali a coruja fará seu ninho e porá seus ovos; chocará os filhotinhos e os cobrirá com suas asas. Os abutres também irão para lá, cada um com seu par.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Procurem no livro do SENHOR e vejam o que ele fará. Não faltará nenhum desses animais, nenhum deles ficará sem par, pois o SENHOR assim prometeu; seu Espírito fará tudo se realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele lançou sortes e dividiu a terra e a entregou a essas criaturas como propriedade. Elas a possuirão para sempre, de geração em geração.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As regiões desabitadas e o deserto exultarão; a terra desolada se alegrará e florescerá como o açafrão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Haverá muitas flores, cânticos e alegria! Os desertos se tornarão verdes como os montes do Líbano, belos como o monte Carmelo e a planície de Sarom. Ali o SENHOR mostrará sua glória, o esplendor de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fortaleçam os de mãos cansadas, apoiem os de joelhos fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Digam aos de coração temeroso: “Sejam fortes e não temam, pois seu Deus vem para vingar-se de seus inimigos; ele vem para salvá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando ele vier, abrirá os olhos dos cegos e os ouvidos dos surdos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os aleijados pularão como o cervo, e os mudos cantarão de alegria. Fontes brotarão no deserto, e rios correrão na região desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O solo ressecado se tornará um açude, e a terra sedenta, mananciais de água. O capim, a cana e o junco florescerão onde antes viviam os chacais do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um caminho largo atravessará a terra antes desabitada e será chamado Caminho de Santidade; os impuros jamais passarão por ele. Será somente para os que andam nos caminhos de Deus; os tolos jamais andarão por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao longo desse trajeto, leões não ficarão à espreita, nem qualquer outro animal feroz. Não haverá nenhum perigo; somente os redimidos andarão por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os que foram resgatados pelo SENHOR voltarão; entrarão cantando em Sião, coroados com alegria sem fim. A tristeza e o lamento desaparecerão, e eles ficarão cheios de alegria e felicidade.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo quarto ano do reinado de Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou as cidades fortificadas de Judá e as conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei da Assíria enviou, de Láquis, seu comandante em chefe, junto com um grande exército, para confrontarem o rei Ezequias em Jerusalém. Os assírios se posicionaram ao lado do aqueduto que abastece o tanque superior, perto do caminho para o campo onde se lava roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes são os oficiais que saíram ao encontro deles: Eliaquim, filho de Hilquias, o administrador do palácio; Sebna, o secretário da corte; e Joá, filho de Asafe, o historiador do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O porta-voz do rei assírio mandou que transmitissem esta mensagem a Ezequias: “Assim diz o grande rei da Assíria: Em que você confia, que lhe dá tanta segurança?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pensa que meras palavras podem substituir experiência e força militar? Com quem você conta para se rebelar contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com o Egito? Se você se apoiar no Egito, ele será como um junco que se quebra sob seu peso e perfura sua mão. O faraó, rei do Egito, não é digno de nenhuma confiança!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Talvez vocês digam: ‘Confiamos no SENHOR, nosso Deus!’. Mas não foi a ele que Ezequias insultou? Ezequias não destruiu os santuários e altares dele e obrigou todos em Judá e Jerusalém a adorarem somente no altar em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Vou lhes dizer uma coisa: Façam um acordo com meu senhor, o rei da Assíria. Eu lhes darei dois mil cavalos se forem capazes de encontrar homens em número suficiente para montá-los!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com seu exército minúsculo, como podem pensar em desafiar até o contingente mais fraco do exército de meu senhor, mesmo com a ajuda dos carros e dos cavaleiros do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Além disso, imaginam que invadimos sua terra sem a direção do SENHOR? Foi o próprio SENHOR que nos disse: ‘Ataquem essa terra e destruam-na!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Eliaquim, Sebna e Joá disseram ao porta-voz: “Por favor, fale conosco em aramaico, pois entendemos bem essa língua. Não fale em hebraico, pois o povo sobre o muro o ouvirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O porta-voz, no entanto, respondeu: “Vocês pensam que meu senhor enviou essa mensagem apenas para vocês e para seu senhor? Ele quer que todo o povo a ouça, pois, quando cercarmos esta cidade, eles sofrerão junto com vocês. Ficarão tão famintos e sedentos que comerão as próprias fezes e beberão a própria urina!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o porta-voz se levantou e gritou em hebraico: “Ouçam esta mensagem do grande rei da Assíria!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o rei: Não deixem que Ezequias os engane. Ele jamais será capaz de livrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não deixem que ele os convença a confiar no SENHOR, dizendo: ‘Certamente o SENHOR nos livrará; esta cidade jamais cairá nas mãos do rei da Assíria’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não deem ouvidos a Ezequias! Estas são as condições que o rei da Assíria oferece: Façam as pazes comigo, abram as portas e saiam. Então, cada um de vocês continuará a comer de sua própria videira e de sua própria figueira e a beber de seu próprio poço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, providenciarei que sejam levados a outra terra como esta, uma terra com cereais e vinho novo, com pão e vinhedos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não deixem Ezequias enganá-los, dizendo: ‘O SENHOR nos livrará!’. Acaso os deuses de alguma outra nação livraram seu povo do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que aconteceu aos deuses de Hamate e de Arpade? E quanto aos deuses de Sefarvaim? Acaso algum deus livrou Samaria de meu poder?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Qual dos deuses de qualquer nação foi capaz de livrar seu povo de meu poder? O que os faz pensar que o SENHOR pode livrar Jerusalém de minhas mãos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o povo permaneceu em silêncio e não disse uma palavra sequer, pois Ezequias havia ordenado: “Não lhe respondam”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, administrador do palácio, Sebna, secretário da corte, e Joá, filho de Asafe, historiador do reino, voltaram a Ezequias. Rasgaram suas roupas e foram contar ao rei o que o porta-voz tinha dito.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Ezequias ouviu esse relato, rasgou as roupas, vestiu-se com panos de saco e entrou no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou Eliaquim, o administrador do palácio, Sebna, o secretário da corte, e os principais sacerdotes, todos vestidos com panos de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles lhe disseram: “Assim diz o rei Ezequias: ‘Hoje é um dia de angústia, insulto e humilhação. É como quando a criança está prestes a nascer, mas a mãe não tem forças para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, talvez o SENHOR, seu Deus, tenha ouvido o porta-voz que o rei da Assíria enviou para desafiar o Deus vivo e o castigue por suas palavras. Por favor, ore por nós que restamos!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois que os oficiais do rei Ezequias transmitiram a mensagem ao profeta Isaías,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ele respondeu: “Digam ao rei que assim diz o SENHOR: ‘Não se assuste com os insultos que os mensageiros do rei da Assíria lançaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouça! Eu mesmo agirei contra o rei da Assíria, e ele receberá notícias que o farão voltar para sua terra. Ali eu providenciarei que ele seja morto à espada’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto isso, o porta-voz partiu de Jerusalém e foi consultar o rei da Assíria, pois tinha sido informado de que o rei havia deixado Láquis e estava atacando Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Logo depois, o rei Senaqueribe recebeu a notícia de que Tiraca, rei da Etiópia, havia saído com seu exército para lutar contra ele. Então enviou seus homens de volta a Ezequias em Jerusalém com a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Esta é uma mensagem para Ezequias, rei de Judá. Não deixe que seu Deus, em quem você confia, o engane com promessas de que Jerusalém não será conquistada pelo rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você sabe muito bem o que os reis da Assíria fizeram por onde passaram. Destruíram completamente todos que atravessaram seu caminho! Quem é você para escapar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso os deuses de outras nações, como Gozã, Harã, Rezefe, e o povo de Éden, que estava em Telassar, as livraram? Meus antecessores destruíram todos eles!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que aconteceu ao rei de Hamate e ao rei de Arpade? O que aconteceu aos reis de Sefarvaim, de Hena e de Iva?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que Ezequias recebeu a carta dos mensageiros e a leu, subiu ao templo do SENHOR e a estendeu diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Ezequias fez esta oração na presença do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ó SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, que estás entronizado entre os querubins! Só tu és Deus de todos os reinos da terra. Sim, tu criaste os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina teus ouvidos, ó SENHOR, e ouve! Abre teus olhos, ó SENHOR, e vê! Ouve as palavras com as quais Senaqueribe desafia o Deus vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“É verdade, SENHOR, que os reis da Assíria destruíram todas essas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lançaram os deuses dessas nações no fogo e os queimaram. É claro que os assírios conseguiram destruí-los! Não eram deuses de verdade, mas apenas ídolos de madeira e pedra moldados por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, SENHOR, nosso Deus, salva-nos do poder desse rei; então todos os reinos da terra saberão que somente tu, SENHOR, és Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaías, filho de Amoz, enviou esta mensagem a Ezequias: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Visto que você orou a mim a respeito de Senaqueribe, rei da Assíria,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o SENHOR proferiu esta palavra contra ele: “A filha virgem de Sião o despreza e ri de você. A filha de Jerusalém balança a cabeça com desdém enquanto você foge.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“A quem você desafiou e de quem zombou? Contra quem levantou a voz? Para quem olhou com arrogância? Para o Santo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio de seus mensageiros, desafiou o Senhor. Disse: ‘Com meus numerosos carros de guerra, conquistei os montes mais elevados, sim, os picos mais remotos do Líbano. Cortei seus cedros mais altos e seus melhores ciprestes. Cheguei a suas maiores alturas e explorei suas florestas mais densas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cavei poços em muitas terras estrangeiras e me refresquei com sua água. Com a sola de meu pé, sequei todos os rios do Egito!’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas você não sabe? Eu decidi tudo isso há muito tempo. Planejei essas coisas no passado distante, e agora as realizo. Planejei que você transformaria cidades fortificadas em montes de escombros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, seus habitantes perdem as forças e ficam assustados e envergonhados. São frágeis como a relva, indefesos como brotos verdes e tenros. São como capim que surge no telhado, queimado antes de crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mas eu o conheço bem; sei onde está e sei de suas idas e vindas; sei como se enfureceu contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, por causa de sua raiva contra mim e de sua arrogância, que eu mesmo ouvi, porei minha argola em seu nariz e meu freio em sua boca. Eu o farei voltar pelo mesmo caminho por onde veio”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaías disse a Ezequias: “Esta é a prova de que minhas palavras são verdadeiras: “Neste ano vocês comerão somente o que crescer por si, e no ano seguinte, o que brotar disso. Mas, no terceiro ano, semeiem e colham, cuidem de suas videiras e comam de seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês que restarem em Judá, os que escaparem da destruição, lançarão raízes em seu próprio solo, crescerão e darão frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois um remanescente de meu povo sairá de Jerusalém, um grupo de sobreviventes partirá do monte Sião. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará que isso aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“E assim diz o SENHOR a respeito do rei da Assíria: “Seus exércitos não entrarão em Jerusalém, nem dispararão contra ela uma só flecha. Não marcharão com escudos fora de seus portões, nem construirão rampas de terra contra seus muros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O rei voltará à terra dele pelo mesmo caminho por onde veio. Não entrará na cidade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por minha própria honra e por causa de meu servo Davi, defenderei esta cidade e a libertarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Naquela noite, o anjo do SENHOR foi ao acampamento assírio e matou 185 mil soldados assírios. Quando os sobreviventes acordaram na manhã seguinte, encontraram cadáveres por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, levantou acampamento e partiu para sua terra. Voltou para Nínive e ali ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Certo dia, enquanto ele adorava no templo de seu deus Nisroque, seus filhos Adrameleque e Sarezer o mataram à espada. Fugiram para a terra de Arate, e outro filho, Esar-Hadom, se tornou seu sucessor na Assíria.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo, Ezequias ficou doente e estava para morrer. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e transmitiu-lhe a seguinte mensagem: “Assim diz o SENHOR: ‘Ponha suas coisas em ordem, pois você vai morrer. Não se recuperará dessa doença’”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Ezequias ouviu isso, virou o rosto para a parede e orou ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ó SENHOR, lembra-te de como sempre te servi com fidelidade e devoção, e de como sempre fiz o que é certo aos teus olhos”. Depois, o rei chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Isaías recebeu esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Volte a Ezequias e diga-lhe: Assim diz o SENHOR, o Deus de seu antepassado Davi: ‘Ouvi sua oração e vi suas lágrimas. Acrescentarei quinze anos à sua vida</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e livrarei você e esta cidade do rei da Assíria. Sim, defenderei esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“‘Este é o sinal do SENHOR de que cumprirá o que prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farei a sombra do sol recuar dez graus no relógio de sol de Acaz’”. Então a sombra no relógio de sol de Acaz recuou dez graus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o rei Ezequias se recuperou, escreveu este poema:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse: “No pleno vigor de minha vida, devo entrar no lugar dos mortos? Serei roubado do restante de meus anos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu disse: “Nunca mais verei o SENHOR Deus na terra dos vivos. Nunca mais verei pessoa alguma, nem estarei com os que vivem neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Minha vida foi levada embora, como uma tenda de pastor na tempestade. Foi cortada como o tecelão corta o tecido do tear; de repente, minha vida se acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esperei a noite inteira com paciência, mas era como se leões me despedaçassem; de repente, minha vida se acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Delirante, chilreava como a andorinha ou como o grou, depois gemia como a pomba. Meus olhos se cansaram de olhar para o céu à espera de socorro. Estou aflito, Senhor; responde-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o que posso dizer? Ele mesmo enviou esta doença. Agora, andarei humildemente toda a vida, por causa da angústia que senti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Senhor, tua disciplina é boa, pois conduz à vida e à saúde. Tu restauras minha saúde e permites que eu viva!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sim, a angústia me fez bem, pois tu me livraste da morte e perdoaste todos os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois os mortos não podem exaltar-te; não podem entoar louvores. Aqueles que descem à cova já não podem esperar em tua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somente os vivos te louvam como faço hoje; cada geração fala de tua fidelidade à geração seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, o SENHOR está disposto a me curar! Com instrumentos de cordas, entoarei louvores todos os dias de minha vida, no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaías tinha dito aos servos de Ezequias: “Preparem uma pasta de figos e coloquem-na sobre a ferida, e Ezequias se recuperará”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias tinha perguntado: “Que sinal o SENHOR dará como prova de que irei ao templo do SENHOR?”.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pouco tempo depois, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente para Ezequias, pois soube que o rei tinha estado muito doente e havia se recuperado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias recebeu com alegria os mensageiros babilônios e lhes mostrou tudo que havia na casa do tesouro: a prata, o ouro, as especiarias e os óleos aromáticos. Também os levou para conhecer seu arsenal e lhes mostrou tudo que havia nos tesouros do rei. Não houve nada em seu palácio nem em seu reino que Ezequias não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o profeta Isaías foi ver o rei Ezequias e lhe perguntou: “O que esses homens queriam? De onde vieram?”. Ezequias respondeu: “Vieram da Babilônia, uma terra distante”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que viram em seu palácio?”, perguntou Isaías. “Viram tudo”, Ezequias respondeu. “Eu lhes mostrei tudo que possuo, todos os meus te­souros.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Isaías disse a Ezequias: “Ouça esta mensagem do SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Está chegando o dia em que tudo em seu palácio, todos os tesouros que seus antepassados acumularam até agora, será levado para a Babilônia. Não ficará coisa alguma’, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Até mesmo alguns de seus descendentes serão levados para o exílio. Eles se tornarão eunucos e servirão no palácio do rei da Babilônia’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ezequias disse a Isaías: “A mensagem do SENHOR que você transmitiu é boa”. Pois o rei pensava: “Pelo menos haverá paz e segurança durante minha vida”.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Consolem, consolem meu povo”, diz o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Falem com carinho a Jerusalém; digam-lhe que seus dias de luta acabaram e que seus pecados foram perdoados. Sim, o SENHOR a castigou em dobro por todos os seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam! Uma voz clama: “Abram caminho no deserto para o SENHOR! Preparem para nosso Deus uma estrada reta na terra desolada!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aterrem os vales, nivelem os montes e as colinas. Endireitem as curvas, tornem planos os trechos acidentados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então a glória do SENHOR será revelada, e todos a verão. O SENHOR falou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz disse: “Clame!”. Eu perguntei: “O que devo clamar?”. “Anuncie que os seres humanos são como capim; sua beleza passa depressa, como as flores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O capim seca e as flores murcham quando o SENHOR sopra sobre elas; o mesmo acontece aos seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O capim seca e as flores murcham, mas a palavra de nosso Deus permanece para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Sião, mensageiro de boas notícias, grite do alto dos montes! Grite mais forte, ó Jerusalém, grite sem medo! Diga às cidades de Judá: “Seu Deus está chegando!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, o SENHOR Soberano vem com poder; com braço forte governará. Vejam, ele traz consigo sua recompensa!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como pastor, ele alimentará seu rebanho; levará os cordeirinhos nos braços e os carregará junto ao coração; conduzirá ternamente as ovelhas com suas crias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem mais segurou os oceanos nas mãos? Quem mediu os céus com os dedos? Quem mais sabe o peso da terra ou pesou na balança os montes e as colinas?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem pode orientar o Espírito do SENHOR? Quem sabe o suficiente para aconselhá-lo ou instruí-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acaso o SENHOR já precisou do conselho de alguém? Necessita que o instruam a respeito do que é bom? Alguém lhe ensinou o que é certo ou lhe mostrou o caminho da sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não, pois todas as nações do mundo não passam de uma gota num balde. Não são nada mais que pó sobre a balança. Ele levanta toda a terra como se fosse um grão de areia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem toda a madeira nos bosques do Líbano nem todos os seus animais seriam suficientes para um holocausto digno de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As nações do mundo não têm valor para ele; aos seus olhos, valem menos que nada, são apenas vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quem vocês podem comparar Deus? Que imagem usarão para representá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso pode ser comparado a um ídolo feito num molde, coberto de ouro e enfeitado com correntes de prata?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem é pobre demais para ter um ídolo desses pode escolher madeira que não apodrece e um artesão habilidoso para entalhar uma imagem que não tombe!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acaso não ouviram? Não entendem? Estão surdos para as palavras de Deus, palavras que ele falou antes que o mundo existisse? Será que são tão ignorantes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus se senta acima do círculo da terra; para ele, as pessoas lá embaixo parecem gafanhotos. Estende os céus como uma cortina e faz com eles sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Julga os poderosos do mundo e reduz todos eles a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mal são plantados, mal chegam a criar raízes, logo murcham, quando sopra sobre eles; o vento os leva embora como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“A quem vocês me compararão? Quem é igual a mim?”, pergunta o Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhem para os céus; quem criou as estrelas? Ele as faz sair como um exército, uma após a outra, e chama cada uma pelo nome. Por causa de seu grande poder e sua força incomparável, nenhuma delas ousa se ausentar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ó Jacó, como pode dizer que o SENHOR não vê o que se passa? Ó Israel, como pode dizer que Deus não se importa com seus direitos?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você não ouviu? Não entendeu? O SENHOR é o Deus eterno, o Criador de toda a terra. Ele nunca perde as forças nem se cansa, e ninguém pode medir a profundidade de sua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dá forças aos cansados e vigor aos fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Até os jovens perdem as forças e se cansam, e os rapazes tropeçam de tão exaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os que confiam no SENHOR renovam suas forças; voam alto, como águias. Correm e não se cansam, caminham e não desfalecem.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouçam em silêncio diante de mim, povos do outro lado do mar; preparem seus argumentos mais convincentes. Venham agora e falem; o tribunal está pronto para ouvir seu caso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem instigou esse rei que vem do leste e o chamou para o justo serviço de Deus? Quem lhe dá vitória sobre muitas nações e permite que ele pisoteie seus reis? Com sua espada, reduz exércitos a pó; com seu arco, dispersa-os como palha ao vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele os persegue e segue adiante em segurança, mesmo que caminhe em território desconhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem realizou feitos tão poderosos e chamou cada nova geração, desde o princípio dos tempos? Eu, o SENHOR, o Primeiro e o Último, somente eu.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os povos do outro lado do mar observam com temor; terras distantes estremecem e se aprontam para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada um encoraja seu amigo, dizendo: “Seja forte!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O escultor anima o ourives, e o que faz moldes ajuda na bigorna. “Muito bem”, dizem, “está ficando bom.” Com todo o cuidado, juntam as partes e fixam o ídolo com pregos, para que não tombe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quanto a você, meu servo Israel, Jacó, meu escolhido, descendente de meu amigo Abraão,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>eu o chamei de volta dos confins da terra e disse: ‘Você é meu servo’. Pois eu o escolhi e não o lançarei fora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não tenha medo, pois estou com você; não desanime, pois sou o seu Deus. Eu o fortalecerei e o ajudarei; com minha vitoriosa mão direita o sustentarei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sim, todos os seus furiosos inimigos ficarão confusos e humilhados. Quem se opuser a você morrerá e não dará em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você procurará e não encontrará aqueles que tentaram conquistá-lo. Quem o atacar será reduzido a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois eu o seguro pela mão direita, eu, o SENHOR, seu Deus, e lhe digo: ‘Não tenha medo, estou aqui para ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora você não passe de um verme, ó Jacó, não tenha medo, pequenino Israel, pois eu o ajudarei. Eu sou o SENHOR, seu Redentor, eu sou o Santo de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você será um novo instrumento de debulhar, com muitos dentes afiados. Despedaçará seus inimigos e transformará os montes em palha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você os lançará para o alto, e o vento os levará embora; um redemoinho os espalhará. Então você se alegrará no SENHOR e se gloriará no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando os pobres e necessitados procurarem água e não a encontrarem, e tiverem a língua ressequida de sede, eu, o SENHOR, os ouvirei; eu, o Deus de Israel, jamais os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abrirei rios para eles nos planaltos e lhes darei fontes de água nos vales. Encherei o deserto de açudes e a terra seca, de mananciais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Plantarei árvores no deserto: cedro, acácia, murta, oliveira, cipreste, abeto e pinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, todos que virem esse milagre entenderão o que ele significa: o SENHOR fez isso, o Santo de Israel o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Apresentem a causa de seus ídolos”, diz o SENHOR. “Que eles mostrem o que são capazes de fazer”, diz o Rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Que nos digam o que aconteceu há muito tempo, para que analisemos as provas, ou digam o que o futuro reserva, para que saibamos o que acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sim, anunciem o que acontecerá nos dias por vir; então saberemos que são deuses de fato. Façam alguma coisa, boa ou má! Façam algo que cause espanto e nos encha de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas não! Vocês são menos que nada e nada podem fazer; os que escolhem vocês contaminam a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Eu, porém, levantei um líder que virá do norte; desde o leste ele invocará meu nome. Eu lhe darei vitória sobre os líderes dos povos; ele os pisará como o oleiro pisa o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quem lhes falou desde o começo que isto aconteceria? Quem previu estas coisas e os fez admitir que tinha razão? Ninguém disse coisa alguma, nem uma só palavra!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu fui o primeiro a dizer a Sião: ‘Veja! O socorro está a caminho!’. Enviarei a Jerusalém um mensageiro com boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nenhum de seus ídolos lhes disse isso, nenhum deles respondeu quando perguntei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>São objetos tolos e sem valor; todos os seus ídolos são vazios como o vento.”</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Vejam meu servo, que eu fortaleço; ele é meu escolhido, que me dá alegria. Pus sobre ele meu Espírito; ele trará justiça às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não gritará, nem levantará a voz em público.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará a chama que já está fraca; fará justiça a todos os injustiçados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vacilará nem desanimará, enquanto não fizer a justiça prevalecer em toda a terra. Até mesmo terras distantes, do outro lado do mar, aguardarão suas instruções.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus, o SENHOR, criou os céus e os estendeu; criou a terra e tudo que nela há. Dá fôlego a cada um e vida a todos que caminham sobre a terra. É ele quem diz:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu, o SENHOR, o chamei para mostrar minha justiça; eu o tomarei pela mão e o protegerei. Eu o darei a meu povo, Israel, como símbolo de minha aliança com eles, e você será luz para guiar as nações:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>abrirá os olhos dos cegos, libertará da prisão os cativos, livrará os que estão em calabouços escuros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu sou o SENHOR; este é meu nome! Não darei minha glória a ninguém, não repartirei meu louvor com ídolos esculpidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo que profetizei se cumpriu, e agora profetizarei novamente; eu lhes falarei do futuro antes que aconteça”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantem um novo cântico ao SENHOR, cantem seu louvor desde os confins da terra! Cantem, vocês que navegam pelos mares, todos vocês que moram em litorais distantes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levantem a voz, cidades do deserto, alegrem-se as vilas de Quedar! Exultem, habitantes de Sela, aclamem do alto dos montes!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o mundo inteiro glorifique o SENHOR e cante seu louvor!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR marchará como herói poderoso; sairá como guerreiro, cheio de fúria. Dará seu grito de guerra e esmagará todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Durante muito tempo, fiquei em silêncio; sim, me contive. Agora, porém, como a mulher no parto, gritarei, gemerei e ficarei ofegante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Arrasarei os montes e as colinas e acabarei com sua vegetação. Tornarei os rios em terra seca e secarei os açudes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conduzirei este povo cego por um novo caminho e o guiarei por um rumo desconhecido. Transformarei em luz a escuridão diante dele e tornarei planos os trechos acidentados. Sim, farei estas coisas; não o abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os que confiam em ídolos e dizem: ‘Vocês são nossos deuses’, sofrerão vergonhosa derrota.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouçam, surdos! Olhem e vejam, cegos!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é cego como meu povo, meu servo? Quem é surdo como meu mensageiro? Quem é cego como meu povo escolhido, o servo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês veem e reconhecem o que é certo, mas se recusam a fazê-lo. Ouvem com os ouvidos, mas não prestam atenção.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o SENHOR é justo, ele exaltou sua lei gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seu povo, porém, foi roubado e saqueado, escravizado, aprisionado e apanhado numa armadilha. São presa fácil para qualquer um e não têm quem os proteja, ninguém que os leve de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem ouvirá essas lições do passado e verá a ruína que os espera no futuro?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem permitiu que Israel fosse roubado e ferido? Foi o SENHOR, contra quem pecamos, pois seu povo não andou em seu caminho, nem obedeceu à sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso ele derramou sobre eles sua ira ardente e os destruiu na batalha. Ficaram envoltos em chamas, mas se recusaram a entender. Foram consumidos pelo fogo, mas não aprenderam a lição.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora, ó Jacó, ouça o SENHOR que o criou; ó Israel, assim diz aquele que o formou: “Não tema, pois eu o resgatei; eu o chamei pelo nome, você é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando passar por águas profundas, estarei a seu lado. Quando atravessar rios, não se afogará. Quando passar pelo fogo, não se queimará; as chamas não lhe farão mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eu sou o SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, seu Salvador. Dei o Egito como resgate por sua liberdade; em troca de você, dei a Etiópia e Sebá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Outros foram entregues em seu lugar, troquei a vida deles pela sua. Pois você é precioso para mim, é honrado e eu o amo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Não tema, pois estou com você; reunirei você e seus descendentes desde o leste e o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Direi ao norte e ao sul: ‘Tragam de volta meus filhos e filhas, desde os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tragam todos que me reconhecem como seu Deus, pois eu os criei para minha glória; fui eu quem os formou’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tragam o povo que tem olhos, mas é cego, que tem ouvidos, mas é surdo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reúnam as nações! Juntem os povos do mundo! Qual de seus ídolos predisse coisas semelhantes a estas? Qual deles pode prever o que acontecerá amanhã? Onde estão as testemunhas dessas previsões? Quem pode comprovar que disseram a verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Você é minha testemunha, ó Israel!”, diz o SENHOR. “Você é meu servo. Foi escolhido para me conhecer, para crer em mim, para entender que somente eu sou Deus. Não há outro Deus, nunca houve e nunca haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, somente eu, sou o SENHOR, e não há outro Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Primeiro, previ sua salvação, então o salvei e proclamei isso ao mundo. Nenhum deus estrangeiro jamais fez algo assim; você, Israel, é testemunha de que sou o único Deus”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Desde a eternidade, eu sou Deus; não há quem possa livrar alguém de minha mão, não há quem possa desfazer o que eu fiz.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR, seu Redentor, o Santo de Israel: “Por sua causa, enviarei um exército contra a Babilônia; obrigarei os babilônios a fugir nos navios de que tanto se orgulham.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou o SENHOR, seu Santo, Criador e Rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu sou o SENHOR, que abriu uma passagem no meio das águas, um caminho seco pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chamei o exército poderoso do Egito, com seus carros e cavalos. Eu os submergi nas ondas, e eles se afogaram; sua vida se apagou como um pavio fumegante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Esqueçam tudo isso, não é nada comparado ao que vou fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois estou prestes a realizar algo novo. Vejam, já comecei! Não percebem? Abrirei um caminho no meio do deserto, farei rios na terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais selvagens nos campos me glorificarão, e também os chacais e as corujas, por lhes dar água no deserto. Sim, farei rios na terra seca, para que meu povo escolhido se refresque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Formei este povo para mim mesmo; um dia, ele me honrará perante o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas você, ó Jacó, não clama por mim; você se cansou de mim, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não me trouxe ovelhas nem bodes para holocaustos, não me honrou com sacrifícios, embora eu não o tenha sobrecarregado nem cansado com exigências de ofertas de cereal e incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você não me trouxe cálamo perfumado, nem me agradou com a gordura de sacrifícios. Em vez disso, me sobrecarregou com seus pecados e me cansou com suas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Eu, somente eu, por minha própria causa, apagarei seus pecados e nunca mais voltarei a pensar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Relembremos juntos a situação, apresente sua defesa para provar inocência.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Desde o princípio, seu primeiro antepassado pecou, e seus líderes se rebelaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, humilhei seus sacerdotes; decretei destruição total para Jacó, vergonha para Israel.”</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora ouça-me, meu servo Jacó, Israel, meu escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR, que o criou e que o ajuda, diz: Não tema, ó Jacó, meu servo, ó querido Israel, meu escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eu derramarei água para matar sua sede e regar seus campos secos. Derramarei meu Espírito sobre seus descendentes e minha bênção sobre suas futuras gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles crescerão como capim regado, como salgueiros à beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns afirmarão: ‘Pertenço ao SENHOR’, outros dirão: ‘Sou descendente de Jacó’. Alguns escreverão nas mãos o nome do SENHOR e tomarão para si o nome Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Rei e Redentor de Israel, o SENHOR dos Exércitos: “Eu sou o Primeiro e o Último; não há outro Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem é semelhante a mim? Que se apresente à minha frente! Que faça o que eu fiz desde os tempos antigos, quando estabeleci um povo e anunciei seu futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não tremam, não tenham medo; acaso não lhes anunciei meus propósitos há muito tempo? Vocês são minhas testemunhas: há outro Deus além de mim? Não! Não há nenhuma outra Rocha, nenhuma sequer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como são tolos os que fabricam ídolos! Esses objetos que tanto estimam não têm valor algum. Os que adoram ídolos não sabem disso, por isso serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem senão um tolo faria seu próprio deus, um ídolo que em nada pode ajudá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos que adoram ídolos serão envergonhados, bem como todos esses artesãos, simples mortais que se dizem capazes de fazer um deus. Ainda que unam forças, estarão unidos em terror e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro trabalha na forja para criar uma ferramenta afiada; martela e modela com toda a força. De tanto trabalhar, sente fome e fraqueza, fica sedento e desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O escultor, por sua vez, mede um bloco de madeira e nele desenha um esboço. Trabalha com cinzel e plaina e entalha a imagem de uma pessoa. Dá à imagem beleza humana e a coloca num pequeno santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Corta cedros, escolhe cipreste e carvalho, planta um pinheiro no bosque, para que a chuva o faça crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, usa parte da madeira para fazer fogo e com ele se aquece e assa o pão. Depois, pega o que resta e faz para si um deus para adorar. Faz um ídolo e se curva diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Queima parte da árvore para assar carne, come e se mantém aquecido. “Que fogo bom!”, diz. “Já não sinto frio!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, pega o que resta e faz seu deus: um ídolo esculpido. Curva-se diante dele e o adora, ora a ele e diz: “Livra-me, pois tu és meu deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanta estupidez e ignorância! Seus olhos estão fechados, e ele não consegue ver, sua mente está fechada, e não consegue compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que fez o ídolo não para e pensa: “Queimei metade da madeira para me aquecer e para assar o pão e a carne; como é possível o restante ser um deus? Vou me curvar para adorar um pedaço de madeira?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal pessoa se alimenta de cinzas e engana a si mesma, confia em algo que em nada pode ajudá-la. E, no entanto, não é capaz de perguntar: “Será que este ídolo que tenho em mãos não é uma mentira?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Preste atenção, ó Jacó, pois você é meu servo, ó Israel. Eu, o SENHOR, o formei e não me esquecerei de você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afastei seus pecados para longe, como uma nuvem; dispersei suas maldades, como a névoa da manhã. Volte para mim, pois paguei o preço do seu resgate.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cantem, ó céus, pois o SENHOR fez esta maravilha! Gritem de alegria, ó profundezas da terra! Irrompam em cânticos, ó montes, bosques e todas as árvores! Pois o SENHOR resgatou Jacó e é glorificado em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR, seu Redentor e Criador: “Eu sou o SENHOR, que fiz todas as coisas; sozinho estendi os céus. Quem estava comigo quando criei a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mostro que os falsos profetas são mentirosos e faço os adivinhos parecerem tolos. Faço os sábios errarem suas previsões e assim provo que são insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas cumpro as previsões de meus profetas! Por meio deles, digo a Jerusalém: ‘Este lugar voltará a ser habitado’, e às cidades de Judá: ‘Vocês serão reconstruídas; restaurarei todas as suas ruínas’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando eu falar aos rios: ‘Sequem’, eles secarão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando disser a respeito de Ciro: ‘Ele é meu pastor’, ele certamente fará tudo que eu quiser. Ele dirá: ‘Reconstruam Jerusalém!’ e ordenará: ‘Restaurem o templo!’”.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É isto que diz o SENHOR a Ciro, seu ungido, cuja mão direita ele fortalecerá. Diante dele, reis poderosos ficarão paralisados de medo; os portões de suas fortalezas se abrirão e nunca mais se fecharão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz ele: “Irei à sua frente, Ciro, e tornarei planos os montes; quebrarei os portões de bronze e destruirei as trancas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu lhe darei tesouros escondidos na escuridão, sim, riquezas secretas. Farei isso para que saiba que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que chama você pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Foi por causa de Jacó, meu servo, Israel, meu escolhido, que o chamei para realizar essa tarefa. Por isso o chamei pelo nome, quando você não me conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou o SENHOR; não há outro Deus. Eu o preparei para a batalha, embora você não me conheça,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que todo o mundo, de leste a oeste, saiba que não há outro Deus; eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Formo a luz e crio as trevas, trago a paz e crio a calamidade; eu, o SENHOR, faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Abram-se, ó céus, e derramem justiça. Abra-se a terra, para que brote a salvação e, com ela, a justiça; eu, o SENHOR, as criei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Que aflição espera quem contesta seu Criador! Acaso o pote de barro discute com o oleiro? O barro argumenta com aquele que lhe dá forma e diz: ‘Você não está fazendo direito!’, ou exclama: ‘Você não sabe trabalhar!’?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que terrível seria se uma criança dissesse ao pai: ‘Por que você me gerou?’, e à mãe: ‘Por que me trouxe ao mundo?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel e seu Criador: “Querem questionar o que farei por meus filhos? Querem dar ordens a respeito do que minhas mãos fizeram?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu fiz a terra e criei os seres humanos para nela habitarem. Com minhas mãos, estendi os céus, e todas as estrelas estão às minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levantarei esse homem para que cumpra meu justo propósito e guiarei suas ações. Ele restaurará minha cidade e libertará meu povo cativo, sem exigir recompensa nem tributo. Eu, o SENHOR dos Exércitos, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Você governará os egípcios, os etíopes e os sabeus. Eles lhe trarão toda a sua mercadoria, e ela será sua. Caminharão atrás de você, como prisioneiros acorrentados; cairão de joelhos à sua frente e dirão: ‘Deus está com você, e ele é o único Deus; não há outro além dele’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De fato, ó Deus de Israel, nosso Salvador, tu ages de formas misteriosas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os artesãos que fazem ídolos serão humilhados; juntos, serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o SENHOR salvará o povo de Israel com salvação permanente; nunca mais serão humilhados e envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois o SENHOR é Deus; criou os céus e a terra e pôs todas as coisas no devido lugar. Fez o mundo para ser habitado, e não para ser um lugar de vazio e caos. Ele diz: “Eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não sussurro coisas obscuras em algum canto escondido, nem teria dito ao povo de Israel que me buscasse se não fosse possível me encontrar. Eu, o SENHOR falo apenas a verdade e declaro somente o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Reúnam-se e venham, fugitivos de nações vizinhas! Como são tolos os que levam consigo seus ídolos de madeira e oram a deuses que não podem salvar!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Consultem uns aos outros e defendam sua causa, juntem-se e decidam o que dizer. Quem anunciou essas coisas tanto tempo atrás? Quem lhes disse o que aconteceria? Não fui eu, o SENHOR? Pois não há outro Deus além de mim, Deus justo e Salvador; não há outro além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que todo o mundo se volte para mim para ser salvo! Pois eu sou Deus, e não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jurei por meu próprio nome, disse o que é justo e não voltarei atrás em minha palavra: Diante de mim todo joelho se dobrará, e toda língua me declarará lealdade”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo dirá: “O SENHOR é a única fonte de minha justiça e força”. E todos que contra ele se iraram virão até ele e serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No SENHOR, todas as gerações de Israel serão justificadas e nele se gloriarão.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bel e Nebo, os deuses da Babilônia, se curvam enquanto são postos no chão. São transportados em carros de boi, e os pobres animais tropeçam por causa do peso;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tanto os ídolos como seus donos se curvam. Os deuses não podem proteger o povo, e o povo não pode proteger os deuses; vão juntos para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ouçam-me, descendentes de Jacó, todos vocês que restam em Israel. Eu os carreguei desde que nasceram, cuidei de vocês desde que estavam no ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Serei o seu Deus por toda a sua vida, até que seus cabelos fiquem brancos. Eu os criei e cuidarei de vocês, eu os carregarei e os salvarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A quem vocês me compararão? Que imagem usarão para me representar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns gastam seu ouro e sua prata e contratam um artesão para lhes fazer um deus; então se curvam diante dele e o adoram!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levam-no consigo sobre os ombros e, quando o põem no lugar, ali ele fica; não pode nem mesmo se mexer! Quando alguém lhe faz uma oração, ele não responde; não pode livrar as pessoas de suas aflições.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não se esqueçam disto; tenham-no em mente! Lembrem-se bem, ó rebeldes!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrem-se do que fiz no passado, pois somente eu sou Deus; eu sou Deus, e não há outro semelhante a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Só eu posso lhes anunciar, desde já, o que acontecerá no futuro. Todos os meus planos se cumprirão, pois faço tudo que desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chamarei do leste uma ave de rapina veloz, um líder de uma terra distante, para que cumpra minhas ordens. O que eu disse, isso farei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ouça-me, povo teimoso que está longe da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois estou pronto para endireitar as coisas, não no futuro distante, mas agora! Estou pronto para salvar Sião e para mostrar minha glória a Israel.”</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Desça, ó Babilônia, e sente-se no pó, pois chegaram ao fim seus dias no trono. A bela Babilônia nunca voltará a ser princesa encantadora e delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pegue as pedras de moer e faça farinha, remova seu véu e tire seu manto; exponha-se à vista de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você ficará nua e envergonhada; eu me vingarei e não terei compaixão.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nosso Redentor, cujo nome é SENHOR dos Exércitos, é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Ó bela Babilônia, sente-se na escuridão e no silêncio; nunca mais será conhecida como rainha de reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eu estava irado com meu povo escolhido e, para castigá-los, os entreguei em suas mãos. Mas você não teve compaixão deles e oprimiu até os idosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse: ‘Serei rainha para sempre!’. Não refletiu sobre suas ações, nem pensou nas consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ouça isto, você que ama o prazer, que vive despreocupada, sentindo-se segura. Você diz: ‘Sou a única, e não há outra; nunca serei viúva nem perderei meus filhos’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas duas coisas lhe acontecerão no mesmo instante: ficará viúva e perderá seus filhos. Sim, essas calamidades virão sobre você, apesar de toda a sua feitiçaria e magia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Sentia-se segura em sua maldade e dizia: ‘Ninguém me vê’. Sua sabedoria e seu conhecimento a enganavam, e pensava: ‘Sou a única, não há outra’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso a desgraça a alcançará, e você não poderá evitá-la com encantamentos. A calamidade cairá sobre você, e não terá como comprar seu livramento. Uma catástrofe a atingirá de repente, e não estará preparada para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Use sua magia! Use os encantamentos a que se dedicou todos esses anos! Talvez eles tenham algum proveito, talvez assustem alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você está cansada de tantos conselhos; onde estão seus astrólogos, que observam as estrelas e fazem previsões todos os meses? Que se levantem e a salvem do que o futuro lhe reserva!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eles são como palha que queima no fogo; não podem salvar a si mesmos das chamas. Você não receberá deles ajuda alguma; a fogueira deles não aquece ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seus amigos, com quem você negociou desde a juventude, seguirão cada um o próprio caminho, e não haverá ninguém que a salve.”</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouça-me, ó família de Jacó, vocês que são chamados pelo nome de Israel e vieram da linhagem de Judá. Escutem, vocês que juram em nome do SENHOR e invocam o Deus de Israel, mas não em verdade e em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês se chamam de habitantes da cidade santa e dizem que confiam no Deus de Israel, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Muito tempo atrás, eu lhes disse o que aconteceria; então agi de modo repentino, e todas as minhas previsões se cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois sei como vocês são teimosos; seu pescoço é rígido como ferro, e sua cabeça, dura como bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso lhes falei o que aconteceria, anunciei de antemão o que faria, para que vocês não dissessem: ‘Meus ídolos fizeram isso; minha imagem de madeira e meu deus de metal ordenaram que acontecesse!’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês ouviram minhas previsões e as viram se cumprir, mas não querem admitir. Agora lhes anuncio coisas novas, segredos que vocês ainda não conheciam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>São coisas novíssimas, não do passado, para que não digam: ‘Já sabíamos disso!’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Sim, eu lhes falarei de coisas totalmente novas, sobre as quais nunca ouviram. Pois sei muito bem que são traidores, rebeldes desde que nasceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, por causa do meu nome e minha honra, refrearei minha ira e não os exterminarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu os purifiquei, não como a prata é purificada, mas na fornalha do sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faço isso por minha própria causa, sim, por minha própria causa. Não permitirei que meu nome seja manchado e não repartirei minha glória com outros.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ouça-me, ó família de Jacó, Israel, meu escolhido! Somente eu sou Deus, o Primeiro e o Último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Minha mão lançou os alicerces da terra, minha mão direita estendeu os céus lá no alto. Quando chamo as estrelas, elas aparecem todas em ordem.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acaso algum de seus ídolos lhes disse isso? Venham todos vocês e ouçam: O SENHOR escolheu seu aliado e o usará para acabar com o império da Babilônia e destruir os exércitos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Eu disse: Eu o chamei! Sim, eu o enviarei nesta missão e o ajudarei a ter êxito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cheguem mais perto e ouçam; desde o princípio, eu lhes disse claramente o que aconteceria.” Agora, o SENHOR Soberano e seu Espírito me enviaram com esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR, seu Redentor, o Santo de Israel: “Eu sou o SENHOR, seu Deus, que lhe ensina o que é bom e o conduz pelo caminho que deve seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem dera tivesse prestado atenção às minhas ordens! Teria experimentado paz que flui como um rio, justiça que o cobriria como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seus descendentes seriam incontáveis, como a areia da praia! Não teria sido necessário destruí-lo, nem eliminar o nome de sua família”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saiam do cativeiro! Deixem a Babilônia e os babilônios! Proclamem esta mensagem! Anunciem-na em alta voz para os confins da terra! O SENHOR resgatou seus servos, o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não passaram sede quando ele os guiou pelo deserto. Ele partiu a rocha, e água jorrou para que bebessem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas para os perversos não há paz”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam-me, vocês em terras distantes! Prestem atenção, vocês que estão longe! O SENHOR me chamou antes de meu nascimento; desde o ventre ele me chamou pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tornou minhas palavras de juízo afiadas como espada, escondeu-me na sombra de sua mão; sou como flecha afiada em sua aljava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me disse: “Você é meu servo, Israel, e me trará glória”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondi: “Mas meu trabalho parece tão inútil! Esforcei-me em vão, sem propósito algum. No entanto, deixo tudo nas mãos do SENHOR; confio que Deus me recompensará”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, fala o SENHOR, aquele que no ventre me formou para ser seu servo, que me encarregou de trazer Israel de volta para ele. O SENHOR me honrou, meu Deus me fortaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele diz: “Você fará mais que restaurar o povo de Israel para mim; eu o farei luz para os gentios, e você levará minha salvação aos confins da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, o Redentor e o Santo de Israel, diz àquele que é desprezado e rejeitado pelas nações, àquele que é servo dos governantes: “Reis se levantarão quando você passar, príncipes se curvarão até o chão, por causa do SENHOR, que é fiel, por causa do Santo de Israel, que o escolheu”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “No tempo certo, eu lhe responderei; no dia da salvação, o ajudarei. Eu o protegerei e o darei ao povo, para que seja símbolo da minha aliança com eles. Por seu intermédio, restabelecerei a terra de Israel e a devolverei a seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Direi aos prisioneiros: ‘Saiam em liberdade!’, e aos que estão na escuridão: ‘Venham para a luz!’. Serão minhas ovelhas e se alimentarão em pastos verdes e nas colinas que antes eram estéreis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não terão fome nem sede, e o sol ardente não os atingirá. Pois o SENHOR, em sua misericórdia, os guiará; ele os conduzirá a águas frescas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Transformará os montes em caminhos planos, e as estradas serão erguidas acima dos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vejam, meu povo retornará de longe, de terras ao norte e a oeste, e de lugares distantes ao sul, como o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantem, ó céus! Alegre-se, ó terra! Irrompam em cânticos, ó montes! Pois o SENHOR consolou seu povo e terá compaixão dele em meio ao sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sião, porém, diz: “O SENHOR nos abandonou, o Senhor se esqueceu de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Pode a mãe se esquecer do filho que ainda mama? Pode deixar de sentir amor pelo filho que ela deu à luz? Mesmo que isso fosse possível, eu não me esqueceria de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vejam, escrevi seu nome na palma de minhas mãos; seus muros em ruínas estão sempre em minha mente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em breve, seus descendentes voltarão, e todos que procuram destruí-la irão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Olhe ao redor e veja, pois todos os seus filhos voltarão para você. Tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR, “eles serão como joias, e você se enfeitará com eles, como uma noiva se enfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Seu povo logo encherá até as regiões mais desoladas de sua terra abandonada. Seus inimigos, que a escravizaram, estarão bem longe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As gerações nascidas no exílio voltarão e dirão: ‘Precisamos de mais espaço! Esta terra é pequena demais!’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então você pensará: ‘Quem me deu todos esses descendentes? Quase todos os meus filhos foram mortos, e os que restaram foram levados para o exílio; fiquei aqui sozinha. De onde veio tanta gente? Quem os criou para mim?’”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: “Vejam, darei um sinal às nações; elas trarão os filhos pequenos de Israel de volta nos braços e carregarão as filhas nos ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reis e rainhas os servirão e atenderão a todas as suas necessidades. Eles se curvarão diante de você com o rosto no chão e lamberão o pó de seus pés. Então você saberá que eu sou o SENHOR; quem confia em mim jamais será envergonhado”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem pode tirar o despojo das mãos de um guerreiro? Quem pode exigir que um tirano liberte seus prisioneiros?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o SENHOR diz: “Os cativos dos guerreiros serão libertos, e o despojo dos tiranos será retomado. Pois lutarei contra os que lutam contra você e salvarei seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Alimentarei seus inimigos com a própria carne deles, ficarão bêbados com rios do próprio sangue. Todo o mundo saberá que eu, o SENHOR, sou seu Salvador e seu Redentor, o Poderoso de Israel”.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Acaso sua mãe foi mandada embora porque me divorciei dela? Vendi vocês como escravos para meus credores? Não, foram vendidos por causa de seus pecados, e sua mãe se foi por causa da rebeldia de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que ninguém apareceu quando eu vim? Por que ninguém respondeu quando chamei? É porque não tenho poder para libertar? Pois eu, com uma simples palavra, seco o mar e transformo rios em desertos cheios de peixes mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Visto os céus com escuridão e cubro-os com roupas de luto”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR Soberano me deu suas palavras de sabedoria, para que eu saiba consolar os cansados. Todas as manhãs ele me acorda e abre meu entendimento para ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Soberano falou comigo, e eu ouvi; não me rebelei nem me afastei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ofereci as costas aos que me batiam e a face aos que me arrancavam a barba. Não escondi o rosto daqueles que zombavam de mim e em mim cuspiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o SENHOR Soberano me ajuda, não serei envergonhado. Por isso, firmei o rosto como uma pedra e sei que não serei envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que me faz justiça está perto; quem se atreverá a se queixar de mim? Onde estão meus acusadores? Que se apresentem!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vejam, o SENHOR Soberano está do meu lado! Quem me declarará culpado? Todos os meus inimigos serão destruídos como roupas velhas, comidas pelas traças.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem entre vocês teme o SENHOR e obedece a seu servo? Se vocês caminham na escuridão, sem um raio de luz sequer, confiem no SENHOR e apoiem-se em seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas tenham cuidado, vocês que vivem em sua própria luz e se aquecem em seu próprio fogo. Esta é a recompensa que receberão de mim: em breve cairão em grande tormento.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouçam-me, todos que procuram justiça, todos que buscam o SENHOR! Olhem para a rocha da qual foram cortados, para a pedreira de onde foram extraídos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sim, pensem em Abraão, seu antepassado, e em Sara, que deu à luz sua nação. Abraão era apenas um quando eu o chamei, mas o abençoei e o tornei uma grande nação.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR voltará a consolar Sião e terá compaixão de suas ruínas. Seu deserto florescerá como o Éden, sua terra desolada, como o jardim do SENHOR. Ali haverá alegria e exultação, e cânticos de gratidão encherão o ar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ouça-me, povo meu; escute-me, nação minha, pois minha lei será proclamada, e meu juízo se tornará luz para as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Minha justiça logo virá, minha salvação está a caminho; meu braço forte julgará as nações. Todas as terras distantes olharão para mim e aguardarão com esperança meu braço poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantem os olhos para os céus lá no alto e olhem para a terra embaixo. Os céus desaparecerão como fumaça, e a terra se gastará como uma peça de roupa. Os habitantes da terra morrerão como moscas, mas minha salvação é permanente; meu governo justo não terá fim!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ouçam-me, vocês que sabem a diferença entre certo e errado, que têm minha lei no coração. Não se assustem com o desprezo das pessoas, nem temam seus insultos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois a traça os comerá como se fossem uma roupa; o verme os devorará como se fossem lã. Minha justiça, porém, durará para sempre; minha salvação continuará de geração em geração!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta, desperta, ó SENHOR! Veste-te de força! Move teu braço poderoso! Levanta-te como fizeste nos dias passados, quando mataste o Egito, o dragão do Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não és o mesmo hoje, aquele que secou as águas e fez um caminho no fundo do mar para que seu povo atravessasse?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os que foram resgatados pelo SENHOR voltarão; entrarão em Sião cantando, coroados de alegria sem fim. Tristeza e lamento desaparecerão, e eles se encherão de alegria e exultação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Sim, sou eu quem os consola; por que, então, temem simples mortais, que murcham como o capim e desaparecem?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês, porém, se esqueceram do SENHOR, seu Criador, aquele que estendeu os céus e lançou os alicerces da terra. Viverão com medo de opressores humanos? Continuarão a temer a ira de seus inimigos? Onde está a fúria deles agora?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em breve, todos vocês cativos serão libertos; prisão, fome e morte não serão seu destino!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eu sou o SENHOR, seu Deus, que agita os mares e faz as ondas rugirem; meu nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pus minhas palavras em sua boca e o escondi em segurança em minha mão. Estendi os céus e lancei os alicerces da terra. Sou eu quem diz a Israel: ‘Tu és meu povo!’.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desperte, desperte, ó Jerusalém! Você bebeu do cálice da ira do SENHOR, bebeu do cálice do terror, virou-o até a última gota.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não sobrou nenhum de seus filhos para pegá-la pela mão e guiá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Duas calamidades a atingiram: desolação e destruição, fome e guerra. E quem restou para ter compaixão de você? Quem restou para consolá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus filhos desmaiaram e estão caídos pelas ruas, indefesos como antílopes pegos numa rede. O SENHOR derramou sua ira, sim, Deus os repreendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora, porém, ouçam isto, vocês que estão aflitos e completamente embriagados, mas não com vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano, seu Deus e Defensor: “Vejam, tirei de suas mãos o cálice terrível; não beberão mais de minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, darei esse cálice aos que os atormentaram e lhes disseram: ‘Pisaremos em vocês no pó e andaremos sobre suas costas’”.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desperte, desperte, ó Sião! Vista-se de força! Ponha suas lindas roupas, ó cidade santa de Jerusalém, pois os incircuncisos e os impuros não entrarão mais por seus portões.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levante-se do pó, ó Jerusalém, sente-se no lugar de honra. Tire de seu pescoço as correntes de escravidão, ó cativa Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: “Quando eu a vendi ao exílio, não recebi pagamento algum. Agora a resgatarei sem ter de pagar por você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: “Há muito tempo, meu povo escolheu morar no Egito. Agora, a Assíria os oprime sem nenhuma razão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que é isso?”, pergunta o SENHOR. “Por que meu povo foi escravizado novamente? Aqueles que os dominam gritam de alegria. Meu nome é blasfemado o dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu revelarei meu nome ao meu povo, e eles, por fim, reconhecerão que sou eu quem fala com eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como são belos sobre os montes os pés do mensageiro que traz boas-novas, boas-novas de paz e salvação, de que o Deus de Israel reina!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os vigias gritam e cantam de alegria, pois, com os próprios olhos, veem o SENHOR voltar a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que as ruínas de Jerusalém gritem de alegria, pois o SENHOR consolou seu povo; ele resgatou Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR mostrou seu santo poder diante dos olhos de todas as nações. Todos os confins da terra verão a salvação de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiam! Saiam e deixem para trás o cativeiro, não toquem no que é impuro. Saiam daí e purifiquem-se, vocês que levam de volta os objetos sagrados do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não partirão às pressas, como quem foge para salvar a vida, pois o SENHOR irá à sua frente; sim, o Deus de Israel os protegerá na retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vejam, meu servo terá êxito; será muito exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Muitos, porém, ficaram espantados quando o viram: seu rosto estava tão desfigurado que mal parecia humano; por seu aspecto, quase não era possível reconhecê-lo como homem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele causará assombro em muitas nações; reis ficarão mudos diante dele, pois verão aquilo que ninguém lhes havia falado, entenderão aquilo que nunca tinham ouvido.</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem creu em nossa mensagem? A quem o SENHOR revelou seu braço forte?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Meu servo cresceu em sua presença, como tenro broto verde, como raiz em terra seca. Não havia nada de belo nem majestoso em sua aparência, nada que nos atraísse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi desprezado e rejeitado, homem de dores, que conhece o sofrimento mais profundo. Demos as costas para ele e desviamos o olhar; ele foi desprezado, e não nos importamos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apesar disso, foram as nossas enfermidades que ele tomou sobre si, e foram as nossas doenças que pesaram sobre ele. Pensamos que seu sofrimento era castigo de Deus, castigo por sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele foi ferido por causa de nossa rebeldia e esmagado por causa de nossos pecados. Sofreu o castigo para que fôssemos restaurados e recebeu açoites para que fôssemos curados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós nos desviamos como ovelhas; deixamos os caminhos de Deus para seguir os nossos caminhos. E, no entanto, o SENHOR fez cair sobre ele os pecados de todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido e humilhado, mas não disse uma só palavra. Foi levado como cordeiro para o matadouro; como ovelha muda diante dos tosquiadores, não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Condenado injustamente, foi levado embora. Ninguém se importou de ele morrer sem deixar descendentes, de sua vida ser cortada no meio do caminho. Mas ele foi ferido mortalmente por causa da rebeldia do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não havia cometido nenhuma injustiça e jamais havia enganado alguém. Ainda assim, foi sepultado como criminoso, colocado no túmulo de um homem rico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazia parte do plano do SENHOR esmagá-lo e causar-lhe dor. Quando, porém, sua vida for entregue como oferta pelo pecado, ele terá muitos descendentes. Terá vida longa, e o plano do SENHOR prosperará em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ele vir tudo que resultar de sua angústia, ficará satisfeito. E, por causa de tudo que meu servo justo passou, ele fará que muitos sejam considerados justos, pois levará sobre si os pecados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhe darei as honras de um soldado vitorioso, pois ele se expôs à morte. Foi contado entre os rebeldes; levou sobre si a culpa de muitos e intercedeu pelos pecadores.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Cante, ó mulher sem filhos, você que nunca deu à luz! Cante alegremente, em alta voz, ó Jerusalém, você que nunca esteve em trabalho de parto! Pois a abandonada agora tem mais filhos que a mulher que vive com o marido”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Amplie o lugar onde mora, construa mais um cômodo, aumente sua casa, e não economize nisso!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois logo você transbordará para todos os lados; seus descendentes ocuparão outras nações e povoarão as cidades arruinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não se assuste; você não será envergonhada. Não tenha medo; você não sofrerá humilhação. Não se lembrará mais da vergonha de sua juventude, nem da tristeza da viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois seu marido será aquele que a fez; o SENHOR dos Exércitos é seu nome! Ele é seu Redentor, o Santo de Israel, o Deus de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o SENHOR a chamou de volta de seu lamento, você que era como uma jovem esposa abandonada”, diz o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por um breve tempo eu a abandonei, mas com grande compaixão a receberei de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Num ímpeto de fúria, escondi meu rosto de você por um momento, mas com amor eterno terei compaixão de você”, diz o SENHOR, seu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim como jurei no tempo de Noé que nunca mais cobriria a terra com um dilúvio, agora juro que nunca mais ficarei irado com você nem a castigarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, ainda que os montes se movam e as colinas desapareçam, meu amor por você permanecerá. A aliança de minha bênção jamais será quebrada”, diz o SENHOR, que tem compaixão de você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Ó cidade açoitada por tempestades, aflita e desolada! Eu a reconstruirei com pedras preciosas e edificarei seus alicerces com safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei suas torres de rubis cintilantes, seus portões, de joias brilhantes, seus muros, de pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ensinarei seus filhos, e eles terão grande paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você estará segura sob um governo justo e imparcial, e seus inimigos se manterão afastados. Viverá em paz, e nenhum terror se aproximará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se alguma nação vier lutar contra você, não será porque eu a enviei; todos que a atacarem serão derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Eu criei o ferreiro que abana as brasas do fogo e produz armas de destruição, e criei os exércitos que destroem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele dia, porém, nenhuma arma voltada contra você prevalecerá. Você calará toda voz que se levantar para acusá-la. É assim que o SENHOR agirá em favor de seus servos; eu lhes farei justiça. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Alguém tem sede? Venha e beba, mesmo que não tenha dinheiro! Venha, beba vinho ou leite; é tudo de graça!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que gastar seu dinheiro com comida que não fortalece? Por que pagar por aquilo que não satisfaz? Ouçam-me, e vocês comerão o que é bom e se deliciarão com os alimentos mais saborosos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Venham a mim com os ouvidos bem abertos; escutem, e encontrarão vida. Farei com vocês uma aliança permanente, o amor que fielmente prometi a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vejam como eu o usei para mostrar meu poder aos povos; eu o fiz governante das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês também darão ordens a nações que não conhecem, e povos desconhecidos virão correndo lhes obedecer. Pois eu, o SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, os tornei gloriosos.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Busquem o SENHOR enquanto podem achá-lo; invoquem-no agora, enquanto ele está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que os perversos mudem de conduta e deixem de lado até mesmo a ideia de fazer o mal. Que se voltem para o SENHOR, para que ele tenha misericórdia deles; sim, voltem-se para nosso Deus, pois ele os perdoará generosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Meus pensamentos são muito diferentes dos seus”, diz o SENHOR, “e meus caminhos vão muito além de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, assim como os céus são mais altos que a terra, meus caminhos são mais altos que seus caminhos, e meus pensamentos, mais altos que seus pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“A chuva e a neve descem dos céus e na terra permanecem até regá-la. Fazem brotar os cereais e produzem sementes para o agricultor e pão para os famintos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O mesmo acontece à minha palavra: eu a envio, e ela sempre produz frutos. Ela fará o que desejo e prosperará aonde quer que eu a enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês viverão com alegria e paz; os montes e as colinas cantarão, e as árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde antes havia espinhos, crescerá o cipreste; onde antes havia urtigas, brotará a murta. Isso resultará em glória para o nome do SENHOR; será sinal permanente, que nunca será destruído.”</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Sejam justos e façam o que é certo, pois logo virei para livrá-los e para mostrar minha justiça entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Feliz é aquele que tiver o cuidado de agir desse modo. Feliz é aquele que honrar meus sábados e evitar fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Não permitam que o estrangeiro comprometido com o SENHOR diga: ‘O SENHOR jamais me deixará fazer parte de seu povo’. E não permitam que o eunuco diga: ‘Sou uma árvore seca, sem filhos e sem futuro’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Eu abençoarei os eunucos que guardarem meus sábados e fizerem o que me agrada e se apegarem à minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu lhes darei, dentro dos muros de minha casa, um memorial e um nome muito maior que filhos e filhas. Pois o nome que lhes darei é permanente; nunca desaparecerá!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Abençoarei também os estrangeiros comprometidos com o SENHOR, que o servem e amam seu nome, que o adoram e não profanam o sábado e que se apegam firmemente à minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os levarei ao meu santo monte e os encherei de alegria em minha casa de oração. Aceitarei seus holocaustos e sacrifícios, pois meu templo será chamado casa de oração para todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o SENHOR Soberano, que traz de volta os exilados, diz: Também trarei outros de volta, além do meu povo, Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Venham, animais do campo! Venham, animais do bosque! Venham e devorem!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois os vigias do meu povo são cegos e ignorantes. São como cães de guarda mudos, que não avisam quando o perigo se aproxima. Gostam de ficar deitados, dormindo e sonhando;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>como cães gulosos, nunca estão satisfeitos. São pastores ignorantes; cada um segue seu caminho e procura seus interesses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dizem: “Venham, vamos arranjar vinho e dar uma festa; vamos nos embebedar. Amanhã faremos a mesma coisa, e daremos uma festa ainda maior!”.</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O justo perece, e o fiel muitas vezes morre cedo, mas ninguém parece se importar nem se perguntar por quê. Ninguém parece entender que Deus os poupa do mal que virá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois quem anda por caminhos íntegros descansará em paz quando morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Mas vocês, filhos de feiticeiras, venham cá! Aproximem-se, filhos de adúlteros e de prostitutas!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De quem vocês zombam, fazendo caretas e mostrando a língua? Vocês são filhos de pecadores e de mentirosos!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adoram seus ídolos com ardente paixão, debaixo dos carvalhos e de toda árvore verdejante. Sacrificam os filhos nos vales, entre as rochas dos desfiladeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seus deuses são as pedras lisas nos vales; vocês os adoram com ofertas derramadas e ofertas de cereais. Eles, e não eu, são sua herança; pensam que tudo isso me agrada?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cometeram adultério em todos os montes altos; ali adoraram seus ídolos e foram infiéis a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Puseram símbolos pagãos nos batentes e atrás das portas. Abandonaram-me e foram para a cama com esses deuses detestáveis. Comprometeram-se com eles e gostam de olhar seus corpos nus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foram até Moloque, com óleo de azeite e muitos perfumes, e enviaram para longe seus mensageiros, até mesmo ao mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cansaram-se de tanto procurar, mas nunca desistiram. O desejo renovou suas forças, de modo que não ficaram exaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vocês temem esses ídolos? Eles os apavoram? Foi por isso que mentiram para mim e se esqueceram de mim e de minhas palavras? Foi por causa do meu longo silêncio que deixaram de me temer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora mostrarei a todos essas suas boas obras; nenhuma delas os ajudará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vejamos se seus ídolos os salvarão quando clamarem por socorro. Até um sopro de vento é capaz de derrubá-los; basta alguém respirar sobre eles para que tombem! Mas quem confia em mim herdará a terra e possuirá meu santo monte.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus diz: “Preparem o caminho! Tirem do meio da estrada as rochas e as pedras, para que meu povo passe!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Alto e Sublime, que vive na eternidade, o Santo diz: “Habito nos lugares altos e santos, e também com os de espírito oprimido e humilde. Dou novo ânimo aos abatidos e coragem aos de coração arrependido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque não lutarei contra vocês para sempre, nem ficarei eternamente irado. Se o fizesse, todos morreriam, sim, todos os seres que eu criei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por causa da cobiça do meu povo, fiquei furioso e os castiguei. Afastei-me deles, mas continuaram a seguir seu caminho obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho visto o que fazem, mas ainda assim irei curá-los. Eu os guiarei, consolarei os que choram,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porei em seus lábios palavras de louvor. Que eles tenham muita paz, tanto os que estão perto como os que estão longe”, diz o SENHOR, que os cura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Os perversos, porém, são como o mar agitado que nunca se aquieta e revolve lama e sujeira sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para os perversos não há paz”, diz o meu Deus.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Grite alto, com todas as suas forças! Grite alto, como o som da trombeta! Fale ao meu povo, Israel, sobre sua rebeldia e seus pecados!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apesar disso, agem como se fossem piedosos! Vêm ao templo todos os dias e parecem ter prazer em aprender a meu respeito. Agem como nação justa que jamais abandonaria as leis de seu Deus. Pedem que eu atue em favor deles e fingem querer estar perto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dizem: ‘Jejuamos diante de ti! Por que não prestas atenção? Nós nos humilhamos com severidade, e tu nem reparas!’. “Vou lhes dizer por quê”, eu respondo. “É porque jejuam para satisfazer a si mesmos. Enquanto isso, oprimem seus empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De que adianta jejuar, se continuam a brigar e discutir? Com esse tipo de jejum, não ouvirei suas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês se humilham ao cumprir os rituais: curvam a cabeça, como junco ao vento, vestem-se de pano de saco e cobrem-se de cinzas. É isso que chamam de jejum? Acreditam mesmo que agradará o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Este é o tipo de jejum que desejo: Soltem os que foram presos injustamente, aliviem as cargas de seus empregados. Libertem os oprimidos, removam as correntes que prendem as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Repartam seu alimento com os famintos, ofereçam abrigo aos que não têm casa. Deem roupas aos que precisam, não se escondam dos que carecem de ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Então sua luz virá como o amanhecer, e suas feridas sararão num instante. Sua justiça os conduzirá adiante, e a glória do SENHOR os protegerá na retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então vocês clamarão, e o SENHOR responderá. ‘Aqui estou’, ele dirá. “Removam o jugo pesado de opressão, parem de fazer acusações e espalhar boatos maldosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deem alimento aos famintos e ajudem os aflitos. Então sua luz brilhará na escuridão, e a escuridão ao redor se tornará clara como o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR os guiará continuamente, lhes dará água quando tiverem sede e restaurará suas forças. Vocês serão como um jardim bem regado, como a fonte que não para de jorrar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reconstruirão as ruínas desertas de suas cidades e serão conhecidos como reparadores de muros e restauradores de ruas e casas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Guardem o sábado como dia santo; não usem esse dia para cuidar de seus interesses. Desfrutem o sábado e falem dele com prazer, como dia santo do SENHOR. Honrem o sábado com tudo que fizerem nesse dia; não sigam seus desejos, nem falem coisas inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR será sua alegria; grande honra lhes darei e os sustentarei com a propriedade que prometi a seu antepassado Jacó. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam! O braço do SENHOR não é fraco demais para salvá-los, nem seu ouvido é surdo para ouvi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foram suas maldades que os separaram de Deus; por causa de seus pecados, ele se afastou e já não os ouvirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suas mãos estão manchadas de sangue, e seus dedos, imundos de pecado. Seus lábios estão cheios de mentiras, e sua boca transborda de corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém se preocupa em ser justo e íntegro; os processos judiciais se baseiam em mentiras. As pessoas concebem maldades e dão à luz o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chocam serpentes venenosas e tecem teias de aranha. Quem comer seus ovos morrerá, quem neles pisar fará sair uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suas teias não servem de roupa, e ninguém pode se cobrir com elas. Tudo que fazem é cheio de pecado, e a violência é sua marca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus pés correm para fazer o mal e se apressam em cometer homicídio. Pensam somente em pecar; por onde passam, deixam sofrimento e destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sabem onde encontrar paz, não entendem o que significa ser justo. Traçaram caminhos tortuosos, e quem os segue não sabe o que é paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não há retidão em nosso meio, não sabemos viver de modo justo. Procuramos luz, mas só encontramos trevas; procuramos claridade, mas andamos na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apalpamos as paredes, como cegos; andamos tateando, como quem não tem olhos. Mesmo no mais claro meio-dia, tropeçamos como se fosse noite. Entre os vivos, somos como os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Rugimos como ursos, gememos como pombas. Procuramos justiça, mas ela nunca chega; procuramos salvação, mas ela está distante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nossos pecados estão amontoados diante de Deus e testemunham contra nós; sim, sabemos que somos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabemos que nos rebelamos e negamos o SENHOR; demos as costas para nosso Deus. Sabemos que fomos injustos e opressores; planejamos cada uma de nossas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nossos tribunais se opõem ao que é certo; não há justiça em parte alguma. A verdade anda tropeçando pelas ruas, e a honestidade foi banida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, a verdade sumiu, e quem rejeita o mal é perseguido. O SENHOR viu tudo isso e se desagradou de não encontrar justiça alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Admirou-se porque ninguém se apresentou para ajudar os oprimidos. Então ele mesmo interveio para salvá-los com seu braço forte, e sua justiça o susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiu a justiça como armadura e pôs na cabeça o capacete da salvação. Cobriu-se com a túnica da vingança e envolveu-se com o manto do zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele retribuirá a seus inimigos pelo mal que fizeram; sua fúria cairá sobre seus adversários, e até os confins da terra lhes dará o castigo merecido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No oeste, temerão o nome do SENHOR; no leste, o glorificarão. Pois ele virá como uma forte correnteza, impelida pelo sopro do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O Redentor virá a Jerusalém para resgatar em Israel aqueles que se afastaram de seus pecados”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E esta é minha aliança com eles”, diz o SENHOR. “Meu Espírito não os deixará, nem estas palavras que lhes dei. Estarão em seus lábios, nos lábios de seus filhos e nos lábios de seus descendentes, para sempre. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Levante-se, Jerusalém! Que sua luz brilhe para que todos a vejam, pois sobre você se levanta e reluz a glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Trevas escuras como a noite cobrem as nações da terra, mas sobre você se levanta e se manifesta a glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As nações virão à sua luz, os reis verão o seu esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Levante os olhos e veja, pois todos se reúnem e voltam para casa! Seus filhos vêm de terras distantes, e suas filhas pequenas são carregadas nos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você os verá, e seu coração vibrará de alegria, pois comerciantes do mundo todo virão até você e lhe trarão as riquezas de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Grandes caravanas de camelos cobrirão sua terra, camelos vindos de Midiã e de Efá. O povo de Sabá trará ouro e incenso e adorará o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entregarão a você os rebanhos de Quedar e trarão para meus altares os carneiros de Nebaiote. Aceitarei suas ofertas e tornarei meu templo ainda mais glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O que vejo voando como nuvens para Israel, como pombas para seus ninhos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>São navios dos confins da terra, de nações que confiam em mim. À frente vêm as grandes embarcações de Társis, trazendo de volta o povo de Israel, que vem de lugares distantes com sua prata e seu ouro. Eles honrarão o SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, pois ele a encheu de esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Estrangeiros virão para reconstruir suas cidades, e seus reis a servirão. Pois, ainda que eu a tenha destruído em minha ira, por causa de minha graça terei misericórdia de você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus portões ficarão abertos dia e noite para receber as riquezas de muitas nações. Os reis do mundo serão conduzidos como prisioneiros num desfile de vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois as nações que não a servirem serão destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A glória do Líbano será sua: os bosques de ciprestes, abetos e pinheiros. Ela adornará meu santuário; meu templo será glorioso!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os descendentes de seus opressores virão e se curvarão diante de você. Aqueles que a desprezavam beijarão seus pés. Eles a chamarão de Cidade do SENHOR, a Sião do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Antes você era desprezada e odiada, e ninguém sequer passava por você, mas agora eu a tornarei majestosa para sempre, uma alegria para todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Reis poderosos e grandes nações atenderão a todas as suas necessidades, como se você fosse uma criança amamentada por uma rainha. Você saberá, enfim, que eu, o SENHOR, sou seu Salvador e seu Redentor, o Poderoso de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trocarei seu bronze por ouro, seu ferro por prata, sua madeira por bronze, e suas pedras por ferro. A paz será seu líder, e a justiça, seu governante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A violência desaparecerá de sua terra; a desolação e a destruição da guerra chegarão ao fim. A salvação a rodeará como os muros de uma cidade, e o louvor estará nos lábios de todos que ali entrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Você não precisará do brilho do sol durante o dia, nem da claridade da lua durante a noite, pois o SENHOR será sua luz eterna; seu Deus será sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seu sol nunca se porá, sua lua nunca deixará de brilhar. Pois o SENHOR será sua luz eterna; seus dias de lamento chegarão ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o seu povo será justo; possuirão a terra para sempre. Pois eu os plantarei ali com as próprias mãos, para manifestar minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A menor família se tornará mil pessoas, e o grupo mais minúsculo, uma nação poderosa. No tempo certo, eu, o SENHOR, farei isso acontecer.”</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito do SENHOR Soberano está sobre mim, pois o SENHOR me ungiu para levar boas-novas aos pobres. Ele me enviou para consolar os de coração quebrantado e para proclamar que os cativos serão soltos e os prisioneiros, libertos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me enviou para dizer aos que choram que é chegado o tempo do favor do SENHOR e o dia da ira de Deus contra seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A todos que choram em Sião ele dará uma bela coroa em vez de cinzas, uma alegre bênção em vez de lamento, louvores festivos em vez de desespero. Em sua justiça, serão como grandes carvalhos que o SENHOR plantou para sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reconstruirão as antigas ruínas, restaurarão os lugares desde muito destruídos e renovarão as cidades devastadas há gerações e gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estrangeiros serão seus servos; alimentarão seus rebanhos, lavrarão seus campos e cuidarão de suas videiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês serão chamados de sacerdotes do SENHOR, ministros de nosso Deus. Das riquezas das nações se alimentarão e se orgulharão de possuírem os tesouros delas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em lugar de vergonha e desonra, desfrutarão uma porção dupla de honra. Terão prosperidade em dobro em sua terra e alegria sem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pois eu, o SENHOR, amo a justiça e odeio o roubo e a maldade. Recompensarei meu povo fielmente e farei com ele aliança permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus descendentes serão reconhecidos e honrados entre as nações. Todos saberão que eles são um povo abençoado pelo SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É imensa a minha alegria no SENHOR, meu Deus! Pois ele me vestiu com roupas de salvação e pôs sobre mim um manto de justiça. Sou como o noivo com suas vestes de casamento, como a noiva com suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Soberano mostrará sua justiça às nações do mundo; todos o louvarão! Será como um jardim no começo da primavera, quando as plantas brotam por toda parte.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por causa de Sião, não permanecerei quieto. Por causa de Jerusalém, não ficarei calado, até sua justiça brilhar como o amanhecer e sua salvação resplandecer como uma tocha acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As nações verão sua justiça, reis de todo o mundo contemplarão sua glória. E você receberá um novo nome, da boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será uma esplêndida coroa na mão do SENHOR, erguida na mão de Deus para que todos a vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nunca mais será chamada de “Cidade Abandonada” nem de “Terra Desolada”. Seu novo nome será “Cidade do Prazer de Deus” e “Esposa de Deus”, pois o SENHOR tem prazer em você e a tomará como esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus filhos se comprometerão com você, como o jovem se compromete com sua noiva. Então Deus se alegrará por você, como o noivo se alegra por sua noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ó Jerusalém, coloquei vigias sobre seus muros; eles vigiarão continuamente, dia e noite. Não descansem, vocês que oram ao SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deem descanso ao SENHOR até que ele complete sua obra, até que ele torne Jerusalém motivo de orgulho de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR jurou a Jerusalém por sua própria força: “Nunca mais a entregarei a seus inimigos; nunca mais virão guerreiros de outras nações para levar seu cereal e seu vinho novo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês que colherem o cereal o comerão e louvarão o SENHOR. Nos pátios do templo beberão o vinho que prensaram”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saiam pelos portões! Saiam pelos portões! Preparem o caminho para meu povo retornar! Aplanem, aplanem a estrada e removam as pedras, levantem uma bandeira para que todas as nações a vejam!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR enviou esta mensagem até os confins da terra: “Digam ao povo de Sião: Vejam, seu Salvador se aproxima! Olhem, ele traz consigo sua recompensa!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles serão chamados de “Povo Santo” e “Povo que o SENHOR Resgatou”. E Jerusalém será conhecida como “Lugar Desejável” e “Cidade Não Abandonada”.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é este que vem de Edom, da cidade de Bozra, com as roupas manchadas de vermelho? Quem é este vestido de trajes reais, que marcha em sua grande força? “Sou eu, o SENHOR, anunciando sua justiça! Sou eu, o SENHOR, poderoso para salvar!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que suas roupas estão vermelhas, como se você tivesse pisado uvas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Pisei uvas sozinho no tanque de prensar; não havia ninguém para me ajudar. Em minha ira, esmaguei meus inimigos como se fossem uvas. Em minha fúria, pisoteei meus adversários; seu sangue manchou minhas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegou a hora de vingar meu povo, de resgatá-los de seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Admirei-me porque ninguém se apresentou para ajudar os oprimidos. Então eu mesmo intervim para salvá-los com meu braço forte, e minha fúria me susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em minha ira, esmaguei as nações; eu as fiz cambalear e cair e derramei seu sangue na terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Falarei do amor do SENHOR, louvarei o SENHOR por tudo que tem feito. Eu me alegrarei em sua grande bondade por Israel, que ele concedeu conforme sua misericórdia e seu imenso amor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele disse: “São meu próprio povo; certamente não me trairão outra vez”; por isso ele se tornou seu Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em todo o sofrimento deles, ele também sofreu e ele mesmo os salvou. Em seu amor e misericórdia, ele os resgatou; levantou-os e nos braços os carregou ao longo dos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eles se rebelaram e entristeceram seu Espírito Santo. Por isso ele se tornou seu inimigo e lutou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eles se lembraram dos dias passados, quando Moisés tirou o povo do Egito. Clamaram: “Onde está aquele que conduziu Israel através do mar, com Moisés como pastor? Onde está aquele que enviou seu Espírito Santo para estar no meio de seu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde está aquele que manifestou seu poder quando Moisés levantou a mão, que dividiu o mar diante deles e assim tornou seu nome conhecido para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está aquele que os conduziu pelo fundo do mar? Eram como magníficos cavalos selvagens, correndo pelo deserto sem tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o gado que desce para um vale tranquilo, o Espírito do SENHOR lhes deu descanso. Sim, tu conduziste teu povo e tornaste teu nome glorioso”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó SENHOR, olha dos céus! Olha para nós de tua santa e gloriosa habitação! Onde estão o zelo e o poder que costumavas mostrar em nosso favor? Onde estão tua misericórdia e compaixão?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certamente ainda és nosso Pai! Ainda que Abraão e Jacó nos deserdassem, continuarias, SENHOR, a ser nosso Pai; és nosso Redentor desde as eras passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que permitiste, SENHOR, que nos desviássemos de teus caminhos? Por que nos endureceste o coração, para que deixássemos de te temer? Volta, pois somos teus servos, as tribos que são tua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por pouco tempo teu povo santo possuiu teu lugar santo; agora nossos inimigos o destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Parece que nunca pertencemos a ti; é como se nunca tivéssemos sido teu povo.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem dera abrisses os céus e descesses! Os montes tremeriam em tua presença!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim como o fogo faz a lenha queimar e a água ferver, tua vinda faria as nações estremecerem; então seus inimigos entenderiam a razão de tua fama!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando desceste muito tempo atrás, realizaste coisas maravilhosas que não esperávamos; ah, como os montes tremeram diante de ti!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque desde o começo do mundo, nenhum ouvido ouviu e nenhum olho viu um Deus semelhante a ti, que trabalha em favor dos que nele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recebes de braços abertos os que praticam a justiça com alegria, os que seguem teus caminhos. Mas ficaste muito irado conosco, pois pecamos constantemente; como seremos salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estamos todos impuros por causa de nosso pecado; quando mostramos nossos atos de justiça, não passam de trapos imundos. Como as folhas das árvores, murchamos e caímos, e nossos pecados nos levam embora como o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ainda assim, ninguém invoca teu nome nem suplica por tua misericórdia. Por isso te afastaste de nós e nos entregaste a nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apesar de tudo, ó SENHOR, és nosso Pai. Nós somos o barro, e tu és o oleiro; somos todos formados por tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te ires tanto conosco, SENHOR, não te lembres para sempre de nossos pecados. Pedimos que olhes para nós e vejas que somos teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tuas cidades santas estão destruídas; Sião é um deserto, sim, Jerusalém é uma ruína desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O santo e belo templo, onde nossos antepassados te louvavam, foi queimado; tudo que era precioso foi destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso tudo, SENHOR, ainda te recusarás a nos ajudar? Permanecerás calado e continuarás a nos castigar?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR diz: “Estava pronto para atender, mas ninguém pediu ajuda; estava ponto para ser encontrado, mas ninguém me procurou. A uma nação que não invocava meu nome, eu disse: ‘Aqui estou! Aqui estou!’.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O dia todo abri os braços para um povo rebelde, mas eles seguiram seus caminhos perversos e suas ideias distorcidas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O dia todo me insultam abertamente, ao adorarem ídolos em seus jardins e queimarem incenso em seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>À noite, andam no meio das sepulturas e consultam os mortos. Comem carne de porco e fazem ensopados com outros alimentos proibidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Apesar disso, dizem uns aos outros: ‘Não se aproxime, pois vai me contaminar! Sou mais santo que você!’. Essa gente é fedor em minhas narinas, fumaça irritante que nunca passa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Vejam, meu decreto está escrito diante de mim: Não permanecerei calado; retribuirei conforme merecem! Sim, eu lhes darei o que merecem,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tanto por seus pecados como pelos pecados de seus antepassados”, diz o SENHOR. “Pois eles também queimaram incenso nos montes e me insultaram nas colinas; eu lhes darei o que merecem!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Contudo, não destruirei todos eles”, diz o SENHOR. “É possível encontrar uvas boas num cacho de uvas podres; pois alguém dirá: ‘Não jogue todas fora, algumas ainda estão boas!’. Assim também não destruirei todo o Israel, pois ainda tenho ali servos fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Preservarei um remanescente do povo de Israel e de Judá para possuir minha terra. Aqueles que eu escolhi a herdarão, e meus servos ali habitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A planície de Sarom voltará a ficar cheia de rebanhos para meu povo que me buscou, e o vale de Acor servirá de pasto para o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mas, porque vocês abandonaram o SENHOR e se esqueceram de seu santo monte, e porque prepararam banquetes para honrar a deusa Sorte e oferecer vinho misturado ao deus Destino,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>hoje eu os destinarei à espada; todos vocês se curvarão diante do carrasco. Pois, quando chamei, não responderam; quando falei, não ouviram. Praticaram o mal, bem diante dos meus olhos, e escolheram fazer o que desprezo.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: “Meus servos comerão, mas vocês passarão fome. Meus servos beberão, mas vocês terão sede. Meus servos se alegrarão, mas vocês serão humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meus servos cantarão de alegria, mas vocês gritarão de tristeza e desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seu nome será maldição entre meu povo escolhido, pois o SENHOR Soberano os destruirá e chamará seus servos por outro nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos que pedem uma bênção ou fazem um juramento o farão pelo Deus da verdade. Pois deixarei de lado minha ira e me esquecerei das maldades cometidas no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Vejam! Crio novos céus e nova terra, e ninguém mais pensará nas coisas passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alegrem-se e exultem para sempre em minha criação! Vejam! Criarei Jerusalém para ser um lugar de celebração; seu povo será fonte de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu me alegrarei por Jerusalém e terei prazer em meu povo. Nela não se ouvirá mais o som de pranto e clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Nunca mais morrerão bebês de poucos dias, nunca mais morrerão adultos antes de terem uma vida plena. Ninguém mais será considerado velho aos cem anos; somente os amaldiçoados morrerão jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naqueles dias, habitarão nas casas que construíram e comerão dos frutos de suas próprias videiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Invasores não habitarão em suas casas, nem lhes tomarão suas videiras. Pois meu povo terá vida longa como as árvores; meus escolhidos terão tempo para desfrutar tudo que conseguiram com grande esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não trabalharão inutilmente, e seus filhos não serão condenados à desgraça. Pois são um povo abençoado pelo SENHOR, e seus filhos também serão abençoados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu os atenderei antes mesmo de clamarem a mim; enquanto ainda estiverem falando de suas necessidades, responderei a suas orações!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro comerão juntos, o leão se alimentará de palha como o boi, mas as serpentes comerão pó. Em meu santo monte, ninguém será ferido nem destruído; eu, o SENHOR falei!”.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “O céu é meu trono, e a terra é o suporte de meus pés. Acaso construiriam para mim um templo assim tão bom? Que lugar de descanso me poderiam fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Minhas mãos criaram os céus e a terra; eles e tudo que neles há são meus. Eu, o SENHOR, falei! “Abençoarei os de coração humilde e oprimido, os que tremem diante de minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto aos que escolhem seguir os próprios caminhos, que têm prazer em seus pecados detestáveis, não aceitarei suas ofertas. Quando oferecem um boi, é tão inaceitável quanto um sacrifício humano. Quando sacrificam um cordeiro, é como se tivessem oferecido um cão. Quando trazem uma oferta de cereal, é como uma oferta de sangue de porco. Quando queimam incenso, é como se tivessem abençoado um ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviarei sobre eles grande aflição, tudo que mais temem. Pois, quando chamei, não responderam; quando falei, não ouviram. Praticaram o mal, bem diante dos meus olhos, e escolheram fazer o que desprezo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouçam esta mensagem do SENHOR, todos vocês que tremem diante de suas palavras: “Seu próprio povo os odeia e os expulsa porque são leais ao meu nome. Zombam: ‘Que o SENHOR seja glorificado! Alegrem-se nele!’, mas eles serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que tumulto é esse na cidade? Que barulho é esse que vem do templo? É a voz do SENHOR, vingando-se de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Antes mesmo que comecem as dores de parto, Jerusalém dá à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem ouviu falar de algo tão estranho? Quem viu uma coisa dessas? Acaso algum país nasceu em um só dia? Alguma nação veio a existir num instante? Mas, quando começarem as dores de parto de Sião, seus filhos já terão nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso eu levaria esta nação à hora do parto e não a faria nascer?”, diz o SENHOR. “Não! Jamais a impediria de nascer”, diz o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Alegrem-se com Jerusalém! Exultem por ela, todos que a amam e todos que por ela choraram!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bebam de sua glória até se fartarem, como a criancinha mama e é confortada no seio da mãe.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Darei a Jerusalém um rio de paz e prosperidade; as riquezas das nações fluirão para ela. Seus filhos serão amamentados em seus seios, levados em seus braços e acalentados em seus joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu os consolarei em Jerusalém, como a mãe consola seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando virem essas coisas, seu coração se alegrará; vocês florescerão como uma planta viçosa! Todos verão a mão do SENHOR abençoar seus servos e sua ira pesar contra seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vejam, o SENHOR vem com fogo, e seus carros de guerra são velozes como um vendaval. Trará castigo com a fúria de sua ira e com o fogo ardente de sua repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR julgará o mundo com fogo e sua espada, e muitos serão mortos por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Os que se consagram e se purificam num jardim sagrado com um ídolo no centro, que comem carne de porco e de rato e outras carnes detestáveis, terão um fim terrível”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu vejo o que fazem e sei o que pensam. Por isso, reunirei todas as nações e todos os povos, e eles verão minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Realizarei um sinal no meio deles. Enviarei os sobreviventes como mensageiros às nações: a Társis, aos líbios, aos lídios (flecheiros famosos), a Tubal e à Grécia e a todas as terras além do mar que não ouviram falar de minha fama nem viram minha glória. Ali, anunciarão minha glória às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trarão de volta das nações os remanescentes do povo e os levarão ao meu santo monte em Jerusalém, como se fossem ofertas de cereais levadas ao templo do SENHOR. Virão em cavalos, em carruagens e em carroças, em mulas e em camelos”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E eu nomearei alguns deles para serem meus sacerdotes e levitas. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Tão certo como meus novos céus e minha nova terra permanecerão, vocês sempre serão meu povo, com um nome que jamais desaparecerá”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Toda a humanidade virá me adorar uma semana após a outra, um mês após o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando saírem, verão os cadáveres dos que se rebelaram contra mim. Pois os vermes que os devoram nunca morrerão, e o fogo que os queima nunca se apagará. Todos que passarem por ali os verão com o mais absoluto horror.”</para>
</usx>
