<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JER" style="id">Jeremias (NVT)</book>
  <para style="h">Jeremias</para>
  <para style="toc1">Jeremias</para>
  <para style="toc2">Jeremias</para>
  <para style="toc3">JR</para>
  <para style="mt1">Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras de Jeremias, filho de Hilquias, um dos sacerdotes da cidade de Anatote, na terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR lhe deu esta mensagem no décimo terceiro ano do reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também lhe deu outras mensagens durante todo o reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, até o décimo primeiro ano do reinado de Zedequias, outro filho de Josias. Em agosto daquele ano, o povo de Jerusalém foi levado para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR me deu esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eu o conheci antes de formá-lo no ventre de sua mãe; antes de você nascer, eu o separei e o nomeei para ser meu profeta às nações”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eu disse: “Ó Soberano SENHOR, não sou capaz de falar em teu nome! Sou jovem demais para isso!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Não diga: ‘Sou jovem demais’, pois você irá aonde eu o enviar e dirá o que eu lhe ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não tenha medo do povo, pois estarei com você e o protegerei. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR estendeu a mão, tocou minha boca e disse: “Veja, coloquei minhas palavras em sua boca!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hoje lhe dou autoridade para enfrentar nações e reinos, para arrancar e derrubar, para destruir e arrasar, para edificar e plantar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “O que você vê, Jeremias?”. Eu respondi: “Vejo o ramo de uma amen­doeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Você viu bem”, disse o SENHOR. “Isso significa que estou vigiando e certamente realizarei todos os meus planos.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR falou comigo outra vez e perguntou: “O que vê agora?”. Respondi: “Vejo uma panela fervendo, derramando-se do norte para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse: “Terror vindo do norte ferverá e se derramará sobre o povo desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouça! Estou convocando todos os exércitos dos reinos do norte. Eu, o SENHOR, falei! “Eles colocarão seus tronos junto aos portões de Jerusalém. Atacarão seus muros e todas as outras cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pronunciarei julgamento contra meu povo por toda a sua maldade, por terem me abandonado e queimado incenso para outros deuses; adoram ídolos que fizeram com as próprias mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Levante-se e prepare-se para agir; diga-lhes tudo que eu ordenar. Não tenha medo deles, senão o farei parecer medroso diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois hoje eu o fortaleci como uma cidade fortificada, como uma coluna de ferro ou um muro de bronze. Você enfrentará toda esta terra: os reis, os oficiais, os sacerdotes e o povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles lutarão contra você, mas não vencerão, pois estou com você e o protegerei. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me deu outra mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá e proclame esta mensagem para Jerusalém. Assim diz o SENHOR: “Lembro-me de como você desejava me agradar, quando era uma jovem noiva, muito tempo atrás. Você me amava e me seguia até mesmo no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naqueles dias, Israel era santo para o SENHOR, era como os primeiros frutos de sua colheita. Todos que faziam mal a seu povo eram declarados culpados, e sobre eles vinha calamidade. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouçam a palavra do SENHOR, descendentes de Jacó e todas as famílias de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Que defeito seus antepassados encontraram em mim, para que se afastassem tanto? Foram atrás de ídolos inúteis, e eles próprios se tornaram inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não perguntaram: ‘Onde está o SENHOR, que nos tirou do Egito em segurança e nos conduziu pelo deserto, uma terra árida e cheia de covas, terra de seca e densa escuridão, onde ninguém vive e pela qual ninguém passa?’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“E, quando eu os trouxe para uma terra fértil, para desfrutar sua fartura e as coisas boas que ela produzia, vocês contaminaram minha terra e corromperam a herança que eu lhes tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes não perguntaram: ‘Onde está o SENHOR?’. Os que ensinavam minha lei não me deram atenção, os governantes se voltaram contra mim, os profetas falaram em nome de Baal e foram atrás de ídolos inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, apresentarei minha acusação contra vocês”, diz o SENHOR. “Também apresentarei acusações contra seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vão para a terra de Chipre, no oeste, e vejam; vão para a terra de Quedar, no leste, e prestem atenção. Alguém já ouviu falar de algo parecido?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguma vez uma nação trocou seus deuses por outros, mesmo que não sejam deuses de verdade? Meu povo, no entanto, trocou seu Deus glorioso por ídolos inúteis!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os céus se espantam diante disso, ficam horrorizados e abalados”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Pois meu povo cometeu duas maldades: Abandonaram a mim, a fonte de água viva, e cavaram para si cisternas rachadas, que não podem reter água.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por que Israel se tornou escravo? Por que foi levado como despojo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Leões rugiram contra ele, e a terra foi destruída. As cidades estão arruinadas, e ninguém mais vive nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Egípcios vindos de Mênfis e de Tafnes destruíram o orgulho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E você mesmo é responsável por isso, pois abandonou o SENHOR, seu Deus, embora ele o guiasse pelo caminho!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Que lucro você teve com seus tratados com o Egito e seus acordos com a Assíria? De que lhe adiantam as águas do Nilo ou as águas do Eufrates?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sua maldade trará seu próprio castigo; será envergonhado por ter se afastado de mim e verá como é mau e amargo abandonar o SENHOR, seu Deus, e não o temer. Eu, o Soberano SENHOR dos Exércitos, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Há muito tempo, quebrei o jugo que o oprimia e despedacei as correntes de sua escravidão. Ainda assim, você disse: ‘Jamais o servirei’. No alto dos montes e debaixo de toda árvore verdejante, você se prostituiu ao se curvar para ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, eu o plantei, como videira de origem pura, da melhor qualidade; como você se transformou em videira silvestre e degenerada?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por mais sabão ou soda que use, não consegue se limpar; ainda vejo a mancha de sua culpa. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Você diz: ‘Não tenho mancha nenhuma! Não adorei as imagens de Baal!’. Mas como pode dizer isso? Vá a qualquer vale da terra e veja como agiu! Reconheça o que fez! Você é como a fêmea do camelo, inquieta e desesperada para encontrar um macho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É como a jumenta selvagem, que fareja o vento na época do acasalamento. Quem é capaz de conter seu desejo? Os que a desejam não precisam procurá-la, pois você vai correndo até eles!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando parará de correr? Quando deixará de ofegar por outros deuses? Mas você diz: ‘Não adianta falar comigo; estou apaixonada pelos deuses estrangeiros e irei atrás deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“A nação de Israel é como ladrão que só fica envergonhado quando é pego em flagrante. O povo, seus reis, oficiais, sacerdotes e profetas são todos iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dizem a um pedaço de madeira: ‘Você é meu pai’, e a um bloco de pedra: ‘Você é minha mãe’. Dão as costas para mim, mas, em tempos de aflição, clamam: ‘Vem nos salvar!’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por que não clamam aos deuses que vocês mesmos fizeram? Que eles os salvem quando vier a aflição! Pois seus deuses são tão numerosos quanto as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por que me acusam de fazer o mal? Foram vocês que se rebelaram”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Eu castiguei seus filhos, mas eles não aceitaram minha disciplina. Vocês mesmos mataram seus profetas, como um leão mata sua presa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Ó meu povo, ouça as palavras do SENHOR! Acaso tenho sido como um deserto para Israel? Tenho sido como uma terra de profunda escuridão? Por que, então, meu povo diz: ‘Finalmente nos livramos de Deus! Não precisamos mais dele!’?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Acaso uma jovem se esquece de suas joias ou a noiva esconde seu vestido? Contudo, por anos a fio, meu povo se esqueceu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Você trama a melhor forma de conquistar seus amantes; até uma prostituta poderia aprender com você!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Suas roupas estão manchadas com o sangue dos inocentes e dos pobres, embora você não os tenha pego arrombando sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ainda assim, você diz: ‘Não fiz nada de errado; certamente Deus não está irado comigo’. Agora, porém, eu a julgarei severamente, pois você afirma que não pecou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Primeiro aqui, depois ali, vai de um aliado a outro pedindo ajuda. Mas seus novos amigos no Egito a decepcionarão, como fez a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Em desespero, será levada para o exílio com as mãos sobre a cabeça, pois o SENHOR rejeitou as nações em que você confia; elas em nada a ajudarão.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se um homem se divorciar da esposa e ela se casar com outro homem, ele não a receberá de volta, pois isso contaminaria a terra. Você, porém, se prostituiu com muitos amantes e, no entanto, quer voltar para mim?”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Olhe para o alto dos montes: existe um só lugar em que você não tenha se contaminado pelo adultério com outros deuses? Senta-se à beira do caminho, como uma prostituta à espera de um cliente, sozinha, como um nômade no deserto. Contaminou a terra com sua prostituição e sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso não vieram as chuvas de primavera, pois você é uma prostituta descarada, que não tem vergonha alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda assim, você me diz: ‘Pai, tens me conduzido desde minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certamente não ficarás irado para sempre! Certamente te esquecerás do que aconteceu!’. Você fala desse modo, mas continua a praticar todo o mal possível.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante o reinado de Josias, o SENHOR me disse: “Viu o que fez a infiel nação de Israel? Como esposa que comete adultério, Israel adorou outros deuses no alto dos montes e debaixo de toda árvore verdejante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensei: ‘Depois de fazer tudo isso, ela voltará para mim’, mas não voltou, e Judá, sua irmã traiçoeira, viu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela viu que me divorciei da infiel Israel por causa de seu adultério. Mas Judá, irmã traiçoeira, não teve temor algum; também me deixou e se entregou à prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Israel não se preocupou nem um pouco em cometer adultério ao adorar ídolos feitos de madeira e pedra. Agora, a terra está contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar de tudo isso, Judá, sua irmã traiçoeira, não voltou para mim com sinceridade. Apenas fingiu estar arrependida. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Até mesmo a infiel Israel é menos culpada que a traiçoeira Judá!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, vá e proclame esta mensagem a Israel. Assim diz o SENHOR: “Ó Israel, meu povo infiel, volte para mim, pois sou misericordioso; não ficarei irado com você para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Reconheça sua culpa; admita que se rebelou contra o SENHOR, seu Deus, e cometeu adultério contra ele ao adorar ídolos debaixo de toda árvore verdejante. Confesse que não quis ouvir minha voz. Eu, o SENHOR falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR diz: “Voltem para casa, filhos rebeldes, pois eu sou seu mestre. Eu os trarei de volta a Sião —  um desta cidade, dois daquela família —  de onde quer que estejam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu lhes darei líderes segundo meu coração, que os guiarão com conhecimento e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“E, quando sua terra voltar a ficar cheia de gente”, diz o SENHOR, “vocês não terão mais saudades da época em que tinham a arca da aliança do SENHOR. Não sentirão falta da arca nem se lembrarão dela, e não será necessário reconstruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jerusalém será conhecida como ‘O Trono do SENHOR’. Todas as nações irão até lá para honrar o SENHOR. Não seguirão mais os desejos teimosos de seu coração perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naqueles dias, o povo de Judá e o povo de Israel voltarão juntos do exílio no norte, para a terra que dei a seus antepassados como herança para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Disse comigo: Como eu gostaria de tratá-los como filhos! Meu maior desejo era lhes dar esta linda terra, a herança mais excelente do mundo. Queria que me chamassem de ‘Pai’ e que jamais se afastassem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas você me traiu, povo de Israel! Foi como esposa infiel que abandona o marido. Eu, o SENHOR, falei.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvem-se vozes no alto dos montes, choro e súplicas dos israelitas, porque escolheram caminhos tortuosos e se esqueceram do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Meus filhos rebeldes”, diz o SENHOR, “voltem para mim, e eu curarei a rebeldia de seu coração.” “Sim, nós voltaremos”, o povo responde, “pois tu és o SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nossa idolatria nas colinas e as orgias religiosas nos montes não passam de ilusão. Somente no SENHOR, nosso Deus, Israel encontrará salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desde a juventude observamos nossos antepassados desperdiçarem com algo vergonhoso tudo que trabalharam para ter: rebanhos e gado, filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que a vergonha nos sirva de cama, e a desonra, de cobertor, pois nós e nossos antepassados pecamos contra o SENHOR, nosso Deus. Desde a juventude até hoje, nunca lhe obedecemos.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ó Israel”, diz o SENHOR, “se quisesse, poderia voltar para mim. Poderia jogar fora seus ídolos detestáveis e nunca mais se desviar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando jurasse por meu nome e dissesse: ‘Tão certo como vive o SENHOR’, poderia fazê-lo em verdade, justiça e retidão. Então você seria uma bênção para as nações do mundo, e todos os povos viriam e louvariam meu nome.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR ao povo de Judá e de Jerusalém: “Passem o arado na terra endurecida! Não desperdicem sementes entre os espinhos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó povo de Judá e habitantes de Jerusalém, removam os obstáculos de seu coração e mudem sua atitude perante o SENHOR. Do contrário, por causa de seus pecados, minha ira arderá como fogo que ninguém pode apagar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Anunciem em Judá e proclamem em Jerusalém! Mandem tocar a trombeta em toda a terra e avisem: ‘Reúnam-se! Corram para as cidades fortificadas!’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantem a bandeira para advertir Sião: ‘Fujam agora mesmo! Não demorem!’. Pois, do norte, trago sobre vocês terrível destruição!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um leão saiu de seu abrigo, um destruidor de nações. Saiu de sua toca e se encaminha até vocês; ele devastará sua terra. Suas cidades serão arruinadas, e ninguém viverá nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, vistam roupas de luto, chorem e lamentem, pois a ira ardente do SENHOR ainda está sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “os reis e os oficiais estremecerão de medo. Os sacerdotes ficarão horrorizados, e os profetas, espantados.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu disse: “Ó Soberano SENHOR, o povo foi enganado por aquilo que disseste, pois prometeste paz a Jerusalém, mas a espada está em nossa garganta!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR dirá ao povo de Jerusalém: “Meu povo querido, do deserto sopra um vento abrasador, e não uma brisa suave para separar a palha dos cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É uma rajada violenta, que eu enviei; agora pronunciarei sua sentença”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os inimigos avançam sobre nós como nuvens de tempestade; seus carros de guerra são como vendavais, seus cavalos, mais velozes que águias. Que terrível será! Estamos perdidos!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó Jerusalém, purifique seu coração, para que seja salva. Até quando abrigará pensamentos malignos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sua destruição foi anunciada desde Dã até a região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Avisem as nações ao redor e anunciem a Jerusalém: Os inimigos vêm de uma terra distante e dão gritos de guerra contra as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cercam Jerusalém como guardas ao redor de um campo, pois meu povo se rebelou contra mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Suas próprias ações trouxeram isso sobre vocês; é um castigo amargo, que atinge o seu coração!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu coração, meu coração! Estou me contorcendo de dor! Meu coração bate forte dentro de mim; não consigo me aquietar! Pois ouvi o som das trombetas dos inimigos e o rugido de seus gritos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ondas de destruição cobrem a terra, até deixá-la inteiramente desolada. De repente, minhas tendas foram destruídas; meus abrigos foram derrubados num instante.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até quando terei de ver as bandeiras e ouvir o som das trombetas?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Meu povo é tolo e não me conhece”, diz o SENHOR. “São crianças sem juízo, que não entendem coisa alguma. São astutos para fazer o mal, mas não têm ideia de como fazer o bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Olhei para a terra, e ela estava sem forma e vazia; olhei para os céus, e não havia luz alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhei para os montes e para as colinas, e eles estremeciam e balançavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhei, e todo o povo tinha desaparecido; as aves do céu voaram para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhei, e os campos férteis haviam se transformado em deserto; as cidades estavam em ruínas, por causa da ira ardente do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Toda a terra será devastada, mas não a destruirei por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A terra lamentará e os céus escurecerão, por causa de meu decreto contra meu povo; estou decidido e não voltarei atrás”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao som de cavaleiros e arqueiros, os habitantes da cidade fogem. Escondem-se entre os arbustos e correm para os montes. Todas as cidades foram abandonadas; não resta uma pessoa sequer!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O que você está fazendo, cidade devastada? Por que se veste com belas roupas e põe joias de ouro? Por que pinta os olhos? De nada adiantará enfeitar-se toda! Seus aliados, que eram seus amantes, a desprezam e tentam matá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ouço gritos, como os da mulher em trabalho de parto, gemidos de quem dá à luz o primeiro filho. É a bela Sião, que grita ofegante: “Socorro, estão me matando!”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Corram por todas as ruas de Jerusalém”, diz o SENHOR. “Procurem por toda parte, busquem em cada lugar! Se encontrarem ao menos uma pessoa justa e honesta, não destruirei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, mesmo quando estão sob juramento e declaram: ‘Tão certo como vive o SENHOR’, continuam a mentir!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>SENHOR, tu procuras honestidade; feriste teu povo, mas eles não se importaram. Tu os esmagaste, mas eles se recusaram a ser corrigidos. São teimosos, duros como pedra; não querem se arrepender.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então eu pensei: “O que se pode esperar dos pobres? Eles nada sabem. Não conhecem os caminhos do SENHOR, não entendem o que a justiça de Deus exige.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, irei a seus líderes e falarei com eles; por certo conhecem os caminhos do SENHOR e entendem o que a justiça de Deus exige. Mas os líderes também, de comum acordo, livraram-se do jugo de Deus e quebraram suas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, um leão do bosque os atacará; um lobo do deserto os destruirá. Um leopardo ficará à espreita nos arredores de suas cidades e despedaçará qualquer um que se arriscar a sair. Pois sua rebeldia é grande, e muitos são seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Como posso perdoá-los? Até mesmo seus filhos se afastaram de mim; juram por deuses que, na verdade, não são deuses! Eu os alimentei até que estivessem satisfeitos, e, no entanto, cometeram adultério e se reuniram para ir a prostíbulos!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São garanhões bem alimentados e cheios de desejo, cada um relinchando para a esposa de seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso não devo castigá-los por isso?”, diz o SENHOR. “Não devo me vingar de uma nação como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vão por entre as fileiras dos vinhedos e destruam as videiras, mas deixem algumas vivas. Cortem os ramos das videiras, pois essa gente não pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O povo de Israel e o povo de Judá têm me traído”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mentiram a respeito do SENHOR e disseram: ‘Ele não vai nos incomodar! Nenhuma calamidade virá sobre nós; não haverá guerra nem fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os profetas que ele envia são uns tagarelas que não falam em nome dele. Que suas previsões de calamidade caiam sobre eles mesmos!’.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, assim me diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos: “Porque meu povo fala desse modo, minhas mensagens sairão de sua boca como chamas de fogo e queimarão o povo como lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó Israel, trarei uma nação distante para atacá-lo”, diz o SENHOR. “É uma nação poderosa, nação antiga, cuja língua você não conhece, cuja fala você não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Suas armas são mortais, seus guerreiros são valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Devorarão suas colheitas e seu alimento, seus filhos e suas filhas. Devorarão seus rebanhos e seu gado, suas uvas e seus figos. Destruirão suas cidades fortificadas, que vocês consideram tão seguras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mesmo naqueles dias, porém, eu não os destruirei completamente”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“E, quando o povo lhe perguntar: ‘Por que o SENHOR, nosso Deus, fez tudo isso conosco?’, responda: ‘Vocês o rejeitaram e se entregaram a deuses estrangeiros em sua própria terra. Agora, servirão estrangeiros numa terra que não é de vocês’.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Anuncie a Israel, diga a Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouça, povo tolo e insensato, que tem olhos, mas não vê, que tem ouvidos, mas não ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso não me temem? Por que não tremem diante de mim? Eu, o SENHOR, pus a areia como limite do mar, limite permanente que as águas não podem atravessar. Ainda que as ondas se levantem e se agitem, não ultrapassam os limites que estabeleci.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas este povo tem coração teimoso e rebelde; afastaram-se de mim e me abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não dizem com sinceridade: ‘Vivamos com temor do SENHOR, nosso Deus, pois ele nos dá as chuvas de outono e de primavera e nos garante a colheita no tempo certo’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua perversidade afastou de vocês essas bênçãos maravilhosas; seu pecado lhes tomou todas essas coisas boas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“No meio do meu povo existem homens perversos que espreitam suas vítimas como o caçador de tocaia. Estão sempre colocando armadilhas para apanhar as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como uma gaiola cheia de pássaros, a casa deles é cheia de tramas perversas. Por isso, são poderosos e ricos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>gordos e de aparência saudável. Suas maldades não têm limites; não querem fazer justiça aos órfãos e negam os direitos dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acaso não devo castigá-los por isso?”, diz o SENHOR. “Não devo me vingar de uma nação como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Algo horrível e espantoso ocorre nesta terra:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os profetas fazem profecias falsas, os sacerdotes governam com mão de ferro, e, pior ainda, meu povo fica feliz com isso! O que farão, porém, quando o fim chegar?”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Fujam, habitantes de Benjamim! Saiam de Jerusalém! Toquem a trombeta em Tecoa! Enviem um sinal para Bete-Haquerém! Um exército poderoso vem do norte, trazendo calamidade e destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó Sião, você é minha bela e delicada filha, mas eu a destruirei!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inimigos a cercarão, como pastores acampados ao redor da cidade; cada um escolherá um lugar para suas tropas devorarem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gritam: ‘Preparem-se para a batalha! Ataquem ao meio-dia!’. ‘Não! É tarde demais; o dia está quase no fim, e as sombras da noite já vêm.’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Então, vamos atacar à noite e destruir seus palácios!’”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Cortem árvores e construam rampas de ataque contra os muros de Jerusalém. Essa cidade deve ser castigada, pois dentro dela só há opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dela brota maldade, como água de uma fonte; pelas ruas se ouve o som de violência e destruição, e vejo somente doenças e feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouça esta advertência, Jerusalém, ou me afastarei de você. Ouça, para que eu não a transforme num monte de ruínas, numa terra onde ninguém vive”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Até os poucos que restarem em Israel serão colhidos, como faz o lavrador que examina cada videira novamente para apanhar as uvas que deixou escapar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A quem darei esta advertência? Quem ouvirá quando eu falar? Seus ouvidos estão tapados e não conseguem escutar. Desprezam a palavra do SENHOR e detestam ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, estou cheio da ira do SENHOR; estou cansado de contê-la dentro de mim! “Derramarei minha ira sobre as crianças nas ruas e sobre os jovens reunidos em grupo; sobre maridos e esposas e sobre pessoas de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Suas casas serão entregues a seus inimigos, e também seus campos e esposas. Pois levantarei minha mão poderosa. contra o povo desta terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Desde o mais humilde até o mais importante, sua vida é dominada pela ganância. Desde os profetas até os sacerdotes, são todos impostores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Oferecem curativos superficiais para a ferida mortal do meu povo. Dão garantias de paz, quando não há paz alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acaso se envergonham de sua conduta detestável? De maneira alguma! Nem sabem o que é vergonha! Portanto, estarão entre os que caírem no massacre; ficarão arruinados quando eu os castigar”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Parem nas encruzilhadas e olhem ao redor, perguntem qual é o caminho antigo, o bom caminho; andem por ele e encontrarão descanso para a alma. Vocês, porém, respondem: ‘Não é esse o caminho que queremos seguir’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Coloquei sobre vocês vigias que disseram: ‘Fiquem atentos ao som da trombeta’. Vocês, porém, respondem: ‘Não vamos prestar atenção’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Portanto, ouçam isto, todas as nações, considerem a situação do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouça, toda a terra: Trarei calamidade sobre meu povo. Será fruto de suas próprias intrigas, pois não querem me ouvir; rejeitaram a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De nada adianta me oferecerem incenso doce de Sabá; fiquem com seu cálamo perfumado, importado de terras distantes! Não aceitarei seus holocaustos; seus sacrifícios não têm aroma agradável para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Colocarei obstáculos no caminho deste povo; pais e filhos tropeçarão neles, vizinhos e amigos morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam, um exército vem do norte! De terras distantes se levanta uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estão armados com arcos e lanças; são cruéis e não têm misericórdia. Quando avançam montados em cavalos, o barulho é como o rugido do mar. Vêm em formação de batalha com o intuito de destruí-la, bela Sião”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvimos relatos sobre o inimigo, e nossas mãos tremem de medo. Somos tomados de pontadas de angústia, como as dores da mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não saiam para os campos! Não viagem pelas estradas! A espada do inimigo está por toda parte e nos aterroriza a cada passo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó meu povo, vista-se de pano de saco e sente-se sobre as cinzas. Lamente e chore amargamente, como quem perdeu o único filho, pois, de repente, o destruidor virá sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Jeremias, fiz de você um examinador de metais, para que determine a qualidade do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São rebeldes da pior espécie e vivem espalhando calúnias. São duros como o bronze e o ferro e corrompem as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O fole assopra o fogo com força para separar as impurezas, mas não os purifica, pois sua maldade permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>São chamados de ‘Prata Rejeitada’, pois eu, o SENHOR, os rejeito.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu outra mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá à entrada do templo do SENHOR e proclame esta mensagem ao povo: ‘Ó Judá, ouça esta mensagem do SENHOR! Escutem, todos vocês que adoram neste lugar!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “‘Se vocês abandonarem seus maus caminhos, deixarei que fiquem em sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não se deixem enganar por aqueles que lhes fazem falsas promessas e repetem: ‘O templo do SENHOR está aqui! O templo do SENHOR está aqui!’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, só serei misericordioso se vocês abandonarem seus pensamentos e atos perversos e começarem a tratar uns aos outros com justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se pararem de explorar os estrangeiros, os órfãos e as viúvas, se pararem de cometer homicídio e se deixarem de prejudicar a si mesmos ao adorar outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então permitirei que fiquem nesta terra que há muito tempo dei a seus antepassados para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“‘Não se deixem enganar por falsas promessas e conversas inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acreditam mesmo que podem roubar, matar, cometer adultério, mentir e queimar incenso para Baal e para todos os seus outros novos deuses</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e depois vir aqui, se apresentar diante de mim em meu templo e dizer: ‘Estamos seguros!’, para depois voltar a praticar todas essas coisas detestáveis?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês mesmos não reconhecem que este templo, que leva meu nome, se transformou em esconderijo de ladrões? Certamente vejo todo o mal que acontece nele. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“‘Agora, vão a Siló, o primeiro lugar onde coloquei a tenda que levava meu nome. Vejam o que fiz ali por causa da perversidade do meu povo, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto vocês praticavam essas maldades, diz o SENHOR, eu lhes falei repetidamente, mas vocês não quiseram ouvir. Eu os chamei, mas vocês se recusaram a responder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, assim como destruí Siló, agora destruirei este templo que leva meu nome, este templo no qual vocês confiam, este lugar que dei a vocês e a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Expulsarei vocês de minha presença e os enviarei para longe, como fiz com seus parentes, o povo de Israel’.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Jeremias, não interceda mais por este povo. Não chore nem faça orações por eles, e não suplique para que eu os ajude, pois não o ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não vê o que fazem nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Veja como as crianças juntam lenha e os pais acendem fogo para os sacri­fícios. Veja como as mulheres preparam a massa e fazem bolos para a Rainha dos Céus. Além disso, apresentam ofertas derramadas para outros deuses. Tenho razão para estar tão irado!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso é a mim que eles prejudicam?”, pergunta o SENHOR. “Na verdade, prejudicam a si mesmos, para sua própria vergonha.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: “Derramarei minha ira ardente sobre este lugar. Seus habitantes, seus animais, suas árvores e suas colheitas serão consumidos pelo fogo de minha ira, que ninguém pode apagar”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Peguem seus holocaustos e demais sacrifícios e comam a carne vocês mesmos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando tirei seus antepassados do Egito, não eram ofertas e holocaustos que eu queria deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta foi minha ordem: ‘Obedeçam ao que digo, e eu serei o seu Deus, e vocês serão o meu povo. Façam o que ordeno, e tudo lhes irá bem’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Meu povo, porém, não me deu ouvidos. Continuaram a fazer o que bem queriam e a seguir os desejos teimosos de seu coração perverso. Andaram para trás em vez de avançar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desde o dia em que seus antepassados saíram do Egito até agora, continuo a enviar meus servos, os profetas, dia após dia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu povo, porém, não me deu ouvidos. Foram ainda mais teimosos e desobedientes que seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Diga-lhes tudo isso, mas eles não escutarão. Anuncie estas advertências, mas eles não responderão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Diga-lhes: ‘Esta é a nação que não obedece ao SENHOR, seu Deus, e não quer ser ensinada. A verdade já não existe no meio deles; desapareceu de seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Raspem a cabeça em sinal de luto e chorem nos montes. Pois o SENHOR rejeitou e abandonou esta geração que provocou sua ira’.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“O povo de Judá pecou diante dos meus olhos”, diz o SENHOR. “Colocaram ídolos detestáveis no templo que leva meu nome e o contaminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Construíram santuários idólatras em Tofete, no vale de Ben-Hinom, e ali sacrificaram seus filhos e filhas no fogo. Jamais ordenei tamanha maldade; nunca me passou pela mente!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, tenham cuidado”, diz o SENHOR, “pois está chegando o dia em que não se chamará mais Tofete, nem vale de Ben-Hinom, mas vale da Matança. Sepultarão corpos em Tofete até não haver mais lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os cadáveres deste povo servirão de alimento para os abutres e os animais selvagens, e não restará ninguém para espantá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Acabarei com os cânticos alegres e com o riso nas ruas de Jerusalém, e já não se ouvirão as vozes felizes de noivos e de noivas nas cidades de Judá. A terra ficará inteiramente desolada.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele tempo”, diz o SENHOR, “os inimigos abrirão as sepulturas dos reis e dos oficiais de Judá, e os túmulos dos sacerdotes, dos profetas e dos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Espalharão os ossos no chão, diante do sol, da lua e das estrelas, os deuses que meu povo amou, serviu, seguiu, buscou e adorou. Seus ossos não serão recolhidos nem sepultados outra vez, mas ficarão espalhados no chão como esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o povo que sobreviver dessa nação perversa preferirá a morte a viver nos lugares para onde os enviarei. Eu, o SENHOR dos Exércitos, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Jeremias, diga ao povo: ‘Assim diz o SENHOR: “‘Quando uma pessoa cai, não volta a se levantar? Quando descobre que está no caminho errado, não dá meia-volta?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então por que este povo de Jerusalém continua em seu caminho e se recusa a voltar? Apegam-se firmemente a suas mentiras e não querem retornar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Escuto suas conversas e não ouço uma só palavra verdadeira. Acaso alguém está arrependido de sua maldade? Alguém diz: ‘Que coisa terrível eu fiz’? Não! Todos correm pelo caminho do pecado, velozes como cavalos galopando para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até a cegonha que voa pelos céus sabe a época de migrar, assim como a rolinha, a andorinha e o grou; todos voltam no tempo certo a cada ano. Meu povo, contudo, não conhece os decretos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“‘Como podem dizer: ‘Somos sábios, pois temos a lei do SENHOR’, se seus mestres a distorcem escrevendo mentiras?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esses mestres sábios serão envergonhados e cairão na armadilha de sua insensatez, pois rejeitaram a palavra do SENHOR; afinal, será que são mesmo tão sábios?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entregarei suas esposas a outros e darei seus campos a estranhos. Desde o mais humilde até o mais importante, sua vida é dominada pela ganância. Até meus profetas e sacerdotes agem desse modo; são todos impostores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Oferecem curativos superficiais para a ferida mortal do meu povo. Dão garantias de paz, quando não há paz alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso se envergonham de sua conduta detestável? De maneira nenhuma! Nem sabem o que é vergonha! Portanto, estarão entre os que caírem no massacre; ficarão arruinados quando eu os castigar, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certamente os consumirei; não haverá mais colheita de figos nem de uvas. Suas árvores frutíferas morrerão, tudo que lhes dei em breve acabará. Eu, o SENHOR, falei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então o povo dirá: ‘Por que devemos ficar parados esperando? Venham, vamos para as cidades fortificadas e morramos ali! Pois o SENHOR, nosso Deus, decretou nossa destruição e nos deu um cálice de veneno para beber, pois pecamos contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esperávamos paz, mas ela não veio; esperávamos tempo de cura, mas só encontramos terror’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Desde a terra de Dã, ao norte, pode-se ouvir o bufar dos cavalos de guerra dos inimigos. O relinchar de seus garanhões faz a terra tremer; vêm para devorar a terra e tudo que nela há, tanto as cidades como seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviarei essas tropas inimigas entre vocês, serpentes venenosas que ninguém consegue encantar; elas os morderão, e vocês morrerão. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Minha tristeza não tem cura; meu coração está enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Escutem o choro do meu povo, pode-se ouvi-lo por toda a terra: “Acaso o SENHOR abandonou Sião? Seu rei não está mais ali?”. “Por que provocaram minha ira com ídolos esculpidos e seus inúteis deuses estrangeiros?”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo se lamenta: “A colheita chegou ao fim, o verão acabou, e, no entanto, não estamos salvos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sofro com a dor do meu povo, lamento e sou tomado de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há remédio em Gileade? Não há médico ali? Por que não há cura para as feridas do meu povo?</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem dera minha cabeça fosse uma represa, e meus olhos, uma fonte de lágrimas! Choraria dia e noite por meu povo que foi massacrado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem dera pudesse ir para bem longe, morar numa cabana no deserto e me esquecer do meu povo! Pois todos são adúlteros, um bando de traidores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Meu povo curva a língua como um arco para disparar mentiras. Não querem defender a verdade; vão de mal a pior e não me conhecem”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Cuidado com seu amigo! Não confie nem mesmo em seu irmão! Pois irmão engana irmão, e amigo calunia amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos trapaceiam e mentem, ninguém diz a verdade. Com língua experiente, contam mentiras; cansam-se de tanto pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amontoam falsidade sobre falsidade e se recusam a me conhecer”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vejam, eu os purificarei e os provarei, como se faz com o metal; que mais posso fazer com meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois sua língua dispara mentiras como flechas envenenadas; falam palavras amigáveis a seus vizinhos enquanto, no coração, tramam matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso não devo castigá-los por isso?”, diz o SENHOR. “Não devo me vingar de uma nação como esta?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chorarei pelos montes e lamentarei pelas pastagens no deserto. Pois estão desolados e sem vida; não se ouve mais o mugido do gado, e as aves e os animais selvagens fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Farei de Jerusalém um monte de ruínas; será morada de chacais. As cidades de Judá serão abandonadas, e ninguém viverá nelas”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem é sábio o bastante para entender todas essas coisas? Quem foi instruído pelo SENHOR para explicá-las? Por que a terra foi arruinada de tal modo que ninguém tem coragem de passar por ela?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR responde: “Isso aconteceu porque meu povo abandonou a minha lei; não quiseram obedecer às minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em vez disso, seguiram os desejos teimosos de seu coração e adoraram imagens de Baal, como seus antepassados lhes ensinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Ouçam! Eu os alimentarei com amargura e lhes darei veneno para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu os espalharei por todo o mundo, até lugares de que nem eles nem seus antepassados ouviram falar. Mesmo lá, eu os perseguirei com a espada até que os tenha destruído por completo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Considerem tudo isso e chamem as mulheres que pranteiam; mandem trazer aquelas que choram em funerais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venham depressa! Comecem a lamentar! Que seus olhos se encham de lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouçam o pranto desesperado do povo de Sião: ‘Estamos arruinados! Que humilhação! Temos de deixar nossa terra, pois nossas casas foram destruídas!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouçam, mulheres, as palavras do SENHOR, abram os ouvidos para o que ele tem a dizer. Ensinem as filhas a prantear, ensinem umas às outras a lamentar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois a morte subiu por nossas janelas e entrou em nossas mansões. Exterminou as crianças que brincavam nas ruas e os jovens que se reuniam nas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Corpos ficarão espalhados pelos campos como montes de esterco, como feixes de cereal depois da colheita; não restará ninguém para enterrá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Que o sábio não se orgulhe de sua sabedoria, nem o poderoso de seu poder, nem o rico de suas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que deseja se orgulhar, que se orgulhe somente disto: de me conhecer e entender que eu sou o SENHOR, que demonstra amor leal e traz justiça e retidão à terra; isso é o que me agrada. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que castigarei todos, tanto circuncidados como incircuncisos:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os egípcios, os edomitas, os amonitas, os moabitas, os povos que vivem no deserto, em lugares distantes, e até mesmo o povo de Judá. Pois, como todas essas nações, o povo de Israel também tem o coração incircunciso.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Israel, ouça esta palavra do SENHOR para você!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não se comportem como as outras nações, que tentam ler seu futuro nas estrelas. Não tenham medo de suas previsões, ainda que elas encham outras nações de terror.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os costumes dessas nações são inúteis: cortam uma árvore, e dela o artesão esculpe um ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enfeitam-no com ouro e prata e fixam-no com martelo e pregos, para que não tombe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus deuses são como espantalhos numa plantação de pepinos. Não são capazes de falar e precisam ser carregados, pois não conseguem andar. Não tenham medo desses deuses, pois não podem lhes fazer nem mal, nem bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>SENHOR, não há ninguém semelhante a ti! Tu és grande, e teu nome é poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem não te temeria, ó Rei das nações? Esse título pertence a ti somente! Entre todos os sábios da terra e em todos os reinos do mundo, não há ninguém semelhante a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os que adoram ídolos são tolos e insensatos; adoram objetos feitos de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trazem placas de prata batida de Társis e ouro de Ufaz e entregam a artesãos habilidosos, que fazem seus ídolos. Vestem-nos com mantos azuis e roxos, feitos por hábeis alfaiates.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR é o único Deus verdadeiro; ele é o Deus vivo e o Rei eterno! A terra treme com sua ira; as nações não podem suportar sua fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga isto àqueles que adoram outros deuses: “Esses deuses, que não fizeram os céus nem a terra, desaparecerão da terra e de debaixo dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR, porém, fez a terra com seu poder e a estabeleceu com sua sabedoria. Com seu entendimento, estendeu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando fala no meio do trovão, as chuvas rugem nos céus. Eleva as nuvens acima da terra, envia relâmpagos com a chuva e ordena que o vento saia de seus depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo ser humano é tolo e não tem conhecimento! Os artesãos são envergonhados pelos ídolos que fazem, pois as imagens que esculpiram são uma fraude; não têm fôlego nem poder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os ídolos são inúteis, são mentiras ridículas; no dia do acerto de contas, serão todos destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o Deus de Israel não é como esses ídolos; ele é o Criador de todas as coisas, incluindo Israel, a nação que lhe pertence. Seu nome é SENHOR dos Exércitos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Reúnam seus pertences e preparem-se para partir; o cerco está para começar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: “Lançarei fora repentinamente todos vocês que vivem nesta terra. Derramarei sobre vocês grandes aflições; finalmente sentirão minha ira”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Minha ferida é grave, e minha dor é grande. Minha doença não tem cura, mas devo suportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Destruíram minha casa, e não resta ninguém que me ajude a reconstruí-la. Levaram meus filhos; nunca mais os verei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os pastores do meu povo perderam a razão; não buscam mais o SENHOR. Por isso fracassaram, e seus rebanhos estão espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouçam o ruído assustador dos grandes exércitos que avançam do norte! As cidades de Judá serão destruídas e se tornarão morada de chacais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu sei, ó SENHOR, que nossa vida não nos pertence; não somos capazes de planejar o próprio caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, SENHOR, corrige-me, mas não sejas severo demais; não uses tua ira, pois se o fizesses eu morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Derrama tua fúria sobre as nações que não te conhecem, sobre os povos que não invocam teu nome. Pois devoraram teu povo, Israel; sim, o devoraram e o consumiram, transformando a terra num lugar desolado.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu outra mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Lembre os habitantes de Judá e de Jerusalém dos termos de minha aliança com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Maldito será aquele que não obedecer aos termos de minha aliança!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois eu disse a seus antepassados quando os tirei do Egito, uma fornalha de fundir ferro: ‘Se vocês me obedecerem e fizerem tudo que ordeno, serão o meu povo, e eu serei o seu Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse isso para cumprir a promessa que fiz a seus antepassados de lhes dar uma terra que produzisse leite e mel com fartura, a terra em que hoje vocês habitam’”. Então eu respondi: “Que assim seja, SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR disse: “Proclame esta mensagem nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém. Diga: ‘Lembrem-se da antiga aliança e de todas as suas exigências.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois adverti solenemente seus antepassados quando os tirei do Egito: ‘Obedeçam-me!’. Repeti essa advertência inúmeras vezes até hoje,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas seus antepassados não me deram ouvidos nem prestaram atenção. Pelo contrário, seguiram os desejos teimosos de seu coração perverso. E, porque se recusaram a obedecer, eu trouxe sobre eles todas as maldições descritas nesta aliança’”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR falou comigo novamente e disse: “Descobri uma conspiração contra mim entre os habitantes de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Voltaram aos pecados de seus antepassados. Não quiseram me ouvir e adoraram outros deuses. Israel e Judá quebraram a aliança que fiz com seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: Trarei calamidade sobre eles, e não escaparão. Ainda que me supliquem, não ouvirei seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os habitantes de Judá e de Jerusalém clamarão a seus ídolos e queimarão incenso para eles, mas os ídolos não os salvarão quando vier a calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vejam, habitantes de Judá, seus deuses são tão numerosos quanto suas cidades! Seus altares vergonhosos, altares para queimar incenso a Baal, são tão numerosos quanto as ruas de Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, Jeremias, não ore mais por este povo. Não chore por eles, pois não os ouvirei quando clamarem a mim em sua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Que direito tem meu povo amado de vir ao meu templo depois de ter cometido tanta imoralidade? Acaso seus votos e sacrifícios poderão evitar sua destruição? A verdade é que se alegram em praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu, o SENHOR, os chamava de oliveira verdejante, bonita de ver e cheia de bons frutos. Agora, porém, enviei a fúria de seus inimigos para incendiar e destruir seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eu, o SENHOR dos Exércitos, que plantei essa oliveira, ordenei que fosse destruída. Pois o povo de Israel e o povo de Judá fizeram o mal e provocaram minha ira ao queimar incenso a Baal”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR me falou das conspirações que meus inimigos tramavam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu era como cordeiro levado para o matadouro. Não fazia ideia de que planejavam me matar. “Vamos destruir esse homem e suas palavras!”, diziam. “Vamos derrubá-lo para que seu nome seja esquecido para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, tu julgas com justiça e examinas pensamentos e emoções. Permite que eu veja tua vingança contra eles, pois coloquei minha causa em tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR a respeito dos homens de Anatote que queriam me ver morto. Eles tinham dito: “Nós o mataremos se não parar de profetizar em nome do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos a respeito deles: “Eu os castigarei! Seus jovens morrerão na batalha, e seus filhos e filhas morrerão de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nenhum dos conspiradores de Anatote sobreviverá, pois eu trarei calamidade sobre eles quando chegar a hora de seu castigo”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SENHOR, tu sempre me fazes justiça quando apresento uma causa diante de ti. Portanto, desejo te fazer esta queixa: Por que os perversos são tão prósperos? Por que os desonestos vivem em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu os plantaste, e eles criaram raízes e deram frutos. Teu nome está em seus lábios, mas tu estás longe de seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto a mim, SENHOR, tu me conheces; tu me vês e provas meus pensamentos. Arrasta essa gente como ovelhas para o matadouro; separa-os para a matança!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até quando esta terra ficará de luto? Até o capim nos campos secou. Os animais selvagens e as aves desapareceram por causa da maldade dos que nela habitam. Pois o povo disse: “O SENHOR não vê o que o futuro nos reserva!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se correr com homens o deixa cansado, como poderá competir com cavalos? Se tropeça e cai em campo aberto, o que fará nas matas junto ao Jordão?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Até seus irmãos, membros de sua família, se voltaram contra você; conspiram e se queixam a seu respeito. Não confie neles, por mais agradáveis que sejam suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Abandonei meu povo, a nação que me pertence; entreguei aqueles que eu mais amo a seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu povo escolhido rugiu contra mim como leão no bosque, por isso os tratei com desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meu povo escolhido age como ave de rapina, mas ele próprio será cercado por abutres; tragam os animais selvagens para devorar os cadáveres!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Muitos governantes destruíram meu vinhedo; pisotearam minha propriedade e transformaram sua beleza em deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fizeram dela uma terra devastada; ouço seu triste lamento. Toda a terra está desolada, e ninguém se importa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode-se ver exércitos destruidores no alto dos montes. A espada do SENHOR devora o povo de uma extremidade à outra da terra; ninguém escapará!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu povo semeou trigo, mas colhe espinhos. Esforçou-se muito, mas de nada adiantou. Terá uma colheita de vergonha por causa da ira ardente do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Arrancarei de suas terras todas as nações perversas que se apossam da herança que dei ao meu povo, Israel. E arrancarei Judá do meio delas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, porém, voltarei e terei compaixão de todos eles. Eu os trarei de volta às suas terras, cada nação à sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se, verdadeiramente, essas nações aprenderem os caminhos do meu povo e jurarem por meu nome: ‘Tão certo como vive o SENHOR’ — como ensinaram meu povo a jurar pelo nome de Baal — , elas receberão um lugar no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas qualquer nação que não quiser me obedecer será arrancada e destruída. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse: “Vá, compre um cinto de linho e vista-o, mas não o lave”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Comprei o cinto de linho, como o SENHOR me havia instruído, e o vesti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Pegue o cinto de linho que está vestindo e vá ao rio Eufrates. Esconda-o ali, num buraco entre as pedras”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fui e o escondi junto ao Eufrates, como o SENHOR me havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de muito tempo, o SENHOR me disse: “Volte ao rio Eufrates e pegue o cinto que eu lhe disse que escondesse ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fui ao Eufrates, cavei onde havia escondido o cinto e o tirei dali. Mas o cinto tinha apodrecido e não servia para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Do mesmo modo farei apodrecer o orgulho de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este povo perverso não quer me ouvir. Seguem os desejos teimosos de seu coração e adoram outros deuses. Portanto, eles se tornarão semelhantes a esse cinto: não servirão para nada!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim como o cinto se apega à cintura do homem, eu criei Judá e Israel para se apegarem a mim, diz o SENHOR. Deveriam ser meu povo, meu louvor e minha glória, uma honra para meu nome. Mas não quiseram me ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Portanto, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Que todas as suas vasilhas fiquem cheias de vinho’. E eles responderão: ‘Claro! As vasilhas são feitas para ficar cheias de vinho’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR: Deixarei todos nesta terra completamente embriagados, desde o rei sentado no trono de Davi até os sacerdotes e os profetas, e todos os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os despedaçarei, colocando uns contra os outros, até mesmo pais contra filhos, diz o SENHOR. Não deixarei que minha piedade, nem minha misericórdia, nem minha compaixão me impeçam de destruí-los’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouçam e prestem atenção; não sejam arrogantes, pois o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deem glória ao SENHOR, seu Deus, antes que as trevas venham sobre vocês, antes que ele os faça tropeçar e cair nos montes sombrios. Então, quando procurarem luz, só encontrarão escuridão densa e terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se ainda assim não quiserem ouvir, chorarei sozinho por causa de seu orgulho. Lágrimas amargas se derramarão de meus olhos, pois o rebanho do SENHOR será levado para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Diga ao rei e à mãe dele: “Desçam de seus tronos e sentem-se no pó, pois sua coroa gloriosa será arrancada de sua cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As cidades do Neguebe fecharão os portões, e ninguém conseguirá abri-los. Os habitantes de Judá serão levados como prisioneiros; todos irão para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abra os olhos e veja os exércitos que vêm do norte! Onde está seu rebanho, o lindo rebanho de que ele a encarregou de cuidar?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que dirá quando o SENHOR colocar seus antigos aliados para a dominarem? Pontadas de angústia tomarão conta de você, como as dores da mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você se perguntará: “Por que isso me aconteceu?”. Foi por causa de seus muitos pecados! Por isso os exércitos invasores arrancaram suas roupas e a violentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acaso o etíope pode mudar a cor de sua pele? Pode o leopardo tirar suas manchas? De igual modo, você é incapaz de fazer o bem, pois se acostumou a fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eu a dispersarei como palha levada pelos ventos do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta é sua parte, a porção que lhe reservei”, diz o SENHOR, “pois você se esqueceu de mim e confiou em falsos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu mesmo arrancarei suas roupas, para que apareça sua vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vi seu adultério e sua lascívia, sua idolatria detestável nos campos e sobre as colinas. Que aflição a espera, Jerusalém! Quando você se purificará?”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR acerca da grande seca:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Judá anda chorando; o comércio às portas da cidade parou. O povo senta-se no chão, pois está de luto; de Jerusalém sobe um grande clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os nobres mandam os servos buscarem água, mas todos os poços secaram. Confusos e desesperados, voltam com jarros vazios e cobrem a cabeça, entristecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra está seca e rachada por falta de chuva. Preocupados, os lavradores também cobrem a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Até a corça abandona sua cria, pois não há capim no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os jumentos selvagens ficam no alto dos montes e ofegam como chacais sedentos. Forçam a vista para achar pastagem, mas nada encontram”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Nossa maldade nos alcançou, SENHOR”, diz o povo, “ainda assim, ajuda-nos por causa do teu nome. De ti nos afastamos e contra ti pecamos repetidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Esperança de Israel, nosso Salvador em tempos de angústia, por que és como estrangeiro entre nós? Por que és como viajante de passagem pela terra, que fica só uma noite?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso também estás surpreso? Nosso guerreiro valente não tem poder para nos salvar? Tu estás em nosso meio, SENHOR, somos conhecidos como teu povo; por favor, não nos abandones!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR a seu povo: “Vocês gostam de andar longe de mim e não controlam os pés. Por isso, não me agradarei mais de vocês; agora me lembrarei de toda a sua perversidade e os castigarei por seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Não ore mais pelo bem deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando jejuarem, não darei atenção a seu clamor. Quando apresentarem seus holocaustos e ofertas de cereal, não me agradarei. Em vez disso, os devorarei com guerra, fome e doença”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eu disse: “Ó Soberano SENHOR, os profetas dizem ao povo: ‘Tudo está bem. Não haverá guerra nem fome. O SENHOR certamente lhes dará paz’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR me disse: “Esses profetas contam mentiras em meu nome. Não os enviei nem ordenei que falassem. Não lhes dei mensagem alguma. Profetizam a respeito de visões e revelações que nunca viram nem ouviram. Dizem tolices que inventaram em seu próprio coração mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: Castigarei esses profetas mentirosos, pois falam em meu nome, embora eu não os tenha enviado. Dizem que não haverá guerra nem fome, mas eles próprios morrerão por guerra e fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto ao povo para o qual profetizam, terão o corpo jogado nas ruas de Jerusalém, vítimas da fome e da guerra. Não restará ninguém para enterrá-los. Maridos, esposas, filhos e filhas, todos morrerão. Pois derramarei sobre eles sua própria maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, diga-lhes o seguinte: “Noite e dia, meus olhos se enchem de lágrimas; não consigo parar de chorar, pois minha filha virgem, meu povo precioso, foi derrubada e está mortalmente ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se saio aos campos, vejo os corpos daqueles que o inimigo matou. Se ando pelas ruas, vejo aqueles que morreram de fome. Os profetas e sacerdotes prosseguem com seu trabalho, mas não sabem o que fazem”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, tu rejeitaste Judá completamente? Acaso odeias Sião? Por que nos feriste a ponto de não podermos ser curados? Esperávamos paz, mas ela não veio; esperávamos tempo de cura, mas só encontramos terror.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>SENHOR, confessamos a nossa maldade e a maldade de nossos antepassados; todos pecamos contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa do teu nome, SENHOR, não nos abandones; não desonres teu trono glorioso. Lembra-te de nós e não quebres tua aliança conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso algum desses deuses estrangeiros pode enviar a chuva? Ela cai por si mesma do céu? Somente tu, ó SENHOR, nosso Deus, podes fazer essas coisas; por isso esperamos teu socorro.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Mesmo que Moisés e Samuel intercedessem diante de mim em favor deste povo, eu não ajudaria. Fora com eles! Expulse-os de minha presença!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E se lhe perguntarem: ‘Para onde iremos?’, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR: “‘Os destinados à morte, para a morte; os destinados à guerra, para a guerra; os destinados à fome, para a fome; os destinados ao cativeiro, para o cativeiro’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Enviarei contra eles quatro tipos de destruidores”, diz o SENHOR. “Enviarei espada para matá-los, cães para arrastá-los, abutres para devorá-los e animais selvagens para acabar com o que tiver sobrado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por causa das maldades que Manassés, filho de Ezequias, rei de Judá, fez em Jerusalém, farei de meu povo objeto de horror para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem terá compaixão de você, Jerusalém? Quem chorará por você? Quem se dará o trabalho de perguntar se está bem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você me abandonou e me deu as costas”, diz o SENHOR. “Portanto, levantarei a mão para destruí-la; estou cansado de mostrar compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Às portas das cidades, eu os espalharei ao vento, como palha separada do cereal, e levarei seus filhos queridos. Destruirei meu próprio povo, pois não querem abandonar seus maus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Haverá mais viúvas que grãos de areia do mar. Ao meio-dia, trarei um destruidor contra as mães dos jovens. Farei cair sobre elas angústia e terror repentinos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mãe de sete filhos desmaia e respira com dificuldade; para ela, o sol se pôs enquanto ainda era dia. Agora está sem filhos, envergonhada e humilhada. Entregarei os que restarem para serem mortos pelo inimigo. Eu, o SENHOR falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu disse: “Como estou aflito, minha mãe! Quem dera eu tivesse morrido ao nascer! Sou odiado em todo lugar. Não sou um credor que ameaça cobrar a dívida, nem um devedor que se recusa a pagá-la; ainda assim, todos me amaldiçoam”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Eu cuidarei de você; em tempos de calamidade e aflição, seus inimigos lhe pedirão que interceda por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguém é capaz de quebrar uma barra de ferro do norte ou uma barra de bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entregarei de graça sua riqueza e seus tesouros como despojo a seus inimigos, pois o pecado corre solto pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei que seus inimigos os levem como prisioneiros para uma terra estrangeira. Pois minha ira se acendeu como fogo e arderá contra vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eu disse: “SENHOR, tu sabes o que me tem acontecido; intervém, ajuda-me e castiga meus perseguidores! Dá-me tempo, não permitas que eu morra ainda jovem; é por teu nome que tenho sofrido humilhações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando descobri tuas palavras, devorei-as; são minha alegria e dão prazer a meu coração, pois pertenço a ti, ó SENHOR, Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nunca participei dos banquetes alegres do povo; sentei-me sozinho, porque tua mão pesava sobre mim, e enchi-me de indignação com os pecados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que, então, continuo a sofrer? Por que minha ferida não tem cura? Teu socorro parece incerto como um riacho inconstante; é como uma fonte que secou”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Se voltar para mim, eu o restaurarei, para que possa continuar a me servir. Se disser palavras de valor, em vez de palavras inúteis, será meu porta-voz. Você os influenciará, mas não deixará que o influenciem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lutarão contra você como um exército, mas o tornarei invencível como uma muralha de bronze. Não o vencerão, pois estou com você para protegê-lo e livrá-lo. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Certamente o livrarei desses homens perversos e o resgatarei de suas mãos cruéis”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Não se case nem tenha filhos neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR a respeito dos filhos e das filhas que nascerem nesta terra e a respeito de suas mães e seus pais:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles morrerão de doenças terríveis. Ninguém chorará por eles, nem os enterrará; ficarão espalhados pela terra como esterco. Morrerão por guerra e fome, e seus cadáveres servirão de alimento para os abutres e os animais selvagens”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não vá a funerais para prantear, nem demostre compaixão por este povo, pois tirei dele minha proteção; removi minha bondade e minha misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tanto os mais importantes como os mais simples morrerão nesta terra. Ninguém os sepultará nem chorará por eles. Seus amigos não se cortarão nem rasparão a cabeça em sinal de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ninguém oferecerá uma refeição para consolar os que estiverem de luto, nem mesmo pela morte da mãe ou do pai. Ninguém lhe dará um cálice de vinho para consolá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não vá a seus banquetes e a suas festas. Não coma nem beba com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Durante sua vida, diante de seus olhos, acabarei com os cânticos alegres e com o riso nesta terra, e não se ouvirão mais as vozes felizes de noivos e de noivas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando você anunciar tudo isso ao povo, eles perguntarão: ‘Por que o SENHOR decretou coisas tão terríveis contra nós? O que fizemos para ser tratados desse modo? Qual foi nosso pecado contra o SENHOR, nosso Deus?’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Então você lhes responderá que assim diz o SENHOR: ‘Seus antepassados me deixaram. Adoraram e serviram outros deuses, me abandonaram e não obedeceram à minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vocês são ainda piores que seus antepassados! Seguem os desejos teimosos de seu coração perverso e não querem me ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso os expulsarei desta terra e os enviarei a uma terra estrangeira, onde vocês e seus antepassados nunca estiveram. Ali poderão adorar deuses dia e noite, e não lhes concederei nenhum favor’.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que, ao fazer um juramento, ninguém mais dirá: ‘Tão certo como vive o SENHOR, que tirou o povo de Israel da terra do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez disso, dirá: ‘Tão certo como vive o SENHOR, que trouxe o povo de Israel de volta da terra do norte e de todas as nações onde os havia exilado’. Pois eu os trarei de volta à terra que dei a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora, porém, envio muitos pescadores que os pescarão”, diz o SENHOR, “e envio caçadores que os caçarão nos montes, nas colinas e nas cavernas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu os observo de perto e vejo cada pecado. É impossível se esconderem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu os castigarei em dobro por todos os seus pecados, pois contaminaram minha terra com as imagens sem vida de seus ídolos repulsivos e encheram minha terra com suas práticas detestáveis.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, és minha força e fortaleza, meu refúgio no dia da angústia. Nações de todo o mundo virão a ti e dirão: “Nossos antepassados nos deixaram uma herança enganosa, pois adoraram ídolos inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaso alguém pode fazer seus próprios deuses? De maneira nenhuma são deuses verdadeiros!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR diz: “Agora lhes mostrarei meu poder, agora lhes mostrarei minha força. Finalmente entenderão e saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O pecado de Judá está escrito com cinzel de ferro, gravado com ponta de diamante em seu coração de pedra e nas pontas de seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até seus filhos adoram nos altares e nos postes dedicados a Aserá, debaixo de toda árvore verdejante e no alto das colinas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nos montes e nos campos. Entregarei todas as suas riquezas, seus tesouros e seus santuários idólatras como despojo para seus inimigos, porque o pecado corre solto na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A herança que reservei para vocês lhes escapará por entre os dedos. Farei que seus inimigos os levem como prisioneiros para uma terra estrangeira. Pois minha ira se acendeu como fogo e arderá para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Maldito é quem confia nas pessoas, que se apoia na força humana e afasta seu coração do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É como arbusto solitário no deserto; não tem esperança alguma. Habitará em lugares desolados e estéreis, numa terra salgada, onde ninguém vive.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Feliz é quem confia no SENHOR, cuja esperança é o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É como árvore plantada junto ao rio, com raízes que se estendem até as correntes de água. Não se incomoda com o calor, e suas folhas continuam verdes. Não teme os longos meses de seca, e nunca deixa de produzir frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O coração humano é mais enganoso que qualquer coisa e é extremamente perverso; quem sabe, de fato, o quanto é mau?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, o SENHOR, examino o coração e provo os pensamentos. Dou a cada pessoa a devida recompensa, de acordo com suas ações”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a perdiz que choca ovos de outro pássaro, assim são os que obtêm riquezas por meios injustos. Na metade da vida, perderão suas riquezas; no final, não passarão de velhos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nós, porém, adoramos diante do teu trono eterno, exaltado e glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, esperança de Israel, todos que se afastarem de ti serão envergonhados. Serão enterrados no pó da terra, pois abandonaram o SENHOR, a fonte de água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó SENHOR, se me curares, serei verdadeiramente curado; se me salvares, serei verdadeiramente salvo. Louvo somente a ti!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As pessoas zombam de mim e dizem: “Onde está a mensagem do SENHOR? Por que suas profecias não se cumprem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, não abandonei meu trabalho como pastor do teu povo. Não pedi que enviasses calamidades; ouviste tudo que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>SENHOR, não me aterrorizes; somente tu és meu refúgio no dia da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Traze vergonha e desespero sobre os que me perseguem, mas não permitas que eu fique envergonhado e desesperado. Traze sobre eles um dia de calamidade, sim, traze sobre eles destruição em dobro!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: “Vá e fique junto aos portões de Jerusalém, primeiro junto ao portão por onde o rei entra e sai, depois junto a cada um dos outros portões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Diga ao povo: ‘Ouçam esta mensagem do SENHOR, reis de Judá, todo o povo de Judá e todos os habitantes de Jerusalém, vocês todos que passam por estes portões.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Ouçam minha advertência! Parem de negociar junto aos portões de Jerusalém no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não trabalhem no sábado, mas façam dele um dia santo. Foi o que ordenei a seus antepassados,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas eles não deram ouvidos nem obedeceram. Recusaram-se teimosamente a prestar atenção e não aceitaram minha disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“‘Se, contudo, vocês me obedecerem, diz o SENHOR, e não negociarem junto aos portões da cidade nem trabalharem no sábado, se o guardarem como dia santo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então o rei e seus oficiais entrarão e sairão por estes portões para sempre. Sempre haverá um descendente de Davi sentado no trono em Jerusalém. Os reis e seus oficiais entrarão e sairão em carruagens e a cavalo no meio do povo de Judá, e esta cidade permanecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De todas as partes ao redor de Jerusalém, das cidades de Judá e Benjamim, das colinas do oeste, da região montanhosa e do Neguebe, virá gente para apresentar holocaustos e sacri­fícios. Trarão ofertas de cereal, incenso e ofertas de gratidão ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“‘Mas, se vocês não me ouvirem e não guardarem o sábado como dia santo e se, nesse dia, trouxerem cargas de mercadorias pelos portões de Jerusalém como nos outros dias, porei fogo nestes portões. O fogo se espalhará até os pa­lácios e os consumirá, e ninguém será capaz de apagar as chamas’”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu outra mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Desça até a casa do oleiro, e eu lhe falarei ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fui à casa do oleiro e o encontrei trabalhando na roda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o vaso de barro que ele estava fazendo não saiu como desejava, por isso ele amassou o barro e começou novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR me deu esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ó Israel, acaso não posso fazer com vocês o mesmo que o oleiro fez com o barro? Como o barro está nas mãos do oleiro, vocês estão em minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se eu anunciar que uma nação ou reino será arrancado, derrubado e destruído,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas essa nação abandonar seus maus caminhos, não a destruirei como havia planejado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se eu anunciar que plantarei e edificarei uma nação ou reino,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas essa nação praticar o mal e não quiser me obedecer, não a abençoarei como havia declarado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Portanto, Jeremias, vá e proclame a todo o povo de Judá e aos habitantes de Jerusalém: ‘Assim diz o SENHOR: Planejo calamidade para vocês, e não o bem. Por isso, cada um abandone seus maus caminhos e faça o que é certo’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não perca seu tempo”, o povo respondeu. “Continuaremos a viver como quisermos e a seguir os desejos teimosos de nosso coração perverso.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Quem ouviu coisa igual a essa, mesmo entre as outras nações? Israel, minha filha virgem, fez algo terrível!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pode a neve desaparecer do alto dos montes do Líbano? Podem secar-se os riachos que correm desses montes distantes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu povo, contudo, me abandonou e queima incenso para ídolos inúteis. Tropeçaram e saíram dos caminhos antigos e andam por trilhas lamacentas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, sua terra ficará desolada; será um monumento à sua tolice. Todos que passarem por lá ficarão pasmos e balançarão a cabeça em espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Espalharei meu povo diante de seus inimigos, como o vento leste espalha o pó. Darei as costas para eles e não os ajudarei em sua calamidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o povo disse: “Venham, vamos planejar um jeito de nos livrarmos de Jeremias. Temos vários sacerdotes, e também homens sábios e profetas. Não precisamos que ele nos ensine a lei, e não precisamos de seus conselhos e profecias. Vamos espalhar boatos a seu respeito e ignorar o que ele diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, olha para mim! Ouve o que dizem meus inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaso se paga o bem com o mal? Cavaram um buraco para me matar, mesmo eu tendo intercedido por eles e tentado protegê-los de tua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, que os filhos deles morram de fome! Que morram pela espada! Que suas esposas se tornem viúvas e fiquem sem filhos! Que os mais velhos sejam mortos por uma praga, e os jovens, na batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que se ouçam gritos vindos de suas casas quando guerreiros atacarem repentinamente, pois cavaram um buraco para mim e esconderam armadilhas ao longo do meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>SENHOR, tu conheces os planos que fizeram para me matar; não os perdoes por seus crimes nem apagues seus pecados. Que eles morram diante de ti; trata-os de acordo com a tua ira.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: “Vá e compre um vaso de barro. Depois, peça a alguns líderes do povo e dos sacerdotes que o acompanhem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vá ao depósito de lixo no vale de Ben-Hinom, que fica junto ao portão dos Cacos, e proclame esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Ouçam esta mensagem do SENHOR, reis de Judá e habitantes de Jerusalém! Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Trarei calamidade sobre este lugar, calamidade tão terrível que fará tinir os ouvidos de quem ouvir a respeito!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“‘Pois o povo me abandonou e transformou este vale num lugar de perversidade. Queimam incenso a deuses estrangeiros, ídolos até então desconhecidos desta geração, de seus antepassados e dos reis de Judá. Encheram este lugar com o sangue de crianças inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Construíram lugares de adoração a Baal e lhe queimaram os filhos como sacrifício. Jamais ordenei tamanha maldade; nunca me passou pela mente!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, tomem cuidado, diz o SENHOR, pois está chegando o dia em que este lugar não se chamará mais Tofete, nem vale de Ben-Hinom, mas vale da Matança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“‘Pois eu transtornarei os planos minuciosos de Judá e Jerusalém. Permitirei que seu povo seja massacrado por exércitos invasores e deixarei seus cadáveres para servirem de alimento para os abutres e os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Transformarei Jerusalém em um monte de escombros; será um monumento à sua tolice. Todos que passarem por lá ficarão pasmos e abrirão a boca de espanto quando virem suas ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei os inimigos cercarem a cidade, até que acabe toda a comida. Então, os que estiverem presos dentro dela comerão os próprios filhos, filhas e amigos. Serão levados ao mais absoluto desespero’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então, Jeremias, você quebrará o vaso à vista desses homens</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhes dirá: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Como este vaso está despedaçado, assim despedaçarei o povo de Judá e o povo de Jerusalém, e não haverá quem possa restaurá-los. Enterrarão os corpos aqui em Tofete, até que não haja mais espaço.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim farei a este lugar e a seu povo, diz o SENHOR. Farei a cidade ficar contaminada como Tofete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sim, todas as casas de Jerusalém, incluindo o palácio dos reis de Judá, se tornarão como Tofete, todas as casas em que vocês queimaram incenso nos terraços para adorar as estrelas e apresentaram ofertas derramadas para seus ídolos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jeremias voltou de Tofete, onde havia anunciado essa mensagem, e parou diante do templo do SENHOR. Ali, disse ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Trarei calamidade sobre esta cidade e sobre os povoados ao redor conforme prometi, pois vocês se recusaram teimosamente a me ouvir”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pasur, filho de Imer, sacerdote encarregado do templo do SENHOR, ouviu o que Jeremias profetizava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mandou prender o profeta Jeremias e ordenou que o açoitassem e o pusessem no tronco junto à porta de Benjamim, no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte, Pasur o soltou, e Jeremias disse: “Pasur, o SENHOR mudou seu nome. De agora em diante, você será chamado de ‘Homem que Vive em Terror’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: ‘Enviarei terror sobre você e sobre todos os seus amigos, e você verá quando forem mortos pelas espadas do inimigo. Entregarei o povo de Judá ao rei da Babilônia, e ele os levará presos para a Babilônia ou os atravessará com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entregarei Jerusalém nas mãos de seus inimigos, e eles saquearão todos os tesouros da cidade — as pedras preciosas, o ouro e a prata de seus reis — e levarão para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você, Pasur, e todos em sua casa serão levados para o exílio na Babilônia. Ali morrerão e serão sepultados, você e todos os seus amigos a quem você profetizou mentiras’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó SENHOR, tu me constrangeste, e eu me deixei constranger. És mais forte que eu e prevaleceste. Agora, sou motivo de zombaria todos os dias; todos riem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, sempre que abro a boca, é para gritar: “Violência e destruição!”. Essas mensagens do SENHOR me transformaram em alvo constante de piadas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se digo que nunca mais mencionarei o SENHOR, nem falarei em seu nome, sua palavra arde como fogo em meu coração; é como fogo em meus ossos. Estou cansado de tentar contê-la; é impossível!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi muitos boatos a meu respeito; me chamam de “Homem que Vive em Terror” e me ameaçam: “Se disser alguma coisa, o denunciaremos”. Até os que se dizem amigos íntimos me vigiam e esperam que eu cometa algum erro fatal. Dizem: “Ele cairá em sua própria armadilha; então nos vingaremos dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR, porém, está ao meu lado como poderoso guerreiro. Diante dele meus perseguidores tropeçarão; não conseguirão me derrotar. Fracassarão e serão totalmente humilhados; sua desonra jamais será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, tu provas o justo e examinas pensamentos e emoções. Permite que eu veja tua vingança contra eles, pois coloquei minha causa em tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantem ao SENHOR! Louvem o SENHOR! Pois ele salva o pobre e necessitado da mão de seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, no entanto, amaldiçoo o dia em que nasci; ninguém celebre o dia em que minha mãe me deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maldito o mensageiro que disse a meu pai: “Tenho boas notícias! Alegre-se, seu filho nasceu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que ele seja destruído como as cidades antigas que o SENHOR arrasou sem compaixão. Que seja aterrorizado todo o dia com gritos de guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois não me matou quando nasci. Quem dera eu tivesse morrido no ventre de minha mãe e seu corpo tivesse sido minha sepultura!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que eu nasci? Toda a minha vida é apenas sofrimento, tristeza e vergonha.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu esta mensagem a Jeremias quando o rei Zedequias enviou Pasur, filho de Malquias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, para falarem com o profeta. Suplicaram a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Consulte o SENHOR por nós e peça que nos ajude. Nabucodonosor, rei da Babilônia, está atacando Judá. Quem sabe o SENHOR não fará um de seus milagres poderosos, como no passado, e obrigará Nabucodonosor a retirar seus exércitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeremias respondeu: “Voltem ao rei Zedequias e digam-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Tornarei inúteis suas armas contra o rei da Babilônia e os babilônios que os atacam do lado de fora de seus muros. Trarei seus inimigos para dentro desta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu mesmo lutarei contra vocês com mão forte e braço poderoso, pois é grande a minha ira. Sim, vocês me deixaram furioso!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enviarei sobre esta cidade uma peste terrível, e tanto as pessoas como os animais morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de tudo isso, diz o SENHOR, entregarei o rei Zedequias, seus servos, e todos os habitantes desta cidade que sobreviverem à doença, à guerra e à fome a Nabucodonosor, rei da Babilônia, e a seus outros inimigos. Nabucodonosor os matará sem misericórdia, nem piedade, nem compaixão’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Digam a todo o povo: ‘Assim diz o SENHOR: Escolham entre a vida e a morte!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem ficar em Jerusalém morrerá por guerra, fome ou doença, mas os que saírem e se renderem aos babilônios viverão. Sua recompensa será a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois decidi trazer calamidade, e não o bem, sobre esta cidade, diz o SENHOR. Será entregue ao rei da Babilônia, e ele a queimará de alto a baixo’.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Digam à família real de Judá: ‘Ouçam esta mensagem do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR à dinastia de Davi: “‘A cada manhã, façam justiça ao povo que vocês julgam; ajudem os que são explorados e livrem-nos de seus opressores. Do contrário, minha ira arderá como fogo que ninguém é capaz de apagar, por causa de todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu mesmo lutarei contra os habitantes de Jerusalém, essa fortaleza poderosa, contra o povo que diz: ‘Estamos seguros aqui; ninguém conseguirá entrar’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu mesmo os castigarei por tudo que fizeram, diz o SENHOR. Acenderei um fogo em seus bosques, e ele queimará tudo ao redor’”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse: “Vá e fale diretamente com o rei de Judá. Diga-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>‘Ouça esta mensagem do SENHOR, ó rei de Judá, sentado no trono de Davi. Que seus servos e todo o seu povo também escutem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Sejam imparciais e justos. Ajudem os que são explorados e livrem-nos de seus opressores. Abandonem suas maldades: não maltratem os estrangeiros, nem os órfãos, nem as viúvas e parem de matar inocentes!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se me obedecerem, sempre haverá um descendente de Davi sentado no trono em Jerusalém. O rei passará pelas portas do palácio em carruagens e cavalos, acompanhado de seus servos e súditos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se vocês não derem ouvidos a esta advertência, juro por meu próprio nome, diz o SENHOR, que este palácio se tornará um monte de escombros’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR acerca do palácio de Judá: “Eu o amo tanto quanto a fértil floresta de Gileade e os bosques verdes do Líbano. Contudo, o transformarei num deserto, e ninguém habitará dentro de seus muros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chamarei demolidores, que trarão consigo suas ferramentas. Arrancarão suas belas vigas de cedro e as lançarão no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pessoas de muitas nações passarão pelas ruínas desta cidade e dirão umas às outras: ‘Por que o SENHOR destruiu esta grande cidade?’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a resposta será: ‘Porque eles quebraram sua aliança com o SENHOR, seu Deus, ao adorar e servir outros deuses’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não chorem pelo rei morto nem lamentem sua perda; chorem, porém, pelo rei que foi levado como prisioneiro, pois nunca mais voltará nem verá sua terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR acerca de Jeoacaz, que sucedeu seu pai, o rei Josias, e foi levado para o exílio: “Ele jamais voltará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Morrerá exilado numa terra distante e nunca mais verá sua terra natal”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que aflição espera Jeoaquim, que edifica seu palácio de forma desonesta! Constrói suas paredes com injustiça, pois obriga gente do seu povo a trabalhar sem pagar salário.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Diz: ‘Construirei para mim um palácio magnífico, com salas espaçosas e muitas janelas. Revestirei tudo com painéis de cedro e pintarei de vermelho vívido’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas um belo palácio de cedro não faz um grande rei! Josias, seu pai, também tinha muita comida e bebida, mas em tudo que fazia era justo e íntegro; por isso tudo deu certo para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez justiça ao pobre e ao necessitado e os ajudou, e tudo lhe correu bem. Não é isso que significa me conhecer?”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Você, porém, só tem olhos para a cobiça e a desonestidade; derrama sangue inocente e reina com crueldade e opressão.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá: “O povo não lamentará por ele, nem clamará: ‘Que tristeza, meu irmão! Que tristeza, minha irmã!’. Seus súditos não lamentarão por ele, nem clamarão: ‘Que tristeza, nosso senhor morreu! Que tristeza, sua majestade se foi!’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será enterrado como se enterra um jumento: arrastado e jogado fora dos portões de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chore por seus aliados no Líbano, grite por eles em Basã. Procure-os nas regiões a oeste do rio; veja, foram todos destruídos!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu o adverti quando você era próspero, mas você respondeu: ‘Recuso-me a ouvir’. Sempre foi assim, desde a juventude; nunca me obedece!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora o vento levará para longe seus aliados; todos os seus amigos serão levados para o exílio. Então certamente verá sua perversidade e ficará envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Você que mora num lindo palácio, todo revestido de madeira de cedro do Líbano, logo gemerá com pontadas de angústia, como as dores da mulher em trabalho de parto.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR, “eu o abandonarei, Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá. Mesmo que você fosse o anel de selar em minha mão direita, eu o arrancaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu o entregarei àqueles que procuram matá-lo, àqueles que você tanto teme: o rei Nabucodonosor da Babilônia e o exército babilônio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Expulsarei você e sua mãe desta terra e vocês morrerão em nação estrangeira, e não em sua terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jamais voltarão à terra pela qual anseiam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Por que esse homem, Joaquim, é como um vaso quebrado, jogado fora? Por que ele e seus filhos serão exilados em terra estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó terra, terra, terra de Judá! Ouça esta mensagem do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: ‘Registrem Joaquim como homem sem filhos. Ele não terá êxito, pois não terá filhos que o sucedam no trono de Davi para reinar em Judá’.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Que aflição espera os pastores de minhas ovelhas, pois destruíram e dispersaram aqueles de quem deviam cuidar”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a esses líderes do povo: “Em vez de cuidarem do meu rebanho e o conduzirem em segurança, vocês o abandonaram e o levaram à destruição. Agora, eu os castigarei pelo mal que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, reunirei o remanescente do meu rebanho das terras para onde os expulsei. Eu os trarei de volta para seu curral, e eles serão férteis e se multiplicarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, nomearei bons pastores que cuidarão dessas ovelhas. Elas nunca mais terão medo, e nenhuma delas se perderá. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Pois está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que levantarei um Renovo, um descendente justo, da linhagem do rei Davi. Ele reinará com sabedoria e fará o que é justo e certo em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E este será seu nome: ‘O SENHOR é nossa justiça’. Nesse dia, Judá será salvo, e Israel viverá em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que as pessoas que fizerem um juramento não dirão: ‘Tão certo como vive o SENHOR, que tirou o povo de Israel da terra do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em vez disso, dirão: ‘Tão certo como vive o SENHOR, que trouxe o povo de Israel de volta da terra do norte e de todas as nações onde os havia exilado’. Então viverão em sua própria terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meu coração está quebrantado por causa dos falsos profetas, e todos os meus ossos tremem. Cambaleio como um bêbado, como alguém vencido pelo vinho, por causa das santas palavras que o SENHOR pronunciou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a terra está cheia de adultério e debaixo de maldição. A terra está de luto; os pastos do deserto secaram. Pois todos praticam o mal e abusam do poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Até os sacerdotes e profetas são homens corrompidos. Vi seus atos desprezíveis aqui mesmo, em meu templo”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Portanto, os caminhos deles se tornarão escorregadios. Serão perseguidos na escuridão, e ali cairão. Pois trarei calamidade sobre eles no tempo determinado para seu castigo. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vi que os profetas de Samaria eram terríveis, pois profetizavam em nome de Baal e faziam Israel, meu povo, pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porém, vejo que os profetas de Jerusalém são ainda piores; cometem adultério, gostam da desonestidade e incentivam quem pratica o mal, para que ninguém se arrependa de sua maldade. Esses profetas são tão perversos quanto os habitantes de Sodoma e Gomorra.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos acerca dos profetas: “Eu os alimentarei com amargura e lhes darei veneno para beber, pois foi por causa dos profetas de Jerusalém que a perversidade encheu esta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos a seu povo: “Não deem ouvidos a esses profetas quando profetizam para vocês e os enchem de falsas esperanças. Eles inventam tudo que dizem; não falam da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vivem repetindo aos que desprezam minha palavra: ‘O SENHOR diz que terão paz!’. E aos que seguem os desejos teimosos de seu coração, dizem: ‘Nada de mal lhes acontecerá!’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Acaso algum desses profetas esteve na presença do SENHOR para ouvir suas palavras? Algum deles prestou atenção e obedeceu?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vejam, a ira do SENHOR irrompe como uma tempestade, um vendaval sobre a cabeça dos perversos!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A ira do SENHOR não passará até que ele cumpra tudo que planejou. Em dias futuros, vocês entenderão tudo isso claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não enviei esses profetas, mas eles correm de um lado para o outro. Não lhes dei mensagem alguma, e ainda assim continuam a profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se houvessem estado diante de mim e me ouvido, teriam anunciado minhas palavras e levado meu povo a se arrepender de seus maus caminhos e suas más ações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acaso sou Deus apenas de perto?”, diz o SENHOR. “Não sou Deus também de longe?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pode alguém se esconder de mim onde eu não veja? Não estou em toda parte, nos céus e na terra?”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ouvi esses profetas dizerem: ‘Tive um sonho! Tive um sonho!’ e depois contarem mentiras em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Até quando isso continuará? Se são profetas, são profetas do engano e inventam tudo que dizem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Relatando esses sonhos falsos, procuram fazer meu povo se esquecer de mim, como seus antepassados se esqueceram de mim ao adorar os ídolos de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Que esses falsos profetas relatem seus sonhos, mas que meus verdadeiros mensageiros proclamem fielmente todas as minhas palavras; há diferença entre palha e trigo!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acaso minha palavra não arde como fogo?”, diz o SENHOR. “Não é como martelo que despedaça a rocha?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto”, diz o SENHOR, “sou contra esses profetas que roubam palavras uns dos outros e afirmam que as receberam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sou contra esses profetas cheios de lábia que dizem: ‘Esta profecia é do SENHOR!’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sou contra esses falsos profetas. Seus sonhos imaginários são mentiras descaradas que fazem meu povo pecar. Não os enviei nem os nomeei, e eles não têm nada a dizer a este povo. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Se alguém do povo, ou algum dos profetas ou dos sacerdotes lhe perguntar: ‘Que palavras pesadas o SENHOR lhe deu para anunciar hoje?’, responda: ‘Vocês são o peso! O SENHOR diz que os abandonará!’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Se algum profeta, sacerdote ou qualquer outra pessoa disser: ‘Tenho uma profecia do SENHOR’, castigarei essa pessoa e toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Perguntem uns aos outros: ‘Qual é a resposta do SENHOR?’, ou ‘O que o SENHOR diz?’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas parem de usar a expressão ‘profecia do SENHOR’. Pois alguns a usam para conferir autoridade às próprias ideias e distorcem as palavras de nosso Deus, o Deus vivo, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Isto é o que você dirá aos profetas: ‘Qual é a resposta do SENHOR?’, ou ‘O que o SENHOR diz?’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se responderem: ‘Esta é uma profecia do SENHOR!’, você deve dizer: ‘Assim diz o SENHOR: Porque usaram a expressão ‘profecia do SENHOR’, embora eu os tenha advertido de que não a usassem,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>eu me esquecerei completamente de vocês. Sim, os expulsarei de minha presença, junto com esta cidade que dei a vocês e a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Farei de vocês objeto de ridículo, e seu nome será infame para sempre’.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Nabucodonosor, rei da Babilônia, levou para o exílio o rei Joaquim, filho de Jeoaquim, junto com os oficiais de Judá e seus artífices e artesãos, o SENHOR me deu esta visão. Vi dois cestos de figos postos diante do templo do SENHOR, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um cesto estava cheio de figos frescos e maduros, e o outro, cheio de figos ruins e tão estragados que não serviam para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “O que você vê, Jeremias?”. “Figos”, respondi. “Alguns muito bons e outros muito ruins, tão estragados que não servem para comer.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR me deu esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Os figos bons representam os exilados que enviei de Judá para a terra dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu os guardarei e cuidarei deles e os trarei de volta para cá. Eu os edificarei, e não os derrubarei. Eu os plantarei, e não os arrancarei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Darei a eles coração capaz de reconhecer que eu sou o SENHOR. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, pois eles se voltarão para mim de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Os figos ruins”, diz o SENHOR, “representam Zedequias, rei de Judá, seus oficiais, o povo que restou em Jerusalém e aqueles que moram no Egito. Eu os tratarei como figos ruins, tão estragados que não servem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei deles objeto de horror e símbolo de calamidade para todas as nações na terra. Em todos os lugares por onde eu os espalhar, serão alvo de vergonha e zombaria, insulto e maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eu enviarei guerra, fome e doença até que tenham desaparecido da terra de Israel, que dei a eles e a seus antepassados.”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias recebeu do SENHOR esta mensagem para todo o povo de Judá no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá. Nesse mesmo ano, Nabucodonosor, rei da Babilônia, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O profeta Jeremias disse a todo o povo de Judá e a todos os habitantes de Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Durante 23 anos, desde o décimo terceiro ano do reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá, até hoje, o SENHOR me tem dado suas mensagens. Eu as anunciei fielmente, mas vocês não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Repetidamente, o SENHOR tem enviado seus servos, os profetas, mas vocês não ouviram nem prestaram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as vezes a mensagem foi a mesma: ‘Abandonem seus maus caminhos e suas más ações. Só então habitarão nesta terra que o SENHOR deu a vocês e a seus antepassados para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não provoquem minha ira ao adorar deuses que vocês fizeram com suas próprias mãos. Então, não lhes farei mal algum’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas vocês não me deram ouvidos”, diz o SENHOR. “Provocaram minha ira ao adorar ídolos que vocês fizeram com as próprias mãos e trouxeram calamidades sobre si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, o SENHOR dos Exércitos diz: Porque não me escutaram,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>reunirei todos os exércitos do norte sob o comando de meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia. Eu os trarei contra esta terra e seus habitantes e contra as nações vizinhas. Destruirei vocês completamente e os transformarei para sempre em ruínas e em objeto de horror e desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acabarei com seus cânticos alegres e seu riso, e não se ouvirão mais as vozes felizes de noivos e de noivas. As pedras de moinho se calarão, e as luzes das casas se apagarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta terra inteira se transformará em desolação e ruína. Israel e as nações vizinhas servirão ao rei da Babilônia durante setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Então, quando terminarem os setenta anos de exílio, castigarei o rei e o povo da Babilônia por seus pecados”, diz o SENHOR. “Transformarei a terra dos babilônios em ruínas para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Trarei sobre eles todos os terrores que prometi neste livro, todos os castigos anunciados por Jeremias contra as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Muitas nações e muitos grandes reis escravizarão os babilônios, assim como eles escravizaram meu povo. Eu os castigarei na mesma proporção do sofrimento que causaram com suas ações.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim me disse o SENHOR, o Deus de Israel: “Pegue da minha mão este cálice cheio do vinho de minha ira e faça que bebam dele todas as nações às quais eu o enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando beberem, ficarão cambaleando, enlouquecidas por causa das guerras que enviarei contra elas”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então peguei o cálice da ira do SENHOR e fiz todas as nações beberem dele, cada uma das nações às quais o SENHOR me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fui a Jerusalém e às outras cidades de Judá, e seus reis e oficiais beberam do cálice. Hoje, não passam de ruína desolada, objeto de horror, desprezo e maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dei o cálice ao faraó, rei do Egito, a seus servos e oficiais e a todo o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>bem como aos estrangeiros que vivem naquela terra. Também o dei a todos os reis da terra de Uz e aos reis das cidades filisteias de Ascalom, Gaza, Ecrom, e ao que resta de Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dei o cálice às nações de Edom, Moabe e Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>aos reis de Tiro e Sidom e aos reis das regiões além do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dei-o também a Dedã, Temá, Buz e àqueles que vivem em lugares distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dei-o aos reis da Arábia, aos reis das tribos nômades do deserto</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e aos reis de Zinri, de Elão e da Média.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dei-o ainda aos reis das terras do norte, próximas e distantes, uma após a outra, a todos os reinos do mundo. E, por fim, o próprio rei da Babilônia bebeu do cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Agora diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Bebam do cálice, fiquem embriagados e vomitem; caiam para nunca mais levantar, pois envio contra vocês guerras terríveis’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, se não quiserem aceitar o cálice, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Vocês serão obrigados a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Comecei a castigar Jerusalém, a cidade que leva meu nome. Acaso deixarei que escapem do castigo? Não, vocês não escaparão. Trarei guerra contra todas as nações da terra. Eu, o SENHOR dos Exércitos, falei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Agora, profetize todas essas coisas e diga-lhes: “‘De sua santa habitação nos céus o SENHOR rugirá contra sua terra. Gritará como aqueles que pisam uvas, gritará contra todos os habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O estrondo de sua voz chegará aos confins da terra, pois o SENHOR apresentará sua causa contra as nações. Julgará toda a humanidade e matará os perversos à espada. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vejam, a calamidade virá sobre uma nação após a outra! Um grande vendaval está se formando nos confins da terra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nesse dia, aqueles que o SENHOR tiver massacrado encherão a terra de uma extremidade à outra. Ninguém chorará por eles nem ajuntará seus corpos para enterrá-los. Ficarão espalhados pela terra como esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Chorem e gemam, pastores perversos! Rolem no pó, líderes do rebanho! O dia de sua matança chegou; vocês cairão e se despedaçarão como um vaso frágil.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não encontrarão lugar para se esconder, não terão como escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ouçam os gritos desesperados dos pastores, o lamento dos líderes do rebanho, pois o SENHOR está destruindo o pasto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Campos tranquilos serão devastados pela ira ardente do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como um leão forte à procura de alimento, ele saiu da toca; a terra dos pastores ficará em ruínas por causa da espada do inimigo e da ira ardente do SENHOR.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR no início do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Vá ao pátio do templo do SENHOR e fale aos habitantes das cidades de Judá que vieram adorar no templo. Transmita-lhes minha mensagem completa, sem que falte uma só palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez eles escutem e abandonem seus maus caminhos. Então voltarei atrás e não enviarei a calamidade que estou prestes a derramar sobre eles por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR: Se vocês não me derem ouvidos e não obedecerem à minha lei, que lhes dei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e se não derem ouvidos a meus servos, os profetas — pois eu os enviei repetidamente para adverti-los, mas vocês não quiseram ouvir — ,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então destruirei o templo, como destruí Siló, o lugar onde ficava o tabernáculo. Farei de Jerusalém objeto de maldição entre todas as nações da terra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes, os profetas e todo o povo ouviram Jeremias falar na frente do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jeremias terminou sua mensagem e disse tudo que o SENHOR lhe havia ordenado, os sacerdotes, os profetas e todo o povo o atacaram e gritaram: “Vamos matá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que direito você tem de profetizar, em nome do SENHOR, que este templo será destruído como Siló? Que história é essa de que Jerusalém será destruída e ficará desabitada?”. E todo o povo o ameaçava em frente ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os oficiais de Judá ouviram o que estava acontecendo, correram do palácio até o templo e sentaram-se para julgar à entrada da porta Nova do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os sacerdotes e os profetas apresentaram suas acusações aos oficiais e ao povo. “Este homem deve ser condenado à morte”, disseram. “Vocês ouviram com os próprios ouvidos que ele profetizou contra esta cidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jeremias disse aos oficiais e ao povo: “O SENHOR me enviou para profetizar contra este templo e esta cidade. O SENHOR me deu cada palavra que lhes falei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, contudo, vocês deixarem de pecar e começarem a obedecer ao SENHOR, seu Deus, ele voltará atrás e não enviará a calamidade que anunciou contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a mim, estou em suas mãos. Façam comigo o que lhes parecer melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se me matarem, porém, saibam que derramarão sangue inocente. Vocês, esta cidade e cada um de seus habitantes serão responsabilizados por isso. Pois é verdade que o SENHOR me enviou para dizer cada palavra que ouviram”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os oficiais e o povo disseram aos sacerdotes e aos profetas: “Este homem não merece a sentença de morte, pois nos falou em nome do SENHOR, nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então alguns dos anciãos do povo se levantaram e falaram a todos que estavam reunidos ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disseram: “Lembrem-se de quando Miqueias, de Moresete, profetizou durante o reinado de Ezequias, rei de Judá. Ele disse ao povo de Judá: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O monte Sião será lavrado como um campo aberto; Jerusalém será transformada em ruínas. Mato cobrirá o monte onde hoje está o templo’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso o rei Ezequias e o povo o mataram porque ele disse isso? Não, mas temeram o SENHOR e lhe suplicaram por misericórdia. Então o SENHOR voltou atrás e não enviou a calamidade que havia pronunciado contra eles. Estamos prestes a fazer grande mal a nós mesmos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Urias, filho de Semaías, de Quiriate-Jearim, também profetizava nessa época em nome do SENHOR. E, como Jeremias, previu a mesma calamidade sobre a cidade e a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Jeoaquim, os comandantes do exército e os oficiais ouviram o que Urias disse, o rei planejou matá-lo. Urias, porém, soube do plano e, com medo, fugiu para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o rei Jeoaquim enviou Elnatã, filho de Acbor, e outros homens ao Egito para capturar Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles o prenderam e o levaram de volta ao rei Jeoaquim. O rei matou Urias com uma espada e mandou sepultá-lo numa vala comum.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Apesar disso, Aicam, filho de Safã, protegeu Jeremias e convenceu o tribunal a não o entregar à multidão para ser morto.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR no início do reinado de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: “Faça um jugo, ponha-o sobre o pescoço e prenda-o com cordas de couro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, envie mensagens aos reis de Edom, Moabe, Amom, Tiro e Sidom por meio dos embaixadores que vieram ver o rei Zedequias em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhes que transmitam esta mensagem a seus senhores: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com minha grande força e meu braço poderoso, fiz a terra, todas as pessoas e todos os animais. Isso tudo é meu, e posso entregá-lo a quem eu quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, entregarei suas nações a meu servo, Nabucodonosor, rei da Babilônia. Coloquei tudo debaixo de seu controle, até os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as nações servirão a ele, seu filho e seu neto, até terminar o tempo deles. Então, muitas nações e grandes reis conquistarão e dominarão a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Submetam-se, portanto, ao rei da Babilônia e sirvam-no. Coloquem o pescoço debaixo do jugo da Babilônia. Eu castigarei qualquer nação que se recusar a servi-lo. Enviarei guerra, fome e doença sobre essa nação até que a Babilônia a conquiste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“‘Não deem ouvidos a seus falsos profetas, adivinhos, intérpretes de sonhos, médiuns e feiticeiros, que dizem: ‘O rei da Babilônia não os dominará’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São todos mentirosos, e suas mentiras os levarão a ser expulsos da terra. Eu os expulsarei e os enviarei para longe, e vocês morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a nação que se sujeitar ao rei da Babilônia poderá continuar em sua terra e ­cultivá-la. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, repeti a mesma mensagem a Zedequias, rei de Judá: “Submeta-se ao jugo do rei da Babilônia e de seu povo, e vocês viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que você e seu povo morreriam? Por que escolher guerra, fome e doença que o SENHOR trará contra toda nação que não se submeter ao rei da Babilônia?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deem ouvidos aos falsos profetas que lhes dizem: ‘O rei da Babilônia não os dominará’. São mentirosos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR: ‘Não enviei esses profetas. Eles contam mentiras em meu nome. Por isso expulsarei vocês desta terra. Todos vocês morrerão, junto com todos esses profetas’”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então falei aos sacerdotes e ao povo e disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Não deem ouvidos aos profetas que afirmam que, em breve, serão devolvidos os objetos preciosos que foram tirados do meu templo e levados para a Babilônia. É tudo mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não lhes deem ouvidos. Submetam-se ao rei da Babilônia, e viverão. Por que provocar a destruição desta cidade inteira?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se, de fato, eles são profetas e transmitem mensagens do SENHOR, que orem ao SENHOR dos Exércitos e supliquem que os objetos que restam no templo do SENHOR, no palácio do rei e em Jerusalém não sejam levados para a Babilônia’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos acerca das colunas à entrada do templo, do tanque de bronze chamado Mar, das bases móveis e de todos os outros objetos cerimoniais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, os deixou aqui quando levou Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, para o exílio na Babilônia com todos os nobres de Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a respeito dos objetos preciosos que restaram no templo e no palácio do rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>‘Todos eles serão levados para a Babilônia e ali ficarão até que eu mande buscá-los’, diz o SENHOR. ‘Então os trarei de volta a Jerusalém’”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo ano, o quarto ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, no mês de agosto, Hananias, filho de Azur, um profeta de Gibeom, se dirigiu a mim publicamente no templo, diante de todos os sacerdotes e do povo, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Removerei do seu pescoço o jugo do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentro de dois anos, trarei de volta todos os objetos preciosos do templo que o rei Nabucodonosor levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também trarei de volta Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, e todos os outros exilados de Judá levados para a Babilônia. Certamente quebrarei o jugo que o rei da Babilônia colocou sobre seu pescoço. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeremias respondeu a Hananias diante de todos os sacerdotes e do povo que estava no templo do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Amém! Que sua profecia se cumpra! Espero que o SENHOR faça tudo que você anunciou. Espero que ele traga de volta da Babilônia os objetos preciosos do templo e todos os exilados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, porém, ouça as palavras que lhe digo na presença de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os antigos profetas, que vieram antes de você e de mim, falaram contra muitas nações e grandes reinos, e sempre advertiram a respeito de guerra, calamidade e doença.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, um profeta que anuncia paz precisa esperar que suas previsões se cumpram antes de ser considerado, de fato, enviado pelo SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o profeta Hananias tirou do pescoço de Jeremias o jugo e o quebrou em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse novamente a todo o povo: “Assim diz o SENHOR: ‘Assim como este jugo foi quebrado, dentro de dois anos quebrarei o jugo de opressão de todas as nações que agora estão sujeitas a Nabucodonosor, rei da Babilônia’”. Depois disso, Jeremias saiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Logo após o confronto com Hananias, o SENHOR deu esta mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vá e diga a Hananias: ‘Assim diz o SENHOR: Você quebrou o jugo de madeira, mas em seu lugar colocou um jugo de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, diz: Coloquei um jugo de ferro sobre o pescoço de todas essas nações para serem escravas de Nabucodonosor, rei da Babilônia. Coloquei tudo debaixo de seu controle, até os animais selvagens’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Jeremias disse a Hananias: “Ouça, Hananias! O SENHOR não enviou você, mas o povo acredita em suas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: ‘Você morrerá. Sua vida chegará ao fim ainda este ano, pois você se rebelou contra o SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele mesmo ano, dois meses depois, o profeta Hananias morreu.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O profeta Jeremias escreveu uma carta e a enviou de Jerusalém aos líderes, sacerdotes, profetas e a todo o povo que o rei Nabucodonosor havia levado para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isso aconteceu depois que o rei Joaquim, a rainha-mãe, os oficiais do palácio e os outros oficiais de Judá, bem como todos os artífices e artesãos, foram deportados de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele enviou a carta por meio de Elasa, filho de Safã, e de Gemarias, filho de Hilquias, quando eles foram à Babilônia como embaixadores de Zedequias a Nabucodonosor. A carta de Jeremias dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a todos os exilados que ele deportou de Jerusalém para a Babilônia:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Construam casas e estabeleçam-se nelas. Plantem pomares e comam os frutos que eles produzirem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Casem-se e tenham filhos. Encontrem esposas para seus filhos e maridos para suas filhas, a fim de que vocês tenham muitos netos. Multipliquem-se! Não diminuam!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trabalhem pela paz e pela prosperidade da cidade para a qual os deportei. Orem por ela ao SENHOR, pois a prosperidade de vocês depende da prosperidade dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Não se deixem enganar pelos profetas e adivinhos que há no meio de vocês na terra da Babilônia. Não deem ouvidos aos sonhos deles, porque sonham o que vocês querem ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles contam mentiras em meu nome. Eu não os enviei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vocês ficarão na Babilônia durante setenta anos. Depois disso, eu virei e cumprirei todas as boas promessas que lhes fiz e os trarei de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque eu sei os planos que tenho para vocês”, diz o SENHOR. “São planos de bem, e não de mal, para lhes dar o futuro pelo qual anseiam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naqueles dias, quando vocês clamarem por mim em oração, eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se me buscarem de todo o coração, me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serei encontrado por vocês”, diz o SENHOR. “Acabarei com seu exílio e os restaurarei. Eu os reunirei de todas as nações para as quais os enviei e os trarei de volta para casa, para sua terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês dizem que o SENHOR levantou profetas para vocês na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR acerca do rei sentado no trono de Davi e de todos que ainda moram aqui em Jerusalém, seus compatriotas que não foram enviados para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Enviarei guerra, fome e doença sobre eles e farei que sejam como figos ruins, tão estragados que não servem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, eu os perseguirei com guerra, fome e doença e os espalharei pelo mundo. Em todas as nações para onde eu os enviar, farei deles objeto de condenação, horror, desprezo e zombaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois não querem me ouvir, embora eu lhes tenha falado repetidamente por meio dos profetas que enviei. E vocês que estão no exílio também não deram ouvidos”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, ouçam esta mensagem do SENHOR, todos vocês exilados na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, acerca de seus profetas — Acabe, filho de Colaías, e Zedequias, filho de Maaseias — que contam mentiras em meu nome: “Eu os entregarei a Nabucodonosor, rei da Babilônia, para que sejam mortos diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O terrível destino deles se tornará notório; por isso, quando os exilados judeus quiserem amaldiçoar alguém, dirão: ‘Que o SENHOR faça com você o que fez com Zedequias e Acabe, que foram queimados vivos pelo rei da Babilônia!’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois esses homens fizeram coisas horríveis entre meu povo: cometeram adultério com a esposa de seu próximo e mentiram em meu nome, dizendo coisas que eu não havia ordenado. E eu sou testemunha disso. Eu, o SENHOR, falei”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR enviou esta mensagem a Semaías, o neelamita:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Você escreveu uma carta em seu próprio nome para o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, e enviou cópias para outros sacerdotes e para o povo em Jerusalém. Você escreveu:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O SENHOR o nomeou para substituir Joiada, o sacerdote encarregado do templo do SENHOR. É responsabilidade sua prender no tronco e colocar uma corrente de ferro no pescoço de qualquer louco que afirmar ser profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que, então, não fez nada para deter Jeremias, de Anatote, que finge ser profeta entre vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeremias enviou uma carta à Babilônia e previu que nosso exílio seria longo. Disse: ‘Construam casas e estabeleçam-se nelas. Plantem pomares e comam os frutos que eles pro­duzirem’”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o sacerdote Sofonias recebeu essa carta, leu-a para Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o SENHOR deu esta mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Envie uma carta aberta a todos os exilados na Babilônia. Diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR acerca de Semaías, o neelamita: Porque ele profetizou a vocês sem que eu o tivesse enviado e os fez acreditar em suas mentiras,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>castigarei a ele e a sua família. Nenhum de seus descendentes verá as coisas boas que farei por meu povo, pois ele os incitou a se rebelarem contra mim. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu outra mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Jeremias, registre por escrito tudo que eu lhe disse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque está chegando o dia em que restaurarei meu povo de Israel e de Judá. Eu os trarei para casa, para esta terra que dei a seus antepassados, e eles voltarão a possuí-la. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a mensagem do SENHOR acerca de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ouço gritos de medo; há terror, e não paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Parem e pensem: Acaso homens dão à luz? Então por que estão aí, com o rosto pálido e as mãos na barriga, como a mulher em trabalho de parto?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em toda a história, nunca houve uma ocasião de tanto terror; será um tempo de angústia para Israel. No final, porém, ele será resgatado!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois naquele dia”, diz o SENHOR dos Exércitos, “quebrarei o jugo que está sobre seu pescoço e arrebentarei suas correntes; não serão mais escravizados por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois meu povo servirá ao SENHOR, seu Deus, e ao descendente de Davi, o rei que estabelecerei para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Portanto, não tenha medo, meu servo Jacó; não desanime, ó Israel”, diz o SENHOR. “Pois o trarei de volta de terras distantes, e seus descendentes retornarão do exílio. Israel voltará a ter uma vida de paz e sossego, e ninguém o assustará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque estou com você e o resgatarei”, diz o SENHOR. “Destruirei completamente todas as nações entre as quais o espalhei, mas você não será completamente destruído. Eu o disciplinarei, mas com justiça; não posso permitir que fique impune.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Seu ferimento é incurável; é uma ferida grave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não há ninguém para socorrê-la, não há remédio que cure sua ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os seus amantes a abandonaram; não se importam com você. Eu a feri cruelmente, como se fosse meu inimigo. Pois seus pecados são muitos, e sua culpa é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que se queixa de seu castigo, dessa ferida que não tem cura? Tive de castigá-la, pois seus pecados são muitos, e sua culpa é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas todos que a devorarem serão devorados, todos os seus inimigos serão enviados para o exílio. Todos que a saquearem serão saqueados, todos que a despojarem serão despojados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Restaurarei sua saúde e curarei suas feridas”, diz o SENHOR. “Pois a chamam de rejeitada, ‘Sião, cidade com que ninguém se importa’.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Quando eu trouxer Israel de volta do exílio e restaurar sua situação, Jerusalém será reconstruída sobre suas ruínas, e o palácio voltará a ser habitado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Haverá alegria e cânticos de gratidão, e eu farei meu povo se multiplicar, e não diminuir; eu os honrarei, e não os humilharei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus filhos prosperarão, como no passado; eu os estabelecerei como nação diante de mim e castigarei quem lhes fizer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Voltarão a ter o próprio governante, e ele virá do meio deles. Eu o aproximarei de mim”, diz o SENHOR, “pois quem ousaria se aproximar por conta própria?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vejam, a ira do SENHOR irrompe como uma tempestade, um vendaval sobre a cabeça dos perversos!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A ira ardente do SENHOR não passará até que ele cumpra tudo que planejou. Em dias futuros, vocês entenderão tudo isso.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele tempo”, diz o SENHOR, “eu serei o Deus de todas as famílias de Israel, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Os que sobreviverem à destruição que está por vir encontrarão favor até no deserto, pois darei descanso ao povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Há muito tempo, o SENHOR disse a Israel: “Eu amei você com amor eterno, com amor leal a atraí para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu a reconstruirei, Israel, minha filha virgem; você voltará a ser feliz e a dançar alegremente com seus tamborins.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Voltará a plantar suas videiras nos montes de Samaria e ali comerá de seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Virá o dia em que os vigias gritarão da região montanhosa de Efraim: ‘Venham, vamos subir a Sião para adorar o SENHOR, nosso Deus!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Cantem de alegria por causa de Israel, pois ela é a maior das nações! Cantem alegres louvores, dizendo: ‘Ó SENHOR, salva teu povo, o remanescente de Israel!’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois eu os trarei de volta do norte e dos confins da terra. Não me esquecerei dos cegos nem dos aleijados, nem das grávidas nem das mulheres em trabalho de parto; uma grande multidão voltará!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Virão com lágrimas de alegria, e eu os conduzirei para casa com grande cuidado. Andarão junto a riachos tranquilos e em caminhos planos, onde não tropeçarão. Pois eu sou o pai de Israel, e Efraim é meu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Ouçam esta mensagem do SENHOR, ó nações, anunciem estas palavras nos litorais distantes: Aquele que espalhou seu povo o reunirá e o guardará, como um pastor cuida de seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o SENHOR resgatou Israel daqueles que eram mais fortes que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles virão e cantarão de alegria no alto do monte Sião; estarão radiantes pelas boas dádivas do SENHOR: cereais, vinho novo, azeite, rebanhos e gado. Sua vida será como um jardim regado, e não haverá mais tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As moças dançarão de alegria, e os homens — jovens e idosos — tomarão parte na celebração. Transformarei seu pranto em alegria; eu os consolarei e lhes darei exultação em lugar de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seus sacerdotes terão fartura de alimento, e meu povo se saciará com minhas boas dádivas. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ouve-se um clamor em Ramá, angústia profunda e pranto amargo. Raquel chora por seus filhos e se recusa a ser consolada, pois eles já não existem”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, porém, assim diz o SENHOR: “Não chore mais, pois eu a recompensarei por seu choro”, diz o SENHOR. “Seus filhos voltarão da terra do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Há esperança para seu futuro”, diz o SENHOR. “Seus filhos voltarão para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouvi Israel dizer: ‘Tu me disciplinaste severamente, como bezerro que precisa ser domesticado. Faze-me voltar para ti e restaura-me, pois somente tu és o SENHOR, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Afastei-me de Deus, mas depois me arrependi. Indignei-me comigo mesmo por causa de minha estupidez. Senti profunda vergonha de tudo que fiz quando era jovem’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Acaso Israel não continua a ser meu filho querido?”, diz o SENHOR. “Tenho de castigá-lo com frequência, mas ainda assim o amo. Por isso meu coração anseia por ele e dele certamente terei misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ponha sinais na estrada, coloque postes indicadores. Preste atenção no caminho pelo qual você veio. Volte, ó minha filha virgem, Israel, volte para suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando andará sem rumo, minha filha rebelde? Porque o SENHOR fará algo novo acontecer: Israel abraçará seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Quando eu restaurar o povo, os habitantes de Judá e de suas cidades dirão novamente: ‘O SENHOR a abençoe, ó morada justa, ó monte santo!’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo das cidades, os lavradores e os pastores habitarão juntos em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois dei descanso aos exaustos e alegria aos aflitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então acordei e olhei ao redor. Meu sono havia sido muito agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que farei aumentar o número de pessoas e de animais em Israel e em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No passado, tive o cuidado de arrancar e derrubar esta nação. Eu a arrasei e a destruí e trouxe calamidade sobre ela. No futuro, porém, terei o mesmo cuidado de edificá-la e plantá-la. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O povo não citará mais este provérbio: ‘Os pais comeram uvas azedas, mas os dentes dos filhos é que estragaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada um morrerá por seus próprios pecados; quem comer uvas azedas é que ficará com os dentes estragados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que farei uma nova aliança com o povo de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não será como a aliança que fiz com seus antepassados, quando os tomei pela mão e os tirei da terra do Egito. Embora eu os amasse como o marido ama a esposa, eles quebraram a aliança”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“E esta é a nova aliança que farei com o povo de Israel depois daqueles dias”, diz o SENHOR. “Porei minhas leis em sua mente e as escreverei em seu coração. Serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E não será necessário ensinarem a seus vizinhos e parentes, dizendo: ‘Você precisa conhecer o SENHOR’. Pois todos, desde o mais humilde até o mais importante, me conhecerão”, diz o SENHOR. “E eu perdoarei sua maldade e nunca mais me lembrarei de seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR dá o sol para iluminar o dia e a lua e as estrelas para iluminarem a noite; agita o mar e faz rugir as ondas. Seu nome é SENHOR dos Exércitos, e é isto o que ele diz:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Assim como não anulo as leis da natureza, não descartarei meu povo, Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Assim como não se pode medir os céus nem explorar os alicerces da terra, não rejeitarei o povo de Israel pelo mal que fizeram. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que Jerusalém será reconstruída para mim, desde a torre de Hananeel até o portão da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Uma linha de medir será estendida sobre a colina de Garebe até Goa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Toda a região, incluindo o cemitério e o lugar onde se jogavam as cinzas, e todos os campos a leste, até o vale de Cedrom e até o portão dos Cavalos, serão santos para o SENHOR. Jerusalém nunca mais será conquistada nem destruída.”</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR no décimo ano do reinado de Zedequias, rei de Judá. Esse também foi o décimo oitavo ano do reinado de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nessa ocasião, o exército babilônio cercava Jerusalém, e Jeremias estava preso no pátio da guarda, no palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Zedequias, rei de Judá, o havia colocado ali e perguntado por que ele continuava a anunciar esta profecia: “Assim diz o SENHOR: ‘Estou prestes a entregar esta cidade ao rei da Babilônia, e ele a conquistará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei Zedequias será capturado pelos babilônios e levado para falar face a face com o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei levará Zedequias para a Babilônia, onde lidarei com ele’, diz o SENHOR. ‘Vocês não serão bem-sucedidos se lutarem contra os babilônios’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse tempo, o SENHOR me enviou uma mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Seu primo Hanameel, filho de Salum, virá e lhe dirá: ‘Compre meu campo em Anatote. Pela lei, você tem direito de comprá-lo antes que eu o ofereça a outro’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Exatamente como o SENHOR tinha dito, meu primo Hanameel veio me visitar na prisão e disse: “Compre meu campo em Anatote, na terra de Benjamim. Pela lei, você tem direito de comprá-lo antes que eu o ofereça a outro. Portanto, compre-o para si”. Então entendi que a mensagem que eu tinha ouvido era do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, comprei o campo em Anatote e paguei a Hanameel dezessete peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assinei e selei a escritura diante de testemunhas, pesei a prata e lhe paguei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, peguei a escritura selada e uma cópia não selada com os termos e as condições da compra</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e as entreguei a Baruque, filho de Nerias, neto de Maaseias. Fiz tudo isso na presença de meu primo Hanameel, das testemunhas que assinaram a escritura e dos homens de Judá que estavam no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, na presença deles, disse a Baruque:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Pegue a escritura selada e a cópia não selada e coloque-as num vaso de barro, a fim de conservá-las por muito tempo’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Algum dia, as pessoas voltarão a ter propriedades nesta terra e comprarão e venderão casas, vinhedos e campos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que entreguei os documentos a Baruque, filho de Nerias, orei ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ó Soberano SENHOR! Tu fizeste os céus e a terra com tua mão forte e teu braço poderoso. Nada é difícil demais para ti!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mostras tua bondade a milhares de pessoas, mas também permites que as consequências do pecado de uma geração recaiam sobre a geração seguinte. Tu és Deus grande e poderoso, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tens toda sabedoria e fazes grandes milagres. Vês a conduta de todos e lhes dás o que merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Realizaste sinais e maravilhas na terra do Egito, feitos lembrados ainda hoje. E continuas a fazer grandes milagres em Israel e em todo o mundo. Por isso o teu nome é famoso até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Tiraste Israel do Egito com sinais e maravilhas, com mão forte e braço poderoso e com grande terror.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deste ao povo de Israel esta terra que havias prometido a seus antepassados muito tempo atrás, terra que produz leite e mel com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nossos antepassados vieram e tomaram posse da terra, mas não quiseram te obedecer nem seguir tuas instruções. Não fizeram nada do que lhes ordenaste. Por isso enviaste sobre eles esta terrível calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Vê como foram construídas rampas junto aos muros da cidade! Por meio de guerra, fome e doença, a cidade será entregue aos babilônios, que a conquistarão. Tudo aconteceu exatamente como anunciaste.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, no entanto, ó Soberano SENHOR, ordenaste que eu comprasse o campo e pagasse um bom preço por ele diante destas testemunhas, embora a cidade esteja prestes a ser entregue aos babilônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, o Deus de toda a humanidade. Acaso alguma coisa é difícil demais para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Entregarei esta cidade aos babilônios e a Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele a conquistará.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os babilônios que estão cercando os muros entrarão na cidade e a incendiarão. Queimarão todas as casas em que o povo provocou minha ira queimando incenso a Baal em seus terraços e apresentando ofertas derramadas a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Desde o princípio, Israel e Judá fizeram somente o mal. Provocaram minha ira com suas maldades”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Desde o dia em que esta cidade foi construída até hoje, não fez outra coisa senão despertar minha fúria, por isso estou decidido a me livrar dela.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Os pecados de Israel e de Judá — os pecados do povo de Jerusalém, dos reis, dos oficiais, dos sacerdotes e dos profetas — provocaram minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Meu povo deu as costas para mim e se recusou a voltar. Embora eu os tenha ensinado repetidamente, não quiseram receber instrução nem obedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Colocaram seus ídolos detestáveis em meu templo e o profanaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Construíram lugares de adoração a Baal no vale de Ben-Hinom e ali sacrificaram seus filhos e filhas a Moloque. Jamais ordenei tamanha maldade; nunca me passou pela mente! Esse terrível mal fez Israel pecar.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Agora, quero dizer algo mais a respeito desta cidade. Vocês afirmam: ‘Ela será entregue ao rei da Babilônia por meio de guerra, fome e doença’. Mas assim diz o SENHOR, o Deus de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Certamente trarei meu povo de volta de todas as nações entre as quais o espalhei em minha fúria. Eu os trarei de volta para este lugar e farei que vivam em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu lhes darei um só coração e um só propósito: adorar-me para sempre, para o seu próprio bem e para o bem de seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estabelecerei com eles uma aliança permanente: jamais deixarei de lhes fazer o bem. Porei em seu coração o desejo de me adorar, e eles nunca se afastarão de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Terei alegria em lhes fazer o bem e os plantarei nesta terra firmemente, de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Assim como trouxe todas essas calamidades sobre eles, também lhes farei todo o bem que prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Campos voltarão a ser comprados e vendidos nesta terra sobre a qual hoje vocês dizem: ‘Foi arrasada pelos babilônios, é uma terra desolada, em que não há mais pessoas nem animais’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sim, campos voltarão a ser comprados e vendidos e escrituras serão assinadas na terra de Benjamim, aqui em Jerusalém, nas cidades de Judá, na região montanhosa, nas colinas de Judá e no Neguebe. Pois, um dia, eu os restaurarei à sua terra. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Jeremias estava preso no pátio da guarda, o SENHOR lhe deu outra mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o SENHOR que fez a terra, que a formou e a estabeleceu; o SENHOR é seu nome:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pergunte-me e eu lhe contarei coisas maravilhosas, segredos que você não sabe, a respeito do que está por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Vocês derrubaram as casas desta cidade e até o palácio do rei a fim de obter material para fortalecer os muros contra as rampas de cerco e as espadas dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esperam lutar contra os babilônios, mas os homens desta cidade já estão praticamente mortos, pois, em minha ira ardente, decidi destruí-los. Abandonei-os por causa de toda a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Virá o dia, porém, em que curarei as feridas de Jerusalém e lhe darei prosperidade e paz verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Restaurarei o povo de Judá e de Israel à sua terra e reconstruirei suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu as purificarei de suas maldades contra mim e perdoarei todos os seus pecados de rebeldia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então esta cidade me trará louvor, glória e honra diante de todas as nações da terra! Os povos do mundo verão todo o bem que faço por meu povo e tremerão de espanto diante da paz e da prosperidade que lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Vocês disseram: ‘Esta é uma terra desolada, onde não há mais pessoas nem animais’. Contudo, nas ruas vazias de Jerusalém e das outras cidades de Judá serão ouvidos novamente</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os sons de alegria e de riso. As vozes felizes de noivos e de noivas voltarão a ser ouvidas, e também os cânticos alegres dos que trazem ofertas de gratidão ao SENHOR. Cantarão: ‘Deem graças ao SENHOR dos Exércitos, porque o SENHOR é bom; seu amor dura para sempre!’. Pois eu restaurarei a situação desta terra ao que era no passado, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Embora hoje esta terra esteja desolada e não tenha pessoas nem animais, um dia voltará a ter pastos para os quais os pastores levarão seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os pastores voltarão a contar seus rebanhos nas cidades da região montanhosa, nas colinas de Judá, no Neguebe, na terra de Benjamim, nos arredores de Jerusalém e em todas as cidades de Judá. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Virá o dia, diz o SENHOR, em que farei por Israel e por Judá todo o bem que lhes prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Naquele dia e naquele tempo, levantarei um Renovo, um descendente justo da linhagem do rei Davi. Ele fará o que é justo e certo em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nesse dia, Judá será salvo, e Jerusalém viverá em segurança. E este será seu nome: ‘O SENHOR é nossa justiça’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Sempre haverá um descendente de Davi no trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sempre haverá sacerdotes levitas para me oferecer holocaustos, ofertas de cereais e sacrifícios”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Se alguém conseguisse anular minha aliança com o dia e com a noite, de modo que um não viesse depois do outro,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então se anularia minha aliança com meu servo Davi. Só então deixaria de haver um descendente para reinar em seu trono. O mesmo se aplica à minha aliança com os sacerdotes levitas que me servem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como não se pode contar as estrelas no céu nem medir a areia na beira do mar, assim também tornarei incontáveis os descendentes de meu servo Davi e os levitas que me servem”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR deu outra mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Você observou o que o povo anda dizendo? ‘O SENHOR escolheu Judá e Israel e depois os abandonou!’ Desprezam meu povo e dizem que não deve ser considerada nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR: Como não anularei minhas leis que governam o dia e a noite, o céu e a terra, assim também não rejeitarei meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jamais abandonarei os descendentes de Jacó e de meu servo Davi, nem mudarei o plano de que os descendentes de Davi governem os descendentes de Abraão, Isaque e Jacó. Pelo contrário, eu os restaurarei à sua terra e terei compaixão deles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio com todos os exércitos dos reinos que ele governava e lutou contra Jerusalém e contra as cidades de Judá. Naquela ocasião, Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá a Zedequias, rei de Judá, e diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Estou prestes a entregar esta cidade ao rei da Babilônia, e ele a queimará de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você não escapará das mãos dele, mas será capturado e levado para falar face a face com o rei da Babilônia. Então será enviado para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“‘Ouça, porém, esta promessa do SENHOR, ó Zedequias, rei de Judá. Assim diz o SENHOR: Você não morrerá na guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas em paz. O povo queimará incenso em sua honra, como fizeram em honra de seus antepassados, os reis que o precederam. Chorarão por você e lamentarão: ‘Que tristeza! Nosso rei morreu!’. Eu decretei isso, diz o SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O profeta Jeremias transmitiu essa mensagem a Zedequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nessa época, o exército babilônio cercava Jerusalém, Laquis e Azeca, as únicas cidades fortificadas de Judá que ainda não tinham sido conquistadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR depois que o rei Zedequias fez uma aliança com o povo para libertar os escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele havia ordenado que todo o povo libertasse suas escravas e seus escravos hebreus. Ninguém devia manter em escravidão alguém de seu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os oficiais e todo o povo tinham obedecido à ordem do rei e libertado cada um de seus escravos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas depois mudaram de ideia. Tomaram de volta os homens e as mulheres que haviam libertado e os obrigaram a ser escravos novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR lhes deu esta mensagem por meio de Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Fiz uma aliança com seus antepassados muito tempo atrás, quando os livrei da escravidão no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse-lhes que todo escravo hebreu deveria ser liberto depois de servir durante seis anos. Contudo, seus antepassados não me deram ouvidos nem me obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há pouco tempo, vocês se arrependeram e fizeram o que era certo aos meus olhos. Libertaram os escravos e fizeram comigo uma aliança solene no templo que leva meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, porém, voltaram atrás em seu juramento e profanaram meu nome ao pegar de volta os homens e as mulheres que haviam libertado e os obrigar a ser escravos novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR: Vocês não me obedeceram e não libertaram seu povo. Por isso lhes darei liberdade para serem destruídos por guerra, doença e fome. Vocês serão objeto de horror para todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque não cumpriram os termos de minha aliança, eu os cortarei ao meio, como vocês cortaram o bezerro e caminharam entre as duas partes para confirmar seus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sim, cortarei ao meio todos que se comprometeram com a aliança, quer sejam oficiais de Judá e de Jerusalém, oficiais do palácio, sacerdotes ou gente comum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu os entregarei a seus inimigos, e eles os matarão. Seus corpos servirão de alimento para os abutres e os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Entregarei Zedequias, rei de Judá, e seus oficiais ao exército do rei da Babilônia. E, embora tenham se retirado de Jerusalém por um tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>chamarei de volta os exércitos babilônios. Eles lutarão contra a cidade, a conquistarão e a queimarão de alto a baixo. Farei que todas as cidades de Judá sejam destruídas e que ninguém more nelas”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu esta mensagem a Jeremias quando Jeoaquim, filho de Josias, era rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá ao local onde moram os recabitas e convide-os para vir ao templo do SENHOR. Leve-os para uma das salas internas e ofereça-lhes vinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então fui buscar Jazanias, filho de Jeremias e neto de Habazinias, e todos os seus irmãos e filhos, que representavam todas as famílias dos recabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levei-os ao templo do SENHOR e fomos à sala dos filhos de Hanã, filho de Jigdalias, homem de Deus. Ficava ao lado da sala usada pelos oficiais do templo, logo acima da sala de Maaseias, filho de Salum, porteiro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coloquei diante deles taças e jarras cheias de vinho e os convidei a beber,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas eles recusaram, dizendo: “Não bebemos vinho, pois nosso antepassado, Jonadabe, filho de Recabe, nos deu esta ordem: ‘Nunca bebam vinho, nem vocês nem seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não construam casas, não plantem lavouras nem possuam vinhedos; vivam sempre em tendas. Com isso, terão vida longa e feliz nesta terra’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, temos obedecido a tudo que ele nos ordenou. Nunca bebemos vinho, nem nós, nem nossas esposas, nem nossos filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não construímos casas, nem possuímos vinhedos e campos, nem plantamos lavouras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Temos vivido em tendas e obedecido fielmente a todas as ordens de nosso antepassado Jonadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacou esta terra, tivemos medo dos exércitos babilônios e sírios e resolvemos nos mudar para Jerusalém. Por isso estamos aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR deu esta mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Vá e diga aos habitantes de Judá e de Jerusalém: ‘Venham e aprendam uma lição sobre como obedecer às minhas palavras, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os recabitas não bebem vinho até hoje em obediência à ordem de seu antepassado Jonadabe, filho de Recabe. Mas eu tenho falado a vocês repetidamente e se recusam a obedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenho enviado meus profetas vez após vez para lhes dizer: ‘Abandonem seus maus caminhos e façam o que é certo. Deixem de adorar outros deuses. Assim, viverão em paz nesta terra que dei a vocês e a seus antepassados’. Mas vocês não quiseram ouvir nem obedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os descendentes de Jonadabe, filho de Recabe, têm obedecido fielmente a seu antepassado, mas este povo se recusa a me ouvir’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Deus dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Porque não querem me ouvir nem responder quando os chamo, enviarei sobre Judá e sobre Jerusalém todas as calamidades que prometi’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jeremias se voltou para os recabitas e disse: “Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Vocês obedeceram a todas as ordens de seu antepassado Jonadabe e seguiram todas as suas instruções’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Sempre haverá descendentes de Jonadabe, filho de Recabe, para me servir’”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, o SENHOR deu esta mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pegue um rolo e escreva nele todas as minhas mensagens contra Israel, Judá e as outras nações. Comece com a primeira mensagem, do tempo de Josias, e escreva todas, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez o povo de Judá se arrependa ao ouvir novamente todas as coisas terríveis que planejei para eles. Então perdoarei sua maldade e seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeremias mandou chamar Baruque, filho de Nerias, e enquanto Jeremias ditava para ele todas as profecias que o SENHOR lhe tinha dado, Baruque as escrevia no rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, Jeremias disse a Baruque: “Estou preso aqui e não posso ir ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, vá você ao templo no próximo dia de jejum e leia as mensagens do SENHOR que ditei para que as escrevesse no rolo. Leia as mensagens para o povo de todas as cidades de Judá que estiver no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem sabe eles abandonem seus maus caminhos e peçam perdão ao SENHOR antes que seja tarde demais, pois o SENHOR os ameaçou com sua ira ardente”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Baruque, filho de Nerias, fez tudo conforme Jeremias lhe ordenou e leu as mensagens do SENHOR para o povo que estava no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez isso num dia de jejum sagrado, no final do outono, no quinto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias. Gente de todas as cidades de Judá tinha ido a Jerusalém para participar da adoração no templo naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Baruque leu para todo o povo as palavras de Jeremias escritas no rolo. Estava diante da sala de Gemarias, filho do secretário Safã. A sala ficava no pátio superior do templo, perto do portão Novo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Micaías, filho de Gemarias e neto de Safã, ouviu as mensagens do SENHOR escritas no rolo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>desceu à sala do secretário no palácio onde estavam reunidos os oficiais administrativos. Lá estavam o secretário Elisama, Delaías, filho de Semaías, Elnatã, filho de Acbor, Gemarias, filho de Safã, Zedequias, filho de Hananias, e todos os outros oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Micaías lhes falou das mensagens que Baruque estava lendo para o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os oficiais enviaram Jeudi, filho de Netanias, neto de Selemias e bisneto de Cusi, para dizer a Baruque: “Venha e leia as mensagens para nós também”. Então Baruque, filho de Nerias, pegou o rolo e foi até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Sente-se e leia o rolo para nós”, disseram os oficiais, e Baruque fez o que pediram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando ouviram as mensagens, olharam uns para os outros assustados. “Precisamos relatar ao rei o que ouvimos”, disseram a Baruque.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas, primeiro, diga-nos como você recebeu essas mensagens. Vieram diretamente de Jeremias?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baruque explicou: “Jeremias as ditou e eu as escrevi com tinta neste rolo, palavra por palavra”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Você e Jeremias devem se esconder!”, os oficiais disseram a Baruque. “Não digam a ninguém onde estão.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os oficiais deixaram o rolo guardado na sala do secretário Elisama e foram contar ao rei o que tinham ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei mandou Jeudi buscar o rolo. Jeudi o levou da sala do secretário Elisama e o leu para o rei e para todos os oficiais presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Era final do outono, e o rei estava numa parte do palácio usada durante o inverno, sentado diante de um braseiro para se aquecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada vez que Jeudi terminava de ler três ou quatro colunas, o rei pegava uma faca, cortava aquela parte do rolo e a jogava no fogo. Assim, pedaço por pedaço, o rolo inteiro foi queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nem o rei nem seus servos mostraram qualquer sinal de medo ou remorso diante do que tinham ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mesmo quando Elnatã, Delaías e Gemarias imploraram ao rei que não queimasse o rolo, ele não lhes deu atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, o rei ordenou a seu filho Jerameel, a Seraías, filho de Azriel, e a Selemias, filho de Abdeel, que prendessem o profeta Jeremias e seu secretário, Baruque. O SENHOR, porém, os tinha escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que o rei havia queimado o rolo no qual Baruque tinha escrito as palavras de Jeremias, o SENHOR deu esta mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pegue outro rolo e escreva novamente tudo que estava no primeiro rolo, que o rei Jeoaquim queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, diga ao rei: ‘Assim diz o SENHOR: Você queimou o rolo porque ele dizia que o rei da Babilônia destruiria esta terra e acabaria com as pessoas e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, assim diz o SENHOR a respeito de Jeoaquim, rei de Judá: Ele não terá herdeiros para se sentarem no trono de Davi. Seu corpo será lançado fora e não será enterrado; ficará exposto ao calor do dia e à geada da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Castigarei o rei, sua família e seus servos por seus pecados. Derramarei sobre eles e sobre todos os habitantes de Jerusalém e de Judá todas as calamidades que prometi, pois não quiseram dar ouvidos às minhas advertências’”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jeremias pegou outro rolo e ditou novamente a seu secretário, Baruque, filho de Nerias. Escreveu tudo que estava no rolo que o rei Jeoaquim havia queimado. Dessa vez, porém, acrescentou muitas outras coisas.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias, filho de Josias, foi sucessor de Joaquim, filho de Jeoaquim, no trono de Judá. Foi nomeado por Nabucodonosor, rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas nem Zedequias, nem seus servos, nem o povo que restou na terra de Judá deram ouvidos ao que o SENHOR tinha dito por intermédio do profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda assim, o rei Zedequias enviou Jucal, filho de Selemias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maseeias, para pedirem a Jeremias: “Ore por nós ao SENHOR, nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeremias ainda não havia sido preso, de modo que podia circular livremente entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nessa época, o exército do faraó do Egito partiu de sua terra, preparado para guerrear. Quando o exército babilônio soube disso, suspendeu o cerco de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR deu esta mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: O rei de Judá os enviou para me consultar a respei­to do que acontecerá. Digam-lhe: ‘Embora o exército do faraó tenha vindo para ajudá-los, logo voltará ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os babilônios retornarão, conquistarão esta cidade e a queimarão de alto a baixo’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Não se iludam, imaginando que os babilônios foram embora para sempre. Eles voltarão!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que vocês destruíssem todo o exército babilônio e restasse apenas um punhado de sobreviventes feridos, eles sairiam de suas tendas e queimariam esta cidade de alto a baixo”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o exército babilônio se retirou de Jerusalém por causa do exército do faraó, que se aproximava,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeremias resolveu sair da cidade para ir ao território de Benjamim e tomar posse de sua propriedade ali, entre seus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando passava pelo portão de Benjamim, um guarda o prendeu e disse: “Você está desertando para o lado dos babilônios!”. O guarda que o prendeu foi Jerias, filho de Selemias e neto de Hananias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não é verdade!”, disse Jeremias. “Não estou desertando para o lado dos babilônios.” Jerias, porém, não deu ouvidos e levou Jeremias aos oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles ficaram furiosos com Jeremias e mandaram açoitá-lo e prendê-lo na casa do secretário Jônatas, que havia sido transformada em prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeremias foi colocado numa cela do calabouço e ali ficou por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mais tarde, em segredo, o rei Zedequias mandou buscar Jeremias e levá-lo ao palácio, onde lhe perguntou: “Você tem alguma mensagem do SENHOR?”. “Sim, tenho”, disse Jeremias. “Você será entregue ao rei da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jeremias perguntou ao rei: “Que crime cometi? O que fiz contra o rei, contra seus servos ou contra o povo para ser preso?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão seus profetas, que lhe disseram que o rei da Babilônia não atacaria nem o rei nem esta terra?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Suplico que me ouça, ó meu senhor, o rei. Não me mande de volta para o calabouço na casa do secretário Jônatas, pois morrerei naquele lugar”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei Zedequias ordenou que Jeremias fosse levado ao pátio da guarda do palácio e ficasse preso ali. O rei também ordenou que Jeremias recebesse um pão fresco diariamente enquanto houvesse pão na cidade. Assim, Jeremias foi colocado na prisão do palácio.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sefatias, filho de Matã, Gedalias, filho de Pasur, Jucal, filho de Semelias, e Pasur, filho de Maquias, ouviram o que Jeremias dizia a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: ‘Todos que ficarem em Jerusalém morrerão por guerra, fome ou doença, mas os que se renderem aos babilônios viverão. A recompensa deles será a vida; eles viverão!’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: ‘A cidade de Jerusalém certamente será entregue ao exército do rei da Babilônia, que a conquistará’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então esses oficiais foram ver o rei e disseram: “Esse homem deve morrer! Suas palavras vão desanimar os poucos soldados que restam, bem como todo o povo. Ele não busca o bem, mas a desgraça da nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Zedequias concordou e disse: “Façam o que quiserem com ele. Não posso impedi-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os oficiais tiraram Jeremias de sua cela e o baixaram por meio de cordas para dentro de um poço vazio no pátio da prisão. O poço pertencia a Malquias, membro da família real. Não tinha água, mas havia uma camada de lama no fundo, e Jeremias ficou atolado nela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O etíope Ebede-Meleque, oficial importante da corte, soube que Jeremias estava no poço. Naquele momento, o rei julgava um caso junto ao portão de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então Ebede-Meleque saiu apressadamente do palácio para falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ó meu senhor, o rei”, disse, “estes homens fizeram muito mal em colocar o profeta Jeremias no poço. Logo ele morrerá de fome, pois não há mais pão na cidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei disse a Ebede-Meleque: “Leve trinta homens sob suas ordens e tire Jeremias do poço antes que ele morra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ebede-Meleque levou os homens e foi à sala do palácio debaixo da tesouraria, onde encontrou alguns pedaços de pano e roupas velhas. Levou-os até o poço e, por meio de cordas, os desceu para Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ebede-Meleque disse a Jeremias: “Coloque os pedaços de pano debaixo dos braços, para que as cordas não o machuquem”. Quando Jeremias estava pronto,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>puxaram-no para cima. Jeremias foi levado de volta para o pátio da guarda e permaneceu preso ali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Certo dia, o rei Zedequias mandou buscar Jeremias para se encontrar com ele na terceira entrada do templo do SENHOR. “Quero lhe fazer uma pergunta”, disse o rei. “Não tente esconder a verdade.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeremias disse: “Se eu lhe disser a verdade, você me matará. E, se eu lhe der conselhos, você não me ouvirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei Zedequias lhe prometeu em segredo: “Tão certo como vive o SENHOR, que nos criou, não o matarei nem o entregarei aos homens que desejam tirar sua vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jeremias disse a Zedequias: “Assim diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Se você se render aos oficiais babilônios, você e sua família viverão, e a cidade não será queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se não se render, não escapará! A cidade será entregue aos babilônios, e eles a queimarão de alto a baixo’”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Tenho medo de me render”, disse o rei, “pois pode acontecer de os babilônios me entregarem aos judeus que passaram para o lado deles. Quem sabe que crueldades farão comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeremias respondeu: “Você não será entregue a eles se obedecer ao SENHOR. Sua vida será poupada, e tudo lhe irá bem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se não quiser se render, foi isto que o SENHOR me revelou:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas as mulheres que restaram em seu palácio serão trazidas para fora e entregues aos oficiais do exército babilônio. Então as mulheres lhe dirão: ‘Que belos amigos você tem! Traíram você e o enganaram. Quando seus pés atolaram na lama, abandonaram-no à própria sorte’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as suas esposas e todos os seus filhos serão levados pelos babilônios, e você não escapará. Será capturado pelo rei da Babilônia, e esta cidade será queimada de alto a baixo”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias disse a Jeremias: “Se alguém souber dessa conversa, você morrerá!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pode ser que meus oficiais fiquem sabendo que falei com você e digam: ‘Conte-nos sobre o que você e o rei conversaram. Se não nos contar, o mataremos’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se isso acontecer, diga-lhes apenas que suplicou para não ser levado de volta ao calabouço de Jônatas, pois tem medo de morrer ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De fato, pouco depois, os oficiais do rei foram ver Jeremias e lhe perguntaram por que o rei tinha mandado chamá-lo. Jeremias, porém, seguiu as instruções do rei, e os oficiais foram embora sem descobrir a verdade. Ninguém tinha ouvido a conversa entre Jeremias e o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeremias continuou preso no pátio da guarda até o dia em que Jerusalém foi conquistada.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em janeiro do nono ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, Nabucodonosor, rei da Babilônia, chegou com todo o seu exército para cercar Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dois anos e meio depois, em 18 de julho, no décimo primeiro ano do reinado de Zedequias, foi aberta uma brecha no muro da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os oficiais do exército babilônio entraram e se sentaram junto ao portão do Meio: Nergal-Sarezer, de Sangar, Nebo-Sarsequim, um dos chefes dos oficiais, Nergal-Sarezer, conselheiro real, e todos os outros oficiais do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Zedequias, o rei de Judá, e todos os soldados fugiram quando viram que os babilônios tinham invadido a cidade. Esperaram até o anoitecer, passaram pelo portão entre os dois muros atrás do jardim do rei e fugiram em direção ao vale do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, os soldados babilônios os perseguiram e alcançaram o rei Zedequias nas planícies de Jericó. Eles o capturaram e o levaram a Nabucodonosor em Ribla, na terra de Hamate. Ali o rei da Babilônia sentenciou Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Obrigou Zedequias a testemunhar a matança de seus filhos e de todos os nobres de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, arrancou seus olhos, o prendeu com correntes de bronze e o levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os babilônios queimaram Jerusalém, incluindo o palácio real e as casas do povo, e derrubaram os muros da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, deportou para a Babilônia o restante do povo que havia ficado na cidade, os desertores que tinham passado para seu lado e todos os outros sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Permitiu, no entanto, que alguns dos mais pobres ficassem na terra de Judá para cuidar dos vinhedos e dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Nabucodonosor tinha ordenado a Nebuzaradã, capitão da guarda, que encontrasse Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Cuide que ele não seja ferido”, disse. “Tome conta dele e providencie tudo que ele pedir.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Nebuzaradã, capitão da guarda, Nebusazbã, um dos chefes dos oficiais, Nergal-Sarezer, conselheiro real, e os outros oficiais do rei da Babilônia</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mandaram tirar Jeremias da prisão. Entregaram-no aos cuidados de Gedalias, filho de Aicam e neto de Safã, que o levou para sua casa. Jeremias permaneceu em Judá, no meio de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto Jeremias ainda estava na prisão, o SENHOR lhe tinha dado a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Diga ao etíope Ebede-Meleque: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Farei a esta cidade tudo que prometi. Enviarei calamidade, e não o bem. Você a verá ser destruída,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas eu o livrarei daqueles que você tanto teme.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque confiou em mim, darei a você sua vida como recompensa. Eu o resgatarei e o protegerei. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu uma mensagem a Jeremias depois que Nebuzaradã, capitão da guarda, o pôs em liberdade em Ramá. Ele havia encontrado Jeremias acorrentado entre todos os prisioneiros de Jerusalém e Judá que estavam sendo levados para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O capitão da guarda mandou chamar Jeremias e disse: “O SENHOR, seu Deus, trouxe esta calamidade sobre esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR cumpriu o que tinha dito, pois esse povo pecou contra o SENHOR e lhe desobedeceu. Por isso aconteceram todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu vou tirar suas correntes e libertá-lo. Se quiser ir comigo para a Babilônia, está bem. Providenciarei que cuidem de você. Se não quiser ir, fique aqui. Toda a terra está diante de você; vá para onde quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se resolver ficar, volte para Gedalias, filho de Aicam e neto de Safã. O rei da Babilônia o nomeou governador de Judá. Fique com o povo que ele ­governa. E, se quiser ir para algum outro lugar, faça o que lhe parecer melhor”. Então Nebuzaradã, capitão da guarda, deu a Jeremias um pouco de alimento e dinheiro e o deixou partir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeremias voltou para Gedalias, filho de Aicam, em Mispá, e habitou em Judá com os poucos que haviam ficado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os comandantes dos grupos de soldados que estavam no interior de Judá souberam que o rei da Babilônia havia nomeado Gedalias, filho de Aicam, para governar o povo pobre que tinha ficado em Judá, isto é, os homens, as mulheres e as crianças que não haviam sido enviados para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então foram ver Gedalias em Mispá. Entre eles estavam Ismael, filho de Netanias, Joanã e Jônatas, filhos de Careá, Seraías, filho de Tanumete, os filhos de Efai, o netofatita, Jazanias, filho do maacatita, e todos os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Gedalias jurou a eles que os babilônios não tinham intenção de lhes fazer mal. “Não tenham medo de servi-los. Vivam na terra e sirvam ao rei da Babilônia, e tudo lhes irá bem”, ele prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quanto a mim, ficarei em Mispá e os representarei diante dos babilônios que vierem se encontrar conosco. Estabeleçam-se nas cidades que tomaram e vivam dos frutos da terra. Colham uvas, frutas de verão e azeitonas e armazenem tudo.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os judeus em Moabe, Amom, Edom e outras terras vizinhas souberam que o rei da Babilônia tinha deixado um remanescente do povo em Judá e que Gedalias era o governador,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>começaram a voltar para Judá dos lugares para os quais haviam fugido. Pararam em Mispá, onde se encontraram com Gedalias. Depois, seguiram para os campos em Judá e tiveram uma farta colheita de uvas e frutas de verão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Algum tempo depois, Joanã, filho de Careá, e os outros comandantes dos soldados que estavam no interior foram até Gedalias, em Mispá,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e lhe disseram: “Você sabia que Baalis, rei de Amom, enviou Ismael, filho de Netanias, para assassiná-lo?”. Gedalias, porém, não acreditou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais tarde, Joanã falou com Gedalias em particular e se ofereceu para matar Ismael em segredo. “Por que deixar que ele venha e mate você?”, Joanã perguntou. “O que será, então, dos judeus que voltaram? Se isso acontecer, os poucos que restaram ficarão espalhados e perdidos.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gedalias, porém, disse a Joanã: “Eu o proíbo de fazer isso, pois você está mentindo a respeito de Ismael”.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em outubro daquele ano, Ismael, filho de Netanias e neto de Elisama, que era da família real e que havia sido um alto oficial do rei, foi a Mispá com dez homens para se encontrar com Gedalias, filho de Aicam e neto de Safã. Enquanto faziam uma refeição juntos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ismael e os dez homens se levantaram de um salto, puxaram suas espadas e mataram Gedalias, que o rei da Babilônia havia nomeado governador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ismael também matou todos os soldados judeus e babilônios que estavam com Gedalias em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte, antes que alguém soubesse do assassinato de Gedalias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>oitenta homens chegaram de Siquém, Siló e Samaria para adorar no templo do SENHOR. Tinham raspado a cabeça, rasgado as roupas e se cortado e traziam ofertas de cereal e incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ismael, filho de Netanias, saiu de Mispá e foi ao encontro deles, chorando ao longo do caminho. Quando os encontrou, disse: “Venham e vejam o que aconteceu a Gedalias, filho de Aicam”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que todos entraram na cidade, Ismael e os homens que o acompanhavam mataram setenta deles e jogaram os corpos numa cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os outros dez sobreviveram, pois haviam convencido Ismael a soltá-los ao prometer lhes trazer os suprimentos de trigo, cevada, azeite e mel que haviam escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A cisterna em que Ismael jogou os corpos dos homens que ele assassinou era a grande cisterna cavada pelo rei Asa, quando ele fortificou a cidade para se defender de Baasa, rei de Israel. Ismael, filho de Netanias, a encheu de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Ismael prendeu as filhas do rei e outras pessoas que Nebuzaradã, capitão da guarda, havia deixado em Mispá aos cuidados de Gedalias. Ismael partiu para a terra de Amom levando os prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Joanã, filho de Careá, e os outros comandantes que o acompanhavam souberam dos crimes de Ismael,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>reuniram todos os seus soldados e partiram para lutar contra ele. Eles o alcançaram no grande açude perto de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O povo que Ismael tinha capturado gritou de alegria quando viu Joanã e os outros comandantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os prisioneiros de Mispá escaparam e começaram a ajudar Joanã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto isso, Ismael e oito dos homens que estavam com ele escaparam de Joanã e foram para a terra de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joanã, filho de Careá, e os outros comandantes levaram todo o povo que tinham resgatado em Gibeom: os soldados, as mulheres, as crianças e os oficiais do palácio que Ismael havia capturado em Mispá depois de matar Gedalias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foram todos para o povoado de Gerute-Quimã, perto de Belém, de onde planejavam fugir para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tinham medo daquilo que os babilônios fariam quando soubessem que Ismael havia assassinado Gedalias, o governador nomeado pelo rei da Babilônia.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todos os comandantes dos grupos de soldados, incluindo Joanã, filho de Careá, e Jezanias, filho de Hosaías, e todo o povo, desde o mais humilde até o mais importante, procuraram</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o profeta Jeremias e disseram: “Ore por nós ao SENHOR, seu Deus. Como pode ver, somos apenas um pequeno e humilde remanescente comparado ao que éramos antes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ore para que o SENHOR, seu Deus, nos mostre o que devemos fazer e para onde devemos ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Está bem”, disse Jeremias. “Orarei ao SENHOR, seu Deus, como vocês pediram, e lhes direi tudo que ele responder. Não esconderei nada de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disseram a Jeremias: “Que o SENHOR, seu Deus, seja testemunha verdadeira e fiel contra nós se não obedecermos a tudo que ele nos ordenar!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quer suas ordens nos agradem quer não, obedeceremos ao SENHOR, nosso Deus, a quem o enviamos com nossa súplica. Pois, se obedecermos ao SENHOR, nosso Deus, tudo irá bem para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dez dias depois, o SENHOR enviou sua resposta a Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o profeta chamou Joanã, filho de Careá, os outros comandantes e todo o povo, desde o mais humilde até o mais importante,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e disse-lhes: “Vocês me enviaram ao SENHOR, o Deus de Israel, com seu pedido, e esta é a resposta:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>‘Se ficarem nesta terra, eu os edificarei, e não os derrubarei; eu os plantarei, e não os arrancarei. Pois lamento pela calamidade que trouxe sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não precisam mais ter medo do rei da Babilônia’, diz o SENHOR. ‘Pois eu estou com vocês; eu os salvarei e os livrarei das mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Terei compaixão de vocês e farei que ele também tenha e permita que fiquem nesta terra.’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas, se vocês se recusarem a obedecer ao SENHOR, seu Deus, e se disserem: ‘Não ficaremos nesta terra;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>iremos para o Egito onde não há guerra, nem convocação para lutar, nem fome, e ali viveremos’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então ouçam a mensagem do SENHOR para o remanescente de Judá. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Se vocês estão decididos a ir para o Egito e morar lá,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a guerra e a fome que tanto temem os alcançarão e ali vocês morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso é o que espera todos que insistirem em partir e morar no Egito. Sim, morrerão por guerra, fome e doença. Ninguém escapará da calamidade que trarei sobre vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Assim como derramei minha ira e minha fúria sobre os habitantes de Jerusalém, também as derramarei sobre vocês quando entrarem no Egito. Serão objeto de condenação, horror, maldição e zombaria. Nunca mais verão sua terra natal’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ouça, ó remanescente de Judá. O SENHOR lhes disse: ‘Não vão para o Egito!’. Não se esqueçam dessa advertência que hoje lhes dei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois vocês não foram honestos quando me enviaram para orar ao SENHOR, seu Deus, por vocês. Disseram: ‘Diga-nos tudo que o SENHOR, nosso Deus, falar, e nós o faremos’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hoje lhes disse exatamente o que ele falou, mas vocês não obedecerão ao SENHOR, seu Deus, como não lhe obedeceram no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estejam certos, portanto, de que morrerão por guerra, fome e doença no Egito, para onde insistem em ir”.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeremias acabou de transmitir a todo o povo a mensagem do SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Azarias, filho de Hosaías, e Joanã, filho de Careá, e todos os outros homens arrogantes disseram a Jeremias: “Você está mentindo! O SENHOR, nosso Deus, não nos proibiu de ir morar no Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Baruque, filho de Nerias, o convenceu a dizer isso, pois ele deseja que fiquemos aqui e sejamos mortos pelos babilônios ou levados para o exílio”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Joanã, os outros comandantes e todo o povo não obedeceram à ordem do SENHOR para que ficassem em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joanã e os outros comandantes levaram consigo todo o povo que tinha regressado das nações vizinhas para morar em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia na multidão homens, mulheres e crianças, as filhas do rei e todos que Nebuzaradã, o capitão da guarda, havia deixado com Gedalias, filho de Aicam e neto de Safã. Também levaram o profeta Jeremias e Baruque, filho de Nerias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo não obedeceu ao SENHOR e foi para o Egito, até a cidade de Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando chegaram a Tafnes, o SENHOR deu outra mensagem a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegue algumas pedras grandes e, diante do povo de Judá, enterre-as debaixo das pedras do pavimento na entrada do palácio do faraó, aqui em Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, diga ao povo: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Certamente trarei meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia, aqui para o Egito. Colocarei seu trono sobre estas pedras que escondi. Ele estenderá sobre elas sua tenda real.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, quando ele vier, destruirá a terra do Egito. Trará morte aos destinados à morte, exílio aos destinados ao exílio e guerra aos destinados à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Incendiará os templos dos deuses ­egípcios; queimará os templos e levará os ídolos como despojo. Limpará a terra do Egito, como um pastor que tira os piolhos de seu manto, e sairá dali sem sofrer dano algum.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quebrará as colunas no templo do sol, no Egito, e queimará os templos dos deuses egípcios’”.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias recebeu esta mensagem acerca dos judeus que viviam no norte do Egito, nas cidades de Migdol, Tafnes e Mênfis, e também no sul do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Vocês viram a calamidade que eu trouxe sobre Jerusalém e sobre todas as cidades de Judá. Hoje elas estão desertas e em ruínas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque provocaram minha ira com sua perversidade. Queimaram incenso e adoraram outros deuses que nem eles, nem vocês, nem seus antepassados jamais conheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Repetidamente, enviei meu servos, os profetas, para lhes dizer: ‘Não façam essas coisas terríveis que eu tanto detesto!’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles não deram ouvidos nem abandonaram sua perversidade, e continuaram a queimar incenso para esses deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso minha fúria transbordou e caiu como fogo sobre as cidades de Judá e as ruas de Jerusalém, que até hoje são ruínas desoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora, o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, lhes pergunta: Por que destroem a si mesmos? Nenhum de vocês sobreviverá: nenhum homem, mulher, criança ou recém-nascido que veio de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que provocar minha ira queimando incenso para os ídolos que vocês fizeram aqui no Egito? Destruirão a si mesmos e se tornarão objeto de maldição e zombaria para todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso se esqueceram dos pecados de seus antepassados, dos pecados dos reis e das rainhas de Judá, e dos pecados que vocês e suas esposas cometeram em Judá e em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Até hoje, não mostraram remorso nem temor. Ninguém escolheu obedecer à minha lei e aos decretos que dei a vocês e a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Estou decidido a destruir cada um de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomarei o remanescente de Judá, aqueles que teimaram em vir para o Egito e morar aqui, e os consumirei. Cairão no Egito, mortos por guerra e fome. Todos morrerão, desde o mais humilde até o mais importante. Serão objeto de condenação, horror, maldição e zombaria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu os castigarei no Egito como os castiguei em Jerusalém, com guerra, fome e doença.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desse remanescente que fugiu para o Egito, na esperança de um dia voltar para Judá, ninguém sobreviverá. Embora anseiem voltar para sua terra, apenas uns poucos retornarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então todas as mulheres que estavam presentes e todos os homens que sabiam que suas esposas haviam queimado incenso para ídolos, uma grande multidão de todos os judeus que viviam no norte e no sul do Egito, responderam a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não ouviremos as mensagens que você transmite em nome do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faremos o que bem entendermos. Queimaremos incenso e apresentaremos ofertas derramadas para a Rai­nha do Céu, como nós, nossos antepassados e nossos reis e oficiais sempre fizemos nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém. Naqueles dias, havia alimento com fartura, éramos prósperos e não tínhamos problemas!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas desde que paramos de queimar incenso para a Rainha do Céu e deixamos de adorá-la com ofertas derramadas, temos enfrentado grandes aflições e morrido por guerra e fome”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Além disso”, acrescentaram as mulheres, “você imagina que queimávamos incenso, apresentávamos ofertas derramadas à Rainha do Céu e fazíamos bolos que retratavam sua imagem sem o conhecimento e a ajuda de nossos maridos?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jeremias disse a todos, tanto homens como mulheres, que lhe tinham dado essa resposta:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vocês pensam que o SENHOR não sabia que vocês, seus antepassados, seus reis e oficiais e todo o povo queimavam incenso a ídolos nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR fez de sua terra objeto de maldição, ruína desolada e sem habitantes, como está hoje, porque não suportava mais suas práticas detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas essas coisas terríveis aconteceram a vocês porque queimaram incenso a ídolos e pecaram contra o SENHOR. Não obedeceram à sua voz nem seguiram sua lei, seus decretos e seus preceitos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jeremias disse a todos, inclusive às mulheres: “Ouçam esta mensagem do SENHOR, todos vocês judeus que agora vivem no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Vocês e suas esposas disseram: ‘Cumpriremos nossa promessa de queimar incenso e apresentar ofertas derramadas à Rainha do Céu’, e provaram com suas ações que estavam falando sério. Portanto, cumpram as promessas e votos que fizeram para ela’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Ouçam, porém, esta mensagem do SENHOR, todos vocês judeus que agora vivem no Egito: ‘Jurei por meu grande nome’, diz o SENHOR, ‘que nenhum judeu na terra do Egito pronunciará meu nome. Nenhum de vocês invocará meu nome nem o usará para jurar: ‘Tão certo como vive o SENHOR Soberano’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois eu os vigiarei para trazer sobre vocês calamidade, e não bem. Os judeus que hoje vivem no Egito sofrerão guerra e fome até que estejam todos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Apenas uns poucos escaparão da morte e voltarão do Egito para Judá. Então todos que vieram para o Egito saberão quais palavras são verdadeiras: as minhas ou as deles!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“‘E esta é a prova que lhes dou’, diz o SENHOR, ‘de que todas as minhas palavras se cumprirão e de que eu os castigarei aqui.’</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: ‘Entregarei o faraó Hofra, rei do Egito, nas mãos de seus inimigos que desejam matá-lo, assim como entreguei Zedequias, rei de Judá, a Nabucodonosor, rei da Babilônia’”.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O profeta Jeremias transmitiu esta mensagem a Baruque, filho de Nerias, no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, depois que Baruque escreveu tudo que Jeremias havia ditado:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a você, Baruque:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você disse: ‘Estou cercado de aflições! Será que já não sofri o suficiente? E agora o SENHOR acrescentou ainda mais dor! Estou exausto de tanto gemer e não encontro descanso’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Baruque, assim diz o SENHOR: ‘Destruirei esta nação que edifiquei; arrancarei o que plantei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você procura grandes coisas para si mesmo? Não faça isso! Trarei calamidade sobre todo este povo; a você, porém, darei sua vida como recompensa aonde quer que vá. Eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O profeta Jeremias recebeu do SENHOR estas mensagens acerca das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta mensagem acerca do Egito foi anunciada no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, quando o faraó Neco, rei do Egito, e seu exército foram derrotados junto ao rio Eufrates por Nabucodonosor, rei da Babilônia, na batalha de Carquemis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Preparem seus escudos e avancem para a batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Selem os cavalos e montem neles, cavaleiros! Tomem suas posições e coloquem os capacetes. Afiem as lanças e vistam as armaduras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o que vejo? O exército egípcio foge, apavorado. Seus guerreiros mais valentes correm sem olhar para trás. Estão cercados de terror”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Os mais velozes não conseguem fugir, os mais fortes não podem escapar. No norte, junto ao rio Eufrates, tropeçam e caem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quem é este que sobe como o Nilo no tempo das cheias e inunda toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É o exército egípcio que inunda toda a terra. Conta vantagem de que a cobrirá como uma enchente e destruirá as cidades e seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Avancem, cavalos e carros de guerra, ataquem, guerreiros valentes do Egito! Venham todos vocês, aliados da Etiópia, da Líbia e da Lídia, hábeis com o escudo e o arco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque este é o dia do Soberano SENHOR dos Exércitos, dia de vingar-se de seus inimigos. A espada devorará até se fartar, sim, até se embriagar com seu sangue. O Soberano SENHOR dos Exércitos receberá hoje um sacrifício na terra do norte, junto ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Suba a Gileade para buscar remédio, ó filha virgem do Egito! Mas de nada adiantarão seus muitos medicamentos, pois não há cura para você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As nações ouviram falar de sua humilhação, a terra está cheia de seus gritos de desespero. Seus guerreiros mais valentes tropeçarão uns nos outros e juntos cairão.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR deu ao profeta Jeremias esta mensagem acerca dos planos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, para atacar o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Anunciem esta mensagem no Egito, proclamem-na em Migdol, Mênfis e Tafnes! Preparem-se para a batalha, pois a espada devorará todos ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que seus guerreiros caíram? Não conseguem ficar em pé, pois o SENHOR os derrubou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tropeçam e caem uns sobre os outros e dizem entre si: ‘Venham, vamos voltar ao nosso povo, à nossa terra natal; vamos fugir da espada do inimigo!’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali eles dirão: ‘O faraó, o rei do Egito, só faz barulho; perdeu sua oportunidade!’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Tão certo como eu vivo”, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos, “vem contra o Egito alguém alto como o monte Tabor, como o monte Carmelo junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arrume a bagagem! Prepare-se para ir ao exílio, povo do Egito! A cidade de Mênfis será destruída, e não restará um só habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Egito é formoso como uma bela novilha, mas uma grande mosca do norte está a caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os mercenários do Egito são fortes como bezerros gordos, mas eles também darão meia-volta e fugirão, pois este é um dia de grande calamidade para o Egito, o tempo de seu castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Egito foge como uma serpente que desliza para longe; os exércitos invasores avançam e vêm contra ele com machados, como se fossem lenhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cortarão seu povo como árvores”, diz o SENHOR, “pois são mais numerosos que gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Egito será humilhado; será entregue ao povo do norte.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Castigarei Amom, o deus de Tebas, e todos os outros deuses do Egito. Castigarei seus governantes, o faraó e todos que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu os entregarei àqueles que desejam matá-los, a Nabucodonosor, rei da Babilônia, e a seu exército. Depois disso, porém, a terra voltará a ser habitada, como no passado. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mas não tenha medo, meu servo Jacó; não desanime, ó Israel. Pois eu o trarei de volta de terras distantes, e seus descendentes retornarão do exílio. Israel voltará a ter uma vida de paz e sossego, e ninguém o assustará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tenha medo, meu servo Jacó, pois estou com você”, diz o SENHOR. “Destruirei completamente todas as nações entre as quais o espalhei, mas você não será completamente destruído. Eu o disciplinarei, mas com justiça; não posso permitir que fique impune.”</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu esta mensagem ao profeta Jeremias acerca dos filisteus de Gaza, antes de ela ser derrotada pelo exército egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Do norte se aproxima uma enchente para inundar a terra. Destruirá a terra e tudo que nela há, tanto as cidades como seus habitantes. O povo gritará de terror, e todos na terra se lamentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam o ruído dos cascos de cavalos, o barulho dos carros de guerra e o estrondo de suas rodas. Os pais fogem apavorados, sem olhar para trás, para seus filhos indefesos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Chegou o dia de destruir os filisteus e seus aliados de Tiro e de Sidom. Sim, o SENHOR destruirá os filisteus, o remanescente da ilha de Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gaza será humilhada, e sua cabeça será raspada; Ascalom ficará em silêncio. E você, remanescente da planície costeira, até quando cortará a si mesmo em sinal de lamento?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ó espada do SENHOR, quando descansará? Volte para sua bainha; repouse e aquiete-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas como pode se aquietar se o SENHOR a enviou numa missão? Deve destruir a cidade de Ascalom e o povo que vive no litoral”.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem acerca de Moabe. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Que aflição espera a cidade de Nebo; logo ela estará em ruínas! A cidade de Quiriataim será humilhada e conquistada; a fortaleza será envergonhada e derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ninguém mais se orgulhará de Moabe, pois em Hesbom tramam destruí-la. Dizem: ‘Venham, vamos acabar com aquela nação!’. A cidade de Madmém também será silenciada; a espada a perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam os gritos de Horonaim, gritos de devastação e de grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda a terra de Moabe está destruída; suas crianças gritarão aos prantos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus refugiados não param de chorar enquanto sobem a ladeira para Luíte. Gritam de terror no caminho que desce para Horonaim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fujam para salvar a vida! Escondam-se no deserto!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque confiaram em sua riqueza e habilidade, serão capturados. Seu deus, Camos, será levado para terras distantes, junto com seus sacerdotes e oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Todas as cidades serão destruídas, e ninguém escapará, nem nos planaltos nem nos vales, pois o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem dera Moabe tivesse asas para que pudesse voar para longe, pois suas cidades ficarão desertas, sem nenhum habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Maldito aquele que não cumprir diligentemente o trabalho do SENHOR, que impedir sua espada de derramar sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Desde o início de sua história, Moabe viveu em paz; nunca foi para o exílio. É como o vinho deixado em repouso; não foi passado de uma vasilha para a outra e agora está aromático e suave.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que enviarei homens para tirar o vinho da vasilha. Eles o despejarão e despedaçarão a vasilha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enfim Moabe terá vergonha de seu deus, Camos, como o povo de Israel se envergonhou do bezerro de ouro em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Você costumava dizer: ‘Somos fortes, guerreiros valentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, porém, Moabe e suas cidades serão destruídas; seus jovens mais promissores morrerão”, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A destruição de Moabe vem depressa, a calamidade se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês, amigos de Moabe, lamentem por ela e chorem! Vejam como o cajado forte está quebrado, como o cetro glorioso está em pedaços!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Desçam de sua glória e sentem-se no pó, habitantes de Dibom, pois os destruidores de Moabe também os arrasarão; derrubarão todas as suas torres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fiquem à beira do caminho e vigiem, habitantes de Aroer. Perguntem àqueles que fogem de Moabe: ‘O que aconteceu?’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“A resposta será: ‘Moabe está em ruínas, humilhada; chorem e lamentem! Anunciem nas margens do rio Arnom: Moabe foi destruída!’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O julgamento chegou às cidades do planalto: a Holom, Jaza e Mefaate,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a Dibom, Nebo e Bete-Diblataim,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a Quiriataim, Bete-Gamul e Bete-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a Queriote e Bozra e a todas as cidades de Moabe, distantes e próximas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“A força de Moabe acabou; seu braço foi quebrado”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Que ela cambaleie e caia como um bêbado, pois se rebelou contra o SENHOR. Moabe se revolverá no próprio vômito, e todos zombarão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Você não zombou dos israelitas? Acaso foram encontrados na companhia de ladrões para que os desprezassem dessa forma?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Fujam de suas cidades e morem em cavernas habitantes de Moabe. Escondam-se como pombas que fazem seus ninhos nas fendas dos rochedos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos nós ouvimos falar do orgulho de Moabe, pois seu orgulho é muito grande. Sabemos de sua soberba, sua arrogância e seu coração altivo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Conheço sua insolência”, diz o SENHOR, “mas sua arrogância é vazia, tão vazia quanto seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Agora, chorarei por Moabe, sim, gritarei de tristeza por Moabe; lamentarei pelos homens de Quir-Haresete.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Habitantes de Sibma, cheia de videiras, chorarei por vocês mais do que chorei por Jazer. Seus ramos se estendiam até o mar Morto, mas o destruidor acabou com tudo; colheu suas uvas e seus frutos de verão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Alegria e exultação desapareceram da fértil Moabe; os tanques de prensar deixaram de produzir vinho. Ninguém mais pisa as uvas com gritos alegres; há gritos, mas não de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Seus gritos de terror são ouvidos desde Hesbom até Eleale e Jaaz; desde Zoar até Horonaim e Eglate-Selisia. Agora, até as águas de Ninrim secaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Darei fim a Moabe”, diz o SENHOR, “pois o povo oferece sacrifícios nos santuários idólatras e queima incenso a seus falsos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Meu coração geme como uma flauta por Moabe e por Quir-Haresete, pois toda a sua riqueza se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seus habitantes raspam a cabeça e a barba, fazem cortes nas mãos e vestem panos de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Há choro e tristeza em todas as casas e ruas de Moabe, pois eu a despedacei como um jarro velho que ninguém quer”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Como se estilhaçou! Ouçam o choro! Vejam a humilhação de Moabe! Tornou-se objeto de zombaria, exemplo de ruína para todos os seus vizinhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Veja, o inimigo desce veloz, como águia, e abre suas asas sobre Moabe!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Suas cidades cairão, e suas fortalezas serão conquistadas. Até os guerreiros mais valentes ficarão em agonia, como a mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Moabe deixará de ser nação, pois se exaltou diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Terror, armadilhas e laços a esperam, ó Moabe!”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Quem fugir do terror cairá na armadilha, quem escapar da armadilha será apanhado no laço. Não deixarei que ninguém escape, pois a hora de seu castigo chegou”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“O povo foge até Hesbom, mas não consegue seguir adiante, pois de Hesbom, antiga cidade do rei Seom, vem fogo para devorar toda a terra e seus rebeldes habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Que aflição a espera, ó Moabe! O povo do deus Camos será destruído! Seus filhos e suas filhas foram levados para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>No futuro, porém, restaurarei a situação de Moabe. Eu, o SENHOR, falei!” Aqui termina a profecia de Jeremias contra Moabe.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem acerca dos amonitas. Assim diz o SENHOR: “Acaso não há descendentes de Israel para herdar a terra de Gade? Por que vocês, que adoram Moloque, habitam nas cidades de Gade?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Está chegando o dia”, diz o SENHOR, “em que farei soar o grito de guerra contra a cidade de Rabá. Ela se tornará um monte de ruínas, e os povoados vizinhos serão queimados. Então Israel tomará de volta as terras que vocês tiraram dele”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Grite, ó Hesbom, pois a cidade de Ai está destruída. Chorem, ó habitantes de Rabá, e vistam roupas de luto. Lamentem e escondam-se entre os muros, pois seu deus, Moloque, será levado para terras distantes, junto com seus sacerdotes e oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você se orgulha de seus vales férteis, ó filha rebelde. Confiou em suas riquezas e pensou que ninguém jamais lhe faria mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eu trarei terror sobre você”, diz o Soberano, o SENHOR dos Exércitos. “Seus vizinhos a expulsarão de sua terra, e ninguém ajudará seus habitantes quando fugirem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No futuro, porém, restaurarei a situação dos amonitas. Eu, o SENHOR, falei.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta é a mensagem acerca de Edom. Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Não há sabedoria em Temã? Não resta ninguém para dar bons conselhos? Sua sabedoria desapareceu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deem meia-volta e fujam! Escondam-se em cavernas profundas, ó habitantes de Dedã! Pois, quando eu trouxer calamidade sobre Edom, castigarei vocês também.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqueles que colhem uvas sempre deixam algumas para os pobres. Se ladrões viessem à noite, não levariam tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eu despojarei completamente a terra de Edom, e não restará lugar algum para se esconder. Seus filhos, irmãos e vizinhos serão todos destruídos, e Edom deixará de existir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Protegerei, contudo, os órfãos que restarem em seu meio, e as viúvas também podem esperar minha ajuda”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Se os inocentes têm de sofrer, quanto mais vocês! Não ficarão impunes; também beberão deste cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois jurei por meu próprio nome”, diz o SENHOR, “que Bozra se tornará objeto de horror e um monte de ruínas; será motivo de zombaria e maldição. Todas as suas cidades ficarão desoladas para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvi uma mensagem do SENHOR, que um embaixador foi enviado às nações para dizer: “Formem uma coalizão contra Edom e preparem-se para a batalha!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR a Edom: “Eu a tornarei pequena entre as nações; será desprezada por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você foi iludida pelo medo que provoca e por seu orgulho. Vive numa fortaleza de pedra e controla os altos dos montes. Mas ainda que faça seu ninho nas alturas com as águias, eu a derrubarei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Edom será objeto de horror; todos que passarem por ela ficarão pasmos e abrirão a boca de espanto quando virem suas ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Será como a destruição de Sodoma e Gomorra e de suas cidades vizinhas”, diz o SENHOR. “Ninguém viverá ali, ninguém habitará nela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Virei como um leão da mata do Jordão que ataca as ovelhas no pasto. Expulsarei Edom de sua terra e ali colocarei o líder que eu escolher. Pois quem é semelhante a mim e quem pode me desafiar? Que governante pode se opor à minha vontade?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouçam o que o SENHOR planejou contra Edom e contra os habitantes de Temã. Até as crianças serão arrastadas como ovelhas, e suas casas, destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A terra tremerá com o estrondo da queda de Edom, e até do mar Vermelho se ouvirá seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Veja, o inimigo desce veloz, como águia, e abre suas asas sobre Bozra! Até os guerreiros mais valentes ficarão em agonia, como a mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta é a mensagem acerca de Damasco: “O medo tomou conta das cidades de Hamate e Arpade, pois ouviram a notícia de sua destruição. Seu coração está agitado, como o mar numa tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Damasco se enfraqueceu, e todos os seus habitantes se preparam para fugir. Medo, angústia e dor se apoderam dela, como da mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A cidade famosa, antes tão alegre, será abandonada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus jovens cairão nas ruas, todos os seus soldados serão mortos”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Acenderei fogo nos muros de Damasco, e ele queimará os palácios de Ben-Hadade.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta é a mensagem acerca de Quedar e dos reinos de Hazor, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacou. Assim diz o SENHOR: “Avancem contra Quedar! Destruam o povo do Oriente!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomarão seus rebanhos e tendas e levarão seus bens e camelos. Por toda parte se ouvirão gritos de pânico: ‘Estamos cercados de terror!’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Corram para salvar a vida”, diz o SENHOR. “Escondam-se em cavernas profundas, habitantes de Hazor, pois Nabucodonosor, rei da Babilônia, está se preparando para destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Subam e ataquem essa nação confiante”, diz o SENHOR. “Seu povo vive sozinho no deserto; não tem muros nem portões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês tomarão como despojo os camelos e todos os outros animais deles. Espalharei ao vento essa gente que vive em lugares distantes. Trarei calamidade sobre eles de todos os lados”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Hazor se tornará morada de chacais e ficará desolada para sempre. Ninguém viverá ali, ninguém habitará nela.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O profeta Jeremias recebeu esta mensagem do SENHOR acerca de Elão no início do reinado de Zedequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Destruirei os arqueiros de Elão, os melhores soldados de seus exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Trarei inimigos de todos os lados e espalharei os habitantes de Elão aos quatro ventos; serão exilados em nações do mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Irei com os inimigos de Elão para despedaçá-la; em minha ira ardente, trarei calamidade sobre os elamitas”, diz o SENHOR. “Seus inimigos os perseguirão com a espada até que os tenham destruído completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Colocarei meu trono em Elão”, diz o SENHOR, “e destruirei seu rei e seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No futuro, porém, restaurarei a situação de Elão. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu ao profeta Jeremias esta mensagem acerca da Babilônia e da terra dos babilônios:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Anunciem a todo o mundo, não escondam nada. Levantem uma bandeira para proclamar a todos que a Babilônia cairá. Suas imagens e seus ídolos serão despedaçados; seus deuses, Bel e Merodaque, sofrerão completa humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque do norte uma nação virá e trará tamanha destruição que ninguém voltará a habitar ali. Tudo desaparecerá; tanto pessoas como animais fugirão.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naqueles dias e naquele tempo”, diz o SENHOR, “o povo de Israel voltará com o povo de Judá. Virão chorando e buscando o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntarão pelo caminho para Sião e voltarão para casa. Eles se apegarão ao SENHOR numa aliança permanente que jamais será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Meu povo tem sido como ovelhas perdidas; seus pastores as fizeram desviar do caminho e as soltaram nos montes. Elas perderam o rumo e não lembram como voltar para o curral.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos que as encontraram as devoraram. Seus inimigos disseram: ‘Não fizemos nada de errado ao atacá-las, pois pecaram contra o SENHOR, seu verdadeiro lugar de descanso, a esperança de seus antepassados’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Agora, porém, fujam da Babilônia! Saiam da terra dos babilônios! Como bodes que vão adiante do rebanho, guiem meu povo de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois estou levantando um exército de grandes nações do norte. Unirão forças para atacar a Babilônia e a conquistarão. As flechas do inimigo serão certeiras; irão direto para o alvo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A Babilônia será saqueada até que os saqueadores estejam cheios de despojos. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vocês se alegram e exultam, vocês que saquearam a nação que me pertence. Saltam como bezerros na campina e relincham como garanhões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas sua terra natal será coberta de vergonha e desonra. Vocês se tornarão a menor das nações, um deserto, uma terra seca e desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa da fúria do SENHOR, a Babilônia ficará vazia; ninguém viverá nela. Todos que passarem por lá ficarão pasmos e abrirão a boca de espanto quando virem suas ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Todas vocês, nações vizinhas, preparem-se para atacar a Babilônia. Que seus arqueiros atirem contra ela e não poupem flechas, pois ela pecou contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De todos os lados, deem gritos de guerra contra ela. Vejam, está se rendendo! Seus muros caíram! É a vingança do SENHOR, portanto vinguem-se dela; façam a ela o mesmo que ela fez a outros!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eliminem da Babilônia todos que plantam lavouras e mandem embora todos que colhem. Por causa da espada do inimigo, todos fugirão para sua própria terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Os israelitas são como ovelhas dispersadas por leões. Primeiro o rei da Assíria os devorou, depois Nabucodonosor, rei da Babilônia, quebrou seus ossos.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Castigarei o rei da Babilônia e sua terra, assim como castiguei o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Trarei Israel de volta para sua própria terra, para pastar nos campos no Carmelo e em Basã e para saciar-se novamente na região montanhosa de Efraim e em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naqueles dias”, diz o SENHOR, “não se encontrará pecado algum em Israel nem em Judá, pois perdoarei o remanescente que eu preservar.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Subam, guerreiros, contra a terra de Merataim e contra os habitantes de Pecode! Persigam-nos, matem-nos e destruam-nos completamente, como lhes ordenei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Façam ouvir na terra o grito de guerra, o estrondo de grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A Babilônia, o martelo de toda a terra, está quebrada e despedaçada; está desolada entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Preparei uma armadilha para você, Babilônia; foi surpreendida e apanhada, pois lutou contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR abriu seu arsenal e trouxe para fora as armas de sua fúria. Sim, o Soberano SENHOR dos Exércitos, agirá na terra dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Venham contra ela de terras distantes, arrombem seus celeiros, transformem seus muros e casas em montes de escombros. Destruam-na completamente, não deixem sobrar coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ataquem todos os seus jovens guerreiros e acabem com eles. Que aflição os espera, pois chegou o dia do castigo da Babilônia!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Escutem o povo que escapou da Babilônia contar em Sião como o SENHOR, nosso Deus, se vingou dos que destruíram seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Convoquem os arqueiros para virem à Babilônia, cerquem a cidade para que ninguém escape. Façam a ela o mesmo que ela fez a outros, pois desafiou o SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus jovens cairão nas ruas, todos os seus soldados serão mortos”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Veja, sou seu inimigo, povo arrogante”, diz o Soberano SENHOR dos Exércitos. “O dia do acerto de contas chegou, o dia em que eu o castigarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ó povo insolente, você tropeçará e cairá, e ninguém o levantará. Pois acendi um fogo nas cidades da Babilônia que queimará tudo ao seu redor.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “O povo de Israel e o povo de Judá foram oprimidos; seus captores os prenderam e não querem soltá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas seu Redentor é forte; seu nome é SENHOR dos Exércitos. Ele os defenderá e voltará a lhes dar descanso em Israel. Mas para o povo da Babilônia não haverá descanso!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“A espada de guerra virá sobre os babilônios”, diz o SENHOR. “Virá sobre o povo da Babilônia, sobre seus oficiais e seus sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A espada virá sobre seus falsos profetas, e eles se tornarão tolos. Virá sobre seus guerreiros valentes, e eles se apavorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A espada virá sobre cavalos e carros de guerra e sobre os estrangeiros que ali habitam, e eles se tornarão como mulheres. Virá sobre seus tesouros, e todos eles serão saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A seca virá até mesmo sobre suas fontes de água, e elas secarão. Por que tudo isso acontecerá? Porque toda a terra se encheu de ídolos, e o povo está enlouquecido por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Em breve a Babilônia servirá de morada para animais do deserto e hienas; corujas farão ali seus ninhos. Jamais voltará a ser habitada, ficará desolada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eu a destruirei como destruí Sodoma e Gomorra e as cidades vizinhas”, diz o SENHOR. “Ninguém viverá ali, ninguém habitará nela.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Vejam, um grande exército vem do norte! Uma grande nação e muitos reis se levantam, de terras distantes, contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estão armados com arcos e lanças, são cruéis e não têm compaixão. Quando avançam montados em cavalos, o barulho é como o rugido do mar. Vêm em formação de batalha com o intuito de destruí-la, Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O rei da Babilônia ouviu relatos sobre o inimigo, e suas mãos tremem de medo. Pontadas de angústia tomam conta dele, como as dores da mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Virei como um leão da mata do Jordão que ataca as ovelhas no pasto. Expulsarei a Babilônia de sua terra e ali colocarei o líder que eu escolher. Pois quem é semelhante a mim e quem pode me desafiar? Que governante pode se opor à minha vontade?”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ouçam o que o SENHOR planejou contra a Babilônia e contra a terra dos babilônios. Até as crianças serão arrastadas como ovelhas, e suas casas, destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A terra tremerá com a queda da Babilônia, e por todo o mundo se ouvirá seu grito de desespero.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Levantarei um vento destruidor contra a Babilônia e os habitantes daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estrangeiros virão para peneirá-la e soprá-la para longe, como palha. Virão de todos os lados para atacá-la no dia da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não deem tempo para os arqueiros vestirem suas couraças, nem armarem seus arcos. Não poupem nem mesmo seus melhores soldados; destruam seu exército completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cairão mortos na terra dos babilônios, feridos em suas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o SENHOR dos Exércitos não abandonou Israel nem Judá. Ele ainda é seu Deus, embora a terra em que vivem esteja cheia de pecado contra o Santo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fujam da Babilônia! Salvem-se! Não sejam castigados com ela! Chegou o tempo da vingança do SENHOR; ele dará à Babilônia o castigo merecido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A Babilônia foi como uma taça de ouro nas mãos do SENHOR, uma taça que embriagou o mundo inteiro. As nações beberam do vinho da Babilônia e enlouqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, de repente, a Babilônia também caiu; chorem por ela, deem-lhe remédio, talvez ela ainda possa ser curada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tentamos ajudar a Babilônia, mas já era tarde demais. Deixem-na, voltem para sua própria terra. Pois o castigo dela chega até os céus; é tão grande que não pode ser medido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR nos fez justiça; venham, vamos anunciar em Sião tudo que o SENHOR, nosso Deus, tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Afiem as flechas! Levantem os escudos! Pois o SENHOR incitou os reis da Média a marcharem contra a Babilônia e a destruírem. Essa é sua vingança contra aqueles que profanaram seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantem a bandeira de guerra contra a Babilônia, reforcem a guarda e coloquem vigias. Preparem uma emboscada, pois o SENHOR realizará tudo que planejou contra seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você fica junto a um grande rio e está repleta de tesouros. Mas seu fim chegou; o fio de sua vida foi cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou por seu próprio nome: “Suas cidades se encherão de inimigos, como campos cobertos de gafanhotos, e eles darão gritos de vitória”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR fez a terra com seu poder e a estabeleceu com sua sabedoria. Com seu entendimento, estendeu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando fala no meio do trovão, as chuvas rugem nos céus. Eleva as nuvens acima da terra, envia relâmpagos com a chuva e ordena que o vento saia de seus depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo ser humano é tolo e não tem conhecimento! Os artesãos são envergonhados pelos ídolos que fazem, pois as imagens que esculpiram são uma fraude; não têm fôlego nem poder.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ídolos são inúteis, são mentiras ridículas; no dia do acerto de contas, serão todos destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o Deus de Israel não é como esses ídolos; ele é o Criador de todas as coisas, incluindo Israel, a nação que lhe pertence. Seu nome é SENHOR dos Exércitos!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Você é meu martelo e minha espada”, diz o SENHOR. “Com você despedaçarei nações e destruirei muitos reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com você destruirei o cavalo, o cavaleiro, o carro de guerra e o condutor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com você despedaçarei homens e mulheres, velhos e crianças, rapazes e moças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com você despedaçarei pastores e rebanhos, lavradores e bois, capitães e oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Retribuirei à Babilônia e aos habitantes daquela terra por todo o mal que fizeram ao meu povo em Sião”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Veja, ó montanha poderosa, destruidora da terra! Sou seu inimigo”, diz o SENHOR. “Levantarei minha mão contra você, e a derrubarei das alturas. Quando eu terminar, você não passará de um monte de escombros queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nem mesmo suas pedras serão reaproveitadas para outras construções. Ficará completamente arruinada”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Levantem uma bandeira para as nações! Façam soar o toque de guerra! Mobilizem-nas contra a Babilônia, convoquem os exércitos de Arate, Mini e Asquenaz. Nomeiem um comandante e tragam muitos cavalos, como um enxame de gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Reúnam contra ela os exércitos das nações comandados pelos reis da Média e todos os seus capitães e oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A terra estremece e se contorce de dor, pois todos os planos do SENHOR contra a Babilônia permanecem inalterados; a Babilônia ficará desolada, sem um só habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus guerreiros valentes pararam de lutar e permanecem em seus quartéis, sem coragem alguma; tornaram-se como mulheres. Os invasores queimaram as casas e quebraram os portões da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mensageiros correm apressados para contar ao rei que sua cidade foi conquistada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as rotas de fuga estão fechadas; os juncos dos pântanos foram incendiados, e o exército está em pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “A Babilônia é como o trigo na eira, prestes a ser pisado. Em breve, começará sua colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Nabucodonosor, rei da Babilônia, nos devorou, nos esmagou e nos deixou sem forças. Ele nos engoliu como um monstro; encheu o estômago com nossas riquezas e nos vomitou de nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Que a Babilônia sofra da mesma forma que nos fez sofrer”, diz o povo de Sião. “Que seus habitantes paguem por terem derramado nosso sangue”, diz Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim diz o SENHOR a Jerusalém: “Defenderei sua causa e os vingarei. Secarei o rio da Babilônia, e também suas fontes,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e ela se tornará um monte de ruínas, morada de chacais. Será objeto de horror e desprezo, um lugar onde ninguém vive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seus habitantes rugirão juntos, como leões fortes; rosnarão como leõezinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, enquanto estiverem inflamados de tanto beber, prepararei para eles outro tipo de banquete. Eu os farei beber até que caiam no sono, e nunca mais acordarão”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Eu os levarei como cordeiros para o matadouro, como carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Como caiu a Babilônia, a grande Babilônia, admirada em toda a terra! Tornou-se objeto de horror entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O mar se levantou sobre a Babilônia; está coberta de ondas violentas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Suas cidades estão em ruínas; é uma terra seca e deserta, onde ninguém vive e por onde ninguém passa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Castigarei Bel, o deus dos babilônios, e o farei vomitar tudo que engoliu. As nações não virão mais para adorá-lo; o muro da Babilônia caiu!”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Saia da Babilônia, meu povo! Salvem-se da ira ardente do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas não entrem em pânico; não tenham medo quando ouvirem os primeiros rumores, pois continuarão a chegar rumores ano após ano. Haverá violência na terra, e governantes lutarão uns contra os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Pois certamente está chegando o dia em que castigarei a Babilônia e todos os seus ídolos. Toda a sua terra será envergonhada, e seus mortos ficarão espalhados pelas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então os céus e a terra se alegrarão, porque do norte virão exércitos destruidores contra a Babilônia”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Assim como a Babilônia matou o povo de Israel e outros povos de todo o mundo, também seu povo será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Saiam, todos vocês que escaparam da espada! Não fiquem parados, fujam enquanto podem! Embora estejam numa terra distante, lembrem-se do SENHOR e pensem em seu lar em Jerusalém.”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Estamos envergonhados”, diz o povo. “Fomos insultados e humilhados, pois estrangeiros profanaram o templo do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Sim”, diz o SENHOR, “mas está chegando o dia em que eu destruirei os ídolos da Babilônia. Por toda a terra se ouvirão os gemidos de seu povo ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ainda que a Babilônia chegue até os céus e construa fortalezas poderosas, enviarei inimigos para destruí-la. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>“Ouçam os gritos que vêm da Babilônia, o som de grande destruição daquela terra!</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois o SENHOR está destruindo a Babilônia; ele calará sua voz estrondosa. Ondas de inimigos a atingem com violência; pela cidade ressoam ruídos da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Exércitos destruidores vêm contra a Babilônia; seus homens valentes são capturados, seus arcos se quebram em suas mãos. Pois o SENHOR é Deus que dá o justo castigo; sempre retribui em plena medida.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Deixarei embriagados seus líderes e seus sábios, bem como seus capitães, oficiais e guerreiros. Eles cairão no sono e nunca mais acordarão!”, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Os largos muros da Babilônia serão arrasados, e seus grandes portões, queimados. Construtores de muitas nações trabalharam em vão, pois sua obra será destruída pelo fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>O profeta Jeremias transmitiu esta mensagem a Seraías, filho de Nerias e neto de Maaseias, chefe dos assessores do rei, quando Seraías foi à Babilônia com Zedequias, rei de Judá. Isso aconteceu no quarto ano do reinado de Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jeremias havia registrado num rolo todas as calamidades que viriam em breve sobre a Babilônia, todas as palavras escritas aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Jeremias disse a Seraías: “Quando chegar à Babilônia, leia em voz alta tudo que está neste rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Depois, diga: ‘SENHOR, tu disseste que destruirás a Babilônia, de modo que não restarão aqui nem pessoas nem animais. Ela ficará desolada para sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Quando tiver terminado de ler o rolo, amarre-o a uma pedra e jogue-o no rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Em seguida, diga: ‘Da mesma forma, a Babilônia e seu povo afundarão e nunca mais se levantarão por causa das calamidades que trarei sobre ela’”. Aqui terminam as mensagens de Jeremias.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias tinha 21 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por onze anos. Sua mãe se chamava Hamutal e era filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como Jeoaquim antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estas coisas aconteceram por causa da ira do SENHOR contra o povo de Jerusalém e de Judá. Por fim, ele os expulsou de sua presença. Zedequias se rebelou contra o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, em 15 de janeiro, durante o nono ano de reinado de Zedequias, Nabucodonosor, rei de Babilônia, e todo o seu exército cercaram Jerusalém e construíram rampas de ataque contra os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jerusalém permaneceu cercada até o décimo primeiro ano do reinado de Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em 18 de julho, no décimo primeiro ano do reinado de Zedequias, a fome na cidade tinha se tornado tão severa que não havia mais nenhum alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, abriram uma brecha no muro da cidade, e todos os soldados fugiram. Como a cidade estava cercada pelos babilônios, os soldados esperaram até o anoitecer. Então, passaram pelo portão entre os dois muros atrás do jardim do rei e fugiram em direção ao vale do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, o exército babilônio perseguiu o rei Zedequias e o alcançou nas planícies de Jericó, pois todos os seus soldados o haviam abandonado e se dispersado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Capturaram Zedequias e o levaram ao rei da Babilônia, em Ribla, na terra de Hamate. Ali o rei da Babilônia sentenciou Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Obrigou Zedequias a vê-lo matar seus filhos e todos os oficiais de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, arrancou seus olhos, o prendeu com correntes de bronze e o levou para a Babilônia. Zedequias permaneceu preso até o dia de sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em 17 de agosto daquele ano, o décimo nono ano do reinado de Nabucodonosor, Nebuzaradã, capitão da guarda e oficial do rei babilônio, chegou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Queimou o templo do SENHOR, o palácio real e todas as casas de Jerusalém. Queimou também todos os edifícios importantes da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, supervisionou o exército babilônio na demolição de todos os muros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, Nebuzaradã, capitão da guarda, deportou alguns dos mais pobres, o povo que havia ficado na cidade, os desertores de Judá que se entregaram ao rei da Babilônia e o restante dos artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Permitiu, no entanto, que alguns dos mais pobres ficassem para cuidar dos vinhedos e dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os babilônios despedaçaram as colunas de bronze na frente do templo do SENHOR, as bases móveis de bronze e o grande tanque de bronze chamado Mar, e levaram todo o bronze para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também levaram os baldes para cinzas, as pás, os cortadores de pavios, as bacias, as vasilhas e todos os outros utensílios de bronze usados para o serviço no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O capitão da guarda também levou os baldes pequenos, os incensários, as bacias, as panelas, os candeeiros, as colheres, as vasilhas usadas para as ofertas derramadas e todos os outros utensílios de ouro puro ou de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Era impossível calcular o peso do bronze das duas colunas, do Mar com os doze touros de bronze debaixo dele e das bases móveis. Esses objetos tinham sido feitos para o templo do SENHOR por ordem do rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada coluna media 8,3 metros de altura e tinha 5,5 metros de circunferência. Era oca, e suas paredes tinham cerca de 8 centímetros de espessura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O capitel de bronze no alto de cada coluna media cerca de 2,25 metros de altura e era enfeitado ao redor com correntes entrelaçadas de romãs feitas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia 96 romãs nos lados, e nas correntes entrelaçadas ao redor do topo havia, ao todo, cem romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, levou como prisioneiros o sumo sacerdote Seraías, o sacerdote auxiliar Sofonias e três dos principais guardas das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dentre o povo que ainda estava escondido na cidade, levou um oficial responsável pelo exército, sete dos conselheiros pessoais do rei, o secretário do comandante do exército, que era encarregado do alistamento, e outros sessenta homens do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, levou-os ao rei da Babilônia, em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ali em Ribla, na terra de Hamate, o rei da Babilônia mandou executá-los. Assim, o povo de Judá foi enviado para o exílio, para longe de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No sétimo ano do reinado de Nabucodo­nosor, 3.023 judeus foram levados para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No décimo oitavo ano de Nabucodonosor, mais 832 pessoas foram exiladas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No vigésimo terceiro ano de Nabucodonosor, ele enviou Nebuzaradã, capitão da guarda, que levou mais 745 judeus. Ao todo, 4.600 pessoas foram exiladas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No trigésimo sétimo ano do exílio de Joaquim, rei de Judá, Evil-Merodaque começou a reinar na Babilônia. Foi bondoso com Joaquim e o libertou da prisão em 31 de março daquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Falou com ele gentilmente e o colocou num lugar mais elevado que o de outros reis exilados na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Providenciou-lhe roupas novas, em lugar das roupas de prisioneiro, e permitiu que ele comesse na presença do rei enquanto vivesse.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Joaquim recebeu do rei da Babilônia uma provisão diária de alimento enquanto viveu, até o dia de sua morte.</para>
</usx>
