<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JHN" style="id">João (NVT)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">JO</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio, aquele que é a Palavra já existia. A Palavra estava com Deus, e a Palavra era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele existia no princípio com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por meio dele Deus criou todas as coisas, e sem ele nada foi criado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele que é a Palavra possuía a vida, e sua vida trouxe luz a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A luz brilha na escuridão, e a escuridão nunca conseguiu apagá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus enviou um homem chamado João</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para falar a respeito da luz, a fim de que, por meio de seu testemunho, todos cressem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não era a luz, mas veio para falar da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que é a verdadeira luz, que ilumina a todos, estava chegando ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Veio ao mundo que ele criou, mas o mundo não o reconheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio a seu próprio povo, e eles o rejeitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, a todos que creram nele e o aceitaram, ele deu o direito de se tornarem filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes não nasceram segundo a ordem natural, nem como resultado da paixão ou da vontade humana, mas nasceram de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, a Palavra se tornou ser humano, carne e osso, e habitou entre nós. Ele era cheio de graça e verdade. E vimos sua glória, a glória do Filho único do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>João deu testemunho dele quando disse em alta voz: “Este é aquele a quem eu me referia quando disse: ‘Alguém virá depois de mim, muito mais poderoso que eu, pois existia muito antes de mim’”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De sua plenitude todos nós recebemos graça sobre graça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a lei foi dada por meio de Moisés, mas a graça e a verdade vieram por meio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus, mas o Filho único, que mantém comunhão íntima com o Pai, o revelou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este foi o testemunho de João quando os líderes judeus enviaram de Jerusalém sacerdotes e levitas para lhe perguntar: “Quem é você?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele respondeu com toda franqueza: “Eu não sou o Cristo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Então quem é você?”, perguntaram eles. “É Elias?” “Não”, respondeu ele. “É o Profeta por quem temos esperado?” “Não.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Afinal, quem é você? Precisamos de uma resposta para aqueles que nos enviaram. O que você tem a dizer de si mesmo?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>João respondeu com as palavras do profeta Isaías: “Eu sou uma voz que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para a vinda do Senhor!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os fariseus que tinham sido enviados</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>lhe perguntaram: “Se você não é o Cristo, nem Elias, nem o Profeta, que direito tem de batizar?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>João lhes disse: “Eu batizo com água, mas em seu meio há alguém que vocês não reconhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Embora ele venha depois de mim, não sou digno de desamarrar as correias de sua sandália”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esse encontro aconteceu em Betânia, um povoado a leste do rio Jordão, onde João estava batizando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, João viu Jesus caminhando em sua direção e disse: “Vejam! É o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Era a ele que eu me referia quando disse: ‘Um homem virá depois de mim, muito mais poderoso que eu, pois existia muito antes de mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu não o conhecia, mas vim batizando com água para que ele fosse revelado a Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então João deu o seguinte testemunho: “Vi o Espírito Santo descer do céu na forma de uma pomba e permanecer sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu não sabia quem ele era, mas, quando Deus me enviou para batizar com água, disse-me: ‘Aquele sobre o qual você vir o Espírito descer e permanecer, esse é o que batizará com o Espírito Santo’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu vi isso acontecer e, portanto, dou testemunho de que ele é o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, João estava novamente com dois de seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando viu Jesus passar, olhou para ele e declarou: “Vejam! É o Cordeiro de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ao ouvirem isso, os dois discípulos de João seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus olhou em volta e viu que o seguiam. “O que vocês querem?”, perguntou. Eles responderam: “Rabi (que significa ‘Mestre’), onde o senhor está hospedado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Venham e vejam”, disse ele. Eram cerca de quatro horas da tarde quando o acompanharam até o lugar onde Jesus estava hospedado, e passaram o resto do dia com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>André, irmão de Simão Pedro, era um dos dois que ouviram o que João tinha dito e seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>André foi procurar seu irmão, Simão, e lhe disse: “Encontramos o Messias (isto é, o Cristo)”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então André levou Simão para conhecer Jesus. Olhando para ele, Jesus disse: “Você é Simão, filho de João, mas será chamado Cefas (isto é, Pedro)”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No dia seguinte, Jesus decidiu ir à Galileia. Encontrou Filipe e lhe disse: “Siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Filipe era de Betsaida, cidade natal de André e Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filipe foi procurar Natanael e lhe disse: “Encontramos aquele sobre quem Moisés, na lei, e os profetas escreveram! Seu nome é Jesus de Nazaré, filho de José”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Nazaré!”, exclamou Natanael. “Pode vir alguma coisa boa de Nazaré?” “Venha e veja você mesmo”, respondeu Filipe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus viu Natanael se aproximar e disse: “Aí está um verdadeiro filho de Israel, um homem totalmente íntegro”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Como o senhor sabe a meu respeito?”, perguntou Natanael. Jesus respondeu: “Vi você sob a figueira antes que Filipe o chamasse”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Natanael exclamou: “Rabi, o senhor é o Filho de Deus, o Rei de Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus lhe perguntou: “Você crê nisso porque eu disse que o vi sob a figueira? Você verá coisas maiores que essa”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E acrescentou: “Eu lhes digo a verdade: vocês verão o céu aberto e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do Homem”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois, houve uma festa de casamento no povoado de Caná da Galileia. A mãe de Jesus estava ali,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e Jesus e seus discípulos também foram convidados para a celebração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante a festa, o vinho acabou, e a mãe de Jesus lhe disse: “Eles não têm mais vinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mulher, isso não me diz respeito”, respondeu Jesus. “Minha hora ainda não chegou.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua mãe, porém, disse aos empregados: “Façam tudo que ele mandar”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia ali perto seis potes de pedra usados na purificação cerimonial judaica. Cada um tinha capacidade entre 80 e 120 litros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus disse aos empregados: “Encham os potes com água”. Quando os potes estavam cheios,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>disse: “Agora tirem um pouco e levem ao mestre de cerimônias”. Os empregados seguiram suas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O mestre de cerimônias provou a água transformada em vinho, sem conhecer sua procedência (embora os empregados obviamente soubessem). Então chamou o noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O anfitrião sempre serve o melhor vinho primeiro”, disse ele. “Depois, quando todos já beberam bastante, serve o vinho de menor qualidade. Mas você guardou o melhor vinho até agora!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse sinal em Caná da Galileia foi o primeiro milagre que Jesus fez. Com isso ele manifestou sua glória, e seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do casamento, foi a Cafarnaum, onde passou alguns dias com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Era quase época da festa da Páscoa judaica, de modo que Jesus subiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No pátio do templo, viu comerciantes que vendiam bois, ovelhas e pombas para os sacrifícios; também viu negociantes, em mesas, trocando dinheiro estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus fez um chicote de cordas e os expulsou a todos do templo. Pôs para fora as ovelhas e os bois, espalhou as moedas dos negociantes no chão e virou as mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, foi até aqueles que vendiam pombas e lhes disse: “Tirem essas coisas daqui! Parem de fazer da casa de meu Pai um mercado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os discípulos se lembraram desta profecia das Escrituras: “O zelo pela casa de Deus me consumirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O que você está fazendo?”, questionaram os líderes judeus. “Que sinal você nos mostra para comprovar que tem autoridade para isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Pois bem”, respondeu Jesus. “Destruam este templo, e em três dias eu o levantarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles disseram: “Foram necessários 46 anos para construir este templo, e você o reconstruirá em três dias?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas quando Jesus disse “este templo”, estava se referindo a seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que ele ressuscitou dos mortos, seus discípulos se lembraram do que ele tinha dito e creram nas Escrituras e em suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por causa dos sinais que Jesus realizou em Jerusalém durante a festa da Páscoa, muitos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus, porém, não confiava neles, pois conhecia a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém precisava lhe dizer como o ser humano é de fato, pois ele conhecia a natureza humana.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um fariseu chamado Nicodemos, líder religioso entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certa noite, veio falar com Jesus e disse: “Rabi, todos nós sabemos que Deus enviou o senhor para nos ensinar. Seus sinais são prova de que Deus está com o senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhe digo a verdade: quem não nascer de novo, não verá o reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Como pode um homem velho nascer de novo?”, perguntou Nicodemos. “Acaso ele pode voltar ao ventre da mãe e nascer uma segunda vez?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhe digo a verdade: ninguém pode entrar no reino de Deus sem nascer da água e do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os seres humanos podem gerar apenas vida humana, mas o Espírito dá à luz vida espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não se surpreenda quando eu digo: ‘É necessário nascer de novo’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O vento sopra onde quer. Assim como você ouve o vento, mas não é capaz de dizer de onde ele vem nem para onde vai, também é incapaz de explicar como as pessoas nascem do Espírito”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Como pode ser isso?”, perguntou Nicodemos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: “Você é um mestre respeitado em Israel e não entende essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhe digo a verdade: falamos daquilo que sabemos e vimos e, no entanto, vocês não creem em nosso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se vocês não creem em mim quando falo de coisas terrenas, como crerão se eu falar de coisas celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém jamais subiu ao céu, exceto aquele que de lá desceu, o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, como Moisés, no deserto, levantou a serpente de bronze numa estaca, também é necessário que o Filho do Homem seja levantado,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que todo o que nele crer tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Porque Deus amou tanto o mundo que deu seu Filho único, para que todo o que nele crer não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus enviou seu Filho ao mundo não para condenar o mundo, mas para salvá-lo por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não há condenação alguma para quem crê nele. Mas quem não crê nele já está condenado por não crer no Filho único de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a condenação se baseia nisto: a luz de Deus veio ao mundo, mas as pessoas amaram mais a escuridão que a luz, porque seus atos eram maus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem pratica o mal odeia a luz e não se aproxima dela, pois teme que seus pecados sejam expostos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas quem pratica a verdade se aproxima da luz, para que outros vejam que ele faz a vontade de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Jesus e seus discípulos saíram de Jerusalém e foram à região da Judeia. Jesus passou um tempo ali com eles, batizando.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nessa época, João também batizava em Enom, perto de Salim, pois havia ali bastante água, e o povo ia até ele para ser batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso aconteceu antes de João ser preso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Surgiu uma discussão entre os discípulos de João e certo judeu a respeito da purificação cerimonial.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os discípulos de João foram falar com ele e lhe disseram: “Rabi, o homem que o senhor encontrou no outro lado do rio Jordão, aquele de quem o senhor deu testemunho, também está batizando. Todos vão até ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>João respondeu: “Ninguém pode receber coisa alguma, a menos que lhe seja concedida do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês sabem que eu lhes disse claramente: ‘Eu não sou o Cristo. Estou aqui apenas para preparar o caminho para ele’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>É o noivo que se casa com a noiva; o amigo do noivo simplesmente se alegra de estar ao lado dele e ouvir seus votos. Portanto, muito me alegro com o destaque dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele deve se tornar cada vez maior, e eu, cada vez menor”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aquele que veio do alto é superior a todos. Nós somos da terra e falamos de coisas terrenas, mas ele veio do céu e é superior a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele dá testemunho daquilo que viu e ouviu, mas como são poucos os que creem no que ele diz!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo aquele que aceita seu testemunho confirma que Deus é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois ele foi enviado por Deus e fala as palavras de Deus, porque Deus lhe dá, sem limites, o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Pai ama o Filho e pôs tudo em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E quem crê no Filho de Deus tem a vida eterna. Quem não obedece ao Filho não tem a vida eterna, mas a ira de Deus permanece sobre ele.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus sabia que os fariseus tinham ouvido dizer que ele batizava e fazia mais discípulos que João,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>embora Jesus mesmo não os batizasse, e sim seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, deixou a Judeia e voltou para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No caminho, teve de passar por Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegou ao povoado samaritano de Sicar, perto do campo que Jacó tinha dado a seu filho José.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O poço de Jacó ficava ali, e Jesus, cansado da longa caminhada, sentou-se junto ao poço, por volta do meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pouco depois, uma mulher samaritana veio tirar água, e Jesus lhe disse: “Por favor, dê-me um pouco de água para beber”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele momento, seus discípulos tinham ido ao povoado comprar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher ficou surpresa, pois os judeus se recusam a ter qualquer contato com os samaritanos. “Você é judeu, e eu sou uma mulher samaritana”, disse ela a Jesus. “Como é que me pede água para beber?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: “Se ao menos você soubesse que presente Deus tem para você e com quem está falando, você me pediria e eu lhe daria água viva”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mas você não tem corda nem balde, e o poço é muito fundo”, disse ela. “De onde tiraria essa água viva?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além do mais, você se considera mais importante que nosso antepassado Jacó, que nos deu este poço? Como pode oferecer água melhor que esta que Jacó, seus filhos e seus animais bebiam?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: “Quem bebe desta água logo terá sede outra vez,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas quem bebe da água que eu dou nunca mais terá sede. Ela se torna uma fonte que brota dentro dele e lhe dá a vida eterna”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Por favor, senhor, dê-me dessa água!”, disse a mulher. “Assim eu nunca mais terei sede nem precisarei vir aqui para tirar água.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Vá buscar seu marido”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não tenho marido”, respondeu a mulher. Jesus disse: “É verdade. Você não tem marido,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois teve cinco maridos e não é casada com o homem com quem vive agora. Certamente você disse a verdade”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“O senhor deve ser profeta”, disse a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Então diga-me: por que os judeus insistem que Jerusalém é o único lugar de adoração, enquanto nós, os samaritanos, afirmamos que é aqui, no monte Gerizim, onde nossos antepassados adoraram?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Creia em mim, mulher, está chegando a hora em que já não importará se você adora o Pai neste monte ou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês, samaritanos, sabem muito pouco a respeito daquele a quem adoram. Nós adoramos com conhecimento, pois a salvação vem por meio dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas está chegando a hora, e de fato já chegou, em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai em espírito e em verdade. O Pai procura pessoas que o adorem desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois Deus é Espírito, e é necessário que seus adoradores o adorem em espírito e em verdade”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A mulher disse: “Eu sei que o Messias (aquele que é chamado Cristo) virá. Quando vier, ele nos explicará tudo”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus lhe disse: “Sou eu, o que fala com você!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele momento, seus discípulos voltaram. Ficaram surpresos de encontrá-lo falando com uma mulher, mas nenhum deles se atreveu a perguntar: “O que o senhor quer?” ou “Por que conversa com ela?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mulher deixou sua vasilha de água junto ao poço e correu de volta para o povoado, dizendo a todos:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Venham ver um homem que me disse tudo que eu já fiz na vida! Será que não é ele o Cristo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então as pessoas saíram do povoado para vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso, os discípulos insistiam com Jesus: “Rabi, coma alguma coisa”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele, porém, respondeu: “Eu tenho um tipo de alimento que vocês não conhecem”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os discípulos perguntaram uns aos outros: “Será que alguém lhe trouxe comida?”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jesus explicou: “Meu alimento consiste em fazer a vontade daquele que me enviou e em terminar a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vocês não costumam dizer: ‘Ainda faltam quatro meses para a colheita’? Mas eu lhes digo: despertem e olhem em volta. Os campos estão maduros para a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os que colhem já recebem salário, e os frutos que ajuntam são as pessoas que passam a ter a vida eterna. Que alegria espera tanto o que semeia como o que colhe!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês conhecem o ditado: ‘Um semeia e outro colhe’. E é verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu envio vocês para colher onde não semearam; outros realizaram o trabalho, e agora vocês ajuntarão a colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Muitos samaritanos do povoado creram em Jesus por causa daquilo que a mulher relatou: “Ele me disse tudo que eu já fiz!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando saíram para vê-lo, insistiram que ficasse no povoado. Jesus permaneceu ali dois dias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e muitos outros ouviram sua palavra e creram.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então disseram à mulher: “Agora cremos, não apenas por causa do que você nos contou, mas porque nós mesmos o ouvimos. Agora sabemos que ele é, de fato, o Salvador do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois daqueles dois dias, Jesus partiu para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ele mesmo tinha dito que um profeta não é honrado em sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, uma vez que os galileus haviam estado em Jerusalém para a festa da Páscoa e visto tudo que Jesus fizera, eles o receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto Jesus viajava pela Galileia, chegou a Caná, onde tinha transformado água em vinho. Perto dali, em Cafarnaum, havia um oficial do governo cujo filho estava muito doente.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando soube que Jesus viera da Judeia para a Galileia, foi até ele e suplicou que fosse a Cafarnaum para curar seu filho, que estava à beira da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus exclamou: “Jamais crerão, a menos que vejam sinais e maravilhas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O oficial implorou: “Senhor, por favor, venha antes que meu filho morra”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>“Volte!”, disse Jesus. “Seu filho viverá.” O homem creu nas palavras de Jesus e partiu para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Enquanto estava a caminho, alguns de seus servos vieram a seu encontro com a notícia de que seu filho estava vivo e bem.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele perguntou quando o menino havia começado a melhorar, e eles responderam: “Ontem à tarde, à uma hora, a febre subitamente desapareceu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o pai percebeu que havia sido naquele exato momento que Jesus tinha dito: “Seu filho viverá”. E o oficial e todos de sua casa creram em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Esse foi o segundo sinal que Jesus realizou na Galileia, depois que veio da Judeia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus voltou a Jerusalém para uma das festas religiosas dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dentro da cidade, junto à porta das Ovelhas, ficava o tanque de Betesda, com cinco pátios cobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ficavam ali cegos, mancos e paralíticos, uma multidão de enfermos, esperando um movimento da água,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois um anjo do Senhor descia de vez em quando e agitava a água. O primeiro que entrava no tanque após a água ser agitada era curado de qualquer enfermidade que tivesse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dos homens ali estava doente havia 38 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus o viu e soube que estava enfermo por tanto tempo, perguntou-lhe: “Você gostaria de ser curado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem respondeu: “Não consigo, senhor, pois não tenho quem me coloque no tanque quando a água se agita. Alguém sempre chega antes de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus lhe disse: “Levante-se, pegue sua maca e ande!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No mesmo instante, o homem ficou curado. Ele pegou sua maca e começou a andar. Uma vez que esse milagre aconteceu no sábado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os líderes judeus disseram ao homem que havia sido curado: “Hoje é sábado! A lei não permite que você carregue essa maca!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas ele respondeu: “O homem que me curou disse: ‘Pegue sua maca e ande’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quem foi que lhe disse uma coisa dessas?”, perguntaram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não sabia, pois Jesus havia desaparecido no meio da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde, Jesus o encontrou no templo e lhe disse: “Agora você está curado; deixe de pecar, para que nada pior lhe aconteça”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem foi até os líderes judeus e lhes disse que tinha sido Jesus quem o havia curado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os líderes judeus começaram a perseguir Jesus por não respeitar as regras do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus, porém, disse: “Meu Pai sempre trabalha, e eu também”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, os líderes judeus se empenharam ainda mais em encontrar um modo de matá-lo, pois ele não apenas violava o sábado, mas afirmava que Deus era seu Pai e, portanto, se igualava a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes digo a verdade: o Filho não pode fazer coisa alguma por sua própria conta. Ele faz apenas o que vê o Pai fazer. Aquilo que o Pai faz, o Filho também faz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o Pai ama o Filho e lhe mostra tudo que faz. Na verdade, o Pai lhe mostrará obras ainda maiores que estas, para que vocês fiquem admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois assim como o Pai dá vida àqueles que ele ressuscita dos mortos, também o Filho dá vida a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, o Pai não julga ninguém, mas deu ao Filho autoridade absoluta para julgar,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>para que todos honrem o Filho como honram o Pai. Quem não honra o Filho certamente não honra o Pai, que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: quem ouve minha mensagem e crê naquele que me enviou tem a vida eterna. Jamais será condenado, mas já passou da morte para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E eu lhes asseguro que está chegando a hora, e de fato já chegou, em que os mortos ouvirão minha voz, a voz do Filho de Deus. E aqueles que a ouvirem viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O Pai tem a vida em si mesmo, e concedeu a seu Filho igual poder de dar vida,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e lhe deu autoridade para julgar a todos, porque ele é o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não fiquem tão surpresos! Na verdade, vem o tempo em que todos os mortos ouvirão, em seus túmulos, a voz do Filho de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e ressuscitarão. Aqueles que fizeram o bem ressuscitarão para terem vida eterna, e aqueles que continuaram a fazer o mal ressuscitarão para serem julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não posso fazer coisa alguma por minha própria conta. Julgo conforme aquilo que Deus me diz. Logo, meu julgamento é justo, pois não faço minha própria vontade, mas a vontade do Pai, que me enviou.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Se eu testemunhasse a respeito de mim mesmo, meu testemunho não seria válido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas há outro que também testemunha sobre mim, e eu lhes asseguro que tudo que ele diz a meu respeito é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vocês enviaram investigadores para ouvir João, e o testemunho dele sobre mim é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Claro que não tenho necessidade alguma de testemunhas humanas, mas digo estas coisas para que vocês sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>João era como uma lâmpada que queimava e brilhava e, por algum tempo, vocês se empolgaram com a mensagem dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu tenho um testemunho maior que o de João: as obras que realizo. O Pai me deu essas obras para concluir, e elas provam que ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o Pai, que me enviou, testemunhou, ele próprio, a meu respeito. Vocês nunca ouviram sua voz, nem o viram pessoalmente,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e não têm sua mensagem no coração, pois não creem em mim, aquele que foi enviado por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Vocês estudam minuciosamente as Escrituras porque creem que elas lhes dão vida eterna. Mas as Escrituras apontam para mim!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, no entanto, vocês se recusam a vir a mim para receber essa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Sua aprovação não vale nada para mim,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>pois eu sei que o amor a Deus não está em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu vim em nome de meu Pai, e vocês me rejeitaram. Se outro vier em seu próprio nome, vocês o receberão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Não é de admirar que não possam crer, pois vocês honram uns aos outros, mas não se importam com a honra que vem do único Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Mas não sou eu quem os acusará diante do Pai. Moisés os acusará! Sim, Moisés, em quem vocês põem sua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se cressem, de fato, em Moisés, creriam em mim, pois ele escreveu a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Contudo, uma vez que não creem naquilo que ele escreveu, como crerão no que eu digo?”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus atravessou o mar da Galileia, conhecido também como mar de Tiberíades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma grande multidão o seguia por toda parte, pois tinham visto os sinais que ele havia realizado ao curar os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus subiu a um monte e sentou-se com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Era quase tempo da festa judaica da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus logo viu uma grande multidão que vinha a seu encontro. Voltando-se para Filipe, perguntou: “Onde podemos comprar pão para alimentar toda essa gente?”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse isso para pôr Filipe à prova, pois já sabia o que ia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filipe respondeu: “Mesmo que trabalhássemos vários meses, não teríamos dinheiro suficiente para dar alimento a todos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então um de seus discípulos, André, irmão de Simão Pedro, falou:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Aqui está um rapaz com cinco pães de cevada e dois peixes. Mas que adianta isso para tanta gente?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: “Digam ao povo que se sente”. Todos se sentaram na grama que cobria o monte. Só os homens eram cerca de cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jesus tomou os pães, agradeceu a Deus e os repartiu entre o povo. Em seguida, fez o mesmo com os peixes. E todos comeram à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que todos estavam satisfeitos, Jesus disse a seus discípulos: “Agora juntem os pedaços que sobraram, para que nada se desperdice”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles juntaram o que restou e encheram doze cestos com as sobras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o povo viu Jesus fazer esse sinal, exclamou: “Sem dúvida ele é o profeta que haveria de vir ao mundo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus sabia que pretendiam obrigá-lo a ser rei deles, de modo que se retirou, sozinho, para o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao entardecer, os discípulos de Jesus desceram à praia,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>entraram no barco e atravessaram o mar em direção a Cafarnaum. Quando escureceu, porém, Jesus ainda não tinha vindo se encontrar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo, um vento forte veio sobre eles, e o mar ficou muito agitado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de remarem cinco ou seis quilômetros, de repente viram Jesus caminhando sobre o mar, em direção ao barco. Ficaram aterrorizados,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas ele lhes disse: “Sou eu! Não tenham medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles o receberam no barco e, logo em seguida, chegaram a seu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, a multidão que tinha ficado do outro lado do mar viu que os discípulos haviam pegado o único barco dali e que Jesus não fora com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alguns barcos de Tiberíades se aproximaram do lugar onde o povo tinha comido os pães depois que o Senhor os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando a multidão viu que nem Jesus nem os discípulos estavam ali, todos entraram nos barcos e atravessaram para Cafarnaum, a fim de procurá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Encontraram-no do outro lado do mar e lhe perguntaram: “Rabi, quando o senhor chegou aqui?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes digo a verdade: vocês querem estar comigo não porque entenderam os sinais, mas porque lhes dei alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não se preocupem tanto com coisas que se estragam, como a comida, mas usem suas energias buscando o alimento que permanece para a vida eterna, o qual o Filho do Homem pode lhes dar. Pois Deus, o Pai, colocou em mim seu selo de aprovação”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Nós também queremos realizar as obras de Deus”, disseram eles. “O que devemos fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhes disse: “Esta é a única obra que Deus quer de vocês: creiam naquele que ele enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles responderam: “Se deseja que creiamos no senhor, mostre-nos um sinal. O que o senhor pode fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Afinal, nossos antepassados comeram maná no deserto! As Escrituras dizem: ‘Moisés lhes deu de comer pão do céu’”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus disse: “Eu lhes digo a verdade: não foi Moisés quem lhes deu pão do céu. É meu Pai quem dá o verdadeiro pão do céu a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O verdadeiro pão de Deus é aquele que desce do céu e dá vida ao mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Senhor, dê-nos desse pão todos os dias”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu sou o pão da vida. Quem vem a mim nunca mais terá fome. Quem crê em mim nunca mais terá sede.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas vocês não creram em mim, embora me tenham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Contudo, aqueles que o Pai me dá virão a mim, e eu jamais os rejeitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois desci do céu para fazer a vontade daquele que me enviou, e não minha própria vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E esta é a vontade de Deus: que eu não perca um sequer de todos que ele me deu, mas que ressuscite todos no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois é a vontade de meu Pai que todo aquele que olhar para o Filho e nele crer tenha a vida eterna. E eu os ressuscitarei no último dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os judeus começaram a criticá-lo, pois ele havia afirmado: “Eu sou o pão que desceu do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Diziam: “Este não é Jesus, filho de José? Conhecemos seu pai e sua mãe. Como ele pode dizer: ‘Desci do céu?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: “Parem de me criticar.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pois ninguém pode vir a mim se o Pai, que me enviou, não o trouxer a mim; e no último dia eu o ressuscitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Como dizem as Escrituras: ‘Todos eles serão ensinados por Deus’. Todo aquele que ouve o Pai e aprende dele vem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não que alguém tenha visto o Pai; somente eu, que fui enviado por Deus, o vi.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: quem crê tem a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Sim, eu sou o pão da vida!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Seus antepassados comeram maná no deserto, mas morreram;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>quem comer o pão do céu, no entanto, jamais morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu sou o pão vivo que desceu do céu. Quem comer deste pão viverá para sempre; e este pão, que eu oferecerei para que o mundo viva, é a minha carne”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então os judeus começaram a discutir entre si a respeito do que ele queria dizer. “Como pode esse homem nos dar sua carne para comer?”, perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então Jesus disse novamente: “Eu lhes digo a verdade: se vocês não comerem a carne do Filho do Homem e não beberem o seu sangue, não terão a vida em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas quem come minha carne e bebe meu sangue terá a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois minha carne é a verdadeira comida, e meu sangue é a verdadeira bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quem come minha carne e bebe meu sangue permanece em mim, e eu nele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Eu vivo por causa do Pai, que vive e me enviou; da mesma forma, quem se alimenta de mim viverá por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Eu sou o verdadeiro pão que desceu do céu. Seus antepassados comeram maná e morreram; quem comer este pão não morrerá, mas viverá para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Ele disse essas coisas quando ensinava na sinagoga de Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Muitos de seus discípulos disseram: “Sua mensagem é dura. Quem é capaz de aceitá-la?”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Jesus, sabendo que seus discípulos reclamavam, disse: “Isso os ofende?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o que pensarão se virem o Filho do Homem subir ao céu, onde estava antes?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Somente o Espírito dá vida. A natureza humana não realiza coisa alguma. E as palavras que eu lhes disse são espírito e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Mas alguns de vocês não creem em mim”. Pois Jesus sabia, desde o princípio, quem não acreditava nele e quem iria traí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E acrescentou: “Por isso eu disse que ninguém pode vir a mim a menos que o Pai o dê a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Nesse momento, muitos de seus discípulos se afastaram dele e o abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então Jesus se voltou para os Doze e perguntou: “Vocês também vão embora?”.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Simão Pedro respondeu: “Senhor, para quem iremos? O senhor tem as palavras da vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Nós cremos e sabemos que o senhor é o Santo de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Então Jesus disse: “Eu escolhi vocês doze, mas um de vocês é um diabo”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele se referia a Judas, filho de Simão Iscariotes, um dos Doze, que mais tarde o trairia.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus viajou pela Galileia. Queria ficar longe da Judeia, onde os líderes judeus planejavam sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo, porém, chegou o tempo da celebração judaica chamada Festa das Cabanas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e os irmãos de Jesus lhe disseram: “Saia daqui e vá à Judeia, onde seus seguidores poderão ver os milagres que realiza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você não se tornará famoso escondendo-se dessa forma. Se você pode fazer coisas tão maravilhosas, mostre-se ao mundo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois nem mesmo seus irmãos criam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: “Agora não é o momento certo de eu ir, mas vocês podem ir a qualquer hora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mundo não pode odiá-los, mas a mim ele odeia, pois eu o acuso de fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vão vocês. Eu ainda não irei a essa festa, pois meu tempo ainda não chegou”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo dito isso, permaneceu na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, depois que seus irmãos partiram para a festa, ele também foi, mas em segredo, permanecendo distante dos olhos do público.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os líderes judeus tentavam encontrá-lo na festa e perguntavam se alguém o tinha visto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia muita discussão a seu respeito entre as multidões. Alguns afirmavam: “Ele é um homem bom”, enquanto outros diziam: “Ele não passa de um impostor, que engana o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ninguém tinha coragem de falar sobre ele em público, por medo dos líderes judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, na metade da festa, Jesus subiu ao templo e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os judeus que estavam ali ficaram admirados ao ouvi-lo. “Como ele sabe tanto sem ter estudado?”, perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus lhes respondeu: “Minha mensagem não vem de mim mesmo; vem daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem quiser fazer a vontade de Deus saberá se meu ensino vem dele ou se falo por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que fala por si mesmo busca sua própria glória, mas quem procura honrar aquele que o enviou diz a verdade, e não mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés lhes deu a lei, mas nenhum de vocês obedece a ela. Então por que procuram me matar?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A multidão respondeu: “Você está possuído por demônio! Quem procura matá-lo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu fiz um milagre no sábado, e vocês ficaram admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No entanto, vocês também trabalham no sábado quando obedecem à lei da circuncisão que Moisés lhes deu, embora, na verdade, a circuncisão tenha começado com os patriarcas, muito antes da lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, se o tempo certo de circuncidar seu filho cai no sábado, vocês realizam a cerimônia, a fim de não quebrar a lei de Moisés. Então por que ficam indignados comigo pelo fato de eu curar um homem no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não julguem de acordo com as aparências, mas julguem de maneira justa”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alguns do povo, que moravam em Jerusalém, começaram a perguntar uns aos outros: “Não é este o homem a quem procuram matar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aqui está ele, porém, falando em público, e não lhe dizem coisa alguma. Será que nossos líderes acreditam que ele é o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas como pode ser este homem? Sabemos de onde ele vem. Quando o Cristo vier, ninguém saberá de onde ele é”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Enquanto ensinava no templo, Jesus disse em alta voz: “Sim, vocês me conhecem e sabem de onde eu venho. Mas não estou aqui por minha própria conta. Aquele que me enviou é verdadeiro, e vocês não o conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eu o conheço, porque venho dele, e ele me enviou a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então tentaram prendê-lo, mas ninguém pôs as mãos nele, porque ainda não havia chegado sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Muitos entre as multidões no templo creram nele e diziam: “Afinal, alguém espera que o Cristo faça mais sinais do que este homem tem feito?”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os fariseus ouviram que as multidões sussurravam essas coisas, eles e os principais sacerdotes enviaram guardas do templo para prendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: “Estarei com vocês só um pouco mais. Então voltarei para aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês procurarão por mim, mas não me encontrarão. E não poderão ir para onde eu vou”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os judeus se perguntavam: “Para onde ele pretende ir? Será que planeja partir e ir aos judeus em outras terras? Talvez até ensine aos gregos!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O que ele quer dizer quando fala: ‘Vocês procurarão por mim, mas não me encontrarão’ e ‘Não poderão ir para onde eu vou’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No último dia, o mais importante da festa, Jesus se levantou e disse em alta voz: “Quem tem sede, venha a mim e beba!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois as Escrituras declaram: ‘Rios de água viva brotarão do interior de quem crer em mim’”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando ele falou de “água viva”, estava se referindo ao Espírito que seria dado mais tarde a todos que nele cressem. Naquela ocasião o Espírito ainda não tinha sido dado, pois Jesus ainda não havia sido glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando as multidões o ouviram dizer isso, alguns declararam: “Certamente este homem é o profeta por quem esperávamos”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Outros afirmaram: “Ele é o Cristo”. E ainda outros disseram: “Não é possível! O Cristo virá da Galileia?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>As Escrituras afirmam claramente que o Cristo nascerá da linhagem real de Davi, em Belém, o povoado onde o rei Davi nasceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, a multidão estava dividida a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Alguns queriam que ele fosse preso, mas ninguém pôs as mãos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando os guardas do templo voltaram sem ter prendido Jesus, os principais sacerdotes e fariseus perguntaram: “Por que vocês não o trouxeram?”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Nunca ouvimos alguém falar como ele!”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Vocês também foram enganados?”, zombaram os fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Por acaso um de nós que seja, entre os líderes ou fariseus, crê nele?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>As multidões ignorantes o seguem, mas elas não têm conhecimento da lei. São amaldiçoadas!”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Nicodemos, o líder que antes havia se encontrado com Jesus, perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“A lei permite condenar um homem antes mesmo de haver uma audiência?”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Você também é da Galileia?”, responderam eles. “Procure e veja por si mesmo: nenhum profeta vem da Galileia!”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então todos foram para casa.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus voltou ao monte das Oliveiras,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas na manhã seguinte, bem cedo, estava outra vez no templo. Logo se reuniu uma multidão, e ele se sentou e a ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os mestres da lei e os fariseus lhe trouxeram uma mulher pega em adultério e a colocaram diante da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mestre, esta mulher foi pega no ato de adultério”, disseram eles a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A lei de Moisés ordena que ela seja apedrejada. O que o senhor diz?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Procuravam apanhá-lo numa armadilha, ao fazê-lo dizer algo que pudessem usar contra ele. Jesus, porém, apenas se inclinou e começou a escrever com o dedo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles continuaram a exigir uma resposta, de modo que ele se levantou e disse: “Aquele de vocês que nunca pecou atire a primeira pedra”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então inclinou-se novamente e voltou a escrever na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando ouviram isso, foram saindo, um de cada vez, começando pelos mais velhos, até que só restaram Jesus e a mulher no meio da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus se levantou de novo e disse à mulher: “Onde estão seus acusadores? Nenhum deles a condenou?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não, Senhor”, respondeu ela. E Jesus disse: “Eu também não a condeno. Vá e não peque mais”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus voltou a falar ao povo e disse: “Eu sou a luz do mundo. Se vocês me seguirem, não andarão no escuro, pois terão a luz da vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os fariseus disseram: “Você faz essas declarações a respeito de si mesmo! Seu testemunho não é válido”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus respondeu: “Meu testemunho é válido, embora eu mesmo o dê, pois eu sei de onde vim e para onde vou, mas vocês não sabem de onde vim nem para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês julgam por padrões humanos, mas eu não julgo ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, mesmo que o fizesse, meu julgamento seria correto, pois não estou sozinho. O Pai, que me enviou, está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A lei de vocês diz que, se duas pessoas concordarem sobre alguma coisa, seu testemunho é aceito como fato.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu sou uma testemunha, e meu Pai, que me enviou, é a outra”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Onde está seu Pai?”, perguntaram eles. Jesus respondeu: “Uma vez que vocês não sabem quem sou eu, não sabem quem é meu Pai. Se vocês me conhecessem, também conheceriam meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus fez essas declarações enquanto ensinava na parte do templo onde eram colocadas as ofertas. No entanto, não foi preso, pois ainda não havia chegado sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mais tarde, Jesus lhes disse outra vez: “Eu vou embora. Vocês procurarão por mim, mas morrerão em seus pecados. Não podem ir para onde eu vou”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os judeus perguntaram: “Será que ele está planejando cometer suicídio? A que ele se refere quando diz: ‘Não podem ir para onde eu vou’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus prosseguiu: “Vocês são daqui de baixo; eu sou lá de cima. Vocês pertencem a este mundo; eu não.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi por isso que eu disse que vocês morrerão em seus pecados, pois a menos que creiam que eu sou lá de cima, morrerão em seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quem é você?”, perguntaram eles. Jesus respondeu: “Sou aquele que sempre afirmei ser.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tenho muito que dizer e julgar a respeito de vocês, mas não o farei. Digo ao mundo apenas o que ouvi daquele que me enviou, e ele é inteiramente verdadeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ainda assim, não entenderam que ele lhes falava a respeito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus disse: “Quando vocês me levantarem, entenderão que eu sou o Filho do Homem. Não faço coisa alguma por minha própria conta; digo apenas o que o Pai me ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aquele que me enviou está comigo; ele não me abandonou, pois sempre faço o que lhe agrada”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Muitos que o ouviram dizer essas coisas creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus disse aos judeus que creram nele: “Vocês são verdadeiramente meus discípulos se permanecerem fiéis a meus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então conhecerão a verdade, e a verdade os libertará”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Mas somos descendentes de Abraão”, disseram eles. “Nunca fomos escravos de ninguém. O que quer dizer com ‘Vocês serão libertos’?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes digo a verdade: todo o que peca é escravo do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O escravo não é membro permanente da família, mas o filho faz parte da família, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, se o Filho os libertar, vocês serão livres de fato.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sim, eu sei que vocês são descendentes de Abraão. E, no entanto, procuram me matar, pois não há lugar em seu coração para a minha mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu lhes digo o que vi quando estava com meu Pai, mas vocês seguem o conselho do pai de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Nosso pai é Abraão!”, declararam eles. Jesus respondeu: “Se vocês fossem, de fato, filhos de Abraão, seguiriam o exemplo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em vez disso, procuram me matar porque eu lhes disse a verdade que ouvi de Deus. Abraão nunca fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vocês estão imitando seu verdadeiro pai”. “Não somos filhos ilegítimos!”, retrucaram. “O próprio Deus é nosso verdadeiro Pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus lhes disse: “Se Deus fosse seu Pai, vocês me amariam, porque eu venho até vocês da parte de Deus. Não estou aqui por minha própria conta, mas ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que vocês não entendem o que eu digo? É porque nem sequer conseguem me ouvir!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pois são filhos de seu pai, o diabo, e gostam de fazer as coisas perversas que ele deseja. Ele foi assassino desde o princípio. Sempre odiou a verdade, pois não há verdade alguma nele. Quando ele mente, age de acordo com seu caráter, pois é mentiroso e pai da mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, quando eu digo a verdade, é natural que não creiam em mim!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Qual de vocês pode me acusar de pecado? E, uma vez que lhes digo a verdade, por que não creem em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem pertence a Deus ouve as palavras de Deus. Mas vocês não ouvem, pois não pertencem a Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Samaritano endemoninhado!”, responderam os líderes judeus. “Não temos dito desde o início que está possuído por demônio?”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Não tenho em mim demônio algum”, disse Jesus. “Pelo contrário, honro meu Pai, e vocês me desonram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eu não procuro minha própria glória; há quem a procure para mim, e ele é o Juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: quem obedecer a meu ensino jamais morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os líderes judeus disseram: “Agora sabemos que você está possuído por demônio. Até Abraão e os profetas morreram, mas você diz: ‘Quem obedecer a meu ensino jamais morrerá!’.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Por acaso você é maior que nosso pai Abraão? Ele morreu, assim como os profetas. Quem você pensa que é?”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Jesus respondeu: “Se eu quisesse glória para mim mesmo, essa glória não contaria. Mas é meu Pai quem me glorifica. Vocês dizem: ‘Ele é nosso Deus’,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>mas nem o conhecem. Eu o conheço. Se eu dissesse que não o conheço, seria tão mentiroso quanto vocês! Mas eu o conheço e lhe obedeço.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Seu pai Abraão exultou com a expectativa da minha vinda. Ele a viu e se alegrou”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os líderes judeus disseram: “Você não tem nem cinquenta anos. Como pode dizer que viu Abraão?”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes digo a verdade: antes mesmo de Abraão nascer, EU SOU!”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então apanharam pedras para atirar em Jesus, mas ele se ocultou deles e saiu do templo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto caminhava, Jesus viu um homem cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seus discípulos perguntaram: “Rabi, por que este homem nasceu cego? Foi por causa de seus próprios pecados ou dos pecados de seus pais?”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “Nem uma coisa nem outra. Isso aconteceu para que o poder de Deus se manifestasse nele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Devemos cumprir logo as tarefas que nos foram dadas por aquele que me enviou. A noite se aproxima, quando ninguém pode trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, enquanto estou aqui no mundo, eu sou a luz do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus cuspiu no chão, misturou a terra com saliva e aplicou-a nos olhos do cego.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, disse: “Vá lavar-se no tanque de Siloé” (que significa “enviado”). O homem foi, lavou-se e voltou enxergando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus vizinhos e outros que o conheciam como mendigo começaram a perguntar: “Não é este o homem que costumava ficar sentado pedindo esmolas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alguns diziam que sim, e outros diziam: “Não, apenas se parece com ele”. O mendigo, porém, insistia: “Sim, sou eu mesmo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quem curou você?”, perguntaram eles. “O que aconteceu?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “O homem chamado Jesus misturou terra com saliva, colocou-a em meus olhos e disse: ‘Vá lavar-se no tanque de Siloé’. Eu fui e me lavei, e agora posso ver!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Onde está esse homem?”, perguntaram. “Não sei”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então levaram aos fariseus o homem que havia sido cego,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois foi no sábado que Jesus misturou terra com saliva e o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os fariseus encheram o homem de perguntas sobre o que havia acontecido, e ele respondeu: “Ele colocou terra com saliva em meus olhos e, depois que eu me lavei, passei a enxergar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns dos fariseus disseram: “Esse homem não é de Deus, pois trabalha no sábado”. Outros disseram: “Mas como um pecador poderia fazer sinais como esse?”. E havia entre eles uma divergência de opiniões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os fariseus voltaram a perguntar ao homem que havia sido cego: “O que você diz desse homem que o curou?”. “Ele deve ser profeta”, respondeu o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os líderes judeus se recusavam a crer que ele havia sido cego e estava curado, por isso mandaram chamar os pais dele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e perguntaram: “Ele é seu filho? Ele nasceu cego? Se foi, como pode ver agora?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os pais responderam: “Sabemos que ele é nosso filho e que nasceu cego,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas não sabemos como pode ver agora nem quem o curou. Ele tem idade suficiente para falar por si mesmo. Perguntem a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus pais disseram isso por medo dos líderes judeus, pois estes haviam anunciado que, se alguém dissesse que Jesus era o Cristo, seria expulso da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso disseram: “Ele tem idade suficiente. Perguntem a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, pela segunda vez, chamaram o homem que havia sido cego e lhe disseram: “Deus é quem deve receber glória por aquilo que aconteceu, pois sabemos que esse Jesus é pecador”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Não sei se ele é pecador”, respondeu o homem. “Mas uma coisa sei: eu era cego e agora vejo!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas o que ele fez?”, perguntaram. “Como ele o curou?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Eu já lhes disse!”, exclamou o homem. “Vocês não ouviram? Por que querem ouvir outra vez? Por acaso também querem se tornar discípulos dele?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então eles o insultaram e disseram: “Você é discípulo dele, mas nós somos discípulos de Moisés!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sabemos que Deus falou a Moisés, mas nem sabemos de onde vem esse homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Que coisa mais estranha!”, respondeu o homem. “Ele curou meus olhos e vocês não sabem de onde ele vem?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sabemos que Deus não atende pecadores, mas está pronto a ouvir aqueles que o adoram e fazem a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desde o princípio do mundo, ninguém foi capaz de abrir os olhos de um cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se esse homem não fosse de Deus, não teria conseguido fazê-lo.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Você nasceu inteiramente pecador!”, disseram eles. “E quer ensinar a nós?” Então o expulsaram da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Jesus soube do que havia acontecido, procurou o homem e lhe disse: “Você crê no Filho do Homem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quem é ele, senhor?”, perguntou o homem. “Eu quero crer nele.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: “Você o viu, e ele está falando com você!”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Sim, Senhor, eu creio!”, declarou o homem. E adorou a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus disse: “Eu vim a este mundo para julgar, para dar visão aos cegos e para fazer que os que veem se tornem cegos”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Alguns fariseus que estavam por perto o ouviram e perguntaram: “Você está dizendo que nós somos cegos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Se vocês fossem cegos, não seriam culpados”, respondeu Jesus. “Mas a culpa de vocês permanece, pois afirmam que podem ver.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: quem entra no curral das ovelhas às escondidas, por sobre a cerca, em vez de passar pela porta, é certamente ladrão e assaltante!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem entra pela porta é o pastor das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O porteiro lhe abre a porta, e as ovelhas reconhecem sua voz e se aproximam. Ele chama suas ovelhas pelo nome e as conduz para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de reuni-las, vai adiante delas, e elas o seguem porque conhecem sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nunca seguirão um desconhecido; antes, fugirão dele, pois não reconhecem sua voz.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os que ouviram Jesus usar essa ilustração não entenderam o que ele quis dizer,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por isso ele a explicou: “Eu lhes digo a verdade: eu sou a porta das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos que vieram antes de mim eram ladrões e assaltantes, mas as ovelhas não os ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, eu sou a porta. Quem entrar por mim será salvo. Entrará e sairá e encontrará pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O ladrão vem para roubar, matar e destruir. Eu vim para lhes dar vida, uma vida plena, que satisfaz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu sou o bom pastor. O bom pastor sacrifica sua vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O empregado foge quando vê um lobo se aproximar. Abandona as ovelhas porque elas não lhe pertencem e ele não é seu pastor. Então o lobo as ataca e dispersa o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O empregado foge porque trabalha apenas por dinheiro e não se importa de fato com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu sou o bom pastor. Conheço minhas ovelhas, e elas me conhecem,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim como meu Pai me conhece e eu o conheço; e eu sacrifico minha vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tenho outras ovelhas, que não estão neste curral. Devo trazê-las também. Elas ouvirão minha voz, e haverá um só rebanho e um só pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O Pai me ama, pois sacrifico minha vida para tomá-la de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém a tira de mim, mas eu mesmo a dou. Tenho autoridade para entregá-la e também para tomá-la de volta, pois foi isso que meu Pai ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Jesus disse essas coisas, as opiniões dos judeus a respeito dele se dividiram outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns diziam: “Ele está possuído por demônio e está louco. Por que ouvi-lo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outros diziam: “Ele não fala como alguém que está possuído por demônio. Pode um demônio abrir os olhos dos cegos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Era inverno, e Jesus estava em Jerusalém na celebração da Festa da Dedicação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele caminhava pelo templo, na parte conhecida como Pórtico de Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>quando os líderes judeus o rodearam e perguntaram: “Quanto tempo vai nos deixar em suspense? Se você é o Cristo, diga-nos claramente”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu já lhes disse, e vocês não creram em mim. A prova são as obras que realizo em nome de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vocês não creem em mim porque não são minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Minhas ovelhas ouvem a minha voz; eu as conheço, e elas me seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes dou a vida eterna, e elas nunca morrerão. Ninguém pode arrancá-las de minha mão,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois meu Pai as deu a mim, e ele é mais poderoso que todos. Ninguém pode arrancá-las da mão de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O Pai e eu somos um”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mais uma vez, os líderes judeus pegaram pedras para atirar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus disse: “Por orientação de meu Pai, eu fiz muitas boas obras. Por qual delas vocês querem me apedrejar?”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles responderam: “Não vamos apedrejá-lo por nenhuma boa obra, mas por blasfêmia. Você, um simples homem, afirma que é Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “As próprias Escrituras de vocês afirmam que Deus disse a certos líderes do povo: ‘Eu digo: vocês são deuses!’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E vocês sabem que as Escrituras não podem ser alteradas. Portanto, se aqueles que receberam a mensagem de Deus foram chamados de ‘deuses’,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>por que vocês consideram blasfêmia quando eu digo: ‘Eu sou o Filho de Deus’? Afinal, o Pai me consagrou e me enviou ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não creiam em mim se não realizo as obras de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se as realizo, creiam na prova, que são as obras, mesmo que não creiam em mim. Então vocês saberão e entenderão que o Pai está em mim, e que eu estou no Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Novamente, tentaram prendê-lo, mas ele escapou e os deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Foi para o outro lado do rio Jordão, perto do lugar onde João batizava no início, e ficou ali por algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos o seguiram, comentando entre si: “João não realizou sinais, mas tudo que ele disse a respeito deste homem se cumpriu”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E muitos ali creram em Jesus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem chamado Lázaro estava doente. Ele morava em Betânia com suas irmãs, Maria e Marta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi Maria, a irmã de Lázaro, que mais tarde derramou perfume caro nos pés do Senhor e os enxugou com os cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As duas irmãs enviaram um recado a Jesus, dizendo: “Senhor, seu amigo querido está muito doente”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Jesus ouviu isso, disse: “A doença de Lázaro não acabará em morte. Ela aconteceu para a glória de Deus, para que o Filho de Deus receba glória por meio dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus amava Marta, Maria e Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvindo, portanto, que Lázaro estava doente, ficou mais dois dias onde estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, disse a seus discípulos: “Vamos voltar para a Judeia”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os discípulos se opuseram, dizendo: “Rabi, apenas alguns dias atrás o povo da Judeia tentou apedrejá-lo. Ainda assim, o senhor vai voltar para lá?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: “Há doze horas de claridade todos os dias. Durante o dia, as pessoas podem andar com segurança. Conseguem enxergar, pois têm a luz deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>À noite, porém, correm o risco de tropeçar, pois não há luz”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E acrescentou: “Nosso amigo Lázaro adormeceu, mas agora vou despertá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os discípulos disseram: “Senhor, se ele dorme é porque logo vai melhorar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pensavam que Jesus falava apenas do repouso do sono, mas ele se referia à morte de Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse claramente: “Lázaro está morto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, por causa de vocês, eu me alegro por não ter estado lá, pois agora vocês vão crer de fato. Venham, vamos até ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomé, apelidado de Gêmeo, disse aos outros discípulos: “Vamos até lá também para morrer com Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus chegou a Betânia, disseram-lhe que Lázaro estava no túmulo havia quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Betânia ficava a cerca de três quilômetros de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e muitos moradores da região tinham vindo consolar Marta e Maria pela perda do irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Marta soube que Jesus estava chegando, foi ao seu encontro. Maria, porém, ficou em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Marta disse a Jesus: “Se o Senhor estivesse aqui, meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas sei que, mesmo agora, Deus lhe dará tudo que pedir”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhe disse: “Seu irmão vai ressuscitar”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Sim”, respondeu Marta. “Ele vai ressuscitar quando todos ressuscitarem, no último dia.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus disse: “Eu sou a ressurreição e a vida. Quem crê em mim viverá, mesmo depois de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem vive e crê em mim jamais morrerá. Você crê nisso, Marta?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Sim, Senhor”, respondeu ela. “Eu creio que o senhor é o Cristo, o Filho de Deus, aquele que veio ao mundo da parte de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em seguida, voltou para casa. Chamou Maria à parte e disse: “O Mestre está aqui e quer ver você”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Maria se levantou de imediato e foi até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus tinha ficado fora do povoado, no lugar onde Marta havia se encontrado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando as pessoas que estavam na casa viram Maria sair apressadamente, imaginaram que ela ia ao túmulo de Lázaro chorar e a seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim que chegou ao lugar onde Jesus estava e o viu, caiu a seus pés e disse: “Se o Senhor estivesse aqui, meu irmão não teria morrido”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Jesus viu Maria chorar, e o povo também, sentiu profunda indignação e grande angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Onde vocês o colocaram?”, perguntou. Eles responderam: “Senhor, venha e veja”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>As pessoas que estavam por perto disseram: “Vejam como ele o amava!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Outros, porém, disseram: “Este homem curou um cego. Não poderia ter impedido que Lázaro morresse?”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, sentindo-se novamente indignado, chegou ao túmulo, uma gruta com uma pedra fechando a entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Rolem a pedra para o lado”, ordenou. “Senhor, ele está morto há quatro dias”, disse Marta, a irmã do falecido. “O mau cheiro será terrível.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu não lhe disse que, se você cresse, veria a glória de Deus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então rolaram a pedra para o lado. Jesus olhou para o céu e disse: “Pai, eu te agradeço porque me ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tu sempre me ouves, mas eu disse isso por causa de todas as pessoas que estão aqui, para que elas creiam que tu me enviaste”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Jesus gritou: “Lázaro, venha para fora!”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o morto saiu, com as mãos e os pés presos com faixas e o rosto envolto num pano. Jesus disse: “Desamarrem as faixas e deixem-no ir!”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Muitos dos judeus que estavam com Maria creram em Jesus quando viram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Alguns, no entanto, foram aos fariseus e contaram o que Jesus tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então os principais sacerdotes e fariseus reuniram o conselho dos líderes do povo. “Que vamos fazer?”, perguntavam uns aos outros. “Sem dúvida, este homem realiza muitos sinais.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se permitirmos que continue assim, logo todos crerão nele. Então o exército romano virá e destruirá nosso templo e nossa nação.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Caifás, o sumo sacerdote naquele ano, disse: “Vocês não sabem o que estão dizendo!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não percebem que é melhor para vocês que um homem morra pelo povo em vez de a nação inteira ser destruída?”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Não disse isso por si mesmo, mas, sendo o sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus morreria pela nação inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E não apenas por aquela nação, mas para reunir em um só corpo todos os filhos de Deus espalhados ao redor do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Daquele dia em diante, começaram a tramar a morte de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Por essa razão, Jesus parou de andar no meio do povo. Foi para um lugar próximo do deserto, para o povoado de Efraim, onde permaneceu com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Faltava pouco tempo para a festa judaica da Páscoa, e muita gente de toda a região chegou a Jerusalém para participar da cerimônia de purificação, antes que a Páscoa começasse.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Continuavam procurando Jesus e, estando eles no templo, perguntavam uns aos outros: “O que vocês acham? Será que ele virá para a Páscoa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Enquanto isso, os principais sacerdotes e fariseus deram ordem para que, se alguém soubesse onde Jesus estava, o denunciasse de imediato, a fim de que o prendessem.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias antes de começar a Páscoa, Jesus chegou a Betânia, onde morava Lázaro, o homem que ele havia ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Prepararam um jantar em homenagem a Jesus; Marta servia, e Lázaro estava à mesa com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Maria pegou um frasco de perfume caro feito de essência de óleo aromático, ungiu com ele os pés de Jesus e os enxugou com os cabelos. A casa se encheu com a fragrância do perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Judas Iscariotes, o discípulo que em breve trairia Jesus, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Este perfume valia trezentas moedas de prata. Deveria ter sido vendido, e o dinheiro, dado aos pobres”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não que ele se importasse com os pobres; na verdade, era ladrão e, como responsável pelo dinheiro dos discípulos, muitas vezes roubava uma parte para si.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: “Deixe-a em paz. Ela fez isto como preparação para meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês sempre terão os pobres em seu meio, mas nem sempre terão a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o povo soube da chegada de Jesus, correu para vê-lo, e também a Lázaro, a quem Jesus havia ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os principais sacerdotes decidiram matar também Lázaro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois, por causa dele, muitos do povo os haviam abandonado e criam em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, correu pela cidade a notícia de que Jesus estava a caminho de Jerusalém. Uma grande multidão de visitantes que tinham vindo para a Páscoa</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tomou ramos de palmeiras e saiu ao seu encontro, gritando: “Hosana! Bendito é o que vem em nome do Senhor! Bendito é o Rei de Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus conseguiu um jumentinho e montou nele, cumprindo a profecia que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não tenha medo, povo de Sião. Vejam, seu Rei se aproxima, montado num jumentinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seus discípulos não entenderam, naquele momento, que se tratava do cumprimento de uma profecia. Depois que Jesus foi glorificado, porém, eles se lembraram do que havia acontecido e perceberam que era a respeito dele que essas coisas tinham sido escritas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Muitos tinham visto quando Jesus mandou Lázaro sair do túmulo e o ressuscitou dos mortos, e contavam esse fato a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Destes, muitos saíram ao encontro de Jesus, porque tinham ouvido falar desse sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os fariseus disseram uns aos outros: “Não podemos fazer nada. Vejam, todo mundo o segue!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns gregos que tinham vindo a Jerusalém para adorar durante a festa da Páscoa</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>procuraram Filipe, que era de Betsaida, da Galileia, e lhe disseram: “Por favor, gostaríamos de ver Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filipe falou a esse respeito com André, e os dois foram juntos falar com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: “Chegou a hora de o Filho do Homem ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: se o grão de trigo não for plantado na terra e não morrer, ficará só. Sua morte, porém, produzirá muitos novos grãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem ama sua vida neste mundo a perderá. Quem odeia sua vida neste mundo a conservará por toda a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém quer ser meu discípulo, siga-me, pois meus servos devem estar onde eu estou. E o Pai honrará quem me servir.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Agora minha alma está angustiada. Acaso devo orar ‘Pai, salva-me desta hora’? Mas foi exatamente por esse motivo que eu vim!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pai, glorifica teu nome!”. Então uma voz falou do céu: “Eu já glorifiquei meu nome, e o farei novamente em breve”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando a multidão ouviu a voz, alguns pensaram que era um trovão, enquanto outros afirmavam que um anjo havia falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “A voz foi por causa de vocês, e não por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chegou a hora de julgar o mundo; agora, o governante deste mundo será expulso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, quando eu for levantado da terra, atrairei todos a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele disse isso para indicar como morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A multidão disse: “Entendemos pelas Escrituras que o Cristo viveria para sempre. Como pode dizer que o Filho do Homem morrerá? Afinal, quem é esse Filho do Homem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus respondeu: “Minha luz brilhará para vocês só mais um pouco. Andem na luz enquanto podem, para que a escuridão não os pegue de surpresa. Quem anda na escuridão não consegue ver aonde vai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Creiam na luz enquanto ainda há tempo; desse modo vocês se tornarão filhos da luz”. Depois de dizer essas coisas, Jesus foi embora e se ocultou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Apesar de todos os sinais que Jesus havia realizado, não creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Aconteceu conforme o profeta Isaías tinha dito: “Senhor, quem creu em nossa mensagem? A quem o Senhor revelou seu braço forte?”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas o povo não podia crer, pois como Isaías também disse:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“O Senhor cegou seus olhos e endureceu seu coração para que seus olhos não vejam, e seu coração não entenda, e não se voltem para mim, nem permitam que eu os cure”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>As palavras de Isaías referiam-se a Jesus, pois viu sua glória e falou sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ainda assim, muitos creram em Jesus, incluindo alguns dos líderes judeus. Eles, porém, não declararam sua fé abertamente, por medo de que os fariseus os expulsassem da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Amaram a aprovação das pessoas mais que a aprovação de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Jesus disse em alta voz às multidões: “Se vocês creem em mim, não creem apenas em mim, mas também naquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois, quando veem a mim, veem aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eu vim como luz para brilhar neste mundo, a fim de que todo aquele que crê em mim não permaneça na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Não julgarei aqueles que me ouvem mas não me obedecem, pois vim para salvar o mundo, e não para julgá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas todos que me rejeitam e desprezam minha mensagem serão julgados no dia do julgamento pela verdade que tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Não falo com minha própria autoridade. O Pai, que me enviou, me ordenou o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E eu sei que o mandamento dele conduz à vida eterna; por isso digo tudo que o Pai me mandou dizer”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes da festa da Páscoa, Jesus sabia que havia chegado sua hora de deixar este mundo e voltar para o Pai. Ele tinha amado seus discípulos durante seu ministério na terra, e os amou até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava na hora do jantar, e o diabo já havia instigado Judas, filho de Simão Iscariotes, a trair Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus sabia que o Pai lhe dera autoridade sobre todas as coisas e que viera de Deus e voltaria para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, levantou-se da mesa, tirou a capa e enrolou uma toalha na cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, derramou água numa bacia e começou a lavar os pés de seus discípulos, enxugando-os com a toalha que estava em sua cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus chegou a Simão Pedro, este lhe disse: “O Senhor vai lavar os meus pés?”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: “Você não entende agora o que estou fazendo, mas algum dia entenderá”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Lavar os meus pés? De jeito nenhum!”, protestou Pedro. Jesus respondeu: “Se eu não os lavar, você não terá comunhão comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Simão Pedro exclamou: “Senhor, então lave também minhas mãos e minha cabeça, e não somente os pés!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: “A pessoa que tomou banho completo só precisa lavar os pés para ficar totalmente limpa. E vocês estão limpos, mas nem todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois Jesus sabia quem o trairia. Foi a isso que se referiu quando disse: “Nem todos vocês estão limpos”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de lavar os pés deles, Jesus vestiu a capa novamente, retornou a seu lugar e perguntou: “Vocês entendem o que fiz?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês me chamam ‘Mestre’ e ‘Senhor’, e têm razão, porque eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E uma vez que eu, seu Senhor e Mestre, lavei seus pés, vocês devem lavar os pés uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu lhes dei um exemplo a ser seguido. Façam como eu fiz a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: o escravo não é maior que o seu senhor, nem o mensageiro é mais importante que aquele que o envia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora que vocês sabem estas coisas, serão felizes se as praticarem.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não digo estas coisas a todos vocês; conheço os que escolhi. Mas isto cumpre as Escrituras que dizem: ‘Aquele que come do meu alimento voltou-se contra mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes digo isso de antemão, para que, quando acontecer, vocês creiam que eu sou aquele de quem falam as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: quem recebe aquele que envio recebe a mim, e quem recebe a mim recebe o Pai, que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus sentiu profunda angústia e exclamou: “Eu lhes digo a verdade: um de vocês vai me trair!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os discípulos olharam uns para os outros, sem saber a quem ele se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O discípulo a quem Jesus amava ocupava o lugar ao lado dele à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Simão Pedro lhe fez um sinal para que perguntasse a quem Jesus se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o discípulo se inclinou para Jesus e perguntou: “Senhor, quem é?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: “É aquele a quem eu der o pedaço de pão que molhei na tigela”. E, depois de molhar o pedaço de pão, deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Judas comeu o pão, Satanás entrou nele. Então Jesus lhe disse: “O que você vai fazer, faça logo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nenhum dos outros à mesa entendeu o que Jesus quis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como Judas era o tesoureiro, alguns imaginaram que Jesus tinha mandado que ele comprasse o necessário para a festa ou desse algum dinheiro aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Judas saiu depressa, e era noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim que Judas saiu, Jesus disse: “Chegou a hora de o Filho do Homem ser glorificado e, por causa dele, Deus será glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Uma vez que Deus recebe glória por causa do Filho, ele dará ao Filho sua glória, de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Meus filhos, estarei com vocês apenas mais um pouco. E, como eu disse aos líderes judeus, vocês me procurarão, mas não poderão ir para onde eu vou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, agora eu lhes dou um novo mandamento: Amem uns aos outros. Assim como eu os amei, vocês devem amar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Seu amor uns pelos outros provará ao mundo que são meus discípulos”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Simão Pedro perguntou: “Para onde o Senhor vai?”. Jesus respondeu: “Para onde vou vocês não podem ir agora, mas me seguirão mais tarde”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Senhor, por que não posso ir agora?”, perguntou ele. “Estou disposto a morrer pelo senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Morrer por mim?”, disse Jesus. “Eu lhe digo a verdade, Pedro: antes que o galo cante, você me negará três vezes.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não deixem que seu coração fique aflito. Creiam em Deus; creiam também em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na casa de meu Pai há muitas moradas.. Se não fosse assim, eu lhes teria dito. Vou preparar lugar para vocês</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, quando tudo estiver pronto, virei buscá-los, para que estejam sempre comigo, onde eu estiver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês conhecem o caminho para onde vou.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Não sabemos para onde o Senhor vai”, disse Tomé. “Como podemos conhecer o caminho?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus disse: “Eu sou o caminho, a verdade e a vida. Ninguém pode vir ao Pai senão por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vocês realmente me conhecessem, saberiam quem é meu Pai. Mas, de agora em diante, vão conhecer e ver o Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filipe disse: “Senhor, mostre-nos o Pai, e ficaremos satisfeitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: “Filipe, estive com vocês todo esse tempo e você ainda não sabe quem eu sou? Quem me vê, vê o Pai! Então por que me pede para mostrar o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você não crê que eu estou no Pai e o Pai está em mim? As palavras que eu digo não são minhas, mas de meu Pai, que permanece em mim e realiza suas obras por meu intermédio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apenas creiam que eu estou no Pai e que o Pai está em mim. Ou creiam pelo menos por causa das obras que vocês me viram realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: quem crê em mim fará as mesmas obras que tenho realizado, e até maiores, pois eu vou para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês podem pedir qualquer coisa em meu nome, e eu o farei, para que o Filho glorifique o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sim, peçam qualquer coisa em meu nome, e eu o farei!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se vocês me amam, obedeçam a meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu pedirei ao Pai, e ele lhes dará outro Encorajador, que nunca os deixará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É o Espírito da verdade. O mundo não o pode receber, pois não o vê e não o conhece. Mas vocês o conhecem, pois ele habita com vocês agora e depois estará em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não os deixarei órfãos; voltarei para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em breve o mundo não me verá mais, mas vocês me verão. Porque eu vivo, vocês também viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No dia em que eu for ressuscitado, vocês saberão que eu estou em meu Pai, vocês em mim, e eu em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aqueles que aceitam meus mandamentos e lhes obedecem são os que me amam. E, porque me amam, serão amados por meu Pai. E eu também os amarei e me revelarei a cada um deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Judas (não o Iscariotes) disse: “Por que o Senhor vai se revelar somente a nós, e não ao mundo em geral?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: “Quem me ama faz o que eu ordeno. Meu Pai o amará, e nós viremos para morar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem não me ama não me obedece. E lembrem-se, estas palavras não são minhas; elas vêm do Pai, que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu digo estas coisas enquanto ainda estou com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas quando o Pai enviar o Encorajador, o Espírito Santo, como meu representante, ele lhes ensinará todas as coisas e os fará lembrar tudo que eu lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Eu lhes deixo um presente, a minha plena paz. E essa paz que eu lhes dou é um presente que o mundo não pode dar. Portanto, não se aflijam nem tenham medo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lembrem-se do que eu lhes disse: ‘Vou embora, mas voltarei para vocês’. Se o seu amor por mim é real, vocês deveriam estar felizes porque eu vou para o Pai, que é maior que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes disse estas coisas antes que aconteçam para que, quando acontecerem, vocês creiam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Não tenho muito tempo mais para falar com vocês, pois o governante deste mundo se aproxima. Ele não tem poder algum sobre mim,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas farei o que o Pai requer de mim, para que o mundo saiba que eu amo o Pai. Levantem-se e vamos embora!”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu sou a videira verdadeira, e meu Pai é o lavrador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo ramo que, estando em mim, não dá fruto, ele corta. Todo ramo que dá fruto, ele poda, para que produza ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês já foram limpos pela mensagem que eu lhes dei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Permaneçam em mim, e eu permanecerei em vocês. Pois, assim como um ramo não pode produzir fruto se não estiver na videira, vocês também não poderão produzir frutos a menos que permaneçam em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Sim, eu sou a videira; vocês são os ramos. Quem permanece em mim, e eu nele, produz muito fruto. Pois, sem mim, vocês não podem fazer coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem não permanece em mim é jogado fora, como um ramo imprestável, e seca. Esses ramos são ajuntados num monte para serem queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se vocês permanecerem em mim e minhas palavras permanecerem em vocês, pedirão o que quiserem, e isso lhes será concedido!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando vocês produzem muitos frutos, trazem grande glória a meu Pai e demonstram que são meus discípulos de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu os amei como o Pai me amou. Permaneçam no meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vocês obedecem a meus mandamentos, permanecem no meu amor, assim como eu obedeço aos mandamentos de meu Pai e permaneço no amor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhes disse estas coisas para que fiquem repletos da minha alegria. Sim, sua alegria transbordará!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este é meu mandamento: Amem uns aos outros como eu amo vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não existe amor maior do que dar a vida por seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês serão meus amigos se fizerem o que eu ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não os chamo de escravos, pois o senhor não faz confidências a seus escravos. Agora vocês são meus amigos, pois eu lhes disse tudo que o Pai me disse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês não me escolheram; eu os escolhi. Eu os chamei para irem e produzirem frutos duradouros, para que o Pai lhes dê tudo que pedirem em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este é meu mandamento: Amem uns aos outros.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se o mundo os odeia, lembrem-se de que primeiro odiou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O mundo os amaria se pertencessem a ele, mas vocês já não fazem parte do mundo. Eu os escolhi para que não mais pertençam ao mundo, e por isso o mundo os odeia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês se lembram do que eu lhes disse: ‘O escravo não é maior que o seu senhor’? Uma vez que eles me perseguiram, também os perseguirão. E, se obedeceram à minha palavra, também obedecerão à sua.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Farão tudo isso a vocês por minha causa, pois rejeitaram aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles não seriam culpados se eu não tivesse vindo nem lhes falado. Agora, porém, não têm desculpa por seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem me odeia também odeia meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu não tivesse realizado no meio deles sinais que ninguém mais pode realizar, eles não seriam culpados. Agora, porém, viram tudo que fiz e, no entanto, ainda odeiam a mim e a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Isso cumpre o que está registrado nas Escrituras deles: ‘Odiaram-me sem motivo’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas eu enviarei a vocês o Encorajador, o Espírito da verdade. Ele virá do Pai e testemunhará a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vocês também devem testemunhar a meu respeito, porque estão comigo desde o início.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu lhes digo estas coisas para que não desanimem da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois vocês serão expulsos das sinagogas, e virá o tempo em que aqueles que os matarem pensarão que estão prestando um serviço sagrado a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farão isso porque nunca conheceram nem o Pai nem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sim, eu lhes digo estas coisas agora para que, quando elas acontecerem, vocês se lembrem de que os avisei. Eu não lhes disse antes porque ainda estaria com vocês mais um pouco.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Agora, porém, vou para aquele que me enviou, e nenhum de vocês me pergunta para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em vez disso, entristecem-se por causa do que eu lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, na verdade, é melhor para vocês que eu vá, pois, se eu não for, o Encorajador não virá. Se eu for, eu o enviarei a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele vier, convencerá o mundo do pecado, da justiça e do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do pecado, porque o mundo se recusou a crer em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da justiça, porque eu voltarei para o Pai e não me verão mais;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>do juízo, porque o governante deste mundo já foi condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Há tanta coisa que ainda quero lhes dizer, mas vocês não podem suportar agora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vier o Espírito da verdade, ele os conduzirá a toda a verdade. Não falará por si mesmo, mas lhes dirá o que ouviu e lhes anunciará o que ainda está para acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me glorificará porque lhes contará tudo que receber de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo que pertence ao Pai é meu; por isso eu disse: ‘O Espírito lhes contará tudo que receber de mim’.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mais um pouco e vocês não me verão mais; algum tempo depois, me verão novamente.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alguns dos discípulos perguntaram entre si: “O que ele quer dizer com ‘Mais um pouco e vocês não me verão’ e ‘algum tempo depois, me verão novamente’ e ‘vou para o Pai’?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o que ele quer dizer com ‘mais um pouco’? Não entendemos”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, percebendo que desejavam lhe perguntar sobre essas coisas, disse: “Vocês perguntam entre si o que eu quis dizer quando falei: ‘Mais um pouco e vocês não me verão; algum tempo depois, me verão novamente’?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: vocês chorarão e se lamentarão pelo que acontecerá comigo, mas o mundo se alegrará. Ficarão tristes, mas sua tristeza se transformará em alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No trabalho de parto, a mulher sente dores, mas, quando o bebê nasce, sua angústia dá lugar à alegria, pois ela trouxe ao mundo uma criança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da mesma forma, agora vocês estão tristes, mas eu os verei novamente; então se alegrarão e ninguém lhes poderá tirar essa alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, não terão necessidade de me perguntar coisa alguma. Eu lhes digo a verdade: vocês pedirão diretamente ao Pai e ele atenderá, porque pediram em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês nunca pediram desse modo. Peçam em meu nome e receberão, e terão alegria completa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Eu lhes falei destas coisas de maneira figurativa, mas em breve deixarei de usar esse tipo de linguagem e lhes falarei claramente a respeito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então vocês pedirão em meu nome. Não digo que pedirei ao Pai em seu favor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois o próprio Pai os ama, porque vocês me amam e creem que eu vim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sim, eu vim do Pai e entrei no mundo, e agora deixo o mundo e volto para o Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os discípulos disseram: “Enfim o senhor fala claramente, e não de maneira figurativa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora entendemos que o senhor sabe todas as coisas e não há necessidade de lhe fazer perguntas. Por isso cremos que o senhor veio de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus disse: “Enfim vocês creem?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas se aproxima o tempo, e de fato já chegou, em que vocês serão espalhados; cada um seguirá seu caminho e me deixará sozinho. Mas não ficarei sozinho, porque o Pai está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu lhes falei tudo isso para que tenham paz em mim. Aqui no mundo vocês terão aflições, mas animem-se, pois eu venci o mundo”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dizer todas essas coisas, Jesus olhou para o céu e orou: “Pai, chegou a hora. Glorifica teu Filho, para que ele te glorifique,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois tu lhe deste autoridade sobre toda a humanidade. Ele concede vida eterna a cada um daqueles que lhe deste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a vida eterna é isto: conhecer a ti, o único Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, a quem enviaste ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te glorifiquei aqui na terra, completando a obra que me deste para realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, Pai, glorifica-me e leva-me para junto de ti, para a glória que tive a teu lado antes do princípio do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu revelei teu nome àqueles que me deste do mundo. Eles sempre foram teus. Tu os deste a mim, e eles obedeceram à tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora eles sabem que tudo que eu tenho vem de ti,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois lhes transmiti a mensagem que me deste. Eles a aceitaram e sabem que eu vim de ti, e creem que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Minha oração não é por este mundo, mas por aqueles que me deste, pois eles pertencem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo que é meu pertence a ti, e tudo que é teu pertence a mim, e eu sou glorificado por meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora deixo este mundo; eles ficam aqui, mas eu vou para tua presença. Pai santo, tu me deste teu nome; agora protege-os com o poder do teu nome para que eles estejam unidos, assim como nós estamos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Durante meu tempo aqui com eles, eu os protegi com o poder do nome que me deste. Eu os guardei de modo que nenhum deles se perdeu, exceto aquele que estava a caminho da destruição, como as Escrituras haviam predito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Agora vou para tua presença. Enquanto ainda estou no mundo, digo estas coisas para que eles tenham minha plena alegria em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhes dei tua palavra. E o mundo os odeia, porque eles não são do mundo, como eu também não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não peço que os tires do mundo, mas que os protejas do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não são deste mundo, como eu também não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Consagra-os na verdade, que é a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim como tu me enviaste ao mundo, eu os envio ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu me entrego como sacrifício santo por eles, para que sejam consagrados na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não te peço apenas por estes discípulos, mas também por todos que crerão em mim por meio da mensagem deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Minha oração é que todos eles sejam um, como nós somos um, como tu estás em mim, Pai, e eu estou em ti. Que eles estejam em nós, para que o mundo creia que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Eu dei a eles a glória que tu me deste, para que sejam um, como nós somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu estou neles e tu estás em mim. Que eles experimentem unidade perfeita, para que todo o mundo saiba que tu me enviaste e que os amas tanto quanto me amas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pai, quero que os que me deste estejam comigo onde estou. Então eles verão toda a glória que me deste, porque me amaste antes mesmo do princípio do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Pai justo, o mundo não te conhece, mas eu te conheço; e estes discípulos sabem que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu revelei teu nome a eles, e continuarei a fazê-lo. Então teu amor por mim estará neles, e eu estarei neles”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dizer essas coisas, Jesus atravessou com seus discípulos o vale do Cedrom e entrou num bosque de oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Judas, o traidor, conhecia aquele lugar, pois Jesus tinha ido muitas vezes ali com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os principais sacerdotes e fariseus tinham dado a Judas um destacamento de soldados e alguns guardas do templo para acompanhá-lo. Eles chegaram ao bosque de oliveiras com tochas, lanternas e armas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, sabendo tudo que ia lhe acontecer, foi ao encontro deles. “A quem vocês procuram?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A Jesus, o nazareno”, responderam. “Sou eu”, disse ele. (Judas, o traidor, estava com eles.)</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus disse: “Sou eu”, todos recuaram e caíram para trás, no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mais uma vez, ele perguntou: “A quem vocês procuram?”. E, novamente, eles responderam: “A Jesus, o nazareno”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Já lhes disse que sou eu”, respondeu ele. “E, uma vez que é a mim que vocês procuram, deixem estes outros irem embora.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez isso para cumprir sua própria declaração: “Não perdi um só de todos que me deste”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Simão Pedro puxou uma espada e cortou a orelha direita de Malco, o servo do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, porém, disse a Pedro: “Guarde sua espada de volta na bainha. Acaso não beberei o cálice que o Pai me deu?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, os soldados, seu comandante e os guardas do templo prenderam Jesus e o amarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Primeiro, levaram Jesus a Anás, pois era sogro de Caifás, o sumo sacerdote naquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caifás foi quem tinha dito aos outros líderes judeus: “É melhor que um homem morra pelo povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Simão Pedro e outro discípulo seguiram Jesus. Esse outro discípulo era conhecido do sumo sacerdote, de modo que lhe permitiram entrar com Jesus no pátio do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pedro teve de ficar do lado de fora do portão. Então o discípulo conhecido do sumo sacerdote falou com a moça que tomava conta do portão, e ela deixou Pedro entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A moça perguntou a Pedro: “Você não é um dos discípulos daquele homem?”. “Não”, respondeu ele. “Não sou.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como fazia frio, os servos da casa e os guardas tinham feito uma fogueira com carvão e se esquentavam ao redor dela. Pedro estava ali com eles, esquentando-se também.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lá dentro, o sumo sacerdote começou a interrogar Jesus a respeito de seus discípulos e de seus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: “Falei abertamente a todos. Ensinei regularmente nas sinagogas e no templo, onde o povo se reúne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que você me interroga? Pergunte aos que me ouviram. Eles sabem o que eu disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um dos guardas do templo que estava perto bateu no rosto de Jesus, dizendo: “Isso é maneira de responder ao sumo sacerdote?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: “Se eu disse algo errado, prove. Mas, se digo a verdade, por que você me bate?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Anás amarrou Jesus e o enviou a Caifás, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nesse meio-tempo, enquanto Simão Pedro estava perto da fogueira, esquentando-se, perguntaram-lhe novamente: “Você não é um dos discípulos dele?”. Ele negou, dizendo: “Não sou”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas um dos servos da casa do sumo sacerdote, parente do homem de quem Pedro havia cortado a orelha, perguntou: “Eu não vi você no bosque de oliveiras com Jesus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais uma vez, Pedro negou. E, no mesmo instante, o galo ­cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O julgamento de Jesus diante de Caifás terminou nas primeiras horas da manhã. Em seguida, foi levado ao palácio do governador romano. Seus acusadores não entraram, pois se contaminariam e não poderiam celebrar a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o governador Pilatos foi até eles e perguntou: “Qual é a acusação contra este homem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles responderam: “Não o teríamos entregue ao senhor se ele não fosse um criminoso”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Então levem-no embora e julguem-no de acordo com a lei de vocês”, disse Pilatos. “Só os romanos têm direito de executar alguém”, responderam os líderes judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim cumpriu-se a previsão de Jesus sobre como ele morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Pilatos entrou novamente no palácio e ordenou que trouxessem Jesus. “Você é o rei dos judeus?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “Essa pergunta é sua ou outros lhe falaram a meu respeito?”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Acaso sou judeu?”, disse Pilatos. “Seu próprio povo e os principais sacerdotes o trouxeram a mim para ser julgado. Por quê? O que você fez?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus respondeu: “Meu reino não é deste mundo. Se fosse, meus seguidores lutariam para impedir que eu fosse entregue aos líderes judeus. Mas meu reino não procede deste mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pilatos disse: “Então você é rei?”. “Você diz que sou rei”, respondeu Jesus. “De fato, nasci e vim ao mundo para testemunhar a verdade. Todos que amam a verdade ouvem minha voz.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pilatos perguntou: “Que é a verdade?”. Jesus é condenado à morte Depois que disse isso, Pilatos saiu outra vez para onde estava o povo e declarou: “Ele não é culpado de crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas vocês têm o costume de pedir que eu solte um prisioneiro cada ano, na Páscoa. Vocês querem que eu solte o ‘rei dos judeus’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles, porém, gritaram: “Não! Esse homem, não! Queremos Barrabás!”. Esse Barrabás era um criminoso.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Pilatos mandou açoitar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os soldados fizeram uma coroa de espinhos e a colocaram em sua cabeça, e depois puseram nele um manto vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Zombavam dele, dizendo: “Salve, rei dos judeus!”, e batiam em seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pilatos saiu outra vez e disse ao povo: “Agora vou trazê-lo aqui para vocês, mas que fique bem claro: eu o considero inocente”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus saiu com a coroa de espinhos e o manto vermelho. “Vejam, aqui está o homem!”, disse Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os principais sacerdotes e os guardas do templo o viram, começaram a gritar: “Crucifique-o! Crucifique-o!”. “Levem-no vocês e crucifiquem-no”, disse Pilatos. “Eu o considero inocente.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os líderes judeus responderam: “Pela nossa lei ele deve morrer, pois chamou a si mesmo de Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Pilatos ouviu isso, ficou ainda mais amedrontado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levou Jesus de volta para dentro do palácio e lhe perguntou: “De onde você vem?”. Jesus, porém, não respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Por que você se nega a falar comigo?”, perguntou Pilatos. “Não sabe que tenho autoridade para soltá-lo ou crucificá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus disse: “Você não teria autoridade alguma sobre mim se esta não lhe fosse dada de cima. Portanto, aquele que me entregou a você tem um pecado maior”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Pilatos tentou libertá-lo, mas os líderes judeus gritavam: “Se o senhor soltar este homem, não é amigo de César! Quem se declara rei se rebela contra César”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao ouvir isso, Pilatos trouxe Jesus para fora novamente e se sentou no tribunal, na plataforma chamada “Pavimento de Pedras” (em aramaico, Gábata).</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era por volta de meio-dia, no dia da preparação para a Páscoa. E Pilatos disse ao povo: “Vejam, aqui está o seu rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Fora com ele!”, gritaram. “Fora com ele! Crucifique-o!” “O quê? Crucificar o seu rei?”, perguntou Pilatos. Em resposta, os principais sacerdotes gritaram: “Não temos outro rei além de César!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Pilatos lhes entregou Jesus para ser crucificado. E eles levaram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Carregando a própria cruz, Jesus foi ao local chamado Lugar da Caveira (em aramaico, Gólgota).</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali eles o pregaram na cruz. Outros dois foram crucificados com Jesus, um de cada lado e ele no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pilatos colocou no alto da cruz uma placa que dizia: “JESUS, O NAZARENO, REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O lugar onde Jesus foi crucificado ficava perto da cidade, e a placa estava escrita em aramaico, latim e grego, de modo que muitos judeus podiam ler a inscrição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os principais sacerdotes disseram a Pilatos: “Mude a inscrição de ‘Rei dos judeus’ para ‘Ele disse: Eu sou o rei dos judeus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos respondeu: “O que escrevi, escrevi”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que os soldados crucificaram Jesus, repartiram suas roupas em quatro partes, uma para cada um deles. Também pegaram sua túnica, mas ela era sem costura, tecida numa única peça, de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso disseram: “Em vez de rasgá-la, vamos tirar sortes para ver quem ficará com ela”. Isso cumpriu as Escrituras que dizem: “Repartiram minhas roupas entre si e lançaram sortes por minha veste”. E foi o que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Perto da cruz estavam a mãe de Jesus, a irmã dela, Maria, esposa de Clopas, e Maria Madalena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Jesus viu sua mãe ali, ao lado do discípulo a quem ele amava, disse-lhe: “Mulher, este é seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, ao discípulo, disse: “Esta é sua mãe”. Daquele momento em diante, o discípulo a recebeu em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus sabia que sua missão havia terminado e, para cumprir as Escrituras, disse: “Estou com sede”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Havia ali uma vasilha com vinagre, de modo que ensoparam uma esponja no vinagre, a colocaram na ponta de um caniço de hissopo e a ergueram até os lábios de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois de prová-la, Jesus disse: “Está consumado”. Então, inclinou a cabeça e entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Era o Dia da Preparação, e os líderes judeus não queriam que os corpos ficassem pendurados ali até o dia seguinte, que seria um sábado muito especial. Por isso pediram a Pilatos que mandasse quebrar as pernas dos crucificados e removê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, os soldados vieram e quebraram as pernas dos dois homens crucificados com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, quando chegaram a Jesus, viram que ele já estava morto e, portanto, não quebraram suas pernas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Um dos soldados, porém, furou seu lado com uma lança e, no mesmo instante, correu sangue com água.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essa informação provém de uma testemunha ocular. Ela diz a verdade para que vocês também creiam.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Essas coisas aconteceram para que se cumprissem as Escrituras que dizem: “Nenhum dos seus ossos será quebrado”,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e “Olharão para aquele a quem transpassaram”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois disso, José de Arimateia, que tinha sido discípulo secreto de Jesus porque temia os líderes judeus, pediu autorização a Pilatos para tirar da cruz o corpo de Jesus. Quando Pilatos lhe deu permissão, José veio e levou o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Estava com ele Nicodemos, o homem que tinha ido conversar com Jesus à noite. Nicodemos trouxe cerca de 35 litros de óleo perfumado feito com mirra e aloés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Seguindo os costumes judaicos de sepultamento, envolveram o corpo de Jesus em lençóis compridos de linho, junto com essas especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O local da crucificação ficava próximo a um jardim, onde havia um túmulo novo que nunca tinha sido usado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como era o Dia da Preparação para a Páscoa judaica, e uma vez que o túmulo ficava perto, colocaram Jesus ali.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, bem cedo, enquanto ainda estava escuro, Maria Madalena foi ao túmulo e viu que a pedra da entrada tinha sido removida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Correu e encontrou Simão Pedro e o outro discípulo, aquele a quem Jesus amava, e disse: “Tiraram do túmulo o corpo do Senhor, e não sabemos onde o colocaram!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pedro e o outro discípulo foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os dois corriam, mas o outro discípulo foi mais rápido que Pedro e chegou primeiro ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abaixou-se, olhou para dentro e viu ali as faixas de linho, mas não entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Simão Pedro chegou e entrou. Também viu ali as faixas de linho</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e notou que o pano que cobria a cabeça de Jesus estava dobrado e colocado à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O discípulo que havia chegado primeiro ao túmulo também entrou, viu e creu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois até então não haviam compreendido as Escrituras segundo as quais era necessário que Jesus ressuscitasse dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Maria estava do lado de fora do túmulo. Chorando, abaixou-se, olhou para dentro</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos vestidos de branco, sentados à cabeceira e aos pés do lugar onde tinha estado o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os anjos lhe perguntaram: “Mulher, por que você está chorando?”. Ela respondeu: “Porque levaram o meu Senhor, e não sei onde o colocaram”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, ao virar-se para sair, viu alguém em pé. Era Jesus, mas ela não o reconheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mulher, por que está chorando?”, perguntou ele. “A quem você procura?” Pensando que fosse o jardineiro, ela disse: “Se o senhor o levou embora, diga-me onde o colocou, e eu irei buscá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Maria!”, disse Jesus. Ela se voltou para ele e exclamou: “Rabôni!” (que, em aramaico, quer dizer “Mestre!”).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus lhe disse: “Não se agarre a mim, pois ainda não subi ao Pai. Mas vá procurar meus irmãos e diga-lhes: ‘Eu vou subir para meu Pai e Pai de vocês, para meu Deus e Deus de vocês’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maria Madalena encontrou os discípulos e lhes disse: “Vi o Senhor!”. Então contou o que Jesus havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao entardecer daquele primeiro dia da semana, os discípulos estavam reunidos com as portas trancadas, por medo dos líderes judeus. De repente, Jesus surgiu no meio deles e disse: “Paz seja com vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto falava, mostrou-lhes as feridas nas mãos e no lado. Eles se encheram de alegria quando viram o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mais uma vez, ele disse: “Paz seja com vocês! Assim como o Pai me enviou, eu os envio”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então soprou sobre eles e disse: “Recebam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se vocês perdoarem os pecados de alguém, eles estarão perdoados. Se não perdoarem, eles não ­estarão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um dos Doze, Tomé, apelidado de Gêmeo, não estava com os outros quando Jesus surgiu no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles lhe disseram: “Vimos o Senhor!”. Ele, porém, respondeu: “Não acreditarei se não vir as marcas dos pregos em suas mãos e não puser meus dedos nelas e minha mão na marca em seu lado”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Oito dias depois, os discípulos estavam juntos novamente e, dessa vez, Tomé estava com eles. As portas estavam trancadas, mas, de repente, como antes, Jesus surgiu no meio deles. “Paz seja com vocês!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, disse a Tomé: “Ponha seu dedo aqui, e veja minhas mãos. Ponha sua mão na marca em meu lado. Não seja incrédulo. Creia!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Meu Senhor e meu Deus!”, disse Tomé.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus lhe disse: “Você crê porque me viu. Felizes são aqueles que creem sem ver”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os discípulos viram Jesus fazer muitos outros sinais além dos que se encontram registrados neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes, porém, estão registrados para que vocês creiam que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo nele, tenham vida pelo poder do seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus apareceu novamente a seus discípulos junto ao mar de Tiberíades. Foi assim que aconteceu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>estavam ali Simão Pedro, Tomé, apelidado de Gêmeo, Natanael, de Caná da Galileia, os filhos de Zebedeu e outros dois discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Simão Pedro disse: “Vou pescar”. “Nós também vamos”, disseram os outros. Assim, entraram no barco e foram, mas não pegaram coisa alguma a noite toda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao amanhecer, Jesus estava na praia, mas os discípulos não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele perguntou: “Filhos, por acaso vocês têm peixe para comer?”. “Não”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele disse: “Lancem a rede para o lado direito do barco e pegarão”. Fizeram assim e não conseguiam recolher a rede, de tão cheia de peixes que estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: “É o Senhor!”. Quando Simão Pedro ouviu que era o Senhor, vestiu a capa, pois a havia removido para trabalhar, e saltou na água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os outros ficaram no barco e puxaram até a praia a rede carregada, pois estavam a apenas uns noventa metros de distância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram, encontraram um braseiro, no qual havia um peixe, e pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus disse: “Tragam alguns dos peixes que vocês acabaram de pegar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Simão Pedro entrou no barco e arrastou a rede para a praia. Havia 153 peixes grandes e, no entanto, a rede não arrebentou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Venham comer!”, disse Jesus. Nenhum dos discípulos tinha coragem de perguntar: “Quem é você?”, pois sabiam muito bem que era o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus lhes serviu o pão e o peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi a terceira vez que Jesus apareceu a seus discípulos depois de ressuscitar dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da refeição, Jesus perguntou a Simão Pedro: “Simão, filho de João, você me ama mais do que estes?”. “Sim, Senhor”, respondeu Pedro. “O senhor sabe que eu o amo”. “Então alimente meus cordeiros”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus repetiu a pergunta: “Simão, filho de João, você me ama?”. “Sim, Senhor”, disse Pedro. “O senhor sabe que eu o amo”. “Então cuide de minhas ovelhas”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela terceira vez, ele perguntou: “Simão, filho de João, você me ama?”. Pedro ficou triste porque Jesus fez a pergunta pela terceira vez e disse: “O Senhor sabe todas as coisas. Sabe que eu o amo”. Jesus disse: “Então alimente minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu lhe digo a verdade: quando você era jovem, podia agir como bem entendia; vestia-se e ia aonde queria. Mas, quando for velho, estenderá as mãos e outros o vestirão e o levarão aonde você não quer ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus disse isso para informá-lo com que tipo de morte ele iria glorificar a Deus. Então Jesus lhe disse: “Siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedro se virou e viu atrás deles o discípulo a quem Jesus amava, aquele que havia se reclinado perto de Jesus durante a ceia e perguntado: “Senhor, quem o trairá?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pedro perguntou a Jesus: “Senhor, e quanto a ele?”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: “Se eu quiser que ele permaneça vivo até eu voltar, o que lhe importa? Quanto a você, siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso espalhou-se entre a comunidade dos irmãos o rumor de que esse discípulo não morreria. Não foi isso, porém, o que Jesus disse. Ele apenas disse: “Se eu quiser que ele permaneça vivo até eu voltar, o que lhe importa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este é o discípulo que dá testemunho destes acontecimentos e que os registrou aqui. E sabemos que seu relato é fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus também fez muitas outras coisas. Se todas fossem registradas, suponho que nem o mundo inteiro poderia conter todos os livros que seriam escritos.</para>
</usx>
