<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (NVT)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu esta mensagem a Joel, filho de Petuel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouçam isto, líderes do povo! Ouçam todos que habitam na terra! Em toda a sua história, já ocorreu algo semelhante?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contem a seus filhos o que aconteceu, e que seus filhos contem aos filhos deles; transmitam esta história de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que os gafanhotos cortadores devoraram as colheitas, os gafanhotos migradores comeram o que restava; então vieram os gafanhotos saltadores e, depois deles, os gafanhotos destruidores!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Despertem e chorem, bêbados! Lamentem, vocês que tomam vinho! Todas as uvas estão arruinadas, todo o seu vinho doce acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma nação imensa invadiu minha terra, um exército terrível, tão numeroso que não se pode contar. Seus dentes são como os de leões, suas presas, como as da leoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Destruiu minhas videiras e arruinou minhas figueiras. Arrancou sua casca e as destruiu; seus galhos ficaram desfolhados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chorem como a moça vestida de luto, que lamenta a morte do noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois não há cereal nem vinho para oferecer no templo do SENHOR. Por isso os sacerdotes estão de luto; aqueles que servem na casa do SENHOR choram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os campos estão arruinados, a terra está desolada. O trigo está destruído, as uvas secaram e o azeite acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desesperem-se, agricultores! Lamentem, vocês que cuidam das videiras! Chorem, pois o trigo e a cevada, todas as colheitas nos campos, estão arruinados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As videiras secaram, e as figueiras murcharam. As romãzeiras, as palmeiras e as macieiras, todas as árvores frutíferas secaram, e com elas murchou a alegria do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vistam-se de pano de saco e chorem, sacerdotes! Lamentem, vocês que servem diante do altar! Venham, passem a noite vestidos de pano de saco, vocês que servem ao meu Deus. Pois não há cereal nem vinho para oferecer no templo de seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Convoquem um tempo de jejum, juntem o povo para uma reunião solene. Tragam os líderes e todos que habitam na terra para o templo do SENHOR, seu Deus, e ali clamem a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O dia do SENHOR está próximo, o dia em que virá destruição da parte do Todo-poderoso; que dia terrível será!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nosso alimento desaparece diante dos olhos; já não há alegria e exultação na casa de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As sementes morrem na terra seca, as colheitas de cereal se perdem. Os celeiros estão vazios, os armazéns, abandonados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como os animais gemem de fome! As manadas de gado vagam confusas, pois não encontram pasto; os rebanhos de ovelhas sofrem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Socorro, SENHOR! O fogo devorou os pastos do deserto, e as chamas queimaram as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até os animais selvagens clamam a ti, pois os riachos secaram, e o fogo devorou os pastos do deserto.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toquem a trombeta em Sião! Soem o alarme em meu santo monte! Que todos tremam de medo, pois está chegando o dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É um dia de escuridão e trevas, um dia de densas nuvens e sombras profundas. Como o amanhecer se estende pelos montes, assim surge um grande e poderoso exército. Nunca se viu algo parecido, e nunca mais se verá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>À frente deles o fogo arde, atrás deles vêm chamas. Diante deles a terra se estende, bela como o jardim do Éden. Atrás deles só há desolação; nada escapa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Parecem cavalos, atacam como cavalos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhem para eles, saltando sobre o topo dos montes; ouçam o barulho que fazem, como o estrondo de carros de guerra, como o fogo crepitante que devora um campo cheio de palha, como um exército poderoso que avança para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O medo toma conta do povo; todo rosto fica pálido de terror.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os agressores marcham como guerreiros e, como soldados, escalam os muros da cidade. Marcham sempre em frente, sem deixar suas fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não empurram uns aos outros; cada um se move na posição correta. Rompem as linhas de defesa, sem desfazer a formação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atacam a cidade e correm ao longo de seus muros. Entram em todas as casas e sobem pelas janelas, como ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra treme com seu avanço, e os céus estremecem. O sol e a lua escurecem, e as estrelas deixam de brilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR está à frente de seu exército; com um grito, ele o comanda. É seu exército poderoso e segue suas ordens. O dia do SENHOR é espantoso e terrível; quem poderá sobreviver?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, o SENHOR diz: “Voltem para mim de todo o coração, venham a mim com jejum, choro e lamento!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não rasguem as roupas em sinal de tristeza; rasguem o coração!”. Voltem para o SENHOR, seu Deus, pois ele é misericordioso e compassivo, lento para se irar e cheio de amor; está sempre pronto a voltar atrás e não castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem sabe ele mude de ideia e lhes envie bênção em lugar desse castigo. Talvez possam apresentar ofertas de cereal e vinho ao SENHOR, seu Deus, como faziam antes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toquem a trombeta em Sião! Convoquem um tempo de jejum, juntem o povo para uma reunião solene.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Reúnam e consagrem todo o povo, os anciãos, as crianças e até os bebês. Chamem o noivo de seu aposento e a noiva, de seu quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que os sacerdotes, que servem na presença do SENHOR, chorem entre o pórtico do templo e o altar. Que façam esta oração: “Poupa teu povo, SENHOR! Não permitas que a nação que pertence a ti se torne objeto de zombaria. Não deixes que seja motivo de piada para as nações que dizem: ‘Onde está o seu Deus?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR teve compaixão de seu povo e com zelo guardou sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Vejam! Eu lhes envio cereal, vinho novo e azeite, suficientes para saciá-los. Vocês não serão mais objeto de zombaria entre as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Expulsarei esses exércitos que vêm do norte e os enviarei para uma terra seca e desolada. Os que estão na vanguarda serão empurrados para o mar Morto, e os da retaguarda, para o Mediterrâneo. O mau cheiro dos corpos em decomposição se espalhará sobre a terra”. Certamente o SENHOR tem feito grandes coisas!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tema, ó terra; alegre-se e exulte, pois o SENHOR tem feito grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tenham medo, animais do campo, pois os pastos do deserto ficarão verdes. As árvores voltarão a dar frutos, as figueiras e as videiras ficarão carregadas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alegrem-se, vocês que habitam em Sião! Exultem no SENHOR, seu Deus! Pois ele envia as chuvas na medida certa; as chuvas de outono voltarão a cair, e também as chuvas de primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As eiras voltarão a se encher de trigo, e os tanques de prensar transbordarão de vinho novo e azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Eu lhes devolverei o que perderam por causa dos gafanhotos migradores, dos saltadores, dos destruidores e dos cortadores; enviei esse grande exército devastador contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês voltarão a ter alimento até se saciar e louvarão o SENHOR, seu Deus, que realiza esses milagres em seu favor; nunca mais meu povo será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então vocês saberão que estou no meio de Israel, que sou o SENHOR, seu Deus, e não há nenhum outro; nunca mais meu povo será envergonhado.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Então, depois que eu tiver feito essas coisas, derramarei meu Espírito sobre todo tipo de pessoa. Seus filhos e suas filhas profetizarão; os velhos terão sonhos, e os jovens terão visões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naqueles dias, derramarei meu Espírito até mesmo sobre servos e servas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Farei maravilhas nos céus e na terra: sangue e fogo, e colunas de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol se escurecerá, a lua se tornará vermelha como sangue antes que chegue o grande e terrível dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas todo aquele que invocar o nome do SENHOR será salvo, pois alguns no monte Sião, em Jerusalém, escaparão, como o SENHOR prometeu. Estarão entre os sobreviventes que o SENHOR chamou.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“No tempo em que essas coisas acontecerem, quando eu restaurar Judá e Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>reunirei todas as nações no vale de Josafá. Ali eu as julgarei por terem maltratado Israel, minha propriedade, por terem espalhado meu povo entre as nações e repartido minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fizeram um sorteio para decidir quem de meu povo seria seu escravo. Deram meninos em troca de prostitutas e venderam meninas por vinho para se embriagar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que vocês têm contra mim, Tiro, Sidom e cidades da Filístia? Estão tentando se vingar de mim? Se essa é sua intenção, tomem cuidado! Eu as atacarei sem demora e lhes darei o que merecem por suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roubaram minha prata, meu ouro e meus tesouros preciosos e os levaram para seus templos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Venderam aos gregos os habitantes de Judá e Jerusalém, para que os levassem para longe de sua terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas eu os trarei de volta de todos os lugares para onde os venderam, e darei a vocês o que merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Venderei seus filhos e filhas aos habitantes de Judá, e eles os venderão ao povo da Arábia, uma nação distante. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Anunciem às nações de toda parte: “Preparem-se para a guerra! Convoquem seus melhores guerreiros; que todos os seus soldados avancem para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjem seus arados para fazer espadas e transformem suas podadeiras em lanças; treinem até os mais fracos para serem guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Venham depressa, nações de toda parte; reúnam-se no vale!”. E agora, ó SENHOR, convoca teus guerreiros!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Que as nações se mobilizem para a guerra e marchem para o vale de Josafá! Ali eu, o SENHOR, me sentarei para julgar todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lancem a foice, pois a colheita está madura. Venham e pisem as uvas, pois o tanque de prensar está cheio. Os tonéis transbordam com a perversidade das nações.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões e multidões esperam no vale da decisão, onde o dia do SENHOR chegará em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sol e a lua escurecerão, e as estrelas deixarão de brilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A voz do SENHOR rugirá desde Sião e trovejará desde Jerusalém; os céus e a terra tremerão. Mas o SENHOR será refúgio para seu povo, uma fortaleza para o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Então vocês saberão que eu, o SENHOR, seu Deus, habito em Sião, meu santo monte. Jerusalém será santa, e exércitos estrangeiros não voltarão a conquistá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, vinho doce gotejará dos montes, e leite fluirá das colinas. Água encherá o leito dos riachos de Judá; uma fonte brotará do templo do SENHOR e regará o vale das Acácias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito, porém, se transformará numa terra desolada, e Edom se tornará um deserto, pois atacaram o povo de Judá e mataram inocentes em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Judá, porém, ficará cheia de gente para sempre, e Jerusalém permanecerá por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perdoarei os crimes de meu povo, que ainda não perdoei; e eu, o SENHOR, habitarei em Sião.”</para>
</usx>
