<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JON" style="id">Jonas (NVT)</book>
  <para style="h">Jonas</para>
  <para style="toc1">Jonas</para>
  <para style="toc2">Jonas</para>
  <para style="toc3">JN</para>
  <para style="mt1">Jonas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu esta mensagem a Jonas, filho de Amitai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Apronte-se e vá à grande cidade de Nínive. Anuncie meu julgamento contra ela, pois vi como seu povo é perverso”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jonas se aprontou, mas foi na direção contrária, a fim de fugir do SENHOR. Desceu ao porto de Jope, onde encontrou um navio que estava de partida para Társis. Comprou a passagem e embarcou para Társis, a fim de fugir do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR, porém, enviou sobre o mar um vento forte, e caiu uma tempestade tão violenta que o navio estava prestes a se despedaçar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com muito medo, os marinheiros clamavam a seus deuses para que os socorressem e lançavam a carga ao mar para deixar o navio mais leve. Enquanto isso, Jonas dormia profundamente no porão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o capitão desceu para falar com ele. “Como pode dormir numa situação dessas?”, disse. “Levante-se e ore a seu deus! Quem sabe ele prestará atenção em nós e poupará nossa vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a tripulação tirou sortes para ver qual deles havia ofendido os deuses e causado a terrível tempestade. Quando tiraram as sortes, elas indicaram que Jonas era o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por que essa terrível tempestade veio sobre nós?”, perguntaram. “Quem é você? Qual é sua profissão? De onde vem? Qual é sua nacionalidade?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jonas respondeu: “Sou hebreu e adoro o SENHOR, o Deus dos céus, que fez o mar e a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os marinheiros ficaram apavorados quando ouviram isso, pois Jonas já havia lhes contado que estava fugindo do SENHOR. “Por que fez uma coisa dessas?”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, visto que a tempestade piorava cada vez mais, perguntaram-lhe: “O que devemos fazer com você para que a tempestade se acalme?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jonas respondeu: “Joguem-me ao mar, e ele voltará a ficar calmo. Eu sei que esta terrível tempestade é culpa minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, os marinheiros remaram com ainda mais força para levar a embarcação à terra, mas não conseguiram, pois o mar tempestuoso havia se tornado muito violento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então clamaram ao SENHOR e disseram: “Ó SENHOR, não nos deixes morrer por causa deste homem, e não nos responsabilizes pela morte dele! Ó SENHOR, tu sabes os motivos por que enviaste esta tempestade sobre ele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, os marinheiros pegaram Jonas e o lançaram ao mar e, no mesmo instante, a furiosa tempestade se aquietou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Espantados com o grande poder do SENHOR, os marinheiros lhe ofereceram um sacrifício e firmaram o compromisso de servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR fez que um grande peixe engolisse Jonas. E Jonas ficou dentro do peixe por três dias e três noites.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, de dentro do peixe, Jonas orou ao SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: “Em minha angústia, clamei ao SENHOR, e ele me respondeu. Gritei da terra dos mortos, e tu me ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nas profundezas do oceano me lançaste, e afundei até o coração do mar. As águas me envolveram; fui encoberto por tuas tempestuosas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então eu disse: ‘Tu me expulsaste de tua presença e, no entanto, olharei de novo para teu santo templo’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Afundei debaixo das ondas, e as águas se fecharam sobre mim; algas marinhas se enrolaram em minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afundei até os alicerces dos montes; fiquei preso na terra, cujas portas se fecharam para sempre. Mas tu, ó SENHOR, meu Deus, me resgataste da morte!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando minha vida se esvaía, me lembrei do SENHOR, e minha oração subiu a ti em teu santo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os que adoram falsos deuses dão as costas para as misericórdias de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, porém, oferecerei sacrifícios a ti com cânticos de gratidão e cumprirei todos os meus votos, pois somente do SENHOR vem o livramento”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR ordenou que o peixe vomitasse Jonas na praia.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou com Jonas pela segunda vez:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Apronte-se, vá à grande cidade de Nínive e transmita a mensagem que eu lhe dei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dessa vez, Jonas obedeceu à ordem do SENHOR e foi a Nínive, uma cidade tão grande que eram necessários três dias para percorrê-la inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia em que Jonas entrou na cidade, proclamou às multidões: “Daqui a quarenta dias Nínive será destruída!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os habitantes de Nínive creram em Deus e, desde o mais importante até o mais humilde, declararam um jejum e se vestiram de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o rei de Nínive ouviu o que Jonas dizia, desceu do trono, tirou as vestes reais, vestiu-se de pano de saco e sentou-se sobre um monte de cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei e seus nobres enviaram este decreto a toda a cidade: “Ninguém, nem mesmo os animais de seu gado e de seus rebanhos, poderá comer ou beber coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tanto as pessoas como os animais devem se cobrir de pano de saco, e todos devem orar fervorosamente ao SENHOR. Devem deixar seus maus caminhos e toda a sua violência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem sabe Deus voltará atrás, conterá sua ira ardente e não nos destruirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Deus viu o que fizeram e como deixaram seus maus caminhos, voltou atrás e não os destruiu como havia ameaçado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isso tudo deixou Jonas aborrecido e muito irado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, orou ao SENHOR: “Antes de eu sair de casa, não foi isso que eu disse que tu farias, ó SENHOR? Por esse motivo fugi para Társis! Sabia que és Deus misericordioso e compassivo, lento para se irar e cheio de amor. Estás pronto a voltar atrás e não trazer calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora tira minha vida, SENHOR! Para mim é melhor morrer que viver desse modo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Você acha certo ficar tão irado assim?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jonas foi até um lugar a leste de Nínive e construiu um abrigo para sentar-se à sua sombra enquanto esperava para ver o que aconteceria à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR Deus fez crescer ali uma planta, que logo espalhou suas folhas grandes sobre a cabeça de Jonas e o protegeu do sol. Isso aliviou o desconforto de Jonas, e ele ficou muito grato pela planta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No dia seguinte, porém, ao amanhecer, Deus também mandou uma lagarta. Ela comeu o talo da planta, que secou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o calor do sol se intensificou, Deus mandou um vento leste quente soprar sobre Jonas. O sol bateu em sua cabeça até ele sentir-se tão fraco que desejou morrer. “Para mim é melhor morrer que viver desse modo”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus perguntou a Jonas: “Você acha certo ficar tão irado por causa da planta?”. Jonas respondeu: “Sim, acho certo ficar tão irado a ponto de querer morrer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Você tem compaixão de uma planta, embora não tenha feito coisa alguma para que ela crescesse. Ela depressa apareceu e depressa murchou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nínive, porém, tem mais de 120 mil pessoas que não sabem decidir entre o certo e o errado, sem falar de muitos animais. Acaso não devo ter compaixão dessa grande cidade?”.</para>
</usx>
