<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JUD" style="id">Judas (NVT)</book>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">JD</para>
  <para style="mt1">Judas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Judas, escravo de Jesus Cristo e irmão de Tiago, escrevo esta carta aos que foram chamados por Deus, o Pai, que os ama e os guarda sob o cuidado de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que vocês tenham cada vez mais misericórdia, paz e amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amados, embora planejasse escrever-lhes com todo empenho sobre a salvação que compartilhamos, entendo agora que devo escrever a ­respeito de outro assunto e insistir que defendam a fé que, de uma vez por todas, foi confiada ao povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois alguns indivíduos perversos se infiltraram em seu meio sem serem notados, dizendo que a graça de Deus permite levar uma vida imoral. A condenação de tais pessoas foi registrada há muito tempo, pois negaram Jesus Cristo, nosso único Soberano e Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda que já saibam dessas coisas, desejo lembrar a vocês que o Senhor libertou o povo de Israel do Egito, mas depois destruiu aqueles que não permaneceram fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também lhes lembro os anjos que não se limitaram à autoridade recebida, mas deixaram o lugar a que pertenciam. Deus os mantém acorrentados em prisões eternas, na escuridão, aguardando o dia do julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não se esqueçam de Sodoma e Gomorra e das cidades vizinhas, cheias de imoralidade e de perversão sexual de todo tipo, que foram destruídas pelo fogo e servem de advertência do fogo eterno do julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da mesma forma, essas pessoas, afirmando ter autoridade com base em sonhos, vivem de modo imoral, desprezam a autoridade e zombam dos seres sobrenaturais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas nem mesmo o arcanjo Miguel se atreveu a acusar o diabo de blasfêmia. Ele disse apenas: “O Senhor o repreenda!”. (Isso aconteceu quando Miguel discutia com o diabo a respeito do corpo de Moisés.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tais indivíduos, porém, zombam de coisas que não entendem. Como criaturas irracionais, agem segundo seus instintos e, desse modo, provocam a própria destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que aflição os espera! Pois eles seguem os passos de Caim, enganam outros por dinheiro, como Balaão, e perecem em sua rebelião, como Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando esses indivíduos, sem o menor constrangimento, participam de suas refeições de celebração ao amor do Senhor, são como perigosos recifes que podem fazê-los naufragar. Sim, são como pastores que só se preocupam consigo mesmos, como nuvens que passam sobre a terra sem dar chuva, como árvores no outono, duplamente mortas porque não dão frutos e foram arrancadas pelas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São como ondas violentas no mar, espalhando a espuma de seus atos vergonhosos, como estrelas sem rumo, condenadas para sempre à mais profunda escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enoque, que viveu na sétima geração depois de Adão, profetizou a respeito desses homens, dizendo: “Ouçam! O Senhor vem com incontáveis milhares de santos</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para julgar a todos. Convencerá os pecadores de seus atos perversos e dos insultos que pronunciaram contra ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São murmuradores e descontentes, que vivem apenas para satisfazer os próprios desejos. Contam vantagem em alta voz e bajulam outros para conseguir o que querem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amados, lembrem-se do que previram os apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles lhes disseram que nos últimos tempos haveria zombadores cujo propósito na vida é satisfazer seus desejos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles provocam divisões entre vocês e seguem seus instintos naturais, pois não têm neles o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vocês, amados, edifiquem uns aos outros em sua santíssima fé, orem no poder do Espírito Santo</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e mantenham-se firmes no amor de Deus, enquanto aguardam a vida eterna que nosso Senhor Jesus Cristo lhes dará em sua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tenham compaixão daqueles que vacilam na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Resgatem outros, tirando-os das chamas do julgamento. De outros ainda, tenham misericórdia, mas façam isso com grande cautela, odiando os pecados que contaminam a vida deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Toda a glória seja àquele que é poderoso para guardá-los de cair e para levá-los, com grande alegria e sem defeito, à sua presença gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a glória seja àquele que é o único Deus, nosso Salvador por meio de Jesus Cristo, nosso Senhor. Glória, majestade, poder e autoridade lhe pertencem desde antes de todos os tempos, agora e para sempre! Amém.</para>
</usx>
