<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LAM" style="id">Lamentações de Jeremias (NVT)</book>
  <para style="h">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc1">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc2">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc3">LM</para>
  <para style="mt1">Lamentações de Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A cidade que antes era cheia de gente agora está deserta. Antes era grande entre as nações, agora está sozinha, como uma viúva. Antes era rainha de toda a terra, agora é escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela passa a noite aos prantos; lágrimas correm por seu rosto. De todos os seus amantes, não resta um sequer para consolá-la. Todos os seus amigos a traíram e se tornaram seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá foi levada para o exílio e oprimida com cruel escravidão. Vive entre as nações e não tem lugar para descansar. Seus inimigos a perseguiram, e ela não tem a quem recorrer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As estradas para Sião estão de luto, pois as multidões já não vêm celebrar as festas. Os portões da cidade estão em silêncio, os sacerdotes gemem, as moças choram. Como é amargo seu destino!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus adversários se tornaram seus senhores, e seus inimigos prosperam, pois o SENHOR castigou Jerusalém por seus muitos pecados. Seus filhos foram capturados e levados para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A bela Sião foi despojada de toda a sua majestade. Seus príncipes são como cervos famintos em busca de pasto. Estão fracos demais para fugir do inimigo que os persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em meio à sua tristeza e às suas andanças, Jerusalém se lembra de seu antigo esplendor. Agora, porém, caiu nas mãos de seu inimigo, e não há quem a ajude. Seu inimigo a derrubou e zombou de sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jerusalém pecou terrivelmente, por isso foi jogada fora como trapo imundo. Todos que antes a honravam agora a desprezam, pois a viram nua e humilhada. Só resta a ela gemer e esconder o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com sua impureza, contaminou as vestes e não pensou nas consequências. Agora está caída no chão, e não há quem a levante. “SENHOR, vê minha aflição”, ela diz. “O inimigo triunfou.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O inimigo a saqueou e levou todos os seus valiosos bens. Ela viu estrangeiros profanarem seu templo sagrado, o lugar em que o SENHOR os proibira de entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seu povo geme, à procura de pão; trocaram seus tesouros por alimento para sobreviver. “Olha, SENHOR”, ela se lamenta, “e vê como sou desprezada!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Isso tudo nada significa para vocês que passam por mim? Olhem ao redor e vejam se há dor igual à minha, que o SENHOR trouxe sobre mim quando se acendeu sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Do céu enviou fogo que me queima os ossos; pôs uma armadilha em meu caminho e me fez voltar atrás. Deixou-me devastada, atormentada o dia todo por uma doença.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Trançou meus pecados como uma corda para me prender ao jugo do exílio. O Senhor me tirou a força e me entregou a meus inimigos; estou indefesa nas mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O Senhor tratou meus homens valentes com desprezo. Por ordem sua, um grande exército veio para esmagar meus jovens guerreiros. O Senhor pisou a amada cidade de Jerusalém como se pisam uvas no tanque de prensar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Choro por todas essas coisas, lágrimas correm por meu rosto. Não resta ninguém para me consolar, estão longe os que poderiam me animar. Meus filhos não têm futuro, pois o inimigo nos conquistou.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sião estende as mãos, mas ninguém a consola. O SENHOR disse a respeito de seu povo, Israel: “Que seus vizinhos sejam seus inimigos! Que Jerusalém seja jogada fora como trapo imundo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O SENHOR é justo”, diz Jerusalém, “pois me rebelei contra ele. Ouçam todos os povos e vejam minha angústia, pois meus filhos e filhas foram levados para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Pedi ajuda a meus aliados, mas eles me traíram. Meus sacerdotes e meus líderes morreram de fome na cidade, enquanto procuravam alimento para sobreviver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“SENHOR, vê minha angústia! Meu coração está aflito, e minha alma, desesperada, pois me rebelei terrivelmente contra ti. Nas ruas, a espada mata, e, em casa, só há morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Outros ouviram meus gemidos, mas ninguém veio me consolar. Quando meus inimigos souberam de minha desgraça, se alegraram de ver o que tu havias feito. Ah, traze o dia que prometeste, em que eles sofrerão como eu sofri!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Vê todas as maldades deles, SENHOR, e castiga-os como me castigaste, por todos os meus pecados. Meus gemidos são muitos, e meu coração está enfermo.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em sua ira, o Senhor cobriu com uma sombra a bela Sião. A mais gloriosa das cidades de Israel foi lançada por terra das alturas dos céus. No dia de sua grande ira, o Senhor não teve compaixão nem mesmo de seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sem piedade, o SENHOR destruiu todas as casas de Israel. Em sua ira, derrubou os muros fortificados da bela Jerusalém. Jogou-os por terra e humilhou o reino e seus governantes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toda a força de Israel desapareceu sob a sua ira ardente. Retirou sua proteção durante os ataques do inimigo. Como labaredas de fogo, consome tudo ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Prepara o arco para atacar seu povo, como se fosse seu inimigo. Usa contra eles sua força para matar os melhores jovens. Derrama como fogo sua fúria sobre a tenda da bela Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, o Senhor derrotou Israel como se fosse seu inimigo. Destruiu seus palácios e demoliu suas fortalezas. Trouxe tristeza e choro sem fim sobre a bela Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Derrubou com violência seu templo, como uma cabana num jardim. O SENHOR fez cair no esquecimento as festas sagradas e os sábados. Reis e sacerdotes caíram juntos diante de sua ira ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor rejeitou seu altar e desprezou seu santuário. Entregou os palácios de Jerusalém a seus inimigos. No templo do SENHOR, gritam como se fosse um dia de celebração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR se decidiu a derrubar os muros da bela Sião. Traçou planos detalhados para sua destruição e fez o que planejou. Por isso as fortificações e os muros caíram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os portões de Jerusalém afundaram na terra; ele despedaçou suas trancas. Seu rei e seus príncipes foram exilados entre as nações; sua lei deixou de existir. Seus profetas não recebem mais visões do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os líderes da bela Jerusalém sentam-se no chão em silêncio. Vestem-se de pano de saco e jogam pó sobre a cabeça. As moças de Jerusalém abaixam a cabeça, envergonhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chorei até que não tivesse mais lágrimas; meu coração está aflito. Meu espírito se derrama de angústia, quando vejo a calamidade de meu povo. Crianças pequenas e bebês desfalecem e morrem nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Clamam às mães: “Estamos com fome e sede!”. Desfalecem nas ruas, como o guerreiro ferido na batalha. Lutam para respirar e morrem lentamente nos braços maternos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que posso dizer a seu respeito? Quem alguma vez viu tamanha tristeza? Ó filha de Jerusalém, a que posso compará-la em sua angústia? Ó filha virgem de Sião, como posso consolá-la? Sua ferida é mais profunda que o mar; quem pode curá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seus profetas anunciaram visões inúteis e mentiras. Não lhe mostraram seus pecados para salvá-la do exílio. Em vez disso, anunciaram mensagens enganosas e a encheram de falsa esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos que passam caçoam de você; zombam da bela Jerusalém e a insultam: “Esta é a cidade chamada de ‘A Mais Bela do Mundo’ e ‘Alegria de Toda a Terra’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os seus inimigos falam mal de você; zombam, rosnam e dizem: “Finalmente a destruímos! Esperamos tanto por este dia, e enfim ele chegou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas foi o SENHOR que fez tudo que planejou; cumpriu as promessas de trazer calamidade feitas muito tempo atrás. Destruiu Jerusalém sem compaixão; fez seus inimigos se alegrarem com sua derrota e lhes deu poder sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chorem em alta voz diante do Senhor, ó muros da bela Sião! Que suas lágrimas corram dia e noite como um rio. Não se permitam descanso algum, nem deem alívio a seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levantem-se no meio da noite e clamem, derramem como água o coração diante do Senhor. Levantem as mãos em oração e supliquem por seus filhos, pois desfalecem de fome pelas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ó SENHOR, pensa nisso! Acaso deves tratar teu povo dessa maneira? Devem as mães comer os próprios filhos, que elas criaram com tanto carinho? Devem os sacerdotes e os profetas ser mortos dentro do templo do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Estão jogados nas ruas, jovens e velhos, rapazes e moças, mortos pelas espadas do inimigo. Tu os mataste em tua ira e os massacraste sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Convocaste terrores de todos os lados, como se os chamasses para uma ocasião solene. No dia da ira do SENHOR, ninguém escapou nem sobreviveu. Os filhos que levei em meus braços e criei o inimigo destruiu.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou aquele que viu as aflições trazidas pela vara da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me conduziu para a escuridão e removeu toda a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voltou sua mão contra mim repetidamente, o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez minha pele e minha carne envelhecerem e me quebrou os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sitiou-me e cercou-me de angústia e aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enterrou-me num lugar escuro, como os que há muito morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cercou-me de muros, e não consigo escapar; prendeu-me com pesadas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, ainda que eu clame e grite, ele fechou os ouvidos para minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com um muro de pedra, impediu meu caminho; tornou minha estrada tortuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Escondeu-se como um urso ou um leão que espera para atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arrastou-me para fora do caminho e despedaçou-me; deixou-me devastado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Preparou seu arco e me fez alvo de suas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As flechas que ele atirou entraram fundo em meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu povo ri de mim; o dia inteiro entoam canções de zombaria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De amargura ele me encheu e me fez beber um amargo cálice de dor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez-me comer pedrinhas até quebrar os dentes e cobriu-me de pó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tirou-me a paz, e já não sei o que é prosperar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Grito: “Meu esplendor se foi! Tudo que eu esperava do SENHOR se perdeu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como é amargo recordar meu sofrimento e meu desamparo!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembro-me sempre destes dias terríveis enquanto lamento minha perda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ainda ouso, porém, ter esperança quando me recordo disto:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O amor do SENHOR não tem fim! Suas misericórdias são inesgotáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Grande é sua fidelidade; suas misericórdias se renovam cada manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo a mim mesmo: “O SENHOR é minha porção; por isso, esperarei nele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR é bom para os que dependem dele, para os que o buscam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, é bom esperar em silêncio pela salvação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É bom as pessoas se sujeitarem, ainda jovens, ao jugo de sua disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que permaneçam sozinhas e em silêncio sob o jugo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que se deitem com o rosto no pó, pois talvez ainda haja esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Que deem a outra face para os que os ferem e aceitem os insultos de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois o Senhor não abandona ninguém para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora traga tristeza, também mostra compaixão, por causa da grandeza de seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois não tem prazer em afligir as pessoas, nem em lhes causar tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando alguém esmaga sob os pés todos os prisioneiros da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>quando nega a outros seus direitos em oposição ao Altíssimo,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>quando distorce a justiça nos tribunais, será que o Senhor não vê tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem pode ordenar que algo aconteça sem a permissão do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Acaso o Altíssimo não envia tanto a calamidade como o bem?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então por que nós, humanos, nos queixamos quando somos castigados por nossos pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em vez disso, examinemos nossos caminhos e voltemos para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Levantemos o coração e as mãos para Deus nos céus e digamos:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Pecamos e nos rebelamos, e tu não nos perdoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Com tua ira nos envolveste, nos perseguiste e nos massacraste sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Tu te escondeste numa nuvem, para que nossas orações não chegassem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Como refugo e lixo, nos lançaste fora, no meio das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Todos os nossos inimigos falam contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Vivemos cheios de medo, pois estamos presos numa armadilha, devastados e arruinados”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Rios de lágrimas correm de meus olhos pela destruição de meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Minhas lágrimas correm sem parar; não cessarão</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>até que o SENHOR se incline dos céus e veja.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Meu coração está aflito pelo destino das mulheres de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Meus inimigos, a quem nunca fiz mal, caçaram-me como se eu fosse um pássaro.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Num poço me jogaram e atiraram pedras sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>A água subiu acima de minha cabeça e clamei: “É o fim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas, lá do fundo do poço, invoquei teu nome, SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Tu me ouviste quando clamei: “Ouve minha súplica! Escuta meu clamor por socorro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Sim, tu vieste quando clamei e disseste: “Não tenha medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Senhor, defende minha causa, pois redimiste minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Viste a injustiça que me fizeram, SENHOR; demonstra tua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Viste os planos vingativos. que meus inimigos tramaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>SENHOR, ouviste os insultos deles; sabes muito bem dos planos que tramaram.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Meus inimigos me acusam e conspiram contra mim o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Olha para eles! Sentados ou em pé, zombam de mim com suas canções.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>SENHOR, dá-lhes o que merecem por todo o mal que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Dá-lhes coração duro e teimoso, e que tuas maldições caiam sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Persegue-os em tua ira e destrói-os sob os céus do SENHOR.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como o ouro perdeu seu brilho! Até o ouro mais puro ficou embaçado. As pedras sagradas estão espalhadas pelas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vejam como os filhos preciosos de Sião, que valem seu peso em ouro puro, são tratados como vasos de barro feitos por um oleiro qualquer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Até os chacais amamentam seus filhotes, mas meu povo não age assim. Como as avestruzes no deserto, ignora cruelmente o clamor de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua seca dos bebês gruda no céu da boca, por causa da sede. As crianças imploram por um pedaço de pão, mas ninguém as atende.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que antes comiam as comidas mais finas agora morrem de fome nas ruas. Os que antes vestiam roupas da melhor qualidade agora reviram os montes de lixo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A culpa de meu povo é maior que a de Sodoma, que foi destruída de repente, e ninguém ofereceu ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nossos príncipes eram radiantes de saúde, mais brilhantes que a neve e mais brancos que o leite. Seu rosto era rosado como rubis, e sua aparência, como safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, porém, seu rosto está mais escuro que fuligem; ninguém os reconhece nas ruas. Sua pele está pegada aos ossos, seca como madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que morreram pela espada foram mais felizes que os que morrem de inanição. Famintos, definham por falta de alimento dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mulheres de bom coração cozinharam os próprios filhos. Elas os comeram para sobreviver ao cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, porém, a ira do SENHOR está satisfeita; sua ira ardente foi derramada. Em Sião ele acendeu um fogo que queimou a cidade até seus alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nenhum rei em toda a terra, ninguém no mundo inteiro, poderia imaginar que o inimigo entraria pelas portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas foi o que aconteceu por causa do pecado de seus profetas e da maldade de seus sacerdotes, que profanaram a cidade ao derramar sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Andavam sem destino pelas ruas, como cegos, tão contaminados de sangue que ninguém se atrevia a tocar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Afastem-se!”, gritavam para eles. “Estão contaminados! Não toquem em nós!” Fugiram para terras distantes e andaram sem rumo entre as nações, mas nenhuma permitiu que ficassem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR, em sua ira, os espalhou e deixou de ajudá-los. Ninguém mais respeita os sacerdotes nem honra os líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esperamos em vão que nossos aliados viessem nos socorrer. Buscamos a ajuda de nações incapazes de nos livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não podíamos sair às ruas, pois nossos passos eram vigiados. Nosso fim se aproximava, nossos dias estavam contados; estávamos condenados!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nossos inimigos eram mais rápidos que as águias no céu; fugimos para as montanhas, mas eles nos perseguiram. No deserto nos escondemos, mas eles estavam ali, esperando por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nosso rei, o ungido do SENHOR, a vida de nossa nação, foi capturado nos laços deles. E nós pensávamos que sua sombra nos protegeria de qualquer nação da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó povo de Edom, você se alegra e exulta na terra de Uz? Mas você também beberá do cálice da ira do SENHOR; também ficará embriagado e será despido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ó bela Sião, o castigo de sua maldade chegará ao fim; logo voltará do exílio. Mas para você, Edom, o castigo está só começando; logo seus muitos pecados serão expostos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembra-te, SENHOR, do que aconteceu conosco e vê como fomos humilhados!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nossa herança foi entregue a estranhos, e nossas casas, a estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Somos órfãos e já não temos pai, e nossa mãe ficou viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Temos de pagar pela água que bebemos, e até a lenha nos custa caro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que nos perseguem estão bem perto; estamos exaustos, mas não nos deixam descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao Egito e à Assíria nos sujeitamos, para conseguir alimento e sobreviver.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nossos antepassados pecaram e já morreram, e nós recebemos o castigo que eles mereciam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escravos se tornaram nossos senhores; não restou ninguém para nos resgatar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Arriscamos a vida à procura de alimento, pois a violência tomou conta do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A fome nos escureceu a pele, como se tivesse sido queimada no forno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As mulheres de Sião e as moças das cidades de Judá são violentadas por nossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os príncipes são pendurados pelas mãos, os idosos são tratados com desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os rapazes são levados para trabalhar nos moinhos, os meninos cambaleiam sob os pesados fardos de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As autoridades não se sentam mais à porta das cidades, os rapazes não tocam mais música.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A alegria desapareceu de nosso coração, nossas danças se transformaram em pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A coroa caiu de nossa cabeça; que aflição por causa de nosso pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nosso coração desfalece, nossos olhos se embaçaram de lágrimas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois o monte Sião está desolado; tornou-se morada de chacais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas tu, SENHOR, reinas eternamente! Teu trono permanece de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que continuas a te esquecer de nós? Por que nos abandonaste por tanto tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Restaura-nos, SENHOR, e faze-nos voltar para ti! Devolve-nos a alegria que tínhamos antes!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ou será que nos rejeitaste completamente? Ainda estás irado conosco?</para>
</usx>
