<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (NVT)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Da tenda do encontro, o SENHOR chamou Moisés e lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Quando você apresentar um animal como oferta para o SENHOR, escolha-o dos rebanhos de gado, ovelhas ou cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se o animal que apresentar como holocausto for do rebanho de gado, deverá ser um macho sem defeito. Leve-o até a entrada da tenda do encontro, para que seja aceito pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Coloque a mão sobre a cabeça do animal, para que seja aceito em seu lugar como expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mate o novilho na presença do SENHOR, e os filhos de Arão, os sacerdotes, oferecerão o sangue do animal, derramando-o em todos os lados do altar que está à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, tire a pele do animal e corte-o em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos do sacerdote Arão acenderão o fogo no altar e ali arrumarão a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arrumarão também os pedaços da oferta, incluindo a cabeça e a gordura, sobre a lenha acesa no altar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas os órgãos internos e as pernas serão lavados primeiro com água. Então o sacerdote queimará tudo no altar como holocausto. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se o animal que apresentar como holocausto for um carneiro ou um cabrito, deverá ser um macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mate o animal junto ao lado norte do altar, na presença do SENHOR, e os filhos de Arão, os sacerdotes, derramarão o sangue do animal em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, corte o animal em pedaços, incluindo a cabeça e a gordura. Os sacerdotes arrumarão os pedaços da oferta sobre a lenha acesa no altar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas os órgãos internos e as pernas serão lavados primeiro com água. Então o sacerdote queimará tudo no altar como holocausto. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se apresentar ao SENHOR uma ave como holocausto, deverá ser uma rolinha ou um pombinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote levará a ave até o altar, destroncará a cabeça dela e deixará o sangue escorrer na lateral do altar. Em seguida, queimará a ave.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote removerá o papo e as penas da cauda da ave e os lançará do lado leste do altar, sobre as cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, segurando a ave pelas asas, o sacerdote a partirá, mas sem despedaçá-la, e a apresentará como holocausto sobre a lenha acesa no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando apresentar ao SENHOR uma oferta de cereal, deverá ser de farinha da melhor qualidade. Derrame azeite sobre a farinha, acrescente um pouco de incenso</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e leve-a aos filhos de Arão, os sacerdotes. O sacerdote pegará um punhado da farinha umedecida com azeite, junto com todo o incenso, e queimará essa porção memorial no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O restante da oferta de cereal será entregue a Arão e a seus filhos. Essa oferta será considerada parte santíssima das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se a oferta for de cereal assado no forno, deverá ser de farinha da melhor qualidade, mas sem fermento: bolos misturados com azeite ou pães finos untados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a oferta de cereal for preparada numa assadeira, deverá ser de farinha da melhor qualidade misturada com azeite, mas sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Divida-a em pedaços e derrame azeite sobre ela. É oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se a oferta de cereal for preparada numa panela, deverá ser de farinha da melhor qualidade misturada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando trouxer a oferta de cereal que foi preparada para o SENHOR, entregue-a ao sacerdote, que a apresentará no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote tomará uma porção memorial da oferta de cereal e a queimará no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O restante da oferta de cereal será entregue a Arão e a seus filhos como alimento. Essa oferta será considerada parte santíssima das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não use fermento ao preparar qualquer das ofertas de cereal a ser apresentada ao SENHOR, pois nem fermento nem mel devem ser queimados como oferta especial apresentada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É permitido acrescentar fermento e mel às ofertas dos primeiros frutos da colheita, mas nunca devem ser oferecidos no altar como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tempere com sal todas as suas ofertas de cereal. Não deixe de usar o sal da aliança do seu Deus em todas as suas ofertas de cereal. Todas as ofertas que trouxerem deverão ter sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se apresentar ao SENHOR uma oferta de cereal dos primeiros frutos de sua colheita, apresente grãos frescos moídos grosseiramente e tostados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derrame azeite sobre essa oferta de cereal e acrescente um pouco de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote tomará uma porção memorial dos grãos umedecidos com azeite, junto com todo o incenso, e queimará como oferta especial apresentada ao SENHOR.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se apresentar ao SENHOR um animal do rebanho de gado como oferta de paz, poderá ser macho ou fêmea, desde que seja sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Coloque a mão sobre a cabeça do animal e mate-o à entrada da tenda do encontro. Os filhos de Arão, os sacerdotes, derramarão o sangue do animal em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dessa oferta de paz, uma parte será apresentada como oferta especial para o SENHOR. Incluirá toda a gordura que envolve os órgãos internos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins, a gordura ao redor deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Todas essas partes serão removidas junto com os rins,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e os filhos de Arão queimarão tudo sobre a lenha acesa no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se apresentar ao SENHOR um animal dos rebanhos de ovelhas ou de cabras como oferta de paz, poderá ser macho ou fêmea, desde que seja sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se apresentar como oferta um cordeiro, traga-o perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>coloque a mão sobre a cabeça do animal e mate-o à entrada da tenda do encontro. Os filhos de Arão derramarão o sangue do cordeiro em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dessa oferta de paz, a gordura será apresentada como oferta especial para o SENHOR. Incluirá a gordura da parte gorda da cauda, cortada rente à espinha, toda a gordura que envolve os órgãos internos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os dois rins, a gordura ao redor deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Todas essas partes serão removidas junto com os rins,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o sacerdote queimará tudo no altar. É uma oferta especial de alimento apresentado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se apresentar um cabrito como oferta, traga-o perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>coloque a mão sobre a cabeça do animal e mate-o à entrada da tenda do encontro. Os filhos de Arão derramarão o sangue do cabrito em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dessa oferta, uma parte será apresentada como oferta especial para o SENHOR. Incluirá toda a gordura que envolve os órgãos internos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os dois rins, a gordura ao redor deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Todas essas partes serão removidas junto com os rins,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o sacerdote queimará tudo no altar. É uma oferta especial de alimento, um aroma agradável ao SENHOR. Toda a gordura pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Jamais coma a gordura ou o sangue. Essa é uma lei permanente para você e deve ser cumprida de geração em geração, onde quer que morarem”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. É isto que devem fazer aqueles que pecam sem intenção, quebrando algum dos mandamentos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se o sacerdote ungido pecar, trazendo ­culpa sobre todo o povo, apresentará ao SENHOR um novilho sem defeito como oferta pelo pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trará o novilho perante o SENHOR à entrada da tenda do encontro, colocará a mão sobre a cabeça do animal e o matará diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote ungido levará um pouco do sangue do novilho para dentro da tenda do encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>molhará o dedo no sangue e com ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR, em frente à cortina interna do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, o sacerdote colocará um pouco do sangue nas pontas do altar de incenso perfumado que está na presença do SENHOR, dentro da tenda do encontro. O restante do sangue do novilho ele derramará na base do altar do holocausto, à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, removerá toda a gordura do novilho a ser apresentado como oferta pelo pecado, incluindo a gordura que envolve os órgãos internos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os dois rins, a gordura ao redor deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Removerá todas essas partes junto com os rins,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como se faz com os animais apresentados como oferta de paz, e queimará tudo no altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o que restar do novilho — o couro, a carne, a cabeça, as pernas, os órgãos internos e os excrementos —</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ele tomará e levará para um lugar cerimonialmente puro, fora do acampamento, onde são jogadas as cinzas. Ali, sobre o monte de cinzas, queimará os restos num fogo feito com lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se toda a comunidade de Israel pecar, quebrando algum dos mandamentos do SENHOR, mas não se der conta disso, ainda assim será culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando perceber seu pecado, o povo trará um novilho como oferta pelo pecado e o apresentará à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As autoridades da comunidade colocarão as mãos sobre a cabeça do novilho e o matarão diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote ungido levará um pouco do sangue do novilho para dentro da tenda do encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>molhará o dedo no sangue e com ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR, em frente à cortina interna.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida, colocará um pouco do sangue nas pontas do altar que está na presença do SENHOR, dentro da tenda do encontro. O restante do sangue do novilho ele derramará na base do altar do holocausto, à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, removerá toda a gordura do novilho e a queimará no altar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>como se faz com o novilho apresentado como oferta pelo pecado. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo povo, e eles serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o sacerdote tomará o que restar do novilho, levará para fora do acampamento e o queimará ali, como se faz com a oferta pelo pecado. Essa oferta é pelo pecado de toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se um dos líderes do povo pecar, quebrando algum dos mandamentos do SENHOR, seu Deus, mas não se der conta disso, ainda assim será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando perceber seu pecado, o líder apresentará como oferta um bode sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça do bode e o matará diante do SENHOR, no mesmo lugar onde são mortos os animais para os holocaustos. É uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote molhará o dedo no sangue da oferta pelo pecado e o colocará nas pontas do altar do holocausto. O restante do sangue ele derramará na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, queimará no altar toda a gordura do bode, como se faz com a oferta de paz. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo líder, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se outra pessoa do povo pecar, quebrando algum dos mandamentos do SENHOR, mas não se der conta disso, ainda assim será culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando perceber seu pecado, ela apresentará como oferta pelo pecado uma cabra sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça do animal da oferta pelo pecado e o matará no mesmo lugar onde são mortos os animais para os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sacerdote molhará o dedo no sangue e o colocará nas pontas do altar do holocausto. O restante do sangue ele derramará na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida, removerá toda a gordura da cabra, como se faz com a oferta de paz, e a queimará sobre o altar como um aroma agradável ao SENHOR. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Se alguém trouxer uma ovelha como oferta pelo pecado, deverá ser sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A pessoa colocará a mão sobre a cabeça do animal da oferta pelo pecado e o matará no mesmo lugar onde são mortos os animais para os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O sacerdote molhará o dedo no sangue da oferta pelo pecado e o colocará nas pontas do altar do holocausto. O restante do sangue ele derramará na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida, removerá toda a gordura da ovelha, como se faz com a gordura do cordeiro apresentado como oferta de paz, e a queimará no altar como oferta especial apresentada ao SENHOR. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa, e ela será perdoada.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se alguém for chamado para testemunhar a respeito de algo que tenha visto ou que seja de seu conhecimento, mas se recusar a fazê-lo, comete pecado e deverá ser castigado por causa de seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém, mesmo sem saber, tocar em algo cerimonialmente impuro, como o cadáver de um animal impuro, seja um animal selvagem, um animal doméstico ou um animal que rasteja pelo chão, quando perceber o que aconteceu, deverá reconhecer sua contaminação e culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se alguém, mesmo sem saber, tocar em algo que o torne impuro, quando perceber o que aconteceu, deverá reconhecer sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se alguém, mesmo sem saber, fizer um voto impensado de qualquer tipo, para o bem ou para o mal, quando perceber a imprudência do voto, deverá reconhecer sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando alguém perceber sua culpa, em qualquer um desses casos, deverá confessar seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como castigo pelo pecado, trará ao SENHOR uma ovelha ou uma cabra do rebanho. É uma oferta pelo pecado, com a qual o sacerdote fará expiação pelo pecado da pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se a pessoa não tiver recursos para oferecer uma ovelha, trará ao SENHOR duas rolinhas ou dois pombinhos como castigo pelo pecado. Uma das aves será para a oferta pelo pecado, e a outra, para o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela as entregará ao sacerdote, que apresentará a primeira ave como oferta pelo pecado. Ele torcerá o pescoço da ave, mas não arrancará a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, aspergirá os lados do altar com um pouco do sangue da oferta pelo pecado e deixará o sangue restante escorrer para a base do altar. É uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois disso, o sacerdote preparará a segunda ave como holocausto, de acordo com a forma prescrita. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo pecado da pessoa, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se a pessoa não tiver condições de oferecer sequer duas rolinhas ou dois pombinhos, trará dois litros de farinha da melhor qualidade como oferta pelo pecado. Uma vez que é uma oferta pelo pecado, não misturará azeite com a farinha nem acrescentará incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trará a farinha ao sacerdote, que pegará um punhado como porção memorial e queimará a porção no altar, sobre as ofertas especiais apresentadas ao SENHOR. É uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desse modo, o sacerdote fará expiação por aqueles que forem culpados de algum desses pecados, e eles serão perdoados. O restante da farinha será do sacerdote, como se faz com a oferta de cereal”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se alguém cometer um delito religioso, violando, mesmo sem intenção, algum mandamento sobre as coisas consagradas do SENHOR, deverá trazer ao SENHOR uma oferta pela culpa. A oferta será um carneiro sem defeito do seu próprio rebanho, calculado em prata de acordo com o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A pessoa pagará uma indenização referente ao delito religioso que cometeu, com um acréscimo de um quinto do valor. Quando entregar o pagamento ao sacerdote, ele fará expiação pela pessoa com o carneiro sacrificado como oferta pela culpa, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Se alguém pecar, quebrando algum dos mandamentos do SENHOR, mesmo que não tenha consciência do que fez, é culpado e será castigado por causa de seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como oferta pela culpa, trará ao sacerdote um carneiro sem defeito do próprio rebanho, devidamente avaliado. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo pecado não intencional que a pessoa cometeu, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essa é uma oferta pela ­culpa, pois a pessoa certamente se tornou culpada diante do SENHOR”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando alguém pecar, enganando seu próximo, também estará cometendo um delito contra o SENHOR. Se esse alguém for desonesto num negócio que envolve depósito como garantia, ou roubar, ou praticar extorsão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou encontrar um objeto e negar que o encontrou, ou mentir depois de jurar dizer a verdade a respeito desse pecado, ou alguma prática semelhante,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>será culpado pelo pecado que cometeu. Devolverá o que roubou, ou o valor que extorquiu, ou o depósito feito como garantia, ou o objeto perdido que encontrou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou qualquer coisa que tenha obtido com juramento falso. Fará restituição pagando à pessoa prejudicada o total, com um acréscimo de um quinto do valor. No mesmo dia, apresentará uma oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como oferta pela culpa para o SENHOR, trará ao sacerdote um carneiro sem defeito do próprio rebanho, devidamente avaliado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa diante do SENHOR, e ela será perdoada de qualquer desses pecados que tenha cometido”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Dê a Arão e a seus filhos as seguintes instruções para os holocaustos. Os holocaustos serão deixados sobre o altar até a manhã seguinte, e o fogo sobre o altar será mantido aceso a noite toda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pela manhã, depois que o sacerdote de serviço tiver vestido suas roupas oficiais de linho e as roupas de baixo, também de linho, limpará as cinzas do holocausto e as colocará ao lado do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, removerá as roupas de linho, vestirá suas roupas habituais e levará as cinzas para fora do acampamento, até um lugar cerimonialmente puro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto isso, o fogo do altar será mantido aceso; nunca deverá se apagar. A cada manhã, o sacerdote acrescentará mais lenha ao fogo, arrumará sobre ele o holocausto e queimará nele a gordura das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembrem-se de que o fogo deverá ser mantido aceso no altar o tempo todo; nunca deverá se apagar.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Estas são as instruções para as ofertas de cereal. Os filhos de Arão apresentarão esta oferta ao SENHOR diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote de serviço pegará da oferta de cereal um punhado de farinha da melhor qualidade, umedecida com azeite, junto com todo o incenso, e queimará essa porção memorial no altar como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arão e seus filhos poderão comer o restante da farinha, mas deverão assá-la sem fermento e comê-la num lugar sagrado dentro do pátio da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lembrem-se de que essa oferta nunca deverá ser preparada com fermento. Eu a dei aos sacerdotes como porção das ofertas especiais apresentadas a mim. É santíssima, como a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os homens descendentes de Arão poderão comer das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR. É seu direito permanente, de geração em geração. Qualquer pessoa ou objeto que tocar nessas ofertas se tornará santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“No dia em que Arão e seus filhos forem ungidos, apresentarão ao SENHOR a oferta padrão de cereal de dois ­litros de farinha da melhor qualidade; metade pela manhã e metade à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Misture-a cuidadosamente com azeite e cozinhe-a numa assadeira. Corte em fatias a oferta de cereal e apresente-a como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A cada geração, o sacerdote ungido que suceder a Arão preparará essa mesma oferta. Ela pertence ao SENHOR e será totalmente queimada. Essa é uma lei permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as ofertas de cereal do sacerdote serão totalmente queimadas. Nenhuma parte poderá ser consumida como alimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Dê a Arão e a seus filhos as seguintes instruções para a oferta pelo pecado. O animal apresentado como oferta pelo pecado é oferta santíssima e será morto diante do SENHOR, onde são mortos os animais para os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que apresentar o sacrifício como oferta pelo pecado comerá sua porção num lugar sagrado dentro do pátio da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Qualquer pessoa ou objeto que tocar a carne do sacrifício se tornará santo. Se o sangue do sacrifício respingar na roupa de alguém, a peça manchada será lavada num lugar sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se for usada uma panela de barro para cozinhar a carne do sacrifício, terá de ser quebrada em seguida. Se for usada uma panela de bronze, terá de ser esfregada e bem enxaguada com água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Qualquer homem da família dos sacerdotes poderá comer dessa oferta. É oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas a oferta pelo pecado não poderá ser comida se o sangue for levado à tenda do encontro como oferta para fazer expiação no lugar santo. Nesse caso, será totalmente queimada no fogo.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estas são as instruções para a oferta pela ­culpa. É oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O animal sacrificado como oferta pela culpa será morto onde são mortos os animais para os holocaustos, e seu sangue será derramado em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, o sacerdote oferecerá toda a gordura sobre o altar, incluindo a gordura da parte gorda da cauda, a gordura que envolve os órgãos internos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins, a gordura ao redor deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Ele removerá todas essas partes junto com os rins</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e queimará tudo no altar como oferta especial apresentada ao SENHOR. É a oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Qualquer homem da família dos sacerdotes poderá comer a carne. Deverá comê-la num lugar sagrado, pois é santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“As mesmas instruções se aplicam tanto à oferta pela culpa como à oferta pelo pecado. Ambas pertencem ao sacerdote que as utiliza para fazer expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No caso dos holocaustos, o sacerdote poderá ficar com o couro do animal sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toda oferta de cereal assada no forno, preparada numa panela ou cozida numa assadeira, pertence ao sacerdote que a apresenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as outras ofertas de cereal, preparadas com farinha seca ou farinha umedecida com azeite, deverão ser divididas em partes iguais entre todos os sacerdotes, os descendentes de Arão.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Estas são as instruções sobre os diferentes tipos de oferta de paz que podem ser apresentados ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém apresentar sua oferta de paz para expressar gratidão, o animal que normalmente é oferecido será acompanhado de bolos sem fermento misturados com azeite, pães finos sem fermento untados com azeite e bolos feitos de farinha da melhor qualidade misturada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essa oferta de paz para expressar gratidão também será acompanhada de pães preparados com fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um pão de cada tipo será apresentado como oferta para o SENHOR. Os pães serão do sacerdote que derramar o sangue da oferta de paz no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A carne da oferta de paz para expressar gratidão será comida no mesmo dia em que for oferecida. Nada poderá ser guardado até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se alguém apresentar uma oferta como cumprimento de um voto ou como oferta voluntária, a carne será comida no mesmo dia em que o sacrifício for oferecido, mas o que restar poderá ser comido no dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A carne que restar até o terceiro dia deverá ser totalmente queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguma porção da carne da oferta de paz for comida no terceiro dia, a pessoa que a trouxe não será aceita pelo SENHOR e a oferta não terá valor. A essa altura, a carne estará contaminada, e quem a comer será castigado por causa de seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“A carne que tocar qualquer coisa cerimonialmente impura não poderá ser comida; deverá ser totalmente queimada. Mas a carne do sacrifício poderá ser comida por quem estiver cerimonialmente puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém estiver cerimonialmente impuro e comer a carne da oferta de paz apresentada ao SENHOR, será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se tocar em algo impuro, seja contaminação humana, de um animal impuro ou de qualquer outra coisa impura e detestável, e depois comer a carne de uma oferta de paz apresentada ao SENHOR, será eliminado do meio do povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Jamais comam gordura, seja de boi, carneiro ou cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A gordura de um animal encontrado morto ou despedaçado por animais selvagens jamais deverá ser comida, embora possa ser usada para outros fins.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem comer a gordura de um animal apresentado como oferta especial para o SENHOR será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Onde quer que morarem, jamais consumam o sangue de qualquer ave ou animal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem consumir sangue será eliminado do meio do povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Quando apresentarem uma oferta de paz ao SENHOR, levem uma parte dela como oferta para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Apresentem-na com suas próprias mãos como oferta especial para o SENHOR. Levem a gordura do animal junto com o peito e movam o peito para o alto como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida, o sacerdote queimará a gordura no altar, mas o peito será de Arão e seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Entreguem como oferta ao sacerdote a coxa direita da oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A coxa direita será sempre a porção entregue ao sacerdote que apresentar o sangue e a gordura da oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois reservei para os sacerdotes o peito da oferta especial e a coxa direita da oferta sagrada. Arão e seus descendentes têm o direito permanente de participar das ofertas de paz que os israelitas apresentarem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essa é sua porção por direito das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR, reservada para Arão e seus descendentes desde o dia em que eles foram separados para servir ao SENHOR como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No dia em que foram ungidos, o SENHOR ordenou que os israelitas entregassem essas partes aos sacerdotes como sua porção permanente, de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Essas são as instruções para o holocausto, a oferta de cereal, a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa e também para a oferta de consagração e a oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O SENHOR deu essas instruções a Moisés no monte Sinai, quando ordenou que os israelitas apresentassem suas ofertas ao SENHOR no deserto do Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Traga Arão e seus filhos, as roupas sagradas, o óleo da unção, o novilho para a oferta pelo pecado, os dois carneiros e o cesto de pães sem fermento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e reúna toda a comunidade à entrada da tenda do encontro”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés seguiu as instruções do SENHOR, e toda a comunidade se reuniu à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“É isto que o SENHOR ordenou que façamos!”, anunciou Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, apresentou Arão e seus filhos e os lavou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Colocou a túnica oficial em Arão e amarrou o cinturão ao redor de sua cintura. Vestiu-o com o manto, sobre o qual colocou o colete sacerdotal, que prendeu firmemente com o cinturão decorativo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Colocou em Arão o peitoral e, dentro dele, o Urim e o Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pôs na cabeça de Arão o turbante e, na parte da frente do turbante, prendeu a tiara sagrada, o emblema de santidade, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, Moisés pegou o óleo da unção e ungiu o tabernáculo e tudo que nele havia, a fim de consagrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aspergiu o altar com óleo sete vezes para ungi-lo, bem como todos os seus utensílios, a bacia e seu suporte, para também consagrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Derramou um pouco do óleo sobre a cabeça de Arão, para ungi-lo e consagrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Moisés apresentou os filhos de Arão. Vestiu-os com as túnicas, amarrou neles o cinturão e pôs-lhes na cabeça o turbante especial, conforme o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Moisés apresentou o novilho para a oferta pelo pecado. Arão e seus filhos colocaram as mãos sobre a cabeça do novilho,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Moisés o matou. Pegou um pouco do sangue e, com o dedo, colocou-o nas quatro pontas do altar, a fim de purificá-lo. O restante do sangue ele derramou na base do altar. Desse modo, consagrou o altar e fez expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, pegou toda a gordura que envolvia os órgãos internos, o lóbulo do fígado, os dois rins e a gordura ao redor deles e os queimou no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pegou o restante do novilho, incluindo o couro, a carne e os excrementos, e o queimou num fogo fora do acampamento, conforme o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Moisés apresentou o carneiro para o holocausto. Arão e seus filhos colocaram as mãos sobre a cabeça do animal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Moisés o matou. Pegou o sangue do carneiro e o derramou em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cortou o carneiro em pedaços e o queimou no altar, junto com a cabeça e a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de lavar os órgãos internos e as pernas com água, queimou todo o carneiro sobre o altar como holocausto. Foi um aroma agradável, uma oferta especial apresentada ao SENHOR, conforme o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Moisés apresentou o outro carneiro, o carneiro da consagração. Arão e seus filhos colocaram as mãos sobre a cabeça do animal,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e Moisés o matou. Pegou um pouco do sangue e o colocou na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, apresentou os filhos de Arão e colocou um pouco do sangue na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito deles. O restante do sangue ele derramou em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, pegou a gordura, incluindo a gordura da parte gorda da cauda, a gordura que envolve os órgãos internos, o lóbulo do fígado, os dois rins e a gordura ao redor deles, bem como a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sobre essas partes colocou um pão sem fermento, um pão de massa misturada com azeite e um pão fino untado com azeite, que tirou do cesto de pães sem fermento que estava na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Colocou tudo nas mãos de Arão e seus filhos e moveu os alimentos para o alto como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pegou as ofertas de volta das mãos deles e as queimou no altar, sobre o holocausto. Essa foi a oferta de consagração. Foi um aroma agradável, uma oferta especial apresentada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés pegou o peito e o moveu para o alto como oferta especial para o SENHOR. Era a porção de Moisés do carneiro da consagração, conforme o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés pegou um pouco do óleo da unção e um pouco do sangue que estava sobre o altar e aspergiu sobre Arão e suas roupas e sobre seus filhos e suas roupas. Desse modo, consagrou Arão, seus filhos e suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por fim, Moisés disse a Arão e a seus filhos: “Cozinhem o restante da carne das ofertas à entrada da tenda do encontro e comam-na ali, junto com os pães que estão no cesto de ofertas para a consagração, conforme ordenei quando disse: ‘Arão e seus filhos os comerão’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Queimem qualquer carne ou pão que sobrar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não saiam da entrada da tenda do encontro por sete dias, pois só então estará concluída a cerimônia de consagração.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tudo que fizemos hoje foi ordenado pelo SENHOR a fim de fazer expiação por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Agora, permaneçam à entrada da tenda do encontro dia e noite por sete dias e cumpram todas as exigências do SENHOR. Se não o fizerem, morrerão, pois foi isso que o SENHOR me ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Arão e seus filhos fizeram tudo que o SENHOR tinha ordenado por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No oitavo dia, depois da cerimônia de consagração, Moisés reuniu Arão, seus filhos e os líderes de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse a Arão: “Escolha um bezerro para a oferta pelo pecado e um carneiro para o holocausto, ambos sem defeito, e apresente-os ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, diga aos israelitas: ‘Escolham um bode para a oferta pelo pecado e um bezerro e um cordeiro, ambos de um ano e sem defeito, para o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolham também um boi e um carneiro para a oferta de paz, além de farinha misturada com azeite para a oferta de cereal. Apresentem todas essas ofertas ao SENHOR, pois hoje o SENHOR aparecerá a vocês’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo trouxe todas essas coisas à entrada da tenda do encontro, conforme Moisés tinha ordenado. Assim, toda a comunidade se aproximou e permaneceu em pé diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés disse: “É isto que o SENHOR ordenou que façam para que a glória do SENHOR lhes apareça”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Moisés disse a Arão: “Venha até o altar e apresente sua oferta pelo pecado e seu holocausto para fazer expiação por si mesmo e pelo povo. Apresente as ofertas do povo para fazer expiação por eles, conforme o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arão foi até o altar e matou o bezerro como oferta pelo pecado por si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus filhos lhe trouxeram o sangue, e Arão molhou o dedo nele e o colocou nas pontas do altar. O restante do sangue ele derramou na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimou no altar a gordura, os rins e o lóbulo do fígado da oferta pelo pecado, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A carne e o couro, porém, queimou fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Arão matou o animal para o holocausto. Seus filhos lhe trouxeram o sangue, e ele o derramou em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entregaram-lhe cada um dos pedaços do holocausto, incluindo a cabeça, e ele os queimou no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lavou os órgãos internos e as pernas e os queimou no altar junto com o restante do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, Arão apresentou as ofertas do povo. Matou o bode do povo e o apresentou como oferta pelo pecado deles, como havia feito com a oferta por seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, apresentou o holocausto e o ofereceu de acordo com a forma prescrita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apresentou também a oferta de cereal e queimou no altar um punhado dela, além do holocausto da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Arão matou o boi e o carneiro para a oferta de paz do povo. Seus filhos lhe trouxeram o sangue, e ele o derramou em todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, pegou a gordura do boi e do carneiro, incluindo a gordura da parte gorda da cauda e a gordura que envolve os órgãos internos, bem como os rins e o lóbulo do fígado de cada animal,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>colocou as porções de gordura sobre o peito dos animais e as queimou no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arão moveu o peito e a coxa direita dos animais para o alto como oferta especial para o SENHOR, conforme Moisés havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por fim, Arão ergueu as mãos na direção do povo e o abençoou. Depois de apresentar a oferta pelo pecado, o holocausto e a oferta de paz, desceu do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Moisés e Arão entraram na tenda do encontro e, quando voltaram, abençoaram o povo novamente, e a glória do SENHOR apareceu a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fogo saiu da presença do SENHOR e consumiu o holocausto e a gordura no altar. Quando eles viram isso, gritaram de alegria e se prostraram com o rosto no chão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nadabe e Abiú, filhos de Arão, colocaram brasas em seus incensários e as salpicaram com incenso. Com isso, trouxeram fogo estranho diante do SENHOR, diferente do que ele havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, fogo saiu da presença do SENHOR e os devorou, e eles morreram diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse a Arão: “Foi isto que o SENHOR declarou: ‘Mostrarei minha santidade entre aqueles que se aproximarem de mim. Mostrarei minha glória diante de todo o povo’”. E Arão ficou em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés chamou Misael e Elzafã, primos de Arão e filhos de Uziel, tio de Arão, e lhes disse: “Venham cá e levem o corpo de seus parentes da frente do santuário para um lugar fora do acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles se aproximaram e os puxaram pelas roupas para fora do acampamento, conforme Moisés havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés disse a Arão e a seus filhos Eleazar e Itamar: “Não deixem o cabelo despenteado nem rasguem suas roupas em sinal de luto. Se o fizerem, morrerão, e a ira do SENHOR ferirá toda a comunidade de Israel. Mas outros israelitas, seus parentes, poderão ficar de luto porque o SENHOR destruiu Nadabe e Abiú com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não saiam da entrada da tenda do encontro, ou morrerão, pois foram ungidos com o óleo da unção do SENHOR”. E fizeram conforme Moisés ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR disse a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Você e seus descendentes jamais deverão beber vinho ou qualquer outra bebida fermentada antes de entrar na tenda do encontro. Se o fizerem, morrerão. Essa é uma lei permanente para vocês e deve ser cumprida de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Façam distinção entre o que é santo e o que é comum, entre o que é impuro e o que é puro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ensinem aos israelitas todos os decretos que o SENHOR lhes deu por meio de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés disse a Arão e aos filhos que lhe restaram, Eleazar e Itamar: “Peguem o que sobrar da oferta de cereal depois que uma porção tiver sido apresentada como oferta especial para o SENHOR e comam-na junto do altar. Não deverá conter fermento, pois é santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Comam-na num lugar sagrado, pois foi dada a vocês e a seus descendentes como sua porção das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR. Foram essas as ordens que recebi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto ao peito e à coxa que foram movidos para o alto como oferta especial, poderão comê-los em qualquer lugar cerimonialmente puro. Essas são as partes que foram dadas a você e a seus descendentes como sua porção das ofertas de paz apresentadas pelos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Movam para o alto o peito e a coxa como oferta especial para o SENHOR, junto com a gordura das ofertas especiais. Essas partes pertencerão a vocês e a seus descendentes como direito permanente, conforme o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, Moisés procurou cuidadosamente pelo bode da oferta pelo pecado. Quando descobriu que tinha sido queimado, ficou furioso com Eleazar e Itamar, os filhos que restaram a Arão, e lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por que não comeram a oferta pelo pecado no lugar sagrado? É uma oferta santíssima! O SENHOR a deu a vocês para remover a culpa da comunidade e fazer expiação por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma vez que o sangue do animal não foi levado ao lugar santo, vocês tinham a obrigação de comer a carne no lugar sagrado, conforme eu ordenei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arão respondeu a Moisés: “Hoje meus filhos apresentaram ao SENHOR sua oferta pelo pecado e seu holocausto. E, no entanto, esta tragédia aconteceu comigo. Será que o SENHOR teria se agradado se eu tivesse comido a oferta pelo pecado do povo num dia como este?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Moisés ouviu isso, deu-se por satisfeito.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deem as seguintes instruções ao povo de Israel. “De todos os animais que vivem em terra, estes são os que vocês poderão consumir como alimento:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>qualquer animal que tenha os cascos divididos em duas partes e que rumine.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se o animal não apresentar essas duas características, não pode ser consumido. O camelo rumina, mas não tem os cascos divididos, de modo que é impuro para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O coelho silvestre rumina, mas não tem cascos divididos, por isso é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lebre rumina, mas não tem cascos divididos, de modo que é impura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O porco, embora tenha os cascos divididos, não rumina e, portanto, também é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não comerão a carne desses animais nem tocarão em seu cadáver. São cerimonialmente impuros para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“De todos os animais que vivem nas águas, estes são os que vocês poderão consumir como alimento: qualquer animal aquático que tenha barbatanas e escamas, seja de água salgada ou de rios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, jamais comerão animais de mar ou de rio que não tenham barbatanas e escamas. São detestáveis para vocês. Isso se aplica tanto às criaturas pequenas que vivem em águas rasas como a todas as criaturas que vivem em águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Serão sempre detestáveis para vocês. Não comerão a carne delas nem tocarão em seu cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Qualquer animal aquático que não tem barbatanas e escamas é detestável para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Estes são os animais voadores que vocês considerarão detestáveis e não comerão: o abutre-fouveiro, o abutre-barbudo, o abutre-fusco,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o milhafre e todas as espécies de falcão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todas as espécies de corvos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a coruja-de-chifres, a coruja-do-campo, a gaivota, todas as espécies de gaviões,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o mocho-galego, o cormorão, o corujão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a coruja-das-torres, a coruja-do-deserto, o abutre-do-egito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a cegonha, todas as espécies de garças, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não comerão insetos alados que rastejam pelo chão, pois são detestáveis para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, poderão comer insetos alados que andam pelo chão e têm pernas articuladas para saltar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os insetos que vocês poderão comer incluem todas as espécies de gafanhotos, gafanhotos migradores, grilos e gafanhotos devoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os outros insetos alados que andam pelo chão são detestáveis para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por causa dessas criaturas vocês se tornarão cerimonialmente impuros. Quem tocar em seus cadáveres ficará contaminado até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem carregar o cadáver delas deverá lavar as roupas e ficará contaminado até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Todo animal com cascos divididos de forma desigual ou que não rumina é impuro para vocês. Quem tocar em algum desses animais ficará contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dentre os quadrúpedes, aqueles que andam sobre a planta dos pés são impuros. Se alguém tocar no cadáver de algum desses animais, ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se carregar o cadáver deles, deverá lavar as roupas e ficará contaminado até o entardecer. Esses animais são impuros para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Dos animais pequenos que rastejam pelo chão, estes são impuros para vocês: a doninha, o rato, todas as espécies de lagartos grandes,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a lagartixa, o lagarto pintado, o lagarto comum, o lagarto da areia e o camaleão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos esses animais pequenos são impuros para vocês. Se alguém tocar no cadáver de um deles, ficará contaminado até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se um deles morrer e cair sobre algo, tornará impuro esse objeto, seja de madeira, tecido, couro ou pano de saco. Qualquer que seja seu uso, deverá ser colocado de molho em água e ficará impuro até o entardecer. Depois disso, estará cerimonialmente puro e poderá ser usado novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Se um desses animais cair numa vasilha de barro, tudo que estiver dentro da vasilha ficará contaminado, e a vasilha deverá ser despedaçada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se a água dessa vasilha cair sobre algum alimento, ele ficará contaminado. Qualquer bebida que estiver dentro da vasilha ficará contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Qualquer objeto no qual o cadáver de um desses animais cair ficará contaminado. Se o objeto for um fogão ou um forno de barro, deverá ser destruído, pois está contaminado e deverá ser tratado como tal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Se o cadáver de um desses animais cair numa fonte ou cisterna, a água continuará pura. Quem tocar no cadáver, porém, ficará cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se o cadáver cair sobre sementes a serem plantadas no campo, ainda assim as sementes serão consideradas puras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se já tiverem sido regadas quando o cadáver cair sobre elas, as sementes serão impuras.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Se morrer um animal que vocês têm permissão de comer e alguém tocar no cadáver, ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se alguém comer da carne do animal ou carregar o cadáver, deverá lavar as roupas e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Todos os animais pequenos que rastejam pelo chão são detestáveis, e vocês jamais devem comê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Isso inclui todos os animais que se arrastam sobre o ventre, bem como os que têm quatro pernas e os que têm muitas patas. Todos esses animais que rastejam pelo chão são detestáveis, e vocês jamais devem comê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não se contaminem com eles. Não se tornem cerimonialmente impuros por causa deles,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>pois eu sou o SENHOR, seu Deus. Consagrem-se e sejam santos, pois eu sou santo. Não se contaminem com nenhum desses animais pequenos que rastejam pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eu, o SENHOR, sou aquele que os tirou da terra do Egito para ser o seu Deus. Por isso, sejam santos, pois eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Essas são as instruções acerca dos animais que vivem em terra, dos animais voadores, das criaturas aquáticas e dos animais que rastejam pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Com essas instruções, vocês saberão o que é impuro e o que é puro, os animais que vocês podem comer e os que não podem”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Se uma mulher engravidar e der à luz um filho, ficará cerimonialmente impura por sete dias, como acontece durante a menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No oitavo dia, circuncidem o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de esperar 33 dias, a mulher estará purificada do sangramento do parto. Durante o período de purificação, não deverá tocar em coisa alguma que seja consagrada. Também não poderá entrar no santuário enquanto não terminar o período de purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a mulher der à luz uma filha, ficará cerimonialmente impura por duas semanas, como acontece durante a menstruação. Depois de esperar 66 dias, estará purificada do sangramento do parto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quando se completar o tempo de purificação pelo nascimento de um filho ou de uma filha, a mulher levará um cordeiro de um ano como holocausto e um pombinho ou rolinha para a oferta pelo pecado. Levará as ofertas ao sacerdote à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote as apresentará ao SENHOR para fazer expiação pela mulher. Ela voltará a ficar cerimonialmente pura depois do sangramento do parto. Essas são as instruções para a mulher depois do nascimento de um filho ou de uma filha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se a mulher não tiver condições de levar um cordeiro, levará duas rolinhas ou dois pombinhos. Um será para o holocausto, e o outro, para a oferta pelo pecado. O sacerdote os sacrificará para fazer expiação pela mulher, e ela ficará cerimonialmente pura”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém tiver um inchaço, uma erupção ou uma descoloração que possa ser sinal de lepra, essa pessoa será levada ao sacerdote Arão ou a um de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O sacerdote examinará a região afetada da pele. Se houver ali pelos que ficaram brancos e parecer que o problema é mais profundo que a pele, é lepra, e o sacerdote que examinar a pessoa a declarará cerimonialmente impura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se, contudo, a região afetada da pele apresentar apenas uma descoloração branca e a mancha não for mais profunda que a pele, e se os pelos da região não se tornaram brancos, o sacerdote isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sétimo dia, ele a examinará novamente. Se constatar que a região afetada não mudou e o problema não se espalhou pela pele, isolará a pessoa por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No sétimo dia, voltará a examiná-la. Se constatar que a área afetada diminuiu e não se espalhou, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente pura; era apenas uma erupção. A pessoa lavará suas roupas e ficará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se a erupção vier a se espalhar depois de o sacerdote examinar a pessoa e a declarar pura, ela voltará para ser examinada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o sacerdote constatar que a erupção se espalhou, declarará a pessoa cerimonialmente impura, pois é, de fato, lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quem apresentar algum sinal de lepra irá ao sacerdote para ser examinado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se o sacerdote encontrar um inchaço branco na pele, se alguns pelos sobre a mancha tiverem ficado brancos e se houver uma ferida aberta na região afetada,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>é um caso crônico de lepra, e o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente impura. Nesses casos, não será necessário isolar a pessoa para avaliá-la, pois é evidente que a pele está contaminada pela doença.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se a lepra se espalhar por toda a pele da pessoa e cobrir seu corpo da cabeça aos pés, o sacerdote examinará a pessoa infectada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se constatar que a doença cobre todo o corpo, declarará a pessoa cerimonialmente pura. Uma vez que a pele se tornou completamente branca, a pessoa está pura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se aparecerem feridas abertas, a pessoa infectada será declarada cerimonialmente impura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote fará essa declaração assim que vir uma ferida aberta, pois esse tipo de ferida indica a presença de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, contudo, as feridas sararem e se tornarem brancas como o resto da pele, a pessoa voltará ao sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para ser examinada. Se as regiões afetadas tiverem, de fato, se tornado brancas, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente pura, e assim ela estará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se alguém tiver na pele uma ferida purulenta e ela sarar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas surgir em seu lugar um inchaço branco ou uma mancha branca avermelhada, a pessoa irá ao sacerdote para ser examinada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se o sacerdote a examinar e constatar que a mancha é mais profunda que a pele, e se os pelos da região afetada tiverem ficado brancos, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente impura. A ferida purulenta indica lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se o sacerdote não encontrar pelos brancos na região afetada e parecer que a mancha não é mais profunda que a pele, e até diminuiu, o sacerdote isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se, nesse período, a mancha ou o inchaço se espalharem na pele, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente impura, pois é sinal de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, contudo, a região afetada não aumentar nem se espalhar, é apenas a cicatriz da ferida, e o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se alguém sofrer uma queimadura na pele e aparecerem na região feridas abertas de cor branca avermelhada ou completamente branca,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote a examinará. Se constatar que os pelos na região afetada ficaram brancos, e se parecer que a mancha é mais profunda que a pele, surgiu lepra na queimadura. O sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente impura, pois, sem dúvida, é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se não encontrar pelos brancos na região afetada, e se parecer que a ferida não é mais profunda que a pele e tiver diminuído, o sacerdote isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No sétimo dia, examinará a pessoa novamente. Se o problema tiver se espalhado na pele, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente impura, pois, sem dúvida, é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se, contudo, a região afetada não tiver mudado ou se o problema não tiver se espalhado na pele, mas tiver diminuído, é apenas o inchaço da queimadura. O sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente pura, pois é apenas a cicatriz da queimadura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Se um homem ou uma mulher tiver uma ferida na cabeça ou no queixo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o sacerdote a examinará. Se constatar que a mancha é mais profunda que a pele e tem pelos amarelados e finos, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente impura. É uma ferida causada por sarna na cabeça ou no queixo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se o sacerdote examinar a ferida e constatar que não é mais profunda que a pele, mas não tem pelos escuros, isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote examinará a ferida novamente. Se constatar que ela não se espalhou, que não há pelos amarelados e que não parece mais profunda que a pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>a pessoa raspará todos os pelos, exceto na região afetada. Em seguida, o sacerdote isolará a pessoa infectada por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No sétimo dia, examinará a ferida novamente. Se ela não tiver se espalhado, e se não parecer mais profunda que a pele, o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente pura. A pessoa lavará suas roupas e ficará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, se a ferida de sarna começar a se espalhar depois de a pessoa ter sido declarada cerimonialmente pura,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>o sacerdote a examinará novamente. Se constatar que a ferida se espalhou, não é necessário procurar pelos amarelados; a pessoa infectada está cerimonialmente impura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se, contudo, a cor da ferida de sarna não mudar e pelos pretos voltarem a crescer na região afetada, a sarna está curada, e o sacerdote declarará a pessoa cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Se um homem ou uma mulher tiver manchas brancas na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o sacerdote examinará a região afetada. Se constatar que as manchas brancas são opacas, é uma simples erupção de pele, e a pessoa está cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Se os cabelos de um homem caírem e ele ficar calvo, continua cerimonialmente puro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se caírem os cabelos da parte da frente da cabeça, ele simplesmente ficou calvo na frente e continua puro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas, se uma ferida branca avermelhada aparecer na região calva no alto ou na parte de trás da cabeça, é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O sacerdote o examinará e, se constatar que há inchaço ao redor da ferida branca avermelhada em qualquer parte da calva do homem com aparência de lepra,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o homem está, de fato, infectado com lepra e está impuro. O sacerdote o declarará cerimonialmente impuro por causa da ferida na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Quem sofrer de lepra rasgará as roupas e deixará o cabelo despenteado. Cobrirá a boca e gritará: ‘Impuro! Impuro!’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto durar a lepra, ficará cerimonialmente impuro e viverá isolado, fora do acampamento.”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Quando o mofo contaminar uma peça de roupa de lã ou de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>um tecido de lã ou de linho, a pele de um animal ou qualquer objeto de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e quando a região contaminada da roupa, da pele do animal, do tecido liso ou trançado, ou do artigo de couro se tornar esverdeada ou avermelhada, está contaminada com mofo e deverá ser mostrada ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois de examinar a região afetada, o sacerdote isolará o objeto afetado por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No sétimo dia, examinará o objeto novamente. Se a região afetada tiver se espalhado, a peça de roupa, o tecido liso ou trançado ou o artigo de couro foi, sem dúvida, contaminado por mofo corrosivo e está cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>O sacerdote queimará a peça de roupa, o tecido de lã ou de linho ou o artigo de couro, pois foi contaminado por mofo corrosivo. Deve ser completamente destruído com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“Se, contudo, o sacerdote examinar o objeto e constatar que a região contaminada não se espalhou pela peça de roupa, pelo tecido liso ou trançado, ou pelo artigo de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>ordenará que o objeto seja lavado e, depois, isolado por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>O sacerdote examinará novamente o objeto depois de lavado. Se constatar que a região contaminada não mudou de cor depois de ser lavada, mesmo que a mancha não tenha se espalhado, o objeto está contaminado. Deve ser completamente queimado, quer o mofo esteja do lado de dentro ou de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas, se o sacerdote examinar o objeto e constatar que a região contaminada diminuiu depois de ser lavada, cortará a mancha da peça de roupa, do tecido liso ou trançado, ou do couro.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Se a mancha reaparecer na peça de roupa, no tecido liso ou trançado, ou no artigo de couro, é evidente que o mofo está se espalhando, e o objeto contaminado deverá ser queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Se, contudo, a mancha desaparecer da peça de roupa, do tecido, ou do artigo de couro depois de ter sido lavado, o objeto será lavado novamente e, por fim, estará cerimonialmente puro.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>“Essas são as instruções referentes ao mofo que contamina roupas de lã ou linho, tecidos lisos ou trançados ou qualquer objeto de couro. É dessa forma que o sacerdote determinará se os objetos estão cerimonialmente puros ou impuros”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Estas são as instruções a respeito da purificação da pessoa com lepra. Ela deverá comparecer perante o sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que a levará para fora do acampamento e examinará a infecção. Se o sacerdote constatar que a lepra foi curada,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>realizará uma cerimônia de purificação usando duas aves vivas cerimonialmente puras, um pedaço de madeira de cedro, um pano vermelho e um ramo de hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote mandará matar uma das aves sobre uma vasilha de barro cheia de água limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, pegará a ave viva, o pedaço de madeira de cedro, o pano vermelho e o ramo de hissopo e os molhará no sangue da ave que foi morta sobre a água limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, o sacerdote aspergirá sete vezes o sangue da ave morta sobre a pessoa que está sendo purificada da lepra. Quando o sacerdote tiver purificado a pessoa, soltará a ave viva em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“A pessoa que está sendo purificada lavará suas roupas, raspará todos os pelos e se banhará com água. Estará cerimonialmente pura e poderá voltar ao acampamento. Contudo, ficará fora de sua tenda por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No sétimo dia, raspará novamente todos os pelos, cabelos, pelos faciais e sobrancelhas. Lavará também suas roupas e se banhará com água. Desse modo, estará cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“No oitavo dia, a pessoa que está sendo purificada trará dois cordeiros sem defeito e uma cordeira de um ano e sem defeito, junto com uma oferta de cereal de seis litros de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite e uma caneca de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote encarregado da cerimônia apresentará a pessoa a ser purificada, junto com as ofertas, diante do SENHOR, à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sacerdote pegará um dos cordeiros e o azeite e os apresentará como oferta pela culpa, movendo-os para o alto como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, matará o cordeiro no lugar sagrado onde são mortos os animais para as ofertas pelo pecado e para os holocaustos. Assim como a oferta pelo pecado, a oferta pela culpa pertence ao sacerdote. É uma oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, o sacerdote pegará um pouco do sangue da oferta pela culpa e o colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito da pessoa que está sendo purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O sacerdote também colocará um pouco do azeite na palma de sua mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Molhará o dedo direito no azeite na palma da mão esquerda e com ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Parte do azeite que está em sua mão ele colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito da pessoa que está sendo purificada, em cima do sangue da oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O sacerdote colocará o azeite restante em sua mão na cabeça da pessoa que está sendo purificada. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Então o sacerdote apresentará a oferta pelo pecado para fazer expiação pela pessoa que foi curada da lepra. Em seguida, o sacerdote matará o animal para o holocausto</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o apresentará sobre o altar junto com a oferta de cereal. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa que foi curada, e ela ficará cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Quem for muito pobre e não tiver recursos para apresentar essas ofertas poderá levar um cordeiro para a oferta pela culpa, que será movido para o alto como oferta especial para a purificação. Levará também dois litros de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite para a oferta de cereal e uma caneca de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A oferta incluirá ainda duas rolinhas ou dois pombinhos, de acordo com os recursos da pessoa. Uma das aves será usada para a oferta pelo pecado, e a outra, para o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No oitavo dia da cerimônia de purificação, a pessoa que está sendo purificada levará as ofertas ao sacerdote na presença do SENHOR, à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O sacerdote pegará o cordeiro para a oferta pela culpa, junto com o azeite, e os moverá para o alto como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois disso, o sacerdote matará o cordeiro para a oferta pela culpa. Pegará um pouco do sangue e o colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito da pessoa que está sendo purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O sacerdote também derramará um pouco do azeite na palma de sua mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Molhará o dedo direito no azeite na palma de sua mão esquerda e com ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Parte do azeite que está em sua mão ele colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito da pessoa que está sendo purificada, em cima do sangue da oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O sacerdote colocará o azeite restante em sua mão na cabeça da pessoa que está sendo purificada. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Então o sacerdote oferecerá as duas rolinhas ou os dois pombinhos, de acordo com os recursos da pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uma das aves é uma oferta pelo pecado, e a outra é um holocausto; serão apresentadas junto com a oferta de cereal. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas são as instruções para a purificação daqueles que se recuperaram da lepra, mas que não têm recursos para levar as ofertas requeridas para a cerimônia de purificação”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quando chegarem a Canaã, a terra que eu lhes dou como propriedade, e eu contaminar com manchas de mofo algumas das casas de sua terra,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o dono de uma dessas casas irá ao sacerdote e dirá: ‘Minha casa parece ter manchas de mofo’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Antes de entrar para examinar a casa, o sacerdote mandará esvaziá-la, a fim de que nada dentro dela seja declarado cerimonialmente impuro. Em seguida, entrará na casa</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e examinará o mofo nas paredes. Se encontrar manchas esverdeadas ou avermelhadas e a contaminação parecer mais profunda que a superfície da parede,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o sacerdote sairá pela porta e isolará a casa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote voltará para examiná-la. Se constatar que as manchas se espalharam nas paredes,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>o sacerdote ordenará que as pedras das áreas afetadas sejam removidas e levadas para fora da cidade, até um lugar cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Depois disso, as paredes internas da casa serão inteiramente raspadas, e o material raspado será jogado num lugar impuro fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Outras pedras serão trazidas para substituir as que foram removidas, e as paredes serão rebocadas com barro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Se, contudo, o mofo reaparecer depois de todas as pedras terem sido substituídas e de a casa ter sido raspada e rebocada de novo,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o sacerdote voltará e examinará a casa. Se constatar que as manchas de mofo se espalharam, é evidente que as paredes foram contaminadas por mofo corrosivo, e a casa está impura.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Será demolida e suas pedras, madeiras e todo o seu reboco serão levados para fora da cidade, até um lugar cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quem entrar na casa durante o período de isolamento ficará cerimonialmente impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem dormir ou comer na casa deverá lavar suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Se, contudo, o sacerdote voltar para examinar a casa e constatar que as manchas de mofo não reapareceram depois de colocado o reboco novo, ele a declarará pura, pois é evidente que o mofo desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A fim de purificar a casa, o sacerdote pegará duas aves, um pedaço de madeira de cedro, um pano vermelho e um ramo de hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Matará uma das aves sobre uma vasilha de barro cheia de água limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Pegará o pedaço de madeira de cedro, o ramo de hissopo, o pano vermelho e a ave viva e os molhará no sangue da ave morta e na água limpa. Em seguida, aspergirá a mistura sobre a casa sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando o sacerdote tiver purificado a casa exatamente dessa forma,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>soltará a ave viva em campo aberto fora da cidade. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela casa, e ela ficará cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>“Essas são as instruções para lidar com a lepra, incluindo feridas de sarna,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>com manchas de mofo sobre peças de roupa ou numa casa,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e com inchaços, erupções ou descolorações da pele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Esse procedimento determinará se a pessoa ou objeto está cerimonialmente puro ou impuro. “Essas são as instruções a respeito da lepra e do mofo”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deem as seguintes instruções ao povo de Israel. “Qualquer homem que tiver fluxo corporal estará cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A contaminação é causada pelo fluxo, prosseguindo ou não. De qualquer modo, o homem está impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A cama onde o homem com o fluxo se deitar e qualquer coisa sobre a qual ele se sentar ficará cerimonialmente impura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém tocar na cama dele, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém se sentar onde ele se sentou, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se alguém tocar nesse homem que tiver fluxo, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o homem cuspir em alguém cerimonialmente puro, essa pessoa terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impura até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qualquer manta de sela sobre a qual o homem se sentar quando cavalgar ficará cerimonialmente impura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém tocar em qualquer coisa que tenha estado debaixo dele, ficará impuro até o entardecer; terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o homem tocar em alguém sem antes lavar as mãos, essa pessoa terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impura até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Qualquer vasilha de barro em que o homem tocar terá de ser quebrada, e qualquer utensílio de madeira em que o homem tocar terá de ser lavado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando o fluxo do homem cessar, ele contará sete dias para o período de purificação. Em seguida, lavará suas roupas e se banhará em água limpa, e ficará cerimonialmente puro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No oitavo dia, pegará duas rolinhas ou dois pombinhos, se apresentará diante do SENHOR à entrada da tenda do encontro e entregará suas ofertas ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote apresentará uma ave como oferta pelo pecado, e a outra, como holocausto. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo homem diante do SENHOR por causa do fluxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando um homem expelir sêmen, lavará o corpo todo com água e ficará cerimonialmente impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Qualquer peça de roupa ou de couro que tiver sêmen será lavada com água, e ficará impura até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois que um homem e uma mulher tiverem relações sexuais, ambos terão de banhar-se com água, e ficarão impuros até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quando uma mulher tiver sua menstruação, ficará cerimonialmente impura por sete dias. Quem tocar nela durante esse período ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Qualquer coisa sobre a qual a mulher se deitar ou se sentar durante a menstruação ficará cerimonialmente impura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém tocar na cama dela, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém tocar em alguma coisa sobre a qual ela se sentou, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Isso inclui a cama e qualquer outro objeto sobre o qual ela tenha se sentado; se alguém os tocar, ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um homem tiver relações sexuais com ela e o sangue dela o tocar, a impureza menstrual será transmitida para ele; ficará impuro por sete dias, e qualquer cama onde ele se deitar ficará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Se uma mulher tiver por muitos dias um fluxo de sangue que não seja sua menstruação normal, ou se ela continuar a sangrar depois da menstruação normal, ficará cerimonialmente impura. Enquanto durar o sangramento, a mulher ficará impura, como acontece durante a menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Qualquer cama onde ela se deitar e qualquer objeto sobre o qual ela se sentar durante esse período ficará impuro, como em sua menstruação normal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se alguém tocar nessas coisas ficará cerimonialmente impuro. Terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Quando o sangramento da mulher parar, ela contará sete dias e depois estará cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No oitavo dia, tomará duas rolinhas ou dois pombinhos e os entregará ao sacerdote à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sacerdote apresentará uma das aves como oferta pelo pecado, e a outra, como holocausto. Desse modo, o sacerdote fará expiação por ela diante do SENHOR por causa da impureza cerimonial causada pelo sangramento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Agindo assim, você manterá os israelitas separados da impureza cerimonial. Do contrário, eles morreriam, pois sua impureza contaminaria meu tabernáculo que está no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas são as instruções referentes a qualquer pessoa que tenha um fluxo que sai do corpo, seja um homem que está impuro por expelir sêmen</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ou uma mulher durante sua menstruação. Aplicam-se a qualquer homem ou mulher que tiver fluxo e ao homem que tiver relações sexuais com uma mulher cerimonialmente impura”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou com Moisés depois que os dois filhos de Arão morreram ao entrar na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Avise seu irmão Arão que não entre quando bem entender no lugar santíssimo, atrás da cortina interna; se o fizer, morrerá. Ali fica a tampa da arca, o lugar de expiação, e eu mesmo estou presente na nuvem sobre a tampa da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quando Arão entrar no santuário, seguirá todas estas instruções. Levará um novilho para oferta pelo pecado e um carneiro para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vestirá a túnica sagrada de linho e a roupa de baixo de linho, diretamente sobre a pele. Amarrará na cintura o cinturão de linho e colocará na cabeça o turbante de linho. As roupas são sagradas, de modo que ele deverá se banhar com água antes de vesti-las.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Arão receberá da comunidade de Israel dois bodes para uma oferta pelo pecado e um carneiro para um holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Arão apresentará seu próprio novilho como oferta pelo pecado para fazer expiação por si mesmo e por sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, pegará os dois bodes e os apresentará ao SENHOR à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, fará um sorteio para determinar qual bode será separado como oferta para o SENHOR e qual levará os pecados do povo para o deserto de Azazel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Arão apresentará ao SENHOR o bode escolhido por sorteio e o sacrificará como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O outro animal, o bode escolhido por sorteio para ser enviado para o deserto, será apresentado vivo diante do SENHOR. Ao ser enviado para Azazel no deserto, servirá para fazer expiação pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Arão apresentará seu próprio novilho como oferta pelo pecado para fazer expiação por si mesmo e por sua família. Depois de matar o novilho como oferta pelo pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pegará um incensário e o encherá com brasas ardentes do altar que está diante do SENHOR. Pegará também dois punhados do incenso perfumado em pó e levará o incensário e o incenso para trás da cortina interna.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ali, na presença do SENHOR, colocará o incenso sobre as brasas ardentes, para que uma nuvem de incenso se eleve sobre a tampa da arca, o lugar de expiação, que está sobre a arca da aliança. Se seguir essas instruções, não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, pegará um pouco do sangue do novilho, molhará nele o dedo e aspergirá o lado leste da tampa. Então, com o dedo, aspergirá com o sangue sete vezes diante da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Arão matará o primeiro bode como oferta pelo pecado em favor do povo e levará o sangue para trás da cortina interna. Ali, aspergirá o sangue do bode sobre a tampa e diante dela, como fez com o sangue do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desse modo, fará expiação pelo lugar santíssimo e fará o mesmo com toda a tenda do encontro por causa da contaminação pelo pecado e da rebeldia do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém mais poderá ficar na tenda do encontro quando Arão entrar para realizar a cerimônia de expiação no lugar santíssimo. Ninguém entrará até que ele saia depois de fazer expiação por si mesmo, por sua família e por toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Em seguida, Arão sairá para fazer expiação pelo altar que está diante do SENHOR. Para isso, pegará um pouco do sangue do novilho e do bode e o colocará em cada ponta do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, com o dedo, aspergirá o sangue sete vezes sobre o altar. Desse modo, ele o purificará da contaminação dos israelitas e o tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quando Arão terminar de fazer expiação pelo lugar santíssimo, pela tenda do encontro e pelo altar, apresentará o bode vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Colocará as duas mãos sobre a cabeça do bode e confessará sobre ele toda a maldade, a rebeldia e os pecados dos israelitas. Assim, transferirá os pecados do povo para a cabeça do bode. Depois, um homem escolhido especialmente para essa tarefa levará o bode para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao sair para o deserto, o bode levará sobre si todos os pecados do povo para um lugar distante.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quando Arão voltar para dentro da tenda do encontro, tirará as roupas de linho que vestia ao entrar no lugar santíssimo e as deixará ali.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se banhará com água num lugar sagrado, vestirá suas roupas habituais e sairá para apresentar um holocausto para si mesmo e um holocausto para o povo. Desse modo, fará expiação por si mesmo e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por fim, queimará no altar toda a gordura da oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O homem escolhido para levar o bode expiatório para o deserto de Azazel lavará suas roupas e se banhará com água antes de voltar ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O novilho e o bode apresentados como ofertas pelo pecado, cujo sangue Arão trouxer ao lugar santíssimo para a cerimônia de expiação, serão levados para fora do acampamento. O couro, a carne e os excrementos dos animais serão queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem que os queimar lavará suas roupas e se banhará com água antes de voltar ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“No décimo dia do sétimo mês, vocês se humilharão. Nem os israelitas de nascimento nem os estrangeiros que vivem entre vocês farão qualquer tipo de trabalho. Essa é uma lei permanente para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nesse dia, serão apresentadas ofertas de expiação por vocês, a fim de purificá-los, e vocês serão purificados de todos os seus pecados na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Será um sábado de descanso absoluto, no qual se humilharão. Essa é uma lei permanente para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nas gerações futuras, a cerimônia de expiação será realizada pelo sacerdote ungido e consagrado para servir como sacerdote no lugar de seu antepassado Arão. Ele vestirá as roupas sagradas de linho</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e fará expiação pelo lugar santíssimo, pela tenda do encontro, pelo altar, pelos sacerdotes e por toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Essa é uma lei permanente para vocês, para que se faça expiação pelos pecados dos israelitas uma vez por ano”. Moisés seguiu todas essas instruções exatamente conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções a Arão, a seus filhos e a todo o povo de Israel. Isto é o que o SENHOR ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se algum israelita de nascimento sacrificar um boi, um cordeiro ou um cabrito em qualquer lugar dentro ou fora do acampamento</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>em vez de levá-lo à entrada da tenda do encontro e apresentá-lo como oferta ao SENHOR, será tão culpado quanto um assassino. Derramou sangue e será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A finalidade é evitar que os israelitas sacrifiquem animais em campo aberto. Isso garantirá que levem os sacrifícios ao sacerdote à entrada da tenda do encontro, para que ele os apresente ao SENHOR como ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o sacerdote derramará o sangue no altar do SENHOR à entrada da tenda do encontro e queimará a gordura como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deverão mais oferecer sacrifícios a ídolos em forma de bode, cometendo prostituição. Essa é uma lei permanente para eles e deverá ser cumprida de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Dê-lhes também a seguinte ordem. Se um israelita de nascimento ou um estrangeiro que vive entre vocês apresentar um holocausto ou outro sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas não o trouxer à entrada da tenda do encontro para oferecê-lo ao SENHOR, será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se algum israelita de nascimento ou um estrangeiro que vive entre vocês comer sangue, sob qualquer circunstância, eu me voltarei contra ele e o eliminarei do meio do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois a vida do corpo está no sangue. Eu lhes dei o sangue no altar para fazer expiação por vocês. É o sangue oferecido que faz a expiação em lugar de uma vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso eu disse aos israelitas: ‘Jamais comam sangue, nem vocês, nem os estrangeiros que vivem entre vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se um israelita de nascimento ou um estrangeiro que vive entre vocês sair para caçar e matar um animal ou uma ave que lhes é permitido comer, deixará o sangue do animal escorrer e o cobrirá com terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A vida de toda criatura está no sangue. Por isso eu disse aos israelitas: ‘Jamais comam sangue, pois a vida de toda criatura está no sangue’. Quem consumir sangue será eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“E, se um israelita de nascimento ou um estrangeiro comer a carne de um animal que morreu de forma natural ou foi despedaçado por animais selvagens, lavará as roupas e se banhará com água. Ficará cerimonialmente impuro até o entardecer, mas depois disso estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, contudo, não lavar as roupas e não se banhar, será castigado por causa de seu pecado”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, não se comportem como o povo do Egito, onde vocês viviam, nem como o povo de Canaã, para onde os estou levando. Não imitem o estilo de vida deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Obedeçam aos meus estatutos e cumpram os meus decretos, pois eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, obedeçam aos meus decretos e aos meus estatutos; quem os praticar viverá por eles. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Jamais tenha relações sexuais com uma parenta próxima, pois eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não desonre seu pai, tendo relações sexuais com sua mãe. Ela é sua mãe; não tenha relações sexuais com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com nenhuma das esposas de seu pai, pois isso desonraria seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com sua irmã ou meia-irmã, filha de seu pai ou de sua mãe, nascida em sua casa ou em outra casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com sua neta, filha de seu filho ou de sua filha, pois com isso você desonraria a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a filha de nenhuma das esposas de seu pai, pois ela é sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com sua tia, irmã de seu pai, pois ela é parenta próxima de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com sua tia, irmã de sua mãe, pois ela é parenta próxima de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não desonre seu tio, irmão de seu pai, tendo relações sexuais com a mulher dele, pois ela é sua tia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com sua nora; ela é mulher de seu filho, de modo que você não deve ter relações sexuais com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a mulher de seu irmão, pois desonraria seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com uma mulher e a filha dela. E não tome a neta dela, filha do filho ou da filha dela, e tenha relações sexuais com ela, pois são parentas próximas. Isso é perversão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Enquanto sua esposa estiver viva, não se case nem tenha relações sexuais com a irmã dela, pois elas se tornariam rivais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com uma mulher durante o período de impureza menstrual dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com a mulher do seu próximo, contaminando-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não permita que nenhum de seus filhos seja oferecido como sacrifício a Moloque. Não desonre o nome do seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não pratique a homossexualidade, tendo relações sexuais com outro homem como se fosse com uma mulher. Isso é detestável.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Homem nenhum deve se contaminar tendo relações sexuais com um animal. E mulher nenhuma deve se oferecer para um animal macho para ter relações com ele. Isso é depravação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Não se contaminem de nenhuma dessas formas, pois os povos que expulsarei da presença de vocês se contaminaram com todas essas práticas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma vez que a terra toda foi contaminada, castigarei seus habitantes. Farei a terra vomitá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Obedeçam aos meus decretos e aos meus estatutos. Não cometam nenhum desses atos detestáveis. Isso se aplica tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Todos esses atos detestáveis são praticados pelos povos da terra para onde eu os estou levando, e foi assim que a terra ficou contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, não contaminem a terra e não lhe deem motivo para vomitá-los, como fará com os povos que agora vivem ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem cometer algum desses pecados detestáveis será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, obedeçam às minhas instruções e não se contaminem por adotar alguma dessas práticas detestáveis dos povos que viveram na terra antes de vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções a toda a comunidade de Israel. Sejam santos, pois eu, o SENHOR, seu Deus, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Mostrem respeito, cada um de vocês, por sua mãe e por seu pai; guardem também meus sábados. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não depositem sua confiança em ídolos nem façam para si imagens de metal representando deuses. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando sacrificarem uma oferta de paz ao SENHOR, apresentem-na de forma apropriada, para que sejam aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comam o sacri­fício no mesmo dia em que o oferecerem, ou no dia seguinte. O que restar até o terceiro dia será completamente queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se algo do sacrifício for comido no terceiro dia, estará contaminado e não será aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem o comer no terceiro dia será castigado, pois contaminou aquilo que é santo ao SENHOR, e será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando fizerem a colheita de sua terra, não colham as espigas nos cantos dos campos nem apanhem aquilo que os ceifeiros deixarem cair.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O mesmo se aplica à colheita da uva. Não cortem até o último cacho de cada videira nem apanhem as uvas que caírem no chão. Deixem-nas para os pobres e estrangeiros que vivem entre vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não roubem. “Não mintam nem enganem uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não desonrem o nome do seu Deus, usando-o para jurar falsamente. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não explorem nem roubem o seu próximo. “Não fiquem até o dia seguinte com o pagamento de seus empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não insultem o surdo nem façam o cego tropeçar. Temam o seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não distorçam a justiça em questões legais, favorecendo os pobres ou tomando partido dos ricos e poderosos. Julguem sempre com imparcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não vivam como difamadores no meio do povo. “Não fiquem de braços cruzados quando a vida do seu próximo correr perigo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não alimentem ódio no coração contra algum de seus parentes. Confrontem sem rodeios aqueles que errarem, para não serem responsabilizados pelo pecado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não procurem se vingar nem guardem rancor de alguém do seu povo, mas cada um ame o seu próximo como a si mesmo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Obedeçam a todos os meus decretos. “Não cruzem dois animais de espécies diferentes. Não plantem em seu campo duas espécies de sementes. Não usem roupas tecidas com dois tipos de pano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com uma escrava cuja liberdade não foi comprada, mas que está prometida para ser mulher de outro, indenizará totalmente o senhor da escrava. Uma vez que ela não é livre, nem o homem nem a mulher serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem levará um carneiro como oferta pela culpa e o apresentará ao SENHOR à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sacerdote fará expiação por ele com o carneiro da oferta pela culpa, e seu pecado será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quando entrarem na terra e plantarem árvores frutíferas de todo tipo, não colham os frutos nos três primeiros anos. Considerem esses frutos proibidos e não os comam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No quarto ano, consagrem toda a colheita ao SENHOR como uma celebração de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por fim, no quinto ano, vocês poderão comer os frutos. Se procederem desse modo, sua colheita aumentará. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não comam carne em que ainda houver sangue. “Não pratiquem adivinhação nem feitiçaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Não cortem o cabelo dos lados da cabeça nem raspem a barba rente à pele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Quando lamentarem a morte de alguém, não façam cortes no corpo nem marcas na pele. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ninguém contamine sua filha tornando-a uma prostituta, pois a terra ficaria cheia de prostituição e perversão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Guardem meus sábados e tratem meu santuário com reverência. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Não se contaminem procurando médiuns e os que consultam os espíritos dos mortos. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Levantem-se na presença dos idosos e honrem os anciãos. Temam o seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Não se aproveitem dos estrangeiros que vivem entre vocês na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tratem-nos como se fossem israelitas de nascimento e amem-nos como a si mesmos. Lembrem-se de que vocês eram estrangeiros quando moravam na terra do Egito. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Não usem medidas desonestas ao medirem comprimento, peso ou volume.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Suas balanças e seus pesos devem ser exatos, assim como suas vasilhas para medir produtos secos ou líquidos. Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Obedeçam a todos os meus decretos e a todos os meus estatutos pondo-os em prática. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Elas se aplicam tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem em Israel. “Se algum deles oferecer seus filhos como sacrifício a Moloque, será executado. Os membros da comunidade o apedrejarão até que ele morra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu mesmo me voltarei contra ele e o eliminarei do meio do povo, pois contaminou meu santuário e desonrou meu nome santo ao oferecer seus filhos a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, se os membros da comunidade fizerem vista grossa àquele que ofereceu seus filhos a Moloque e se recusarem a executá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>eu mesmo me voltarei contra ele e sua família. Eu eliminarei do meio do povo tanto aquele homem como os que o seguiram em sua prostituição, no culto a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Também me voltarei contra aqueles que procuram médiuns ou que consultam os espíritos dos mortos, cometendo prostituição. Eu os eliminarei do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, consagrem-se e sejam santos, pois eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardem meus decretos pondo-os em prática, pois eu sou o SENHOR, que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quem ofender a honra de seu pai ou sua mãe será executado; decretou a própria morte quando amaldiçoou seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se um homem cometer adultério com a mulher do seu próximo, o homem e a mulher que cometeram adultério serão executados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se um homem desonrar seu pai tendo relações sexuais com qualquer das esposas de seu pai, o homem e a mulher serão executados; decretaram a própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com sua nora, ambos serão executados, pois cometeram uma depravação; decretaram a própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se um homem adotar práticas homossexuais e tiver relações sexuais com outro homem como se fosse com uma mulher, os dois cometem um ato detestável e serão executados; decretaram a própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se um homem se casar com uma mulher e com a mãe dela, comete uma perversão; o homem e as duas mulheres serão queimados vivos para acabar com a perversidade entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com um animal, ele deverá ser executado, e o animal será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se uma mulher se entregar a um animal macho para ter relações sexuais com ele, tanto ela como o animal serão executados. Matem ambos; decretaram a própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Se um homem se casar com sua irmã, filha de seu pai ou de sua mãe, e se tiverem relações sexuais, cometeram uma infâmia. Ambos serão eliminados do meio do povo, à vista de todos. Uma vez que o homem desonrou sua irmã, será castigado por causa de seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com uma mulher durante a menstruação, ambos serão eliminados do meio do povo, pois, juntos, expuseram a fonte do fluxo de sangue da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não tenha relações sexuais com sua tia, irmã de sua mãe ou de seu pai, pois causaria desonra a uma parenta próxima. As duas partes são culpadas e serão castigadas por causa de seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se um homem tiver relações sexuais com a mulher de seu tio, desonrou seu tio. O homem e a mulher serão castigados por causa de seu pecado e morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Se um homem se casar com a mulher de seu irmão, comete um ato de impureza. Desonrou seu irmão, e o casal culpado ficará sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Guardem todos os meus decretos e todos os meus estatutos pondo-os em prática; do contrário, a terra para onde os estou levando para ser seu novo lar os vomitará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não vivam de acordo com os costumes dos povos que expulsarei de diante de vocês. Eu os detesto porque praticam essas coisas vergonhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A vocês, porém, prometi: ‘Possuirão a terra deles, pois a darei a vocês como sua propriedade, uma terra que produz leite e mel com fartura’. Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os separou de todos os outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Portanto, façam distinção entre animais puros e impuros e entre aves puras e impuras. Não se contaminem com nenhum animal, ave ou criatura que rasteja pelo chão; eu determinei o que é impuro para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sejam santos, pois eu, o SENHOR, sou santo. Separei-os de todos os outros povos para serem meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Os homens e mulheres entre vocês que forem médiuns ou que consultam espíritos dos mortos serão apedrejados até morrer; decretaram a própria morte”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Dê as seguintes instruções aos sacerdotes, os filhos de Arão. “Nenhum sacerdote deverá se tornar cerimonialmente impuro por causa da morte de alguém do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As únicas exceções são seus parentes mais próximos: mãe ou pai, filho ou filha, irmão</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou irmã virgem que dependa dele, uma vez que não tem marido. Nesse caso, poderá contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote não deverá contaminar-se e tornar-se cerimonialmente impuro por causa de algum parente de sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Os sacerdotes não rasparão a cabeça, não rasparão a barba rente à pele, nem farão cortes no corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão consagrados ao seu Deus e jamais desonrarão o nome de Deus, pois são eles que apresentam as ofertas especiais para o SENHOR, ofertas de alimento para o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Os sacerdotes não se casarão com uma mulher contaminada pela prostituição, nem se casarão com uma mulher divorciada do marido, pois o sacerdote é consagrado ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tratem-no como santo, pois ele traz as ofertas de alimento perante o seu Deus. Considerem-no santo, pois eu, o SENHOR, sou santo e santifico vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se a filha de um sacerdote se tornar prostituta e, desse modo, se contaminar, também contamina a santidade de seu pai e deverá morrer queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O sumo sacerdote ocupa a posição mais elevada entre todos os sacerdotes. O óleo da unção foi derramado sobre sua cabeça, e ele foi consagrado para vestir as roupas sacerdotais. Nunca deixará o cabelo despenteado nem rasgará suas roupas em sinal de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não se contaminará por aproximar-se de um cadáver. Não se tornará cerimonialmente impuro nem mesmo por causa de seu pai ou de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não deixará o santuário, nem contaminará o santuário do seu Deus, pois foi consagrado pelo óleo da unção de seu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“O sumo sacerdote somente se casará com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não se casará com uma viúva, nem com uma mulher divorciada, nem com uma mulher contaminada pela prostituição. Sua esposa deverá ser uma virgem de seu próprio clã,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que ele não desonre seus descendentes entre o povo, pois eu sou o SENHOR, que o santifico”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Dê as seguintes instruções a Arão. Nas gerações futuras, nenhum de seus descendentes portador de algum defeito físico estará qualificado para trazer ofertas de alimento ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhum homem que tenha algum defeito estará qualificado, seja ele cego, aleijado, mutilado ou deformado,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ou tenha o pé ou braço quebrado,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou seja corcunda, ou anão, ou tenha um olho defeituoso, ou feridas na pele ou sarna, ou testículos defeituosos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum descendente de Arão que tenha algum defeito se aproximará do altar para apresentar ofertas especiais para o SENHOR. Uma vez que tem defeito, não poderá se aproximar do altar para trazer ofertas de alimento ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No entanto, poderá comer do alimento oferecido a Deus, das ofertas santas e das ofertas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, por causa de seu defeito físico, não passará adiante da cortina interna nem se aproximará do altar, pois contaminaria meus lugares santos. Eu sou o SENHOR, que santifico esses lugares”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés deu essas instruções a Arão, a seus filhos e a todos os israelitas.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga a Arão e a seus filhos que tenham muito respeito pelas ofertas sagradas que os israelitas consagrarem a mim, a fim de não desonrarem meu santo nome. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dê a eles as seguintes instruções. “Nas gerações futuras, se algum de seus descendentes estiver cerimonialmente impuro ao se aproximar das ofertas sagradas que os israelitas consagrarem ao SENHOR, ele será eliminado de minha presença. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se algum dos descendentes de Arão tiver lepra ou qualquer tipo de fluxo que o torne cerimonialmente impuro, não comerá das ofertas sagradas enquanto não for declarado puro. Também se tornará impuro se tocar num cadáver, expelir sêmen,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tocar num animal que rasteja pelo chão e seja impuro ou tocar em alguém que, por qualquer motivo, esteja cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem se contaminar de alguma dessas formas ficará impuro até o entardecer. Não comerá das ofertas sagradas enquanto não tiver se banhado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois do pôr do sol, estará cerimonialmente puro outra vez e poderá comer das ofertas sagradas, pois são seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não comerá um animal que morreu de forma natural ou que foi despedaçado por animais selvagens, pois se contaminaria. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os sacerdotes obedecerão fielmente às minhas ordens. Do contrário, serão culpados de pecado e morrerão, pois menosprezaram o que lhes ordenei. Eu sou o SENHOR, que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Ninguém de fora da família do sacerdote comerá das ofertas sagradas. Nem mesmo hóspedes e empregados da casa do sacerdote poderão comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se o sacerdote comprar um escravo, esse escravo poderá comer das ofertas sagradas. E, se o escravo tiver filhos, eles também poderão comer de seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a filha do sacerdote se casar com alguém de fora da família sacerdotal, não poderá mais comer das ofertas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, contudo, ficar viúva ou divorciar-se, sem ter filhos para sustentá-la, e voltar a morar na casa do pai, como quando era jovem, poderá comer novamente do alimento do pai. Com exceção desses casos, ninguém de fora da família do sacerdote comerá das ofertas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se alguém não autorizado comer das ofertas sagradas por engano, pagará ao sacerdote aquilo que comeu, mais um quinto do valor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os sacerdotes não contaminarão as ofertas sagradas apresentadas pelos israelitas ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>permitindo que sejam consumidas por pessoas não autorizadas. Elas se tornariam culpadas e teriam de fazer reparação. Eu sou o SENHOR, que os santifica”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Dê as seguintes instruções a Arão, a seus filhos e a todo o povo de Israel. Elas se aplicam tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem entre vocês. “Se alguém apresentar ao SENHOR um holocausto, seja como cumprimento de um voto ou como oferta voluntária,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>só será aceito se o animal oferecido for um macho sem defeito. Poderá ser um boi, um carneiro ou um bode.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não apresentem um animal defeituoso, pois o SENHOR não o aceitará em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Se alguém apresentar ao SENHOR uma oferta de paz, seja como cumprimento de um voto ou como oferta voluntária, escolha do gado ou do rebanho um animal perfeito, sem defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não ofereçam um animal cego, aleijado, ferido, ou que tenha um quisto, um ferimento na pele, ou sarna. Nunca ofereçam nenhum desses animais no altar como ofertas especiais para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um boi ou um cordeiro tiver uma perna mais comprida ou mais curta que as outras, poderá ser apresentado como oferta voluntária, mas não como cumprimento de um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um animal tiver testículos danificados ou for castrado, não poderá ser oferecido ao SENHOR. Nunca façam isso em sua própria terra</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e não recebam de estrangeiros animais como esses em pagamento, para depois oferecê-los como sacrifício a Deus. Não serão aceitos em seu favor, pois são mutilados ou defeituosos”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Quando nascer um bezerro, cordeiro ou cabrito, ficará sete dias com a mãe. Do oitavo dia em diante, será aceitável como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não matem a mãe e sua cria no mesmo dia, seja uma vaca, uma ovelha ou uma cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando levarem uma oferta de gratidão ao SENHOR, sacrifiquem-na corretamente para que sejam aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Comam todo o animal sacrificado no dia em que for apresentado. Não deixem parte alguma do animal até a manhã seguinte. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Guardem fielmente meus mandamentos pondo-os em prática, pois eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não desonrem meu santo nome, pois demonstrarei minha santidade no meio dos israelitas. Eu sou o SENHOR, que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu os libertei da terra do Egito para ser o seu Deus. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Estas são as festas que o SENHOR estabeleceu e que vocês proclamarão como reuniões sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vocês têm seis dias na semana para fazer os trabalhos habituais, mas o sétimo dia é o sábado, o dia de descanso absoluto e de reunião sagrada. Não façam trabalho algum, pois é o sábado do SENHOR e deve ser guardado onde quer que morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Além do sábado, estas são as festas que o SENHOR estabeleceu, as reuniões sagradas que serão celebradas anualmente no devido tempo.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A Páscoa do SENHOR começa ao entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte, o décimo quinto dia, comecem a celebrar a Festa dos Pães sem Fermento. Essa celebração em homenagem ao SENHOR continuará por sete dias e, durante esse tempo, o pão que comerem será preparado sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da festa, todos suspenderão seus trabalhos habituais e realizarão uma reunião sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante sete dias, apresentarão ofertas especiais para o SENHOR. No sétimo dia, suspenderão novamente seus trabalhos habituais para realizar uma reunião sagrada”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Quando entrarem na terra que eu lhes dou e começarem a primeira colheita, levem ao sacerdote um feixe dos primeiros cereais que colherem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia depois do sábado, o sacerdote moverá o feixe para o alto diante do SENHOR, para que seja aceito em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse mesmo dia, ofereçam um cordeiro de um ano, sem defeito, como holocausto para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Junto com o sacrifício, apresentem uma oferta de cereal de quatro litros de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite. Será uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR. Ofereçam também um litro de vinho como oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse dia, não comam pão algum, nem cereal torrado ou fresco, enquanto não apresentarem a oferta ao seu Deus. Essa é uma lei permanente para vocês e deve ser cumprida de geração em geração, onde quer que morarem.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“A partir do dia seguinte ao sábado, o dia em que levarem o feixe de cereal a fim de ser movido para o alto como oferta especial, contem sete semanas completas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Continuem contando até o dia depois do sétimo sábado, isto é, cinquenta dias depois. Então apresentem uma oferta de cereal novo para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onde quer que morarem, levem dois pães que serão movidos para o alto como oferta especial diante do SENHOR. Preparem os pães com quatro quilos de farinha da melhor qualidade e assem-nos com fermento. Serão uma oferta para o SENHOR dos primeiros frutos de sua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Junto com o pão, apresentem sete cordeiros de um ano e sem defeito, um novilho e dois carneiros como holocaustos para o SENHOR. Esses holocaustos, junto com as ofertas de cereal e ofertas derramadas, serão uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, ofereçam um bode como oferta pelo pecado e dois cordeiros de um ano como ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O sacerdote levantará os dois cordeiros como oferta especial para o SENHOR, junto com os pães que representam os primeiros frutos de suas colheitas. Essas ofertas, que são santas para o SENHOR, pertencem aos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esse mesmo dia será declarado dia de reunião sagrada, um dia em que não farão nenhum trabalho habitual. Essa é uma lei permanente para vocês e deve ser cumprida de geração em geração, onde quer que morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Quando fizerem a colheita da sua terra, não colham as espigas nos cantos dos campos e não apanhem aquilo que cair das mãos dos ceifeiros. Deixem esses grãos para os pobres e estrangeiros que vivem entre vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. No primeiro dia do sétimo mês, tenham um dia de descanso absoluto. Será uma reunião sagrada, uma celebração memorial comemorada com toques de trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não façam nenhum trabalho habitual nesse dia, mas apresentem ofertas especiais para o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Comemorem o Dia da Expiação no décimo dia do mesmo sétimo mês. Celebrem-no como uma reunião sagrada, um dia para se humilharem e apresentarem ofertas especiais para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não façam trabalho algum durante todo esse dia, pois é o Dia da Expiação, no qual se fará expiação em seu favor diante do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos aqueles que não se humilharem nesse dia serão eliminados do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei aqueles que, dentre vocês, trabalharem em algo nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não façam trabalho algum. Essa é uma lei permanente para vocês e deve ser cumprida de geração em geração, onde quer que morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será um sábado de descanso absoluto para vocês e, nesse dia, deverão se humilhar. O dia de descanso começará ao entardecer do nono dia do mês e se estenderá até o entardecer do décimo dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Comecem a celebrar a Festa das Cabanas no décimo quinto dia do sétimo mês. Essa festa em homenagem ao SENHOR durará sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O primeiro dia da festa será declarado reunião sagrada, na qual não farão nenhum trabalho habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Durante sete dias, vocês apresentarão ofertas especiais para o SENHOR. No oitavo dia, haverá outra reunião sagrada, na qual apresentarão ofertas especiais para o SENHOR. Será uma ocasião solene, e ninguém fará nenhum trabalho habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>(“Essas são as festas que o SENHOR estabeleceu. Celebrem-nas a cada ano como reuniões sagradas, apresentando para o SENHOR, no dia apropriado, as ofertas especiais de sacrifícios queimados, ofertas de cereal, sacrifícios e ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Celebrem-nas além dos sábados habituais do SENHOR e apresentem as ofertas além das ofertas pessoais que vocês trazem no cumprimento de votos e das ofertas voluntárias para o SENHOR.)</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Lembrem-se de que essa festa de sete dias em homenagem ao SENHOR, a Festa das Cabanas, começa no décimo quinto dia do sétimo mês, depois de terem colhido tudo que a terra produziu. Celebrem a festa do SENHOR por sete dias. O primeiro e o oitavo dia da festa serão de descanso absoluto.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No primeiro dia, recolham galhos das mais belas árvores, folhagens de palmeiras, ramos de árvores verdejantes e de salgueiros que crescem junto dos riachos. Celebrem com alegria diante do SENHOR, seu Deus, por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Comemorem essa festa em homenagem ao SENHOR por sete dias a cada ano. Essa é uma lei permanente para vocês e deve ser cumprida no sétimo mês, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Durante sete dias, morarão ao ar livre em pequenas cabanas. Todos os israelitas de nascimento morarão em cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Desse modo, lembrarão cada nova geração de israelitas que eu fiz seus antepassados morarem em cabanas quando os libertei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim, Moisés transmitiu aos israelitas essas instruções sobre as festas anuais do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas que tragam óleo puro de azeitonas prensadas para a iluminação do candelabro, a fim de manter as lâmpadas sempre acesas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É o candelabro que fica na tenda do encontro, em frente à cortina interna que protege a arca da aliança. Arão manterá as lâmpadas acesas na presença do SENHOR a noite toda. Essa é uma lei permanente para vocês e deve ser cumprida de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão e os sacerdotes manterão sempre em ordem, na presença do SENHOR, as lâmpadas do candelabro de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Asse doze pães de farinha da melhor qualidade usando quatro litros de farinha para cada pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coloque os pães diante do SENHOR sobre a mesa de ouro puro e arrume-os em duas fileiras, com seis pães em cada fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Coloque um pouco de incenso sobre cada fileira como oferta memorial, uma oferta especial apresentada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A cada sábado, coloque regularmente diante do SENHOR esses pães como oferta da parte dos israelitas; é uma expressão contínua da aliança sem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os pães pertencerão a Arão e seus descendentes, que os comerão num lugar sagrado, pois são santíssimos. Os sacerdotes terão direito permanente a essa porção das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certo dia, um homem, filho de uma israelita e de um egípcio, saiu de sua tenda e se envolveu numa briga com um dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Durante a briga, o filho da israelita blasfemou o Nome com uma maldição. Por isso, foi levado a Moisés para ser julgado. A mãe dele se chamava Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem foi mantido preso até ficar clara a vontade do SENHOR a respeito de sua situação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Leve o blasfemador para fora do acampamento e diga a todos que ouviram a maldição que coloquem as mãos sobre a cabeça dele. Depois, a comunidade toda o executará por apedrejamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diga ao povo de Israel: Quem amaldiçoar o seu Deus será castigado por causa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem blasfemar o nome do SENHOR será morto por apedrejamento por toda a comunidade de Israel. Qualquer israelita de nascimento ou estrangeiro entre vocês que blasfemar o Nome será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quem tirar a vida de outra pessoa será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quem matar um animal pertencente a outra pessoa a indenizará com um animal vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quem ferir outra pessoa será tratado de acordo com o ferimento que causou:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>fratura por fratura, olho por olho, dente por dente. O dano que alguém fizer a outra pessoa, será feito a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Quem matar um animal indenizará seu dono totalmente, mas quem matar uma pessoa será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“A mesma lei se aplica tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem entre vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que Moisés transmitiu todas essas instruções aos israelitas, eles levaram o blasfemador para fora do acampamento e o executaram por apedrejamento. Os israelitas fizeram exatamente conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Moisés estava no monte Sinai, o SENHOR lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Quando entrarem na terra que eu lhes dou, a terra deverá observar um sábado para o SENHOR a cada sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante seis anos, vocês semearão os campos, podarão os vinhedos e farão a colheita,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas no sétimo ano a terra terá um ano sabático de descanso absoluto. É o sábado do SENHOR. Durante esse ano, não semeiem os campos nem façam a poda dos vinhedos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não ceifem o que crescer espontaneamente nem colham as uvas dos vinhedos não podados. A terra terá um ano de descanso absoluto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comam o que a terra produzir espontaneamente durante seu descanso. Isso se aplica a vocês, a seus filhos, a seus servos e servas, e também aos trabalhadores contratados e aos residentes temporários que vivem em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus rebanhos e todos os animais selvagens de sua terra também poderão comer o que a terra produzir.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Contem sete anos sabáticos, sete vezes sete anos, no total de 49 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, no Dia da Expiação do ano seguinte, façam soar por toda a terra um toque longo e alto de trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Consagrem esse ano, o quinquagésimo ano, como um tempo de proclamar a liberdade por toda a terra para todos os seus habitantes. Será um ano de jubileu para vocês, no qual cada um poderá voltar à terra que pertencia a seus antepassados e regressar a seu próprio clã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O quinquagésimo ano será um jubileu para vocês. Nesse ano, não semearão os campos, nem ceifarão o que crescer espontaneamente, nem colherão as uvas dos vinhedos não podados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será um ano de jubileu para vocês e deverão mantê-lo santo. Comam o que a terra produzir espontaneamente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No Ano do Jubileu, cada um poderá retornar à terra que pertencia a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Quando alguém fizer um acordo com o seu próximo para comprar ou vender uma propriedade, não deverá tirar vantagem do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao comprar um terreno do seu próximo, o preço a ser pago será baseado no número de anos desde o último jubileu. O vendedor estipulará o preço levando em conta os anos que ainda restam de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto mais colheitas faltarem para o próximo jubileu, mais alto será o preço; quanto menos anos faltarem, mais baixo será o preço. Afinal, o que ele está vendendo é certo número de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mostrem seu temor a Deus não tirando vantagem um do outro. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se quiserem viver seguros na terra, sigam os meus decretos e obedeçam aos meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então a terra produzirá colheitas fartas, vocês comerão até se saciarem e viverão em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Talvez vocês perguntem: ‘O que comeremos no sétimo ano, uma vez que não temos permissão de semear nem de colher nesse ano?’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Podem ter certeza de que no sexto ano eu lhes enviarei a minha bênção, de modo que a terra produzirá o suficiente para três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No oitavo ano, quando semearem seus campos, ainda estarão comendo da colheita farta do sexto ano. De fato, ainda estarão comendo dessa colheita quando fizerem a nova colheita no nono ano.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“A terra jamais será vendida em caráter definitivo, pois ela me pertence. Vocês são apenas estrangeiros e arrendatários que trabalham para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Sempre que uma propriedade for negociada, o vendedor deverá ter o direito de comprá-la de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se alguém do seu povo empobrecer e for obrigado a vender parte das terras da família, um parente próximo deverá comprar a propriedade de volta para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se não houver qualquer parente próximo para comprar a propriedade, mas a pessoa que a vendeu conseguir dinheiro suficiente para comprá-la de volta,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>terá o direito de resgatá-la de quem a comprou. Do preço da terra será descontado um valor proporcional ao número de anos até o próximo Ano do Jubileu. Desse modo, o primeiro dono da propriedade terá condições de retornar à sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se, contudo, o primeiro dono não tiver condições de comprar de volta a propriedade, ela ficará com o novo dono até o Ano do Jubileu seguinte. Nesse ano, a propriedade será devolvida aos primeiros donos, a fim de que voltem à terra de sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Quem vender uma casa dentro de uma cidade murada terá, por um ano completo, o direito de comprá-la de volta. Durante esse ano, o vendedor poderá resgatar a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se não a comprar de volta durante esse ano, a venda da casa dentro da cidade murada não poderá ser revertida. A casa se tornará propriedade permanente do comprador. Não será devolvida ao primeiro dono no Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Já uma casa num povoado, num assentamento sem muros ao redor, será considerada uma propriedade rural. Poderá ser comprada de volta a qualquer momento e será devolvida ao primeiro proprietário no Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Os levitas sempre terão o direito de comprar de volta uma casa que tiverem vendido dentro das cidades reservadas para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Qualquer propriedade vendida pelos levitas, ou seja, todas as casas dentro das cidades deles, será devolvida no Ano do Jubileu. Afinal, essas casas são suas únicas propriedades em todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As pastagens em volta das cidades dos levitas não serão vendidas. São propriedade permanente deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Se alguém do seu povo empobrecer e não puder se sustentar, ajudem-no como ajudariam um estrangeiro ou residente temporário e permitam que ele more com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não cobrem juros nem tenham lucro à custa dele. Em vez disso, mostrem seu temor a Deus permitindo que ele viva como parente com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Lembrem-se de não cobrar juros sobre o dinheiro que lhe emprestarem nem de ter lucro com o alimento que lhe venderem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para lhes dar a terra de Canaã e ser o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Se alguém do seu povo empobrecer e for obrigado a se vender para vocês, não o tratem como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tratem-no como empregado ou residente temporário que mora com vocês e os servirá apenas até o Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então ele e seus filhos estarão livres e voltarão aos clãs e à propriedade que pertencia a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os israelitas são os meus servos que eu tirei da terra do Egito, de modo que jamais devem ser vendidos como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mostrem seu temor a Deus tratando-os sem violência.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Vocês poderão comprar escravos e escravas de nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também poderão comprar os filhos de residentes temporários que moram com vocês, incluindo os que nasceram em sua terra. Poderão considerá-los sua propriedade</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e deixá-los para seus filhos como herança permanente. Poderão tratá-los como escravos, mas jamais oprimirão alguém do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Se algum estrangeiro ou residente temporário enriquecer enquanto vive entre vocês, e se algum do seu povo empobrecer e for obrigado a se vender para esse estrangeiro ou para um membro da família dele,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>continuará a ter o direito de ser resgatado, mesmo depois de comprado. Poderá ser comprado de volta por um irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>tio ou primo. Aliás, qualquer parente próximo poderá resgatá-lo. Se prosperar, também poderá resgatar a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Negociará o preço de sua liberdade com a pessoa que o comprou. O preço será baseado no número de anos transcorridos desde que foi vendido até o próximo Ano do Jubileu, ou seja, o equivalente ao custo de um trabalhador contratado para esse período.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Se ainda faltarem muitos anos para o jubileu, pagará na devida proporção aquilo que recebeu quando vendeu a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Se faltarem apenas poucos anos até o Ano do Jubileu, pagará proporcionalmente aos anos que faltarem.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O estrangeiro o tratará como um empregado com contrato anual. Não permitam que um estrangeiro trate israelitas com violência.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Se algum israelita não tiver sido comprado de volta, será liberto quando chegar o Ano do Jubileu, ele e seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>pois os israelitas me pertencem. São meus servos que eu tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR, seu Deus.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não façam ídolos nem imagens para si, nem levantem em sua terra colunas sagradas ou pedras esculpidas para adorá-las. Eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardem os meus sábados e tenham reverência pelo meu santuário. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se seguirem os meus decretos e obedecerem diligentemente aos meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enviarei as chuvas nas estações próprias. A terra dará suas colheitas, e as árvores do campo produzirão seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A época de debulhar cereais se estenderá até o início da colheita das uvas, e a colheita das uvas, até o início do plantio dos cereais. Vocês comerão até se saciarem e viverão em segurança em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu lhes darei paz na terra, e vocês poderão dormir sem medo. Tirarei da terra os animais ferozes e manterei os inimigos afastados de seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De fato, vocês perseguirão seus inimigos e os matarão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cinco de vocês perseguirão cem, e cem de vocês perseguirão dez mil. Todos os seus inimigos cairão pela sua espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Olharei para vocês com favor, os tornarei férteis e multiplicarei seu povo. Cumprirei minha aliança com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Suas colheitas serão tão fartas que vocês terão de se desfazer dos cereais velhos a fim de dar espaço à nova safra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Habitarei no meio de vocês e não os desprezarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Andarei em seu meio; serei o seu Deus, e vocês serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para que não fossem mais escravos. Quebrei o jugo de servidão que vocês carregavam sobre o pescoço e os fiz andar de cabeça erguida.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas, se vocês não me derem ouvidos e não obedecerem a todos esses mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se quebrarem a minha aliança rejeitando meus decretos, desprezando meus estatutos e ­re­cusando-se a cumprir meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eu os castigarei. Trarei sobre vocês terrores repentinos, doenças debilitantes e febres ardentes que farão seus olhos escurecerem e sua vida definhar. Semearão em vão, pois seus inimigos comerão suas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu me voltarei contra vocês, e seus inimigos os derrotarão. Aqueles que odeiam vocês os dominarão, e vocês fugirão mesmo quando ninguém os estiver perseguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“E se, apesar disso tudo, vocês continuarem a me desobedecer, eu os castigarei sete vezes mais por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quebrarei seu forte orgulho ao tornar o céu tão duro quanto o ferro e a terra tão impenetrável quanto o bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo o seu trabalho será inútil, pois a terra não dará colheitas, e as árvores não produzirão frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Se, ainda assim, continuarem se opondo a mim e se recusarem a me obedecer, causarei desastres sete vezes piores por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enviarei animais selvagens que tomarão seus filhos de vocês e destruirão seus rebanhos. Sua população se tornará cada vez menor, e seus caminhos ficarão desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E, se vocês não aprenderem a lição e insistirem em se opor a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>eu mesmo me oporei a vocês e trarei calamidades sete vezes piores por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Trarei contra vocês a guerra como maldição da aliança que vocês quebraram. Quando correrem para as cidades em busca de segurança, enviarei uma praga que os destruirá ali, e vocês serão entregues nas mãos de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Destruirei seus mantimentos, de modo que dez mulheres precisarão de apenas um forno para assar pão para suas famílias. Racionarão o alimento por peso e, mesmo tendo o que comer, não se saciarão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se, apesar disso tudo, ainda se recusarem a me obedecer e continuarem se opondo a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>eu me oporei a vocês furiosamente. Eu mesmo os castigarei sete vezes mais por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então vocês comerão a carne de seus próprios filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei seus altares idólatras e derrubarei seus lugares de culto. Amontoarei seus cadáveres por sobre seus ídolos mortos e os desprezarei por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farei suas cidades ficarem desoladas e destruirei seus santuários. Não terei prazer em suas ofertas, que deveriam ser um aroma agradável para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sim, eu mesmo devastarei sua terra, e os inimigos que virão ocupá-la ficarão horrorizados com aquilo que virem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu os espalharei entre as nações e empunharei minha espada contra vocês. A terra ficará desolada, e as cidades, em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, enquanto ela estiver desolada e vocês estiverem exilados na terra de seus inimigos, a terra desfrutará os anos sabáticos que lhe foram negados. Finalmente ela descansará e desfrutará os sábados que perdeu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Durante todo o tempo em que a terra permanecer em ruínas, desfrutará o descanso que vocês não permitiram que ela tivesse a cada sete anos quando moravam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quanto àqueles que sobreviverem, eu lhes causarei desespero na terra de seus inimigos. Viverão com tanto medo que até o som de uma folha levada pelo vento os fará fugir. Correrão como se fugissem de uma espada e cairão mesmo quando ninguém os estiver perseguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ainda que não haja ninguém atrás deles, tropeçarão uns nos outros como quem foge de uma espada. Não terão forças para resistir a seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Morrerão em nações estrangeiras, e a terra de seus inimigos os devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Aqueles que sobreviverem definharão nas terras de seus inimigos por causa de seus pecados e dos pecados de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Enfim, porém, meu povo confessará seus pecados e os pecados de seus antepassados por serem infiéis e se oporem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando eu me opuser a eles e os levar à terra de seus inimigos, seu coração obstinado se humilhará e receberão o castigo de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então me lembrarei de minha aliança com Jacó, de minha aliança com Isaque e de minha aliança com Abraão, e certamente me lembrarei da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pois a terra precisará ser abandonada para desfrutar os anos sabáticos de descanso enquanto permanecer deserta. Por fim, o povo receberá o castigo de seus pecados, pois rejeitaram continuamente meus estatutos e desprezaram meus decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Apesar disso tudo, não os rejeitarei completamente nem os desprezarei enquanto estiverem exilados na terra de seus inimigos. Não cancelarei minha aliança com eles exterminando-os, pois eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em favor deles, eu me lembrarei da antiga aliança que fiz com seus antepassados, os quais tirei da terra do Egito diante dos olhos de todas as nações, para ser o Deus deles. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Esses são os decretos, os estatutos e as instruções que o SENHOR estabeleceu entre ele próprio e os israelitas por meio de Moisés no monte Sinai.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Se alguém fizer um voto especial de dedicar uma pessoa ao SENHOR mediante o pagamento do valor dessa pessoa,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>deve usar a seguinte escala de valores. Um homem de 20 a 60 anos vale 600 gramas de prata, de acordo com o siclo do santuário;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>uma mulher da mesma idade vale 360 gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um menino ou rapaz de 5 a 20 anos vale 240 gramas de prata; uma menina ou moça da mesma idade vale 120 gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um menino de 1 mês a 5 anos vale 60 gramas de prata; uma menina da mesma idade vale 36 gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um homem de mais de 60 anos vale 180 gramas de prata; uma mulher da mesma idade vale 120 gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem desejar fazer o voto, mas não puder pagar a quantia exigida, levará a pessoa ao sacerdote, e ele determinará a quantia a ser paga com base nos recursos de quem fez o voto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se alguém fizer o voto de entregar um animal como oferta para o SENHOR, toda oferta ao SENHOR será considerada santa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não trocará nem substituirá o animal por outro, seja um animal bom por um ruim ou um animal ruim por um bom. Mas, se trocar um animal por outro, tanto o primeiro como o segundo serão considerados santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o voto for a entrega de um animal impuro que não é aceitável como oferta para o SENHOR, levará o animal até o sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e ele determinará o valor, e sua avaliação, alta ou baixa, será definitiva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem desejar comprar de volta o animal pagará o valor estipulado pelo sacerdote, mais um quinto do valor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se alguém dedicar uma casa ao SENHOR, o sacerdote a avaliará. Sua avaliação, seja alta ou baixa, será definitiva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se a pessoa que dedicou a casa quiser comprá-la de volta, pagará o valor estipulado pelo sacerdote, mais um quinto do valor. Desse modo, a casa voltará a ser sua.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se alguém dedicar ao SENHOR uma parte de sua propriedade familiar, o valor será determinado de acordo com a quantidade de sementes necessária para semeá-la: 600 gramas de prata por um campo semeado com 220 litros de sementes de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o campo for dedicado ao SENHOR no Ano do Jubileu, será aplicado o valor total.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se o campo for dedicado depois do Ano do Jubileu, o sacerdote calculará o valor da terra de modo proporcional ao número de colheitas restantes até o próximo Ano do Jubileu. O valor calculado será reduzido a cada ano que passar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a pessoa que dedicou o campo desejar comprá-lo de volta, pagará o valor estipulado pelo sacerdote, mais um quinto do valor. O campo voltará a ser legalmente seu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se, contudo, não quiser reavê-lo e ele for vendido a outra pessoa, o campo não poderá mais ser comprado de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o campo for liberado no Ano do Jubileu, será santo, totalmente dedicado ao SENHOR, e se tornará propriedade dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se alguém dedicar ao SENHOR um campo que comprou, mas que não faz parte de sua propriedade familiar,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o sacerdote determinará o valor com base no número de colheitas restantes até o próximo Ano do Jubileu. Nesse mesmo dia, a pessoa entregará o valor do campo como doação sagrada para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No Ano do Jubileu, o campo será devolvido a quem o herdou como propriedade familiar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>(Todos os pagamentos serão calculados de acordo com o peso do siclo do santuário, equivalente a doze gramas.)</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O macho da primeira cria de um animal não poderá ser dedicado ao SENHOR, pois a primeira cria de seu gado, de suas ovelhas e de suas cabras já pertence a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É possível, porém, comprar de volta a primeira cria de um animal impuro mediante o pagamento do valor estipulado pelo sacerdote, mais um quinto do valor. Se o animal não for comprado de volta, o sacerdote o venderá pelo valor estipulado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Contudo, qualquer coisa totalmente dedicada ao SENHOR, seja uma pessoa, um animal ou uma propriedade familiar, jamais será vendida ou comprada de volta. Tudo que é assim consagrado é santíssimo e pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nenhuma pessoa que tenha sido definitivamente marcada para destruição poderá ser comprada de volta; deverá ser executada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“A décima parte dos produtos da terra, sejam os cereais dos campos ou os frutos das árvores, pertence ao SENHOR e deve ser consagrada a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se você desejar comprar de volta a décima parte dos cereais ou frutos pertencente ao SENHOR, pagará o seu valor, mais um quinto do valor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Conte um de cada dez animais do seu gado e dos seus rebanhos e separe-os para o SENHOR, considerando-os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não faça distinção entre animais bons e ruins nem substitua um pelo outro. Mas, se trocar um animal por outro, tanto o primeiro como o seu substituto serão considerados santos e não poderão ser comprados de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esses são os mandamentos que o SENHOR deu aos israelitas por meio de Moisés no monte Sinai.</para>
</usx>
