<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NAM" style="id">Naum (NVT)</book>
  <para style="h">Naum</para>
  <para style="toc1">Naum</para>
  <para style="toc2">Naum</para>
  <para style="toc3">NA</para>
  <para style="mt1">Naum</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naum, que vivia em Elcós, recebeu numa visão esta mensagem acerca de Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é Deus zeloso, cheio de vingança e ira. Vinga-se de todos que a ele se opõem e reserva sua fúria para seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é lento para se irar, mas tem grande poder e nunca deixa de castigar o culpado. Demonstra seu poder no vendaval e na tempestade; as nuvens são poeira debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>À sua ordem, os oceanos secam e os rios desaparecem. Os pastos verdejantes de Basã e do Carmelo se esvaem, e os bosques do Líbano murcham.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em sua presença, os montes tremem e as colinas se derretem; a terra estremece e seus habitantes são destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem pode resistir à sua indignação? Quem pode sobreviver à sua ira ardente? Sua fúria queima como fogo, e os montes desabam em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR é bom; é forte refúgio quando vem a aflição. Está perto dos que nele confiam,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas arrasará seus inimigos com uma tremenda inundação. Perseguirá seus adversários escuridão adentro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que vocês tramam contra o SENHOR? Ele os destruirá com um só golpe; não precisará vir outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus inimigos, emaranhados como espinheiros e cambaleantes como bêbados, serão queimados como palha seca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó Nínive, quem é esse seu conselheiro perverso, que trama o mal contra o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Embora os assírios tenham muitos aliados, serão destruídos e desaparecerão. Ó meu povo, eu o castiguei antes, mas não o castigarei outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora quebrarei o jugo sobre seu pescoço e arrancarei as correntes de sua opressão”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim diz o SENHOR acerca dos assírios: “Vocês não terão mais filhos para dar continuidade ao seu nome; destruirei todos os ídolos nos templos de seus deuses. Estou preparando uma sepultura para vocês, pois são desprezíveis!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vejam, um mensageiro vem pelas montanhas com boas notícias! Ele traz uma mensagem de paz. Celebrem suas festas, ó habitantes de Judá, e cumpram seus votos, pois seus inimigos perversos nunca mais invadirão sua terra; serão completamente destruídos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Nínive, seu inimigo vem destruí-la. Guarde as muralhas! Vigie as estradas! Prepare suas defesas! Reúna suas forças!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embora os saqueadores tenham despojado Israel, o SENHOR restaurará sua honra. Os ramos da videira foram arrancados, mas ele restaurará seu esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os escudos de seus guerreiros são vermelhos; vejam os uniformes escarlates dos soldados valentes! Observem seus reluzentes carros de guerra se alinharem, enquanto as lanças se agitam acima deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os implacáveis carros de guerra percorrem as ruas e atravessam velozes as praças. Brilham como tochas de fogo e se movem com a rapidez de relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os oficiais são convocados e, de tanta pressa, saem tropeçando, correndo para os muros a fim de organizar as defesas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As comportas do rio foram abertas! O palácio está prestes a desabar!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O exílio de Nínive foi decretado, e todas as servas lamentam sua derrota. Gemem como pombas e batem no peito em sinal de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nínive é como um açude rompido, que deixa vazar seu povo. “Parem! Parem!”, alguém grita, mas ninguém olha para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saqueiem a prata! Levem o ouro! Os tesouros de Nínive não têm fim; sua riqueza é incalculável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade é saqueada e fica vazia e arruinada; corações se derretem e joelhos vacilam. O povo fica angustiado, de rosto pálido, tremendo de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde está agora a grande Nínive, toca cheia de leões? Ali o povo, como leões e seus filhotes, andava livremente e sem temor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O leão despedaçava a carne para seus filhotes e estrangulava a presa para a leoa. Enchia sua toca de presas e suas cavernas, de despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Sou seu inimigo!”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Em breve seus carros serão queimados, e seus jovens morrerão na batalha. Você nunca mais saqueará nações conquistadas; jamais se ouvirá novamente a voz de seus mensageiros.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera Nínive, cidade de homicídio e mentiras! É cheia de riquezas tomadas à força, e nunca lhe faltam vítimas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouçam o estalo de chicotes, o estrondo de rodas! Os cavalos vêm galopando, e os carros de guerra sacodem sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vejam as espadas faiscantes e as lanças reluzentes quando passa a cavalaria! Há incontáveis mortos, montes de cadáveres. Os corpos são tantos que os vivos neles tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tudo isso porque Nínive, prostituta bela, dona de encantamentos mortais, seduziu as nações com sua beleza. Ensinou a elas sua magia e enfeitiçou gente de toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Sou seu inimigo!”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Agora levantarei suas vestes e mostrarei às nações sua nudez e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cobrirei você de sujeira e mostrarei ao mundo como é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos que a virem se afastarão e dirão: ‘Nínive está arruinada! Onde estão os que choram por ela?’. Alguém lamentará sua destruição?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso você é melhor que a cidade de Tebas, situada junto ao rio Nilo e cercada de água? Por todos os lados era protegida pelo rio, e as águas eram seus muros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A Etiópia e a terra do Egito lhe davam apoio ilimitado. A nação de Pute e a Líbia estavam entre seus aliados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, no entanto, Tebas foi conquistada, e seus habitantes, levados como escravos. Seus bebês foram lançados com violência contra as pedras nas ruas. Soldados tiraram sortes para decidir quem levaria oficiais egípcios como servos; todos os seus líderes foram acorrentados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E você, Nínive, também tropeçará como um bêbado e se esconderá de medo do inimigo que ataca.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as suas fortalezas cairão; serão devoradas como figos maduros que caem na boca de quem sacode a árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seus soldados ficarão fracos e indefesos como mulheres. Os portões de sua terra serão escancarados para o inimigo, e fogo consumirá as trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prepare-se para o cerco! Estoque água! Reforce suas defesas! Entre nos buracos para pisar o barro, coloque-o nas formas e faça tijolos para reparar os muros!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mesmo assim, o fogo a devorará; a espada a exterminará. O inimigo a consumirá como gafanhotos que devoram tudo pela frente. Mesmo que você se multiplique como gafanhotos, não haverá como escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seus comerciantes se tornaram mais numerosos que as estrelas do céu. Mas, como nuvem de gafanhotos, devastam a terra e voam para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus guardas e oficiais também são como gafanhotos, que se ajuntam sobre os muros nos dias frios. Mas, como gafanhotos que voam embora quando o sol aparece, todos vão para longe e desaparecem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus líderes dormem, ó rei assírio; seus nobres estão mortos, estendidos no pó. Seu povo está espalhado pelos montes, e não há quem os reúna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não há cura para sua ferida; ela é mortal. Todos que ouvirem sobre sua destruição baterão palmas de alegria. Onde se poderá encontrar alguém que não sofreu com sua constante crueldade?</para>
</usx>
