<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (NVT)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, escravos de Cristo Jesus, escrevemos a todo o povo santo em Cristo Jesus que está em Filipos, incluindo os bispos e diáconos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que Deus, nosso Pai, e o Senhor Jesus Cristo lhes deem graça e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as vezes que penso em vocês, dou graças a meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre que oro, peço por todos vocês com alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois são meus cooperadores na propagação das boas-novas, desde o primeiro dia até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tenho certeza de que aquele que começou a boa obra em vocês irá completá-la até o dia em que Cristo Jesus voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É apropriado que eu me sinta assim a respeito de vocês, pois os tenho em meu coração. Vocês têm participado comigo da graça, tanto em minha prisão como na defesa e confirmação das boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus sabe do meu amor por vocês e da saudade que tenho de todos, com a mesma compaixão de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Oro para que o amor de vocês transborde cada vez mais e que continuem a crescer em conhecimento e discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quero que compreendam o que é verdadeiramente importante, para que vivam de modo puro e sem culpa até o dia em que Cristo voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que vocês sejam sempre cheios do fruto da justiça, que vem por meio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quero que saibam, irmãos, que tudo que me aconteceu tem ajudado a propagar as boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos aqui, incluindo toda a guarda do palácio, sabem que estou preso por causa de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, por causa de minha prisão, a maioria dos irmãos daqui se tornou mais confiante no Senhor e anuncia a mensagem de Deus com determinação e sem temor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É verdade que alguns anunciam a Cristo por inveja e rivalidade, mas outros o fazem de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes pregam por amor, pois sabem que fui designado para defender as boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aqueles, no entanto, anunciam a Cristo por ambição egoísta, não com sinceridade, mas com o objetivo de aumentar meu sofrimento enquanto estou preso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas nada disso importa. Sejam as motivações deles falsas, sejam verdadeiras, a mensagem a respeito de Cristo está sendo anunciada, e isso me alegra. E continuarei a me alegrar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>pois sei que, com suas orações e o auxílio do Espírito de Jesus Cristo, isso resultará em minha libertação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Minha grande expectativa e esperança é que eu jamais seja envergonhado, mas que continue a trabalhar corajosamente, como sempre fiz, de modo que Cristo seja honrado por meu intermédio, quer eu viva, quer eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, para mim, o viver é Cristo, e o morrer é lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se continuar vivo, posso trabalhar e produzir fruto para Cristo. Na verdade, não sei o que escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estou dividido entre os dois desejos: quero partir e estar com Cristo, o que me seria muitíssimo melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, por causa de vocês, é mais importante que eu continue a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ciente disso, estou certo de que continuarei vivo para ajudar todos vocês a crescer na fé e experimentar a alegria que ela traz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, quando eu voltar, terão ainda mais motivos para se orgulhar em Cristo Jesus pelo que ele tem feito por meu intermédio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O mais importante é que vocês vivam em sua comunidade de maneira digna das boas-novas de Cristo. Então, quando eu for vê-los novamente, ou mesmo quando ouvir a seu respeito, saberei que estão firmes e unidos em um só espírito e em um só propósito, lutando juntos pela fé que é proclamada nas boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não se deixem intimidar por aqueles que se opõem a vocês. Isso é um sinal de Deus de que eles serão destruídos, e vocês serão salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois vocês receberam o privilégio não apenas de crer em Cristo, mas também de sofrer por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estamos juntos nesta luta. Vocês viram as dificuldades que enfrentei no passado e sabem que elas ainda não terminaram.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há alguma motivação por estar em Cristo? Há alguma consolação que vem do amor? Há alguma comunhão no Espírito? Há alguma compaixão e afeição?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então completem minha alegria concordando sinceramente uns com os outros, amando-se mutuamente e trabalhando juntos com a mesma forma de pensar e um só propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não sejam egoístas, nem tentem impressionar ninguém. Sejam humildes e considerem os outros mais importantes que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não ­procurem apenas os próprios interesses, mas preocupem-se também com os interesses alheios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenham a mesma atitude demonstrada por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Embora sendo Deus, não considerou que ser igual a Deus fosse algo a que devesse se apegar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em vez disso, esvaziou a si mesmo; assumiu a posição de escravo e nasceu como ser humano. Quando veio em forma humana,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>humilhou-se e foi obediente até a morte, e morte de cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso Deus o elevou ao lugar de mais alta honra e lhe deu o nome que está acima de todos os nomes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que, ao nome de Jesus, todo joelho se dobre, nos céus, na terra e debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e toda língua declare que Jesus Cristo é Senhor, para a glória de Deus, o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando eu estava aí, meus amados, vocês sempre seguiam minhas instruções. Agora que estou longe, é ainda mais importante que o façam. Trabalhem com afinco a sua salvação, obedecendo a Deus com reverência e temor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois Deus está agindo em vocês, dando-lhes o desejo e o poder de realizarem aquilo que é do agrado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Façam tudo sem queixas nem discussões,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de modo que ninguém possa acusá-los. Levem uma vida pura e inculpável como filhos de Deus, brilhando como luzes resplandecentes num mundo cheio de gente corrompida e perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apeguem-se firmemente à mensagem da vida. Então, no dia em que Cristo voltar, me orgulharei de saber que não participei da corrida em vão e que não trabalhei inutilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, me alegrarei mesmo se perder a vida, entregando-a a Deus como oferta derramada, da mesma forma que o serviço fiel de vocês é uma oferta a Deus. E quero que todos vocês participem dessa alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, alegrem-se, e eu me alegrarei com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se for da vontade do Senhor Jesus, espero enviar-lhes Timóteo em breve para visitá-los. Assim ele poderá me animar, contando-me notícias de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não tenho ninguém que se preocupe sinceramente com o bem-estar de vocês como Timóteo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os outros se preocupam apenas consigo mesmos, e não com o que é importante para Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas vocês sabem que Timóteo provou seu valor. Como um filho junto ao pai, ele tem servido ao meu lado na proclamação das boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espero enviá-lo assim que souber o que me acontecerá aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E tenho confiança no Senhor de que, em breve, eu mesmo irei vê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enquanto isso, penso que devo enviar-lhes de volta Epafrodito. Ele é um verdadeiro irmão, colaborador e companheiro de lutas, que também foi mensageiro de vocês para me ajudar em minha necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele deseja muito vê-los e está angustiado porque vocês souberam que ele esteve doente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De fato, ficou enfermo e quase morreu. Mas Deus teve misericórdia dele, e também de mim, para que eu não tivesse uma tristeza atrás da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, estou ainda mais ansioso para enviá-lo de volta, pois sei que vocês se alegrarão em vê-lo, e eu não ficarei tão preocupado com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Recebam-no com grande alegria no Senhor e deem-lhe a honra que ele merece,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois arriscou a vida pela obra de Cristo e esteve a ponto de morrer enquanto fazia por mim o que vocês mesmos não podiam fazer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por fim, meus irmãos, alegrem-se no Senhor. Nunca me canso de dizer-lhes estas coisas, e o faço para protegê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cuidado com os cães, aqueles que praticam o mal, os mutiladores que exigem a circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois nós, que adoramos por meio do Espírito de Deus, somos os verdadeiros circuncidados. Alegramo-nos no que Cristo Jesus fez por nós. Não colocamos nenhuma confiança nos esforços humanos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ainda que, se outros pensam ter motivos para confiar nos próprios esforços, eu teria ainda mais!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fui circuncidado com oito dias de vida. Sou israelita de nascimento, da tribo de Benjamim, um verdadeiro hebreu. Era membro dos fariseus, extremamente obediente à lei judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Era tão zeloso que persegui a igreja. E, quanto à justiça, cumpria a lei com todo rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensava que essas coisas eram valiosas, mas agora as considero insignificantes por causa de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, todas as outras coisas são insignificantes comparadas ao ganho inestimável de conhecer a Cristo Jesus, meu Senhor. Por causa dele, deixei de lado todas as coisas e as considero menos que lixo, a fim de poder ganhar a Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e nele ser encontrado. Não conto mais com minha própria justiça, que vem da obediência à lei, mas sim com a justiça que vem pela fé em Cristo, pois é com base na fé que Deus nos declara justos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quero conhecer a Cristo e experimentar o grande poder que o ressuscitou. Quero sofrer com ele, participando de sua morte,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para, de alguma forma, alcançar a ressurreição dos mortos!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não estou dizendo que já obtive tudo isso, que já alcancei a perfeição. Mas prossigo a fim de conquistar essa perfeição para a qual Cristo Jesus me conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não, irmãos, não a alcancei, mas concentro todos os meus esforços nisto: esquecendo-me do passado e olhando para o que está adiante,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prossigo para o final da corrida, a fim de receber o prêmio celestial para o qual Deus nos chama em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos nós que alcançamos a maturidade devemos concordar quanto a essas coisas. Se discordam em algum ponto, confio que Deus o esclarecerá para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, devemos prosseguir de maneira coerente com o que já alcançamos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Irmãos, sejam meus imitadores e aprendam com aqueles que seguem nosso exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, como lhes disse muitas vezes, e o digo novamente com lágrimas nos olhos, há muitos cuja conduta mostra que são, na verdade, inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estão rumando para a destruição. O deus deles é seu próprio apetite. Vangloriam-se de coisas vergonhosas e pensam apenas na vida terrena.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nossa cidadania, no entanto, vem do céu, e de lá aguardamos ansiosamente a volta do Salvador, o Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele tomará nosso frágil corpo mortal e o transformará num corpo glorioso como o dele, usando o mesmo poder com o qual submeterá todas as coisas a seu domínio.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, permaneçam firmes no Senhor. Amo vocês e anseio vê-los, pois são minha alegria e minha coroa de recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, suplico a Evódia e a Síntique: tendo em vista que estão no Senhor, resolvam seu desentendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E peço a você, meu fiel colaborador, que ajude essas duas mulheres, pois elas trabalharam arduamente comigo na propagação das boas-novas, e também com Clemente e com meus outros colaboradores, cujos nomes estão escritos no livro da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alegrem-se sempre no Senhor. Repito: alegrem-se!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que todos vejam que vocês são amáveis em tudo que fazem. Lembrem-se de que o Senhor virá em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não vivam preocupados com coisa alguma; em vez disso, orem a Deus pedindo aquilo de que precisam e agradecendo-lhe por tudo que ele já fez.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então vocês experimentarão a paz de Deus, que excede todo entendimento e que guardará seu coração e sua mente em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por fim, irmãos, quero lhes dizer só mais uma coisa. Concentrem-se em tudo que é verdadeiro, tudo que é nobre, tudo que é correto, tudo que é puro, tudo que é amável e tudo que é admirável. Pensem no que é excelente e digno de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Continuem a praticar tudo que aprenderam e receberam de mim, tudo que ouviram de mim e me viram fazer. Então o Deus da paz estará com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como eu me alegro no Senhor por vocês terem voltado a se preocupar comigo! Sei que sempre se preocuparam comigo, mas não tinham oportunidade de me ajudar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não digo isso por estar necessitado, pois aprendi a ficar satisfeito com o que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei viver na necessidade e também na fartura. Aprendi o segredo de viver em qualquer situação, de estômago cheio ou vazio, com pouco ou muito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Posso todas as coisas por meio de Cristo, que me dá forças.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo assim, vocês fizeram bem em me ajudar na dificuldade pela qual estou ­passando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como sabem, filipenses, vocês foram os únicos que me ajudaram financeiramente quando lhes anunciei as boas-novas pela primeira vez e depois segui viagem saindo da Macedônia. Nenhuma outra igreja o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até quando eu estava em Tessalônica, vocês enviaram ajuda em mais de uma ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não digo isso porque quero receber uma oferta de vocês. Pelo contrário, desejo que sejam recompensados por sua bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No momento, tenho tudo de que preciso, e mais. Minhas necessidades foram plenamente supridas pelas contribuições que vocês enviaram por Epafrodito. Elas são um sacrifício de aroma suave, uma oferta aceitável e agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E esse mesmo Deus que cuida de mim lhes suprirá todas as necessidades por meio das riquezas gloriosas que nos foram dadas em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, toda a glória seja a Deus, nosso Pai, para todo o sempre! Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Transmitam minhas saudações a cada um do povo santo em Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo também mandam lembranças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todo o povo santo daqui lhes envia saudações, especialmente os que pertencem à casa de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que a graça do Senhor Jesus Cristo seja com o espírito de vocês.</para>
</usx>
