<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (NVT)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sua finalidade é ensinar sabedoria e disciplina às pessoas e ajudá-las a compreender as instruções dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sua finalidade é ensinar-lhes uma vida disciplinada e bem-sucedida e ajudá-las a fazer o que é certo, justo e imparcial.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes provérbios darão juízo aos ingênuos e conhecimento e discernimento aos jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sábio que os ouvir se tornará ainda mais sábio. Quem tem entendimento receberá orientação,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ao examinar o significado destes provérbios e parábolas, das palavras dos sábios e seus enigmas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio do conhecimento, mas os tolos desprezam a sabedoria e a disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu filho, preste atenção à correção de seu pai e não deixe de lado a instrução de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que aprender com eles será coroa de graça em sua cabeça e colar de honra em seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, se pecadores quiserem seduzi-lo, não permita que isso aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Talvez lhe digam: “Venha conosco! Vamos nos esconder e matar alguém. Armaremos emboscada contra inocentes, só para passar o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vamos engoli-los vivos, como a sepultura; vamos engoli-los inteiros, como os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Encontraremos todo tipo de riquezas e encheremos nossas casas com tudo que roubarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Venha, junte-se a nós! Dividiremos igualmente os despojos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, não vá com eles! Afaste-se de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles correm para fazer o mal; apressam-se em derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se um pássaro vê alguém montar a armadilha, sabe que não deve se aproximar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles, porém, armam emboscadas para si mesmos; tentam acabar com a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse é o destino de todos os gananciosos; sua própria cobiça os destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Sabedoria grita nas ruas e levanta a voz na praça pública.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim, proclama nas avenidas e anuncia em frente à porta da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Até quando vocês, ingênuos, insistirão em sua ingenuidade? Até quando vocês, zombadores, terão prazer na zombaria? Até quando vocês, tolos, detestarão o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Venham e ouçam minhas advertências; abrirei meu coração para vocês e os tornarei sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Muitas vezes eu os chamei, mas não quiseram vir; estendi-lhes a mão, mas não me deram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desprezaram meu conselho e rejeitaram minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, rirei quando estiverem em dificuldades; zombarei quando estiverem em apuros,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando a calamidade lhes sobrevier como a tempestade, e a desgraça os envolver como o furacão, e a angústia e a aflição os dominarem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Quando clamarem por socorro, não responderei; ainda que me procurem, não me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque detestaram o conhecimento e escolheram não temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Rejeitaram meu conselho e ignoraram minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, comerão os frutos amargos de seu estilo de vida e engasgarão em suas próprias intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois os ingênuos se afastam de mim e rumam para a morte; os tolos são destruídos por sua própria acomodação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que me ouvem, porém, viverão em paz, tranquilos e sem temer o mal”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, preste atenção às minhas palavras e guarde meus mandamentos como um tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dê ouvidos à sabedoria e concentre o coração no entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Clame por inteligência e peça entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Busque-os como a prata, procure-os como a tesouros escondidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então entenderá o que é o temor do SENHOR e obterá o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o SENHOR concede sabedoria; de sua boca vêm conhecimento e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele reserva bom senso aos honestos e é escudo para os íntegros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guarda os caminhos dos justos e protege seus fiéis por onde andam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então você entenderá o que é certo, justo e imparcial e saberá o bom caminho a seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a sabedoria entrará em seu coração, e o conhecimento o encherá de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As escolhas sábias o guardarão, e o entendimento o protegerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria o livrará das ações dos maus, daqueles cujas palavras são perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles se afastam do rumo certo e andam por caminhos sombrios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Têm prazer em praticar o mal e aplaudem a maldade dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Suas ações são desonestas, e seus caminhos, tortuosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sabedoria o livrará da mulher imoral, das palavras sedutoras da promíscua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela abandona o marido, o companheiro de sua juventude, e ignora a aliança que fez diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entrar na casa dela leva à morte; é a estrada para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem que a visita está perdido; jamais alcançará os caminhos da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, siga os passos dos bons e permaneça nos caminhos dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os retos viverão na terra, e os íntegros nela permanecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os perversos, porém, serão eliminados da terra, e os desleais, arrancados dela.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, não se esqueça de minhas instruções; guarde meus mandamentos em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se assim fizer, viverá muitos anos, e sua vida será cheia de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não permita que a bondade e a lealdade o abandonem; prenda-as ao redor do pescoço e escreva-as no fundo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então você conseguirá favor e boa reputação, diante de Deus e das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confie no SENHOR de todo o coração; não dependa de seu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Busque a vontade dele em tudo que fizer, e ele lhe mostrará o caminho que deve seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se impressione com sua própria sabedoria; tema o SENHOR e afaste-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então você terá saúde para o corpo e força para os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honre o SENHOR com suas riquezas e com a melhor parte de tudo que produzir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então seus celeiros se encherão de cereais, e seus tonéis transbordarão de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, não rejeite a disciplina do SENHOR; não desanime quando ele o corrigir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o SENHOR corrige quem ele ama, assim como o pai corrige o filho a quem ele quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é a pessoa que encontra sabedoria, aquela que adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois a sabedoria dá mais lucro que a prata e rende mais que o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sabedoria vale muito mais que rubis; nada do que você deseja se compara a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a mão direita, ela oferece vida longa; com a esquerda, riqueza e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela o guiará por estradas agradáveis; todos os seus caminhos levam a uma vida de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sabedoria é árvore de vida para quem dela toma posse; felizes os que se apegam a ela com firmeza.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por meio da sabedoria, o SENHOR fundou a terra; por meio do entendimento, estabeleceu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por seu conhecimento, brotam as fontes profundas e do céu cai o orvalho durante a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, não perca de vista o bom senso e o discernimento; apegue-se a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois darão vigor à sua alma e serão como joias em seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles o manterão seguro em seu caminho, e seus pés não tropeçarão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando for dormir, não sentirá medo; quando se deitar, terá sono tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não precisará temer o desastre repentino, nem a destruição que vem sobre os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois o SENHOR será sua segurança; não permitirá que seu pé fique preso numa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não deixe de fazer o bem àqueles que precisarem, sempre que isso estiver ao seu alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se você pode ajudar seu próximo agora, não lhe diga: “Volte amanhã, e lhe darei algo”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não planeje o mal contra seu próximo, pois quem mora por perto confia em você.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não procure motivos para brigar, se ninguém lhe fez mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenha inveja dos violentos, nem imite sua conduta.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esses perversos são detestáveis para o SENHOR, mas aos justos ele oferece sua amizade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR amaldiçoa a casa dos perversos, mas abençoa o lar dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR zomba dos zombadores, mas concede graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios recebem honra como herança, mas os tolos são envergonhados em público.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus filhos, ouçam quando seu pai lhes ensina; prestem atenção e aprendam a ter discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois a orientação que lhes dou é boa; não se afastem de minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu era filho de meu pai, filho único, amado por minha mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>meu pai me ensinava: “Leve minhas palavras a sério! Siga meus mandamentos, e viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquira sabedoria e aprenda a ter discernimento; não se esqueça de minhas palavras nem se afaste delas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não abandone a sabedoria, pois ela o protegerá; ame-a, e ela o guardará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adquirir sabedoria é a coisa mais sábia que você pode fazer; em tudo o mais, aprenda a ter discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você der valor à sabedoria, ela o engrandecerá; abrace-a, e ela o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela lhe colocará uma bela grinalda na cabeça e o presenteará com uma linda coroa”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, ouça minhas palavras e ponha-as em prática, e terá uma vida longa e boa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhe ensinarei o caminho da sabedoria e o conduzirei por uma estrada reta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando andar por ele, nada o deterá; quando correr, não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apegue-se às minhas instruções e não as solte; guarde-as bem, pois são a chave da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não imite a conduta dos perversos, nem siga pelos caminhos dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem pense nisso, não vá por esse caminho; desvie-se dele e siga adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois os perversos não dormem enquanto não praticam o mal; não descansam enquanto não fazem alguém tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Comem o pão da perversidade e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O caminho dos justos é como a primeira luz do amanhecer, que brilha cada vez mais até o dia pleno clarear.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos perversos é como a mais absoluta escuridão; nem sequer sabem o que os faz tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, preste atenção ao que digo; ouça bem minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não as perca de vista; mantenha-as no fundo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois elas dão vida a quem as encontra e saúde a todo o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acima de todas as coisas, guarde seu coração, pois ele dirige o rumo de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Evite toda conversa maldosa; afaste-se das palavras perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhe sempre para frente; mantenha os olhos fixos no que está diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estabeleça um caminho reto para seus pés; permaneça na estrada segura.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não se desvie nem para a direita nem para a esquerda; não permita que seus pés sigam o mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, preste atenção à minha sabedoria; ouça bem meu conselho prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim você mostrará discernimento, e seus lábios expressarão o que aprendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os lábios da mulher imoral são doces como mel, e sua boca é mais suave que azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No fim, porém, ela é amarga como veneno e afiada como uma espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus pés descem para a morte; seus passos conduzem direto à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois ela não se interessa pelo caminho da vida; não se dá conta de que anda sem rumo por uma trilha tortuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, meu filho, preste atenção; nunca se desvie do que irei lhe dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mantenha distância dessa mulher; não se aproxime da porta de sua casa!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o fizer, perderá sua honra e entregará a homens impiedosos tudo que conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estranhos consumirão sua riqueza, e outros desfrutarão o fruto de seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No final, você gemerá de angústia, quando a doença lhe consumir o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dirá: “Como odiei a disciplina! Se ao menos não tivesse desprezado as advertências!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que não ouvi meus mestres? Por que não dei atenção aos que me instruíam?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cheguei à beira da ruína total, e agora todos saberão de minha vergonha!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Beba a água de sua própria cisterna, compartilhe seu amor somente com sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que derramar pelas ruas a água de suas fontes, ao ter sexo com qualquer mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Reserve essa água apenas para vocês; não a reparta com estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja abençoada a sua fonte! Alegre-se com a mulher de sua juventude!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela é gazela amorosa, corça graciosa; que os seios de sua esposa o satisfaçam sempre e você seja cativado por seu amor todo o tempo!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que, meu filho, se deixar cativar pela mulher imoral, ou acariciar os seios da promíscua?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o SENHOR vê com clareza o que o homem faz e examina todos os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O perverso é cativo dos próprios pecados; são cordas que o apanham e o prendem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morrerá por falta de disciplina e se perderá por sua grande insensatez.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se você aceitou ser fiador de seu amigo ou se concordou em garantir a dívida de um estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se caiu numa armadilha por causa do acordo feito e se está preso por suas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>siga meu conselho e livre-se dessa obrigação, pois você se colocou nas mãos de seu amigo. Procure-o, humilhe-se e insista com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não deixe para amanhã; não descanse enquanto não resolver essa situação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Livre-se como a gazela que escapa do caçador, como o pássaro que foge da rede.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aprenda com a formiga, preguiçoso! Observe como ela age e seja sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora não tenha príncipe, nem autoridade, nem governante,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ela trabalha duro durante todo o verão, juntando comida para o inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas você, preguiçoso, até quando dormirá? Quando sairá da cama?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um pouco mais de sono, mais um cochilo, mais um descanso com os braços cruzados,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a pobreza o assaltará como um bandido; a escassez o atacará como um ladrão armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como são os desprezíveis e os perversos? Eles vivem mentindo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>demonstram sua falsidade com um piscar de olho, com um movimento do pé ou por sinais com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seu coração pervertido trama a maldade, e andam sempre criando problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, serão destruídos de repente, despedaçados num instante sem que possam se recuperar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Há seis coisas que o SENHOR odeia, ou melhor, sete coisas que ele considera detestáveis:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos arrogantes, língua mentirosa, mãos que matam o inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>coração que trama a maldade, pés que se apressam em fazer o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>testemunha falsa que diz mentiras, e aquele que semeia desentendimento entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, obedeça aos mandamentos de seu pai e não deixe de lado a instrução de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarde as palavras deles em seu coração e amarre-as em seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando você andar, os conselhos de seus pais o guiarão; quando dormir, eles o protegerão; quando acordar, eles o orientarão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o mandamento é lâmpada, e a instrução é luz; e as correções da disciplina são o caminho que conduz à vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles o protegerão da mulher imoral, das palavras sedutoras da promíscua.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobice sua beleza; não deixe que seus olhares o seduzam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois a prostituta o levará à pobreza, mas dormir com a esposa de outro homem lhe custará a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pode um homem carregar fogo junto ao peito sem que a roupa se queime?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pode alguém caminhar sobre brasas sem que os pés se queimem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim acontece com quem dorme com a mulher de outro; aquele que a toca não ficará sem castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pode-se encontrar desculpa para o ladrão que rouba porque está com fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ainda assim, se for apanhado, terá de pagar sete vezes o que roubou, mesmo que precise vender tudo que há em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o homem que comete adultério não tem juízo, pois destrói a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será ferido e desonrado, e sua vergonha jamais se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o marido ciumento ficará furioso e não terá misericórdia quando se vingar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não aceitará compensação alguma, nem se satisfará com os presentes mais valiosos.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, siga meu conselho; guarde meus mandamentos como um tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Obedeça a meus mandamentos e viva; cuide de minhas instruções como da menina de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amarre-as aos dedos como lembrança e escreva-as no fundo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ame a sabedoria como se fosse sua irmã e faça do discernimento um membro da família.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles o guardarão da mulher imoral, das palavras sedutoras da promíscua.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto estava à janela de minha casa e olhava pela cortina,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vi alguns rapazes ingênuos e percebi um entre eles que não tinha juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele atravessava a rua, perto da esquina onde morava certa mulher, e caminhava em direção à casa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era o crepúsculo, o anoitecer, quando caía a escuridão profunda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mulher se aproximou dele, com roupas provocantes e coração malicioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Era ousada e inquieta, do tipo que nunca para em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Está sempre nas ruas e nos mercados, à espreita em cada esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abraçou o rapaz e o beijou e, sem a menor vergonha, lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Hoje apresentei uma oferta de comunhão e cumpri meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, estava à sua procura; saí para encontrá-lo, e agora o achei!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estendi lindas cobertas sobre minha cama e lençóis coloridos de linho egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Perfumei minha cama com mirra, aloés e canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venha, vamos nos embriagar de amor até o amanhecer! Vamos desfrutar as carícias um do outro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>pois meu marido não está em casa. Ele partiu numa longa viagem;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>levou consigo uma bolsa cheia de dinheiro e só voltará no fim do mês”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim ela o seduziu com palavras agradáveis e com elogios doces o atraiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele a acompanhou de imediato, como boi que vai para o matadouro, como cervo que caiu na armadilha</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>à espera da flecha que lhe atravessará o coração, como o pássaro que voa direto para o laço, sem saber que lhe custará a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, meu filho, ouça-me; preste atenção às minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não deixe que seu coração se desvie para ela, não se perca em seus caminhos tortuosos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois ela causou a ruína de muitos; não são poucas as suas vítimas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sua casa é o caminho para a sepultura, seu quarto é a câmara da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutem, pois a Sabedoria chama! Ouçam, porque o entendimento levanta a voz!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No alto dos montes, junto ao caminho, a Sabedoria se coloca nas encruzilhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao lado das portas da cidade, na entrada, ela anuncia:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“A vocês eu clamo, a todos vocês! Levanto minha voz para todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês, inexperientes, mostrem discernimento! Vocês, tolos, mostrem entendimento!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouçam, pois tenho coisas importantes a lhes dizer. Tudo que digo é correto,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois falo a verdade, e toda espécie de engano é detestável para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu conselho é justo; não há nada nele que distorça a verdade ou dela se desvie.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Minhas palavras são claras para os que têm entendimento e corretas para os que têm conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Escolham minha instrução em vez da prata e o conhecimento em vez do ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a sabedoria vale muito mais que rubis; nada do que você deseja se compara a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu, a Sabedoria, moro com a prudência; sei onde encontrar conhecimento e discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem teme o SENHOR odeia o mal; portanto, odeio o orgulho e a arrogância, a corrupção e as palavras perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O bom senso e o sucesso me pertencem, o discernimento e o poder são meus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Graças a mim, os reis governam e as autoridades emitem decretos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com minha ajuda, as autoridades lideram e os nobres julgam com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Amo os que me amam; os que me procuram por certo me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho riquezas e honra, bens duradouros e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Minha dádiva vale mais que ouro, mais que ouro puro; meu rendimento é melhor que a fina prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ando em retidão, nos caminhos da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que me amam recebem riquezas como herança; sim, encherei seus tesouros!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O SENHOR me estabeleceu desde o princípio, antes de criar qualquer outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fui designada desde eras passadas, logo no início, antes de a terra existir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nasci antes que os oceanos fossem criados, antes que a água brotasse de suas fontes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nasci antes de serem formados os montes, antes de existirem as colinas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando ele ainda não havia feito a terra e os campos, nem o primeiro punhado de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu estava lá quando ele estabeleceu o céu, quando traçou o horizonte sobre os oceanos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estava lá quando ele pôs as nuvens no alto, quando estabeleceu fontes nas profundezas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estava lá quando ele determinou os limites do mar, para que não avançasse além de suas divisas. E, quando ele demarcou os alicerces da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>eu estava ao seu lado como arquiteta. Eu era sua alegria constante, sempre exultando em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como me alegrei com o mundo que ele criou! Como exultei com a humanidade!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Por isso, meus filhos, ouçam-me, pois todos que seguem meus caminhos são felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouçam minha instrução e sejam sábios; não a desprezem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Felizes os que me ouvem, que ficam à minha porta todos os dias, esperando por mim na entrada de minha casa!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem me encontra, encontra vida e recebe o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem não me encontra, prejudica a si mesmo; todos que me odeiam amam a morte”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Sabedoria construiu sua casa e ergueu suas sete colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Preparou um grande banquete; misturou os vinhos e arrumou a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou suas servas para convidarem a todos; do ponto mais alto da cidade, ela clama:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Venham à minha casa todos os ingênuos”, e aos que não têm juízo ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Venham, comam de meu banquete e bebam do vinho que misturei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixem sua ingenuidade para trás e vivam; andem pelo caminho do discernimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem repreende o zombador recebe insulto como resposta; quem corrige o perverso prejudica a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não se dê o trabalho de repreender o zombador, pois ele o odiará; repreenda, porém, o sábio, e ele o amará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Instrua o sábio, e ele crescerá na sabedoria; ensine o justo, e ele aprenderá ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio da sabedoria; o conhecimento do Santo resulta em discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sabedoria multiplicará seus dias e tornará sua vida mais longa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se você se tornar sábio, o benefício será seu; se desprezar a sabedoria, sofrerá as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mulher chamada Insensatez é atrevida; é ignorante e nem se dá conta disso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Senta-se à porta de sua casa, no ponto mais alto da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Clama aos que passam pelo caminho, ocupados com seus próprios assuntos:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Venham à minha casa todos os ingênuos”, e aos que não têm juízo ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Água roubada é mais refrescante! Pão comido às escondidas é mais saboroso!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mal sabem, porém, que ali estão os mortos; seus convidados estão nas profundezas da sepultura.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os provérbios de Salomão: O filho sábio alegra seu pai, o filho tolo entristece sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As riquezas de origem desonesta não têm valor duradouro, mas uma vida justa livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR não deixa o justo passar fome, mas se recusa a satisfazer o desejo dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso logo empobrece, mas os que trabalham com dedicação enriquecem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O jovem sábio faz a colheita no verão, mas o que dorme durante a colheita é uma vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O justo é coberto de bênçãos, mas as palavras dos perversos ocultam violência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo deixa boas lembranças, mas o nome dos perversos apodrece.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sábio recebe os mandamentos de bom grado, mas as palavras do insensato causam sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda em integridade anda em segurança; quem segue caminhos tortuosos será exposto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem fecha os olhos para a maldade causa problemas, mas a repreensão clara promove a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras do justo são fonte de vida; as palavras dos perversos ocultam intenções violentas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio provoca brigas, mas o amor cobre todas as ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Palavras sábias vêm dos lábios de quem tem entendimento, mas quem não tem juízo é castigado com a vara.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios guardam o conhecimento como um tesouro, mas a conversa do insensato só conduz à desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A riqueza do rico é sua fortaleza; a pobreza dos pobres é sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O salário do justo produz vida, mas o dinheiro do perverso o conduz ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem aceita a disciplina está no caminho da vida, mas o que despreza a repreensão se desvia dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem esconde o ódio se torna mentiroso; quem espalha calúnias é tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem fala demais acaba pecando; quem é prudente fica de boca fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As palavras do justo são como a fina prata; o coração do perverso não tem valor algum.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As palavras do justo dão ânimo a muitos, mas os insensatos são destruídos por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR traz riqueza, e ele não permite que a tristeza a acompanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O tolo se diverte em fazer o mal, mas o sensato tem prazer em viver com sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os temores do perverso se tornarão realidade; as esperanças dos justos lhe serão concedidas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As tempestades da vida levam embora o perverso, mas o justo tem alicerce duradouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre nos dentes ou fumaça nos olhos, assim o preguiçoso irrita seus chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR prolonga a vida, mas os dias dos perversos são encurtados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As esperanças dos justos resultam em alegria; as expectativas dos perversos não dão em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do SENHOR é fortaleza para os íntegros, mas é destruição para os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo jamais será abalado, mas os perversos serão removidos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo oferece conselhos sábios, mas a língua que engana será cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos lábios do justo vêm palavras proveitosas, mas da boca dos perversos só vêm palavras más.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O uso de balanças desonestas é detestável para o SENHOR, mas ele se alegra com pesos exatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O orgulho leva à desgraça, mas com a humildade vem a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A honestidade guia os justos; a desonestidade destrói os desleais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas de nada ajudarão no dia do juízo, mas uma vida justa livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A integridade dirige os passos do justo, mas o peso do pecado cai sob os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos justos os livra; a ambição dos desleais os apanha numa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o perverso morre, sua esperança morre com ele, pois confiou na própria força.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é salvo da angústia, mas o perverso a recebe em lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O hipócrita, com suas palavras, destrói seus amigos, mas o conhecimento livra os justos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade inteira comemora o sucesso dos justos; todos gritam de alegria quando morrem os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A cidade prospera pelos benefícios que os justos trazem, mas as palavras dos perversos a destroem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É falta de bom senso desprezar o próximo; a pessoa sensata permanece calada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fofoqueiro espalha segredos, mas a pessoa confiável sabe guardar confidências.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sem uma liderança sábia, a nação cai; ter muitos conselheiros lhe dá segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem aceita ser fiador terá problemas; quem evita esse compromisso está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher bondosa ganha respeito; tudo que os homens cruéis obtêm é riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem faz o bem beneficia a si mesmo; quem pratica o mal só se prejudica.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A riqueza do perverso dura apenas um momento, mas a recompensa do justo é duradoura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O justo encontra a vida; o perverso encontra a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os perversos de coração são detestáveis para o SENHOR, mas ele se alegra com os que andam em integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O perverso certamente será castigado, mas os justos serão poupados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mulher bonita, mas indiscreta, é como anel de ouro em focinho de porco.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os justos têm a expectativa de uma recompensa, enquanto os perversos só podem esperar o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem dá com generosidade se torna mais rico, mas o mesquinho perde tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O generoso prospera; quem revigora outros será revigorado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O povo amaldiçoa quem esconde os cereais, mas abençoa quem os vende no tempo de necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem procura o bem encontra favor; quem procura o mal será encontrado por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem confia em seu dinheiro cairá, mas o justo floresce como a verde folhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem causa problemas à família herda o vento; o insensato se torna servo do sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida; o sábio conquista pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se o justo recebe o que merece aqui na terra, quanto mais o pecador perverso.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para aprender, é preciso amar a disciplina; é estupidez odiar a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR aprova a pessoa de bem, mas condena quem planeja o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A perversidade nunca traz estabilidade, mas a raiz dos justos permanecerá firme.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa coroa de honra seu marido, mas a que age vergonhosamente é como câncer em seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os planos do justo são corretos, mas os conselhos do perverso são traiçoeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras do perverso são emboscada mortal, mas as palavras dos justos salvam vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os perversos morrem e desaparecem, mas a família dos justos permanece firme.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sensato recebe elogios, mas o perverso de coração é desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor ser uma pessoa simples e ter quem a ajude que aparentar ser quem não é e não ter o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo cuida de seus animais, mas os perversos são sempre cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem trabalha com dedicação tem fartura de alimento; quem corre atrás de fantasias não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os ladrões invejam o despojo uns dos outros, mas os justos estão bem arraigados e florescem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O perverso é apanhado na armadilha das próprias palavras, mas o justo escapa dessa aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As palavras sábias produzem muitos benefícios, e o trabalho árduo é recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O insensato pensa que sua conduta é correta, mas o sábio dá ouvidos aos conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O insensato se ira com facilidade, mas o sábio ignora a ofensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A testemunha honesta diz a verdade; a testemunha falsa conta mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os comentários de algumas pessoas ferem, mas as palavras dos sábios trazem cura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Palavras verdadeiras resistem à prova do tempo, mas as mentiras logo ficam evidentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O engano enche o coração dos que tramam o mal; a alegria enche o coração dos que promovem a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum mal vem sobre o justo, mas os perversos enfrentam todo tipo de dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lábios mentirosos são detestáveis para o SENHOR, mas os que dizem a verdade lhe trazem alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sábio não se gaba de seu conhecimento, mas os tolos mostram a todos sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem trabalha com dedicação chega a ser líder, mas o preguiçoso se torna escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A preocupação deprime a pessoa, mas uma palavra de incentivo a anima.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo dá bons conselhos a seus amigos, mas os perversos os desencaminham.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso nem mesmo cozinha o animal que caçou, mas o que trabalha com dedicação valoriza tudo que possui.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O caminho dos justos conduz à vida; é uma estrada que não leva à morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio aceita a disciplina de seu pai; o zombador se recusa a ouvir a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com palavras sábias consegue-se uma boa refeição, mas os desleais têm fome de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem controla a língua terá vida longa; quem fala demais acaba se arruinando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso muito quer e nada alcança, mas os que trabalham com dedicação prosperam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo odeia mentiras; o perverso causa vergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda o caminho do íntegro, mas a perversidade desencaminha o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns que são pobres fingem ser ricos; outros que são ricos fingem ser pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rico tem como pagar resgate por sua vida; o pobre nem sequer é ameaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A vida dos justos brilha alegremente, mas a luz dos perversos se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O orgulho só traz conflitos, mas os que aceitam conselhos são sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O dinheiro ganho por meios ilícitos logo acaba; a riqueza conquistada com trabalho árduo cresce com o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança adiada faz o coração ficar doente, mas o sonho realizado é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem despreza o bom conselho se envolve em dificuldades; quem respeita o mandamento será bem-sucedido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A instrução do sábio é fonte de vida; quem a aceita escapa das armadilhas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sensato é respeitado; o desleal caminha para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio pensa antes de agir; os tolos se gabam de sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro desleal depara com dificuldades, mas o mensageiro confiável traz cura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem despreza a disciplina acabará em pobreza e vergonha; quem aceita a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É agradável ver sonhos se realizarem, mas os tolos se recusam a se afastar do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem anda com os sábios se torna sábio, mas quem anda com os tolos sofrerá as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desgraças perseguem os pecadores, enquanto bênçãos recompensam os justos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A pessoa de bem deixa herança para os netos, mas a riqueza do pecador vai para as mãos do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As terras dos pobres produzem muito alimento, mas a injustiça tudo consome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem não corrige os filhos mostra que não os ama; quem ama os filhos se preocupa em discipliná-los.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come até se satisfazer, mas o estômago dos perversos fica vazio.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mulher sábia edifica o lar, mas a insensata o destrói com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem anda pelo caminho reto teme o SENHOR; quem escolhe estradas tortuosas o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A conversa arrogante do insensato se torna uma vara que o castiga, mas as palavras do sábio o protegem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um estábulo sem bois permanece limpo, mas é a força do boi que provê a colheita farta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha honesta não mente; a testemunha falsa respira mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O zombador procura sabedoria e nunca a encontra, mas para o que tem discernimento o conhecimento vem fácil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afaste-se do tolo, pois em seus lábios não achará conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O prudente sabe para onde vai, mas os insensatos enganam a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os insensatos zombam da própria culpa, mas os justos a reconhecem e buscam reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada coração conhece sua própria amargura, e ninguém pode compartilhar de toda a sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos perversos será destruída, mas a tenda dos justos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há caminhos que a pessoa considera corretos, mas que acabam levando à estrada da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O riso pode esconder o coração aflito, mas, quando a alegria se extingue, a dor permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O desleal recebe o que merece, mas a pessoa de bem é recompensada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ingênuo acredita em tudo que ouve; o prudente examina seus passos com cuidado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio é cauteloso e evita o perigo; o tolo confia demais em si mesmo e se precipita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se ira com facilidade faz coisas tolas; quem trama o mal é odiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ingênuos são revestidos de insensatez, enquanto os prudentes são coroados de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus se prostrarão diante dos bons; os perversos se curvarão à porta dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os pobres são desprezados pelos vizinhos, enquanto os ricos têm muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É pecado desprezar o próximo; feliz o que ajuda os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que tramam fazer o mal se perdem, mas os que planejam fazer o bem encontram amor e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O trabalho árduo produz lucro, mas a conversa fiada leva à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A riqueza é coroa para os sábios, mas a insensatez dos tolos só resulta em mais insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha confiável salva vidas, mas a testemunha falsa é traidora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem teme o SENHOR está seguro; ele é refúgio para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR é fonte de vida; ajuda a escapar das armadilhas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Uma população que cresce é a glória do rei, mas a falta de súditos é a ruína do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem tem entendimento controla sua raiva; quem se ira facilmente demonstra grande insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O contentamento dá saúde ao corpo; a inveja é como câncer nos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem oprime o pobre insulta seu Criador, mas quem ajuda o necessitado honra a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O perverso é destruído por sua maldade, mas o justo encontra refúgio mesmo na hora da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sabedoria é preservada no coração sensato; não é possível encontrá-la entre os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça engrandece a nação, mas o pecado é vergonha para qualquer povo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O rei se alegra em seus servos prudentes, mas se enfurece contra os que o envergonham.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta gentil desvia o furor, mas a palavra ríspida desperta a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios torna atraente o conhecimento, mas a boca dos tolos despeja a insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do SENHOR estão em todo lugar; observam tanto os maus como os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Palavras suaves são árvore de vida, mas a língua enganosa esmaga o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O insensato despreza a instrução de seu pai, mas quem aprende com a repreensão demonstra prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Há tesouros na casa do justo, mas os rendimentos dos perversos causam problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca dos sábios espalha conhecimento; o coração dos tolos nada tem a oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacrifícios dos perversos são detestáveis para o SENHOR, mas ele tem prazer nas orações dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os caminhos dos perversos são detestáveis para o SENHOR, mas ele ama aquele que busca a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem abandona o caminho correto sofrerá disciplina severa; quem odeia a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A Morte e a Destruição nada escondem do SENHOR, quanto mais o coração humano!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O zombador odeia ser repreendido, por isso se afasta dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração contente alegra o rosto, mas o coração triste abate o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sábio tem fome de conhecimento, enquanto os tolos se alimentam de insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para os aflitos, todos os dias são difíceis; para o coração alegre, a vida é um banquete contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É melhor ter pouco e temer o SENHOR que ter um grande tesouro e viver ansioso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um prato de verduras ao lado de quem você ama é melhor que carne saborosa junto de alguém que você odeia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem se ira facilmente provoca brigas, mas quem tem paciência acalma a discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é bloqueado por espinhos, mas o caminho do justo é uma estrada aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sensato alegra seu pai; o filho tolo despreza sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A insensatez alegra quem não tem juízo, mas quem tem bom senso permanece no caminho certo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Planos fracassam onde não há conselho, mas têm êxito quando há muitos conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos se alegram quando dão a resposta apropriada; como é bom dizer a coisa certa na hora certa!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O caminho da vida leva o prudente para cima; ele deixa a sepultura para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR derruba a casa dos orgulhosos, mas protege a propriedade da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os planos perversos são detestáveis para o SENHOR, mas ele tem prazer nas palavras puras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A cobiça traz aflição para toda a família, mas quem odeia subornos viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo pensa bem antes de falar; a boca dos perversos transborda de palavras maldosas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR está longe dos perversos, mas ouve as orações dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O olhar animador alegra o coração; boas notícias dão vigor ao corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem dá ouvidos à crítica construtiva se sente à vontade entre os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem rejeita a disciplina prejudica a si mesmo, mas quem dá ouvidos à repreensão adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do SENHOR ensina sabedoria; a humildade precede a honra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É da natureza humana fazer planos, mas a resposta certa vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda que as pessoas se considerem puras, o SENHOR examina as intenções de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Confie ao SENHOR tudo que você faz, e seus planos serão bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fez tudo com propósito, até mesmo o perverso para o dia da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os orgulhosos são detestáveis para o SENHOR; certamente serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amor e fidelidade fazem expiação pelo pecado; o temor do SENHOR evita o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando a vida de uma pessoa agrada o SENHOR, até seus inimigos vivem em paz com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É melhor ter pouco com justiça que ser rico com desonestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É da natureza humana fazer planos, mas é o SENHOR quem dirige nossos passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As decisões do rei têm grande autoridade; ele nunca deve julgar de modo injusto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR exige balanças e pesos exatos; ele determina os padrões da imparcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A maldade é detestável para o rei, pois seu governo é estabelecido sobre a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei se agrada de palavras que vêm de lábios justos e ama quem fala o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A ira do rei é como uma sentença de morte, mas o sábio procura acalmá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o rei sorri, há vida; seu favor refresca como chuva de primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É melhor adquirir sabedoria que ouro, e é melhor obter discernimento que prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O caminho dos justos os afasta do mal; quem segue esse caminho está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O orgulho precede a destruição; a arrogância precede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor viver humildemente com os pobres que repartir o despojo com os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem ouve a instrução prospera; quem confia no SENHOR é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio é conhecido por seu discernimento; palavras agradáveis são convincentes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sensatez é fonte de vida para quem a possui, mas é desperdício disciplinar os insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da mente sábia vêm conselhos sábios; as palavras dos sábios são convincentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras bondosas são como mel: doces para a alma e saudáveis para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há caminhos que a pessoa considera corretos, mas acabam levando à estrada da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É bom que os trabalhadores tenham apetite; o estômago vazio os impulsiona.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A pessoa sem caráter cria problemas; suas palavras são fogo destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O perverso semeia discórdia; o difamador separa até os melhores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A pessoa violenta engana os companheiros e os leva para o mau caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com olhos semicerrados as pessoas tramam o mal; com sorriso malicioso o põem em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os cabelos brancos são coroa de glória, para quem andou nos caminhos da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>É melhor ser paciente que poderoso; é melhor ter autocontrole que conquistar uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As pessoas podem lançar as sortes, mas quem determina o resultado é o SENHOR.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor um pedaço de pão seco e paz que uma casa cheia de banquetes e conflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O servo prudente governará sobre o filho que envergonha o pai e terá parte na herança com os filhos de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O fogo prova a pureza da prata e do ouro, mas o SENHOR prova o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A pessoa má gosta de ouvir maldades; o mentiroso dá atenção a palavras destrutivas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem zomba do pobre insulta seu Criador; quem se alegra com a desgraça alheia será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os netos são coroa de honra para os idosos; os pais são o orgulho de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não convém ao tolo falar com eloquência, e muito menos ao governante mentir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O suborno é como um amuleto da sorte; quem o oferece sempre alcança o que quer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem perdoa a ofensa mostra amor, mas quem insiste nela separa amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma repreensão é mais eficaz para o prudente que cem açoites para o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A pessoa má sempre procura razão para se rebelar, por isso será severamente castigada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É melhor deparar com uma ursa da qual roubaram os filhotes que confrontar um tolo em sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem paga o bem com o mal sempre terá o mal em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Começar uma briga é como abrir a comporta de uma represa; portanto, pare antes que irrompa a discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Absolver o culpado e condenar o inocente são duas coisas detestáveis para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De nada adianta pagar para instruir o tolo, pois ele não tem vontade de aprender.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo é sempre leal, e um irmão nasce na hora da dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É falta de juízo dar garantia pela dívida de alguém ou aceitar ser fiador de um amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem gosta de brigar ama o pecado; quem confia em muralhas procura a própria ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O coração perverso não prospera; a língua mentirosa se mete em dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O filho tolo causa tristeza ao pai; não há alegria para o pai de um rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre é um bom remédio, mas o espírito abatido consome as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O perverso recebe suborno em segredo, para desviar o rumo da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O sensato mantém os olhos fixos na sabedoria, mas os olhos do tolo vagueiam até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho tolo causa tristeza a seu pai e amargura àquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É errado castigar os justos por serem bons e açoitar os líderes por serem honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem é verdadeiramente sábio usa poucas palavras; quem tem entendimento controla suas emoções.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o insensato passa por sábio quando fica calado; de boca fechada, até parece inteligente.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem vive isolado se preocupa apenas consigo e rejeita todo bom senso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não se interessa pelo entendimento; só quer saber de expressar suas opiniões.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A prática do mal resulta em desonra; o comportamento vergonhoso causa desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Palavras sábias são como águas profundas; a sabedoria flui do sábio como riacho transbordante.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é certo absolver o culpado nem negar justiça ao inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras do tolo o envolvem em brigas; ele pede para receber uma surra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é sua ruína; ele cai na armadilha dos próprios lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Calúnias são petiscos saborosos que descem até o íntimo de quem ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é relaxado em seu trabalho causa tanto estrago quanto aquele que destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O nome do SENHOR é fortaleza segura; o justo corre para ele e fica protegido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rico vê sua riqueza como uma cidade fortificada; imagina que é uma muralha alta e segura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A arrogância precede a destruição; a humildade precede a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Falar sem antes ouvir os fatos é vergonhoso e insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito da pessoa sustenta seu corpo enfermo, mas quem pode suportar o espírito abatido?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem tem discernimento está sempre pronto a aprender; seus ouvidos estão abertos para o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As portas se abrem para quem dá presentes; eles dão acesso a pessoas importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem fala primeiro no tribunal parece ter razão, até que seu oponente comece a lhe fazer perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lançar sortes acaba com discussões e resolve contendas entre adversários poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É mais difícil reconquistar um amigo ofendido que uma cidade fortificada; as discussões separam amigos como um portão trancado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As palavras sábias saciam como uma boa refeição; as palavras certas dão satisfação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A língua tem poder para trazer morte ou vida; quem gosta de falar arcará com as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem que encontra uma esposa encontra um bem precioso e recebe o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre suplica por misericórdia; o rico responde com insultos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns que se dizem amigos destroem uns aos outros, mas o verdadeiro amigo é mais próximo que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor ser pobre e honesto que ser desonesto e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De nada adianta o entusiasmo sem conhecimento; a pressa resulta em escolhas erradas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O insensato arruína a própria vida e depois se ira contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A riqueza atrai muitos que se dizem amigos, mas a pobreza afasta todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha falsa não ficará sem castigo; o mentiroso também não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos buscam o favor de quem governa; todos querem ser amigos daquele que dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se até os parentes do pobre o desprezam, quanto mais seus amigos o evitarão! Ainda que o pobre suplique, eles todos o abandonam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem adquire bom senso ama a si mesmo; quem dá valor ao entendimento prospera.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A testemunha falsa não ficará sem castigo; o mentiroso será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não é certo o tolo viver no luxo nem o escravo governar sobre príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sensato não perde a calma, mas conquista respeito ao ignorar as ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A ira do rei é como o rugido do leão, mas seu favor é como o orvalho sobre a grama.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho tolo é uma desgraça para o pai; a esposa briguenta é irritante como uma goteira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pais deixam casas e riquezas como herança para os filhos, mas apenas o SENHOR pode dar uma esposa prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso dorme profundamente, mas sua apatia o leva a passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem guarda os mandamentos preserva a vida; quem os despreza morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ajuda os pobres empresta ao SENHOR; ele o recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Discipline seus filhos enquanto há esperança; do contrário, você destruirá a vida deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A pessoa que se ira facilmente deve sofrer as consequências; se você a livrar uma vez, terá de fazê-lo novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Obtenha todo conselho e instrução que puder, e você será sábio para o resto da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É da natureza humana fazer planos, mas o propósito do SENHOR prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A lealdade torna a pessoa cativante; é melhor ser pobre que desonesto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do SENHOR conduz à vida; dá segurança e proteção contra o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso pega a comida na mão, mas não se dá o trabalho de levá-la à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se você castigar o zombador, o ingênuo aprenderá uma lição; se corrigir o sábio, ele se tornará ainda mais sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O filho que maltrata o pai ou manda embora a mãe causa vergonha e desonra pública.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Meu filho, se você deixar de ouvir a instrução, dará as costas para o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha corrupta zomba da justiça; a boca do perverso devora o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O castigo está preparado para os zombadores, assim como o açoite para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho produz zombadores; o álcool leva a brigas; quem é dominado pela bebida não é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O furor do rei é como o rugido do leão; quem provoca sua ira põe a vida em risco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Evitar contendas é sinal de honra; apenas o insensato insiste em brigar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem tem preguiça de arar a terra na época certa não terá comida no tempo da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os bons conselhos ficam no fundo do coração, mas a pessoa sensata os traz à tona.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos se dizem amigos leais, mas quem pode encontrar alguém realmente confiável?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda em integridade; felizes os filhos que seguem seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o rei se senta para julgar, analisa todas as provas e distingue entre o mal e o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem pode dizer: “Purifiquei o coração; estou limpo e sem pecado”?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dois pesos e duas medidas: toda espécie de desonestidade é detestável para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até crianças mostram quem são, por sua conduta, se agem de modo puro e correto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouvidos para ouvir e olhos para ver: ambos são dádivas do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se você ama o sono, acabará pobre; mantenha os olhos abertos e terá fartura de alimento!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O comprador pechincha e diz: “Não vale nada”, mas depois conta vantagem de seu bom negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As palavras que transmitem conhecimento são mais valiosas que grandes quantidades de ouro e rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem aceita ser fiador de um desconhecido perderá a roupa do corpo; ela ficará como pagamento de quem garante a dívida do estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pão roubado tem sabor doce, mas depois será como areia na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com bons conselhos os planos são bem-sucedidos; não saia para a guerra sem boas orientações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O fofoqueiro vive espalhando segredos; portanto, evite a companhia de quem fala demais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem insulta o pai ou a mãe terá sua luz apagada na mais absoluta escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A herança obtida antes da hora acaba não sendo bênção no final.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não diga: “Vou me vingar deste mal”; espere o SENHOR resolver a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A desonestidade é detestável para o SENHOR; ele não se agrada de balanças adulteradas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É o SENHOR que dirige nossos passos; então por que tentar entender tudo ao longo do caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É uma armadilha prometer algo a Deus apressadamente e só depois calcular o custo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio espalha os perversos como trigo e passa sobre eles a roda de debulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A luz do SENHOR penetra o espírito humano e revela todas as intenções ocultas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Bondade e fidelidade protegem o rei; seu trono é firmado pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A glória dos jovens está em sua força, e o esplendor dos idosos, em seus cabelos brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O castigo físico elimina o mal; essa disciplina purifica o coração.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O coração do rei é como canais de águas controlados pelo SENHOR; ele os conduz para onde quer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda que as pessoas se considerem corretas, o SENHOR examina o coração de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR se agrada mais ao fazermos o que é certo e justo do que ao lhe oferecermos sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhos arrogantes, coração orgulhoso e atos perversos: tudo isso é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem planeja bem e trabalha com dedicação prospera; quem se apressa e toma atalhos fica pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A riqueza obtida por meio de mentiras é neblina que se dissipa e armadilha mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A violência dos perversos os destruirá, pois se recusam a fazer o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O culpado anda por um caminho tortuoso; o inocente percorre uma estrada reta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor viver sozinho no canto de um sótão que morar com uma esposa briguenta numa bela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O perverso deseja o mal e não tem compaixão do próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o zombador é castigado, o ingênuo se torna sábio; quando o sábio é instruído, adquire ainda mais conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus, o Justo, sabe o que se passa na casa dos perversos e trará desgraça sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem fecha os ouvidos aos clamores dos pobres será ignorado quando passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O presente entregue em segredo acalma a ira; o suborno oferecido às escondidas abranda a fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A justiça é alegria para o justo, mas causa pavor nos que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem se desvia do caminho da prudência acabará na companhia dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres ficará pobre; quem ama o vinho e o luxo nunca enriquecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os perversos são castigados em lugar dos justos, e os desleais, em lugar dos honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor viver sozinho no deserto que morar com uma esposa briguenta que só sabe reclamar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sábio possui riqueza e luxo, mas o tolo gasta tudo que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem busca a justiça e o amor encontra vida, justiça e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sábio conquista a cidade dos fortes e derruba a fortaleza em que eles confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cuide da língua e fique de boca fechada, e você não se meterá em apuros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O zombador é orgulhoso e convencido e age com extrema arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O preguiçoso deseja muitas coisas, mas acaba em ruína, pois suas mãos se recusam a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Algumas pessoas cobiçam o tempo todo, mas o justo gosta de repartir o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício do perverso é detestável, especialmente quando oferecido com más intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha falsa será morta; a testemunha confiável terá permissão de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A teimosia do perverso transparece em seu rosto, mas o justo pensa antes de agir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, entendimento, nem conselho humano capaz de resistir ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo é preparado para o dia da batalha, mas quem dá a vitória é o SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A boa reputação vale mais que grandes riquezas; ser estimado é melhor que prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre têm isto em comum: o SENHOR criou os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O prudente antevê o perigo e toma precauções; o ingênuo avança às cegas e sofre as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A humildade e o temor do SENHOR trazem riquezas, honra e vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O perverso anda por um caminho cheio de espinhos e perigos; quem dá valor à vida se afasta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ensine seus filhos no caminho certo, e, mesmo quando envelhecerem, não se desviarão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim como o rico domina sobre o pobre, quem toma emprestado se torna servo de quem empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem semeia injustiça colhe desgraça, e seu reino de terror chegará ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A pessoa generosa será abençoada, pois alimenta o pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mande embora o zombador e cessarão as brigas; não haverá mais contendas nem insultos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem ama o coração puro e fala de modo agradável terá o rei como amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR preserva aquele que tem conhecimento, mas frustra os planos dos desleais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: ‘Há um leão lá fora! Se eu sair, ele me matará!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A conversa da mulher imoral é cova profunda; quem provoca a ira do SENHOR nela cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração da criança é inclinado à insensatez, mas a vara da disciplina a afastará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem explora os pobres ou cobre os ricos de presentes para progredir na vida acabará na pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouça as palavras dos sábios; dedique o coração à minha instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque é bom guardar no coração estes ditados e tê-los sempre na ponta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hoje eu as ensino a você, para que confie no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Escrevi para você estes trinta ditados cheios de conselhos e conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim você saberá a verdade e transmitirá um relato preciso àqueles que o enviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não explore o pobre só porque tem oportunidade, nem se aproveite do necessitado no tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o SENHOR defenderá a causa deles; pagará na mesma medida a todos que os exploram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não faça amizade com os briguentos, nem ande com quem se ira facilmente,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pois aprenderá a ser igual a eles e colocará a si mesmo em perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não se comprometa a garantir a dívida de outro, nem aceite servir de fiador.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se você não tiver como pagar a dívida, até a cama em que dorme será tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não mude de lugar os antigos marcadores de divisa estabelecidos pelas gerações anteriores.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você já viu alguém muito competente no que faz? Ele servirá reis em vez de trabalhar para gente comum.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se sentar para comer com uma autoridade, preste atenção a quem está diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você costuma comer demais, controle o apetite;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não deseje as iguarias que ele lhe oferece, pois talvez queira enganá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não se desgaste tentando ficar rico; tenha discernimento para saber quando parar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Num piscar de olhos a riqueza desaparecerá; criará asas e voará para longe, como uma águia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não coma com pessoas mesquinhas, nem deseje suas iguarias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas pensam sempre no custo daquilo que oferecem; insistem: “Coma e beba”, mas não falam com sinceridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você vomitará o pouco que comeu e desperdiçará seus elogios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não perca tempo falando com o tolo, pois ele despreza até os conselhos mais sensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não mude de lugar os antigos marcadores de divisa; não tome as terras dos órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o Resgatador deles é forte; ele próprio apresentará as acusações contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dedique-se à instrução; ouça atentamente as palavras de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não deixe de disciplinar seus filhos; a vara da disciplina não os matará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sim, a vara da disciplina pode muito bem salvá-los da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, se seu coração for sábio, meu coração se alegrará!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sentirei profunda alegria quando seus lábios expressarem o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tenha inveja dos pecadores, mas tema sempre o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você será recompensado por isso; sua esperança não será frustrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouça, meu filho, e seja sábio: mantenha seu coração no rumo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não ande com os beberrões, nem se envolva com os comilões,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois eles caminham para a pobreza e, de tanto dormirem, terão apenas trapos para vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouça seu pai, que lhe deu vida, e não despreze sua mãe quando ela envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Adquira a verdade e não a venda; obtenha sabedoria, instrução e discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai dos justos tem motivos para se alegrar; é uma grande alegria ter filhos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, alegre seu pai e sua mãe; que seja feliz aquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu filho, dê-me seu coração; que seus olhos tenham prazer em seguir meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A prostituta é uma cova profunda; a promíscua é perigosa como um poço estreito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela se esconde e espera, como ladrão, ansiosa para conduzir mais homens à infidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem se sente angustiado e triste? Quem vive brigando e se queixando? Quem sofre ferimentos desnecessários? Quem tem os olhos sempre vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aquele que passa horas tomando vinho e experimentando bebidas fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhe demoradamente para o vinho, observando quanto ele é vermelho; como brilha no copo e desce suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois, no fim, ele morde como cobra venenosa; pica como víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você terá alucinações e dirá coisas sem sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ficará tonto como marinheiro em alto-mar, agarrado ao mastro em meio à tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dirá: “Bateram em mim, mas não senti; nem percebi quando levei uma surra. Quando acordarei para beber de novo?”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenha inveja dos maus, nem deseje a companhia deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois tramam violência no coração, e suas palavras sempre causam problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com sabedoria se constrói a casa, e com entendimento ela se fortalece.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo conhecimento seus cômodos se enchem de toda espécie de bens preciosos e desejáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sábio é mais poderoso que o forte; quem tem conhecimento se fortalece sempre mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, não saia para guerrear sem boa orientação; com muitos conselheiros se obtém a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é elevada demais para o insensato; entre os líderes à porta da cidade, nada tem a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem planeja o mal se torna conhecido como criador de problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os planos do insensato são pecado; o zombador é detestável para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você vacilar no momento de dificuldade, sua força será pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Liberte os que foram injustamente condenados a morrer; salve-os enquanto vão tropeçando para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não se desculpe, dizendo: “Não sabia o que estava acontecendo”; lembre-se de que Deus conhece cada coração. Aquele que zela por sua vida sabe que você estava ciente; ele retribuirá a cada um conforme suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu filho, coma mel, pois é bom, e o favo é doce ao paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma, a sabedoria é doce para a alma; se você a encontrar, terá um futuro brilhante, e suas esperanças não serão frustradas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não seja como o perverso, que fica de tocaia na frente da casa do justo, nem ataque a moradia dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que o justo tropece sete vezes, voltará a se levantar, mas uma só calamidade é suficiente para derrubar o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não se alegre quando seu inimigo cair; não exulte quando ele tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois o SENHOR se desagradará disso e dele desviará sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se perturbe por causa dos maus; não tenha inveja dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois os maus não têm futuro; a luz dos perversos se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, tema o SENHOR e o rei e não se associe com os rebeldes,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois serão destruídos repentinamente; quem sabe que castigo virá do SENHOR e do rei?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes são mais alguns ditados dos sábios: É errado tomar partido quando se julga um caso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O juiz que diz ao perverso: “Você é inocente”, será amaldiçoado pelo povo e odiado pelas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas as coisas irão bem para os que condenam o culpado; eles receberão grandes bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Uma resposta honesta é como um beijo de amizade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Antes de construir sua casa, planeje-se e prepare os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não testemunhe contra o próximo sem motivo; não minta a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E não diga: “Agora vou me vingar do que ele me fez! Vou acertar as contas com ele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei pelo campo do preguiçoso, pelo vinhedo daquele que não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tudo estava cheio de espinhos e coberto de ervas daninhas, e seu muro de pedras, em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, enquanto observava e pensava no que via, aprendi esta lição:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco mais de sono, mais um cochilo, mais um descanso com os braços cruzados,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e a pobreza o assaltará como um bandido; a escassez o atacará como um ladrão armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são mais provérbios de Salomão, reu­nidos pelos conselheiros de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É direito de Deus ocultar certas coisas, e é direito do rei tentar descobri-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém consegue compreender a altura do céu e a profundidade da terra; de igual modo, ninguém sabe o que se passa na mente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Remova as impurezas da prata, e o ourives poderá com ela criar um vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Remova os perversos da corte do rei, e seu reinado se firmará na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não chame atenção para si diante do rei, nem exija um lugar entre as pessoas importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É melhor esperar até ser convidado perante os nobres que ser mandado embora e humilhado em público. Só porque você viu algo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não se apresse em ir ao tribunal. Pois o que você fará no final se seu oponente lhe provar que está errado?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando discutir com o próximo, não revele os segredos de outra pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do contrário, você ganhará má fama e nunca mais se livrará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O conselho oferecido na hora certa é agradável como maçãs de ouro numa bandeja de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para quem se dispõe a ouvir, a crítica construtiva é como brinco de ouro ou joia de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mensageiro confiável é como a neve no verão; reanima o espírito de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A pessoa que promete um presente, mas não o entrega, é como nuvens e ventos que não trazem chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A paciência pode convencer o príncipe, e palavras suaves podem quebrar ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se você encontrar mel, não coma demais, para não enjoar e vomitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não visite seu vizinho com muita frequência, pois deixará de ser bem-vindo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mentir a respeito de outra pessoa faz tanto mal quanto agredi-la com um pedaço de pau, feri-la com uma espada ou atingi-la com uma flecha afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Confiar numa pessoa desleal em tempos de dificuldade é como mastigar com um dente quebrado ou caminhar com um pé aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entoar canções alegres para uma pessoa com o coração aflito é como tirar o agasalho de alguém num dia de frio ou derramar vinagre sobre uma ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se seus inimigos tiverem fome, dê-lhes de comer; se tiverem sede, dê-lhes de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você amontoará brasas vivas sobre a cabeça deles, e o SENHOR o recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tão certo como o vento do norte traz chuva, a língua que espalha boatos provoca a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É melhor viver sozinho no canto de um sótão que morar com uma esposa briguenta numa bela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Boas notícias vindas de uma terra distante são como água fresca para o sedento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo que cede à pressão do perverso é como nascente poluída ou fonte cheia de lama.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não faz bem comer mel demais, nem é bom procurar honras para si.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem não tem domínio próprio é como uma cidade sem muros.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como neve no verão e chuva na colheita, assim a honra é imprópria para o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pardal que alça voo e a andorinha que atravessa o céu, a maldição imerecida não pousa sobre quem ela é dirigida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conduza o cavalo com o chicote, o jumento com o freio e o tolo com a vara nas costas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não responda aos argumentos insensatos do tolo, para que não se torne tolo como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responda aos argumentos insensatos do tolo, para que ele não se considere sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Confiar ao tolo a responsabilidade de transmitir uma mensagem é como cortar o próprio pé ou beber veneno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um provérbio na boca do tolo é tão inútil quanto uma perna paralisada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Honrar o tolo é tão insensato quanto amarrar a pedra à atiradeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um provérbio na boca do tolo é como um ramo cheio de espinhos na mão de um bêbado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem contrata um tolo ou o primeiro que passa é como o arqueiro que atira ao acaso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão volta a seu vômito, assim o tolo repete sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há mais esperança para o tolo que para aquele que se considera sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: “Há um leão no caminho! Tenho certeza de que há um leão lá fora!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta gira nas dobradiças, assim o preguiçoso se revira na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso pega a comida na mão, mas não se dá o trabalho de levá-la à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O preguiçoso se considera mais esperto que sete conselheiros sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meter-se em discussão alheia é como puxar um cachorro pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O louco que atira com arma mortal causa tanto estrago</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto quem mente para um amigo e depois diz: “Estava só brincando!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem lenha, o fogo apaga; sem intrigas, as brigas cessam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como as brasas acendem o carvão e o fogo acende a lenha, assim o briguento provoca conflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Calúnias são como petiscos saborosos que descem até o íntimo de quem ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Palavras suaves podem esconder um coração perverso, como uma camada de esmalte cobre o vaso de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As pessoas podem encobrir o ódio com palavras agradáveis, mas isso não passa de engano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ainda que pareçam amáveis, não acredite nelas; seu coração está cheio de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mesmo que escondam o ódio dissimuladamente, sua maldade será exposta em público.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem prepara uma armadilha para outros nela cairá; quem rola uma pedra sobre outros por ela será esmagado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua mentirosa odeia suas vítimas; palavras bajuladoras causam ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não conte vantagem a respeito do futuro, pois você não sabe o que o amanhã trará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deixe que outro o elogie, e não sua própria boca; alguém desconhecido, e não seus próprios lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A pedra é pesada, e a areia também, mas pesa ainda mais o ressentimento causado pelo insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A ira é cruel, e a fúria, como a inundação, mas a inveja é ainda mais perigosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A repreensão franca é melhor que o amor escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As feridas feitas por um amigo sincero são melhores que os beijos de um inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem está satisfeito recusa o mel, mas para o faminto até o alimento amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem anda distante de casa é como pássaro longe do ninho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O conselho sincero de um amigo é agradável como perfume e incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jamais abandone um amigo, nem o seu nem o de seu pai. Quando vier a calamidade, não peça ajuda a seu irmão; é melhor recorrer a um vizinho próximo que a um irmão distante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, seja sábio e alegre meu coração; então poderei responder aos que me criticam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O prudente antevê o perigo e toma precauções; o ingênuo avança às cegas e sofre as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem aceita ser fiador de um desconhecido perderá a roupa do corpo; ela ficará como pagamento de quem garante a dívida do estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A saudação ruidosa logo cedo será recebida como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A esposa briguenta é irritante como a goteira num dia de chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tentar contê-la é como deter o vento ou agarrar o óleo com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como o ferro afia o ferro, assim um amigo afia o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem cuida da figueira comerá de seus frutos; quem protege os interesses de seu senhor será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como a água reflete o rosto, assim o coração reflete quem a pessoa é.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como a Morte e a Destruição nunca se satisfazem, assim os desejos do homem nunca são saciados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O fogo prova a pureza da prata e do ouro, mas a pessoa é provada pelos elogios que recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que se moa o insensato como cereal no pilão, é impossível separá-lo de sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tome conhecimento do estado de suas ovelhas e dedique-se a cuidar de seus rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois a riqueza não dura para sempre, e pode ser que a coroa não passe para a geração seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de recolhido o feno, geminada a nova plantação e reunido o capim dos montes,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os carneiros darão lã para suas roupas e os bodes poderão ser vendidos pelo preço de um campo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Você terá leite de cabra suficiente para si, para sua família e para suas servas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os perversos fogem mesmo quando ninguém os persegue, mas o justo é valente como o leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A corrupção moral de uma nação faz cair seu governo, mas o líder sábio e prudente traz estabilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pobre que oprime os pobres é como a chuva torrencial que destrói a plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem despreza a lei exalta os perversos; quem obedece à lei luta contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que praticam o mal não compreendem a justiça, mas os que buscam o SENHOR a entendem plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É melhor ser pobre e honesto que ser rico e desonesto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O filho que obedece à lei demonstra prudência; aquele que anda com libertinos envergonha seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O lucro obtido da cobrança de juros altos terminará no bolso de alguém que trata os pobres com bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As orações de quem se recusa a ouvir a lei são detestáveis para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem leva os justos para o mau caminho cairá na própria armadilha, mas os íntegros herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rico pode se considerar sábio, mas não engana o pobre que tem discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos são bem-sucedidos, todos se alegram; quando os perversos assumem o poder, as pessoas se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem oculta seus pecados não prospera; quem os confessa e os abandona recebe misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem teme fazer o mal é feliz, mas quem endurece o coração cai em desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O governante perverso é tão perigoso para os pobres quanto o leão que ruge ou o urso que ataca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O governante que não tem entendimento oprime seu povo, mas o que odeia a corrupção tem vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A consciência atormentada do assassino o levará à sepultura; ninguém tente detê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O íntegro será salvo do perigo, mas o perverso será destruído repentinamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem trabalha com dedicação tem fartura de alimento, mas quem corre atrás de fantasias acaba na miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A pessoa fiel obterá grande recompensa, mas o que deseja enriquecer depressa se meterá em apuros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nunca é bom agir com parcialidade, mas há quem faça o mal até por um pedaço de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O ganancioso tenta enriquecer depressa, mas não percebe que caminha para a pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No fim, as pessoas apreciam a crítica honesta muito mais que a bajulação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem rouba de seu pai e de sua mãe e diz: “Que mal há nisso?”, não é melhor que o assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A ganância provoca brigas; a confiança no SENHOR conduz à prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem confia no próprio entendimento é tolo; quem anda com sabedoria está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem ajuda os pobres não passará necessidade, mas quem fecha os olhos para a pobreza será amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os perversos assumem o poder, as pessoas se escondem; quando eles são destruídos, os justos prosperam.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem sempre se recusa a aceitar a repreensão será destruído de repente, sem que possa se recuperar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos governam, o povo se alegra; quando os perversos estão no poder, o povo geme.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem que ama a sabedoria alegra seu pai, mas o que anda com prostitutas desperdiça sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei justo dá estabilidade à nação, mas o que exige subornos a destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem bajula os amigos prepara uma armadilha para os pés deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A pessoa má é pega no laço do próprio pecado, mas o justo escapa e grita de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo se preocupa com os direitos dos pobres, mas o perverso não dá a mínima atenção para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os zombadores alvoroçam a cidade inteira, mas os sábios acalmam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o sábio levar o insensato ao tribunal, haverá tumulto e zombaria, mas nada se resolverá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sanguinários odeiam o íntegro, mas os justos procuram ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo mostra toda a sua ira, mas o sábio a controla em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um governante der atenção aos mentirosos, todos os seus conselheiros serão perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o opressor têm isto em comum: o SENHOR permite que ambos enxerguem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o rei julgar os pobres com justiça, seu trono durará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A criança que é corrigida se torna sábia, mas o filho indisciplinado envergonha sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os perversos estão no poder, o pecado se multiplica, mas os justos verão sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Discipline seus filhos, e eles darão paz a seu espírito e alegria a seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O povo que não aceita a orientação divina se corrompe, mas quem obedece à lei é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para corrigir o servo é preciso mais que palavras; ainda que ele as entenda, não obedecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há mais esperança para o tolo que para alguém que fala sem pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O servo mimado desde a infância se tornará rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A pessoa irada provoca conflitos; quem perde a calma facilmente comete muitos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O orgulho termina em humilhação, mas a humildade alcança a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem ajuda o ladrão prejudica a si mesmo; sob juramento, não ousa testemunhar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Temer as pessoas é uma armadilha perigosa, mas quem confia no SENHOR está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam o favor do governante, mas a justiça vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O justo despreza o injusto; o perverso despreza o íntegro.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os ditados de Agur, filho de Jaque, contêm esta mensagem: Estou cansado, ó Deus; estou cansado e exausto, ó Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sou o mais tolo dos homens; não tenho discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não aprendi a sabedoria humana, nem tenho conhecimento do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é capaz de subir aos céus e descer? Quem segura o vento nas mãos? Quem envolve os oceanos em sua capa? Quem criou o mundo inteiro? Qual é seu nome? E qual é o nome de seu filho? Diga-me, se é que sabe!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda palavra de Deus se prova verdadeira; ele é escudo para quem busca sua proteção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não acrescente nada às palavras dele; se o fizer, ele o repreenderá e mostrará que você é mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó Deus, eu te peço dois favores; concede-os antes que eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Primeiro, ajuda-me a ficar longe da falsidade e da mentira. Segundo, não me dês nem pobreza nem riqueza; dá-me apenas o que for necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, se eu ficar rico, pode ser que te negue e diga: “Quem é o SENHOR?”. E, se eu for pobre demais, pode ser que roube e, com isso, desonre o nome do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não fale mal do servo a seu senhor; do contrário, o servo o amaldiçoará, e você sofrerá as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns amaldiçoam o pai e são ingratos com a mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Consideram-se puros, mas são imundos e nunca foram lavados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Olham ao redor com orgulho e lançam olhares de desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seus dentes são como espadas, e suas presas, como facas. Devoram da terra os pobres e, da humanidade, os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas bocas que dizem: “Mais, mais!”. Há três coisas que nunca se satisfazem, ou melhor, quatro que nunca dizem: “É suficiente!”:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a sepultura, o ventre estéril, o deserto sedento e o fogo abrasador.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O olho de quem zomba do pai e despreza as instruções da mãe será arrancado pelos corvos do vale e devorado pelos abutres.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas que me deixam maravilhado, ou melhor, quatro coisas que não entendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como a águia plana no céu, como a serpente rasteja sobre a rocha, como a embarcação navega no mar, e como o homem ama a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A mulher adúltera devora o homem, depois limpa a boca e diz: “Não fiz nada de errado”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há três coisas que fazem a terra estremecer, ou melhor, quatro que ela não pode suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o servo que se torna rei, o tolo arrogante que prospera,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a mulher amargurada que enfim arranja um marido, e a serva que toma o lugar de sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quatro coisas na terra são pequenas, mas muito sábias:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas, que, embora não sejam fortes, armazenam alimento no verão,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os coelhos silvestres, que, embora não sejam poderosos, fazem sua toca nas rochas,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos, que, embora não tenham rei, marcham em fileira,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e as lagartixas, que, embora sejam fáceis de apanhar, vivem até nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três seres vivos que caminham com passo elegante, ou melhor, quatro que se movem de modo imponente:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão, rei dos animais, que não abre caminho para ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galo, que anda de peito estufado, o bode, e o rei à frente de seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você agiu como tolo e foi orgulhoso ou tramou o mal, tape a boca em sinal de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Como bater o leite produz manteiga, e um soco no nariz o faz sangrar, provocar a ira resulta em brigas.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os ditados do rei Lemuel contêm esta mensagem, que sua mãe lhe ensinou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Meu filho, filho de meu ventre, filho de meus votos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não desperdice sua força com mulheres, nem sua vida com aquelas que destroem reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não convém aos reis, ó Lemuel, tomar muito vinho; os governantes não devem desejar bebida alcoólica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se beberem, pode ser que se esqueçam da lei e deixem de fazer justiça aos oprimidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O álcool é para os que estão morrendo, e o vinho, para os que estão amargurados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que bebam para se esquecer de sua pobreza e não se lembrar de suas dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fale em favor daqueles que não podem se defender; garanta justiça para os que estão aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, fale em favor dos pobres e desamparados, e providencie que recebam justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem encontrará uma mulher virtuosa? Ela é mais preciosa que rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O marido tem plena confiança nela, e ela lhe enriquecerá a vida grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela lhe faz bem, e não mal, todos os dias de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela adquire lã e linho e, com alegria, trabalha os fios com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como navio mercante, traz alimentos de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Levanta-se de madrugada para preparar a refeição da família e planeja as tarefas do dia para suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai examinar um campo e o compra; com o que ganha, planta um vinhedo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É cheia de energia, forte e trabalhadora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certifica-se de que seus negócios sejam lucrativos; sua lâmpada permanece acesa à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Suas mãos operam o tear, e seus dedos manejam a roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estende a mão para ajudar os pobres e abre os braços para os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando chega o inverno, não se preocupa, pois todos em sua família têm roupas quentes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz suas próprias cobertas e usa vestidos de linho fino e tecido vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu marido é respeitado na porta da cidade, onde se senta com as demais autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faz roupas de linho com cintos e faixas para vender aos comerciantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Veste-se de força e dignidade e ri sem medo do futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ela fala, suas palavras são sábias; quando dá instruções, demonstra bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cuida bem de tudo em sua casa e nunca dá lugar à preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus filhos se levantam e a chamam de “abençoada”, e seu marido a elogia:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Há muitas mulheres virtuosas neste mundo, mas você supera todas elas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os encantos são enganosos, e a beleza não dura para sempre, mas a mulher que teme o SENHOR será elogiada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Recompensem-na por tudo que ela faz; que suas obras a elogiem publicamente.</para>
</usx>
