<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEP" style="id">Sofonias (NVT)</book>
  <para style="h">Sofonias</para>
  <para style="toc1">Sofonias</para>
  <para style="toc2">Sofonias</para>
  <para style="toc3">SF</para>
  <para style="mt1">Sofonias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR deu esta mensagem a Sofonias quando Josias, filho de Amom, era rei de Judá. Sofonias era filho de Cuchi, filho de Gedalias, filho de Amarias, filho de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Destruirei todas as coisas sobre a face da terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Destruirei tanto pessoas como animais, destruirei as aves do céu e os peixes do mar. Reduzirei os perversos a montes de escombros e exterminarei a humanidade da face da terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Esmagarei Judá e Jerusalém com meu punho e eliminarei até o último vestígio de seu culto a Baal. Acabarei com os sacerdotes idólatras, de modo que todos se esquecerão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois eles sobem a seus terraços e se curvam para as estrelas e os astros. Juram pelo nome do SENHOR, mas também adoram Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Destruirei os que antes seguiam o SENHOR, mas agora já não o fazem. Não pedem a direção do SENHOR, nem o buscam mais.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fiquem em silêncio na presença do SENHOR Soberano, pois se aproxima o dia do SENHOR. O SENHOR preparou seu povo para uma grande matança e escolheu seus carrascos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Naquele dia de julgamento”, diz o SENHOR, “castigarei os líderes e os príncipes de Judá e todos que seguem costumes estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, castigarei os que participam de cultos idólatras e enchem a casa de seus senhores de violência e engano.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “um grito de alarme virá do portão dos Peixes e ressoará em todo o bairro novo da cidade; um grande estrondo virá das colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lamentem, vocês que moram na região do mercado, pois todos os comerciantes e negociantes serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vasculharei com lamparinas os cantos mais escuros de Jerusalém, para castigar os que vivem acomodados em seus pecados. Pensam que o SENHOR não lhes fará coisa alguma, nem boa nem má.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, seus bens serão saqueados, e suas casas, destruídas. Construirão casas novas, mas não habitarão nelas. Plantarão videiras, mas não beberão de seu vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Esse dia terrível do SENHOR se aproxima; ele virá depressa. Será um dia de amargura em que até os homens fortes gritarão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será um dia em que o SENHOR derramará sua ira, dia de sofrimento e angústia, dia de ruína e desolação, dia de escuridão e trevas, dia de nuvens sombrias e densas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dia de toque de trombetas e gritos de batalha. Caem as cidades cercadas por muros e as fortalezas mais poderosas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Porque pecaram contra o SENHOR, eu os farei tatear no escuro como cegos. Seu sangue será derramado no pó, e seus corpos apodrecerão sobre a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seu ouro e sua prata não os salvarão no dia da ira do SENHOR. Pois toda a terra será consumida pelo fogo de seu zelo. Ele dará um fim assustador a todos que habitam a terra.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Reúna-se, ajunte-se, ó nação desavergonhada!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reúna-se antes que comece o julgamento, antes que o tempo passe como palha levada pelo vento. Tome uma providência agora, antes que caia a terrível fúria do SENHOR e comece o dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos vocês, humildes, busquem o SENHOR e sigam suas ordens. Busquem a justiça e vivam com humildade; talvez o SENHOR os proteja no dia de sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gaza e Ascalom serão abandonadas, Asdode e Ecrom, demolidas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que aflição espera vocês, filisteus, que vivem no litoral e na terra de Canaã, pois este julgamento também é contra vocês! O SENHOR os destruirá, até que não reste ninguém em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O litoral filisteu se transformará em pasto, lugar de acampamento de pastores e de currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O remanescente da tribo de Judá ali se alimentará e, à noite, descansará nas casas abandonadas de Ascalom. Pois o SENHOR, seu Deus, visitará seu povo e, em sua bondade, os restaurará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ouvi a zombaria dos moabitas e os insultos dos amonitas, que riem de meu povo e invadem suas fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, “Moabe e Amom serão destruídas, como Sodoma e Gomorra. Sua terra será um lugar de urtigas, de poços de sal e desolação sem fim. O remanescente de meu povo os saqueará e tomará sua terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles receberão o castigo merecido por seu orgulho, pois zombaram do povo do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR os encherá de terror quando destruir todos os deuses da terra. Então nações de todo o mundo adorarão o SENHOR, cada uma em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês, etíopes, também serão mortos por minha espada”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, com sua mão, ele ferirá as terras do norte e destruirá a terra da Assíria. Fará de Nínive uma terra vazia e desolada, seca como um deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A cidade orgulhosa se tornará pasto para rebanhos e gado, e toda espécie de animal selvagem ali descansará. A coruja do deserto e o mocho se alojarão no alto de suas colunas arruinadas, e pelas janelas se ouvirá o som das aves. O entulho fechará as entradas, e os painéis de cedro ficarão expostos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa é a cidade barulhenta, que antes vivia em segurança. Dizia com orgulho: “Sou a mais poderosa das cidades! Não há outra igual a mim!”. Agora, porém, vejam como ficou em ruínas, morada de animais selvagens. Todos que passarem por ela rirão de desprezo e sacudirão o punho em provocação.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que aflição espera Jerusalém, cidade rebelde e impura, cheia de violência e opressão!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ninguém pode lhe dizer coisa alguma; ela recusa toda correção. Não confia no SENHOR, nem se aproxima de seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seus líderes são como leões que rugem, caçando suas vítimas. Seus juízes são como lobos ao cair da noite, que não deixam vestígio de suas presas ao amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus profetas são mentirosos arrogantes que buscam os próprios interesses. Seus sacerdotes profanam o templo ao transgredir a lei de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o SENHOR ainda está na cidade e não pratica o mal. A cada dia, ele faz justiça e nunca falha; os perversos, porém, não se envergonham.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Exterminei as nações, destruí suas torres. Suas ruas ficaram desertas, suas cidades são ruínas caladas. Não há sobreviventes, nem um sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensei: ‘Agora eles me temerão! Certamente ouvirão minhas advertências! Então não precisarei feri-los outra vez, nem destruir suas casas’. Mas eles continuam a se levantar cedo para praticar todo tipo de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, sejam pacientes”, diz o SENHOR, “pois em breve me levantarei para acusar essas nações. Resolvi juntar os reinos da terra e derramar sobre eles minha ira ardente. Toda a terra será consumida pelo fogo de meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então purificarei os lábios dos povos, para que possam se reunir e adorar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu povo dispersado, que vive além dos rios da Etiópia, virá para apresentar suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, vocês não precisarão se envergonhar, pois já não serão rebeldes contra mim. Removerei de seu meio os orgulhosos; não haverá mais arrogância em meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Só restarão os pobres e os humildes, pois eles confiam no nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O remanescente de Israel não cometerá injustiça; não mentirão nem enganarão uns aos outros. Comerão e dormirão em segurança, e não haverá quem os atemorize.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cante, ó filha de Sião! Grite bem alto, ó Israel! Alegre-se e exulte de todo coração, ó preciosa Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o SENHOR removerá as acusações contra você e dispersará os exércitos de seu inimigo. O SENHOR, o rei de Israel, estará em seu meio, e você nunca mais temerá a calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, se anunciará em Jerusalém: “Anime-se, ó Sião! Não tenha medo!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, está em seu meio; ele é um Salvador poderoso. Ele se agradará de vocês com exultação e acalmará todos os seus medos com amor; ele se alegrará em vocês com gritos de alegria!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Juntarei os que choram por não participarem das festas sagradas; nunca mais serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tratarei severamente todos que os oprimiram; salvarei os fracos e indefesos. Aos que antes foram exilados, darei reconhecimento e honra nas terras em que sofreram humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, reunirei vocês e os trarei para casa. Eu lhes darei honra e reconhecimento entre todas as nações da terra, e os restaurarei diante dos olhos delas. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
</usx>
