<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TI" style="id">1 Timóteo (ARA)</book>
  <para style="h">1 Timóteo</para>
  <para style="toc1">1 Timóteo</para>
  <para style="toc2">1 Timóteo</para>
  <para style="toc3">1TN</para>
  <para style="mt1">1 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus, pelo mandato de Deus, nosso Salvador, e de Cristo Jesus, nossa esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, verdadeiro filho na fé, graça, misericórdia e paz, da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu estava de viagem, rumo da Macedônia, te roguei permanecesses ainda em Éfeso para admoestares a certas pessoas, a fim de que não ensinem outra doutrina,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nem se ocupem com fábulas e genealogias sem fim, que, antes, promovem discussões do que o serviço de Deus, na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, o intuito da presente admoestação visa ao amor que procede de coração puro, e de consciência boa, e de fé sem hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desviando-se algumas pessoas destas coisas, perderam-se em loquacidade frívola,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pretendendo passar por mestres da lei, não compreendendo, todavia, nem o que dizem, nem os assuntos sobre os quais fazem ousadas asseverações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabemos, porém, que a lei é boa, se alguém dela se utiliza de modo legítimo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>tendo em vista que não se promulga lei para quem é justo, mas para transgressores e rebeldes, irreverentes e pecadores, ímpios e profanos, parricidas e matricidas, homicidas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>impuros, sodomitas, raptores de homens, mentirosos, perjuros e para tudo quanto se opõe à sã doutrina,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>segundo o evangelho da glória do Deus bendito, do qual fui encarregado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou grato para com aquele que me fortaleceu, Cristo Jesus, nosso Senhor, que me considerou fiel, designando-me para o ministério,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mim, que, noutro tempo, era blasfemo, e perseguidor, e insolente. Mas obtive misericórdia, pois o fiz na ignorância, na incredulidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Transbordou, porém, a graça de nosso Senhor com a fé e o amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fiel é a palavra e digna de toda aceitação: que Cristo Jesus veio ao mundo para salvar os pecadores, dos quais eu sou o principal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, por esta mesma razão, me foi concedida misericórdia, para que, em mim, o principal, evidenciasse Jesus Cristo a sua completa longanimidade, e servisse eu de modelo a quantos hão de crer nele para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, ao Rei eterno, imortal, invisível, Deus único, honra e glória pelos séculos dos séculos. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Este é o dever de que te encarrego, ó filho Timóteo, segundo as profecias de que antecipadamente foste objeto: combate, firmado nelas, o bom combate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mantendo fé e boa consciência, porquanto alguns, tendo rejeitado a boa consciência, vieram a naufragar na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dentre esses se contam Himeneu e Alexandre, os quais entreguei a Satanás, para serem castigados, a fim de não mais blasfemarem.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes de tudo, pois, exorto que se use a prática de súplicas, orações, intercessões, ações de graças, em favor de todos os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>em favor dos reis e de todos os que se acham investidos de autoridade, para que vivamos vida tranquila e mansa, com toda piedade e respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isto é bom e aceitável diante de Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o qual deseja que todos os homens sejam salvos e cheguem ao pleno conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto há um só Deus e um só Mediador entre Deus e os homens, Cristo Jesus, homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual a si mesmo se deu em resgate por todos: testemunho que se deve prestar em tempos oportunos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para isto fui designado pregador e apóstolo (afirmo a verdade, não minto), mestre dos gentios na fé e na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quero, portanto, que os varões orem em todo lugar, levantando mãos santas, sem ira e sem animosidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da mesma sorte, que as mulheres, em traje decente, se ataviem com modéstia e bom senso, não com cabeleira frisada e com ouro, ou pérolas, ou vestuário dispendioso,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porém com boas obras (como é próprio às mulheres que professam ser piedosas).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A mulher aprenda em silêncio, com toda a submissão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E não permito que a mulher ensine, nem exerça autoridade de homem; esteja, porém, em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, primeiro, foi formado Adão, depois, Eva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Adão não foi iludido, mas a mulher, sendo enganada, caiu em transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, será preservada através de sua missão de mãe, se ela permanecer em fé, e amor, e santificação, com bom senso.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiel é a palavra: se alguém aspira ao episcopado, excelente obra almeja.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É necessário, portanto, que o bispo seja irrepreensível, esposo de uma só mulher, temperante, sóbrio, modesto, hospitaleiro, apto para ensinar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não dado ao vinho, não violento, porém cordato, inimigo de contendas, não avarento;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e que governe bem a própria casa, criando os filhos sob disciplina, com todo o respeito</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(pois, se alguém não sabe governar a própria casa, como cuidará da igreja de Deus?);</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não seja neófito, para não suceder que se ensoberbeça e incorra na condenação do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo contrário, é necessário que ele tenha bom testemunho dos de fora, a fim de não cair no opróbrio e no laço do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Semelhantemente, quanto a diáconos, é necessário que sejam respeitáveis, de uma só palavra, não inclinados a muito vinho, não cobiçosos de sórdida ganância,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>conservando o mistério da fé com a consciência limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também sejam estes primeiramente experimentados; e, se se mostrarem irrepreensíveis, exerçam o diaconato.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da mesma sorte, quanto a mulheres, é necessário que sejam elas respeitáveis, não maldizentes, temperantes e fiéis em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O diácono seja marido de uma só mulher e governe bem seus filhos e a própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois os que desempenharem bem o diaconato alcançam para si mesmos justa preeminência e muita intrepidez na fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Escrevo-te estas coisas, esperando ir ver-te em breve;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que, se eu tardar, fiques ciente de como se deve proceder na casa de Deus, que é a igreja do Deus vivo, coluna e baluarte da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Evidentemente, grande é o mistério da piedade: Aquele que foi manifestado na carne foi justificado em espírito, contemplado por anjos, pregado entre os gentios, crido no mundo, recebido na glória.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, o Espírito afirma expressamente que, nos últimos tempos, alguns apostatarão da fé, por obedecerem a espíritos enganadores e a ensinos de demônios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pela hipocrisia dos que falam mentiras e que têm cauterizada a própria consciência,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que proíbem o casamento e exigem abstinência de alimentos que Deus criou para serem recebidos, com ações de graças, pelos fiéis e por quantos conhecem plenamente a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois tudo que Deus criou é bom, e, recebido com ações de graças, nada é recusável,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque, pela palavra de Deus e pela oração, é santificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Expondo estas coisas aos irmãos, serás bom ministro de Cristo Jesus, alimentado com as palavras da fé e da boa doutrina que tens seguido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas rejeita as fábulas profanas e de velhas caducas. Exercita-te, pessoalmente, na piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o exercício físico para pouco é proveitoso, mas a piedade para tudo é proveitosa, porque tem a promessa da vida que agora é e da que há de ser.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiel é esta palavra e digna de inteira aceitação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, é para esse fim que labutamos e nos esforçamos sobremodo, porquanto temos posto a nossa esperança no Deus vivo, Salvador de todos os homens, especialmente dos fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ordena e ensina estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém despreze a tua mocidade; pelo contrário, torna-te padrão dos fiéis, na palavra, no procedimento, no amor, na fé, na pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até à minha chegada, aplica-te à leitura, à exortação, ao ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não te faças negligente para com o dom que há em ti, o qual te foi concedido mediante profecia, com a imposição das mãos do presbitério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Medita estas coisas e nelas sê diligente, para que o teu progresso a todos seja manifesto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tem cuidado de ti mesmo e da doutrina. Continua nestes deveres; porque, fazendo assim, salvarás tanto a ti mesmo como aos teus ouvintes.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não repreendas ao homem idoso; antes, exorta-o como a pai; aos moços, como a irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>às mulheres idosas, como a mães; às moças, como a irmãs, com toda a pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Honra as viúvas verdadeiramente viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se alguma viúva tem filhos ou netos, que estes aprendam primeiro a exercer piedade para com a própria casa e a recompensar a seus progenitores; pois isto é aceitável diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquela, porém, que é verdadeiramente viúva e não tem amparo espera em Deus e persevera em súplicas e orações, noite e dia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>entretanto, a que se entrega aos prazeres, mesmo viva, está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Prescreve, pois, estas coisas, para que sejam irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, se alguém não tem cuidado dos seus e especialmente dos da própria casa, tem negado a fé e é pior do que o descrente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não seja inscrita senão viúva que conte ao menos sessenta anos de idade, tenha sido esposa de um só marido,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seja recomendada pelo testemunho de boas obras, tenha criado filhos, exercitado hospitalidade, lavado os pés aos santos, socorrido a atribulados, se viveu na prática zelosa de toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas rejeita viúvas mais novas, porque, quando se tornam levianas contra Cristo, querem casar-se,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tornando-se condenáveis por anularem o seu primeiro compromisso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além do mais, aprendem também a viver ociosas, andando de casa em casa; e não somente ociosas, mas ainda tagarelas e intrigantes, falando o que não devem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quero, portanto, que as viúvas mais novas se casem, criem filhos, sejam boas donas de casa e não deem ao adversário ocasião favorável de maledicência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois, com efeito, já algumas se desviaram, seguindo a Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguma crente tem viúvas em sua família, socorra-as, e não fique sobrecarregada a igreja, para que esta possa socorrer as que são verdadeiramente viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Devem ser considerados merecedores de dobrados honorários os presbíteros que presidem bem, com especialidade os que se afadigam na palavra e no ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois a Escritura declara: Não amordaces o boi, quando pisa o trigo. E ainda: O trabalhador é digno do seu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aceites denúncia contra presbítero, senão exclusivamente sob o depoimento de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos que vivem no pecado, repreende-os na presença de todos, para que também os demais temam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Conjuro-te, perante Deus, e Cristo Jesus, e os anjos eleitos, que guardes estes conselhos, sem prevenção, nada fazendo com parcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A ninguém imponhas precipitadamente as mãos. Não te tornes cúmplice de pecados de outrem. Conserva-te a ti mesmo puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não continues a beber somente água; usa um pouco de vinho, por causa do teu estômago e das tuas frequentes enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os pecados de alguns homens são notórios e levam a juízo, ao passo que os de outros só mais tarde se manifestam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma sorte também as boas obras, antecipadamente, se evidenciam e, quando assim não seja, não podem ocultar-se.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os servos que estão debaixo de jugo considerem dignos de toda honra o próprio senhor, para que o nome de Deus e a doutrina não sejam blasfemados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também os que têm senhor fiel não o tratem com desrespeito, porque é irmão; pelo contrário, trabalhem ainda mais, pois ele, que partilha do seu bom serviço, é crente e amado. Ensina e recomenda estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ensina outra doutrina e não concorda com as sãs palavras de nosso Senhor Jesus Cristo e com o ensino segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é enfatuado, nada entende, mas tem mania por questões e contendas de palavras, de que nascem inveja, provocação, difamações, suspeitas malignas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>altercações sem fim, por homens cuja mente é pervertida e privados da verdade, supondo que a piedade é fonte de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De fato, grande fonte de lucro é a piedade com o contentamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque nada temos trazido para o mundo, nem coisa alguma podemos levar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo sustento e com que nos vestir, estejamos contentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, os que querem ficar ricos caem em tentação, e cilada, e em muitas concupiscências insensatas e perniciosas, as quais afogam os homens na ruína e perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o amor do dinheiro é raiz de todos os males; e alguns, nessa cobiça, se desviaram da fé e a si mesmos se atormentaram com muitas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu, porém, ó homem de Deus, foge destas coisas; antes, segue a justiça, a piedade, a fé, o amor, a constância, a mansidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Combate o bom combate da fé. Toma posse da vida eterna, para a qual também foste chamado e de que fizeste a boa confissão perante muitas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Exorto-te, perante Deus, que preserva a vida de todas as coisas, e perante Cristo Jesus, que, diante de Pôncio Pilatos, fez a boa confissão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que guardes o mandato imaculado, irrepreensível, até à manifestação de nosso Senhor Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a qual, em suas épocas determinadas, há de ser revelada pelo bendito e único Soberano, o Rei dos reis e Senhor dos senhores;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o único que possui imortalidade, que habita em luz inacessível, a quem homem algum jamais viu, nem é capaz de ver. A ele honra e poder eterno. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Exorta aos ricos do presente século que não sejam orgulhosos, nem depositem a sua esperança na instabilidade da riqueza, mas em Deus, que tudo nos proporciona ricamente para nosso aprazimento;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que pratiquem o bem, sejam ricos de boas obras, generosos em dar e prontos a repartir;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>que acumulem para si mesmos tesouros, sólido fundamento para o futuro, a fim de se apoderarem da verdadeira vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tu, ó Timóteo, guarda o que te foi confiado, evitando os falatórios inúteis e profanos e as contradições do saber, como falsamente lhe chamam,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois alguns, professando-o, se desviaram da fé. A graça seja convosco.</para>
</usx>
