<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (ARA)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Saul, voltando Davi da derrota dos amalequitas e estando já dois dias em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sucedeu, ao terceiro dia, aparecer do arraial de Saul um homem com as vestes rotas e terra sobre a cabeça; em chegando ele a Davi, inclinou-se, lançando-se em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou-lhe Davi: Donde vens? Ele respondeu: Fugi do arraial de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhe Davi: Como foi lá isso? Conta-mo. Ele lhe respondeu: O povo fugiu da batalha, e muitos caíram e morreram, bem como Saul e Jônatas, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Davi ao moço que lhe dava as novas: Como sabes tu que Saul e Jônatas, seu filho, são mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse o moço portador das notícias: Cheguei, por acaso, à montanha de Gilboa, e eis que Saul estava apoiado sobre a sua lança, e os carros e a cavalaria apertavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Olhando ele para trás, viu-me e chamou-me. Eu disse: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele me perguntou: Quem és tu? Eu respondi: Sou amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, me disse: Arremete sobre mim e mata-me, pois me sinto vencido de cãibra, mas o tino se acha ainda todo em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Arremessei-me, pois, sobre ele e o matei, porque bem sabia eu que ele não viveria depois de ter caído. Tomei-lhe a coroa que trazia na cabeça e o bracelete e os trouxe aqui ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, apanhou Davi as suas próprias vestes e as rasgou, e assim fizeram todos os homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prantearam, choraram e jejuaram até à tarde por Saul, e por Jônatas, seu filho, e pelo povo do SENHOR, e pela casa de Israel, porque tinham caído à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, perguntou Davi ao moço portador das notícias: Donde és tu? Ele respondeu: Sou filho de um homem estrangeiro, amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi lhe disse: Como não temeste estender a mão para matares o ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, chamou Davi a um dos moços e lhe disse: Vem, lança-te sobre esse homem. Ele o feriu, de sorte que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Davi: O teu sangue seja sobre a tua cabeça, porque a tua própria boca testificou contra ti, dizendo: Matei o ungido do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pranteou Davi a Saul e a Jônatas, seu filho, com esta lamentação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>determinando que fosse ensinado aos filhos de Judá o Hino ao Arco, o qual está escrito no Livro dos Justos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A tua glória, ó Israel, foi morta sobre os teus altos! Como caíram os valentes!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não o noticieis em Gate, nem o publiqueis nas ruas de Asquelom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus, nem saltem de contentamento as filhas dos incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Montes de Gilboa, não caia sobre vós nem orvalho, nem chuva, nem haja aí campos que produzam ofertas, pois neles foi profanado o escudo dos valentes, o escudo de Saul, que jamais será ungido com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sem sangue dos feridos, sem gordura dos valentes, nunca se recolheu o arco de Jônatas, nem voltou vazia a espada de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saul e Jônatas, queridos e amáveis, tanto na vida como na morte não se separaram! Eram mais ligeiros do que as águias, mais fortes do que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vós, filhas de Israel, chorai por Saul, que vos vestia de rica escarlata, que vos punha sobre os vestidos adornos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os valentes no meio da peleja! Jônatas sobre os montes foi morto!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Angustiado estou por ti, meu irmão Jônatas; tu eras amabilíssimo para comigo! Excepcional era o teu amor, ultrapassando o amor de mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como caíram os valentes, e pereceram as armas de guerra!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, consultou Davi ao SENHOR, dizendo: Subirei a alguma das cidades de Judá? Respondeu-lhe o SENHOR: Sobe. Perguntou Davi: Para onde subirei? Respondeu o SENHOR: Para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Subiu Davi para lá, e também as suas duas mulheres, Ainoã, a jezreelita, e Abigail, a viúva de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez Davi subir os homens que estavam com ele, cada um com sua família; e habitaram nas aldeias de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, vieram os homens de Judá e ungiram ali Davi rei sobre a casa de Judá. E informaram Davi de que os homens de Jabes-Gileade foram os que sepultaram Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, enviou Davi mensageiros aos homens de Jabes-Gileade para dizer-lhes: Benditos do SENHOR sejais vós, por esta humanidade para com vosso senhor, para com Saul, pois o sepultastes!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, pois, o SENHOR use convosco de misericórdia e fidelidade; eu vos recompensarei este bem que fizestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, sejam fortes as vossas mãos, e sede valentes, pois Saul, vosso senhor, é morto, e os da casa de Judá me ungiram rei sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner, filho de Ner, capitão do exército de Saul, tomou a Isbosete, filho de Saul, e o fez passar a Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o constituiu rei sobre Gileade, sobre os assuritas, sobre Jezreel, Efraim, Benjamim e sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da idade de quarenta anos era Isbosete, filho de Saul, quando começou a reinar sobre Israel, e reinou dois anos; somente a casa de Judá seguia a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tempo que Davi reinou em Hebrom sobre a casa de Judá foram sete anos e seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saiu Abner, filho de Ner, com os homens de Isbosete, filho de Saul, de Maanaim a Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saíram também Joabe, filho de Zeruia, e os homens de Davi e se encontraram uns com os outros perto do açude de Gibeão; pararam estes do lado de cá do açude, e aqueles, do lado de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Abner a Joabe: Levantem-se os moços e batam-se diante de nós. Respondeu Joabe: Levantem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, se levantaram e avançaram em igual número: doze de Benjamim, da parte de Isbosete, filho de Saul, e doze dos homens de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada um lançou mão da cabeça do outro, meteu-lhe a espada no lado, e caíram juntamente; donde se chamou àquele lugar Campo das Espadas, que está junto a Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seguiu-se crua peleja naquele dia; porém Abner e os homens de Israel foram derrotados diante dos homens de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estavam ali os três filhos de Zeruia: Joabe, Abisai e Asael; Asael era ligeiro de pés, como gazela selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Asael perseguiu a Abner e, na sua perseguição, não se desviou nem para a direita, nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, olhou Abner para trás e perguntou: És tu Asael? Ele respondeu: Eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, lhe disse Abner: Desvia-te para a direita ou para a esquerda, lança mão de um dos moços e toma-lhe a armadura. Porém Asael não quis apartar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Abner tornou a dizer-lhe: Desvia-te de detrás de mim; por que hei de eu ferir-te e dar contigo em terra? E como me avistaria rosto a rosto com Joabe, teu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, recusando ele desviar-se, Abner o feriu no abdômen com a extremidade inferior da lança, que lhe saiu por detrás. Asael caiu e morreu no mesmo lugar; todos quantos chegavam no lugar em que Asael caíra e morrera paravam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Joabe e Abisai perseguiram Abner; e pôs-se o sol, quando chegaram eles ao outeiro de Amá, que está diante de Giá, junto ao caminho do deserto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Benjamim se ajuntaram atrás de Abner e, cerrados numa tropa, puseram-se no cimo de um outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, Abner gritou a Joabe e disse: Consumirá a espada para sempre? Não sabes que serão amargas as suas consequências? Até quando te demorarás em ordenar ao povo que deixe de perseguir a seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Respondeu Joabe: Tão certo como vive Deus, se não tivesses falado, só amanhã cedo o povo cessaria de perseguir cada um a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Joabe tocou a trombeta, e todo o povo parou, e eles não perseguiram mais a Israel e já não pelejaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abner e seus homens marcharam toda aquela noite pela planície; passaram o Jordão e, caminhando toda a manhã, chegaram a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe deixou de perseguir a Abner; e, tendo ele ajuntado todo o povo, faltavam dezenove dos homens de Davi, além de Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém os servos de Davi tinham ferido, dentre os de Benjamim e dentre os homens de Abner, a trezentos e sessenta homens, que ali ficaram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levaram Asael e o enterraram na sepultura de seu pai, a qual estava em Belém. Joabe e seus homens caminharam toda aquela noite, e amanheceu-lhes o dia em Hebrom.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durou muito tempo a guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi; Davi se ia fortalecendo, porém os da casa de Saul se iam enfraquecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em Hebrom, nasceram filhos a Davi; o primogênito foi Amnom, de Ainoã, a jezreelita;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o segundo, Quileabe, de Abigail, viúva de Nabal, o carmelita; o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o quarto, Adonias, filho de Hagite; o quinto, Sefatias, filho de Abital;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o sexto, Itreão, de Eglá, mulher de Davi; estes nasceram a Davi em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havendo guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi, Abner se fez poderoso na casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Teve Saul uma concubina, cujo nome era Rispa, filha de Aiá. Perguntou Isbosete a Abner: Por que coabitaste com a concubina de meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se irou muito Abner por causa das palavras de Isbosete e disse: Sou eu cabeça de cão para Judá? Ainda hoje faço beneficência à casa de Saul, teu pai, a seus irmãos e a seus amigos e te não entreguei nas mãos de Davi? Contudo, me queres, hoje, culpar por causa desta mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim faça Deus segundo lhe parecer a Abner, se, como jurou o SENHOR a Davi, não fizer eu,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>transferindo o reino da casa de Saul e estabelecendo o trono de Davi sobre Israel e sobre Judá, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E nenhuma palavra pôde Isbosete responder a Abner, porque o temia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, de sua parte ordenou Abner mensageiros a Davi, dizendo: De quem é a terra? Faze comigo aliança, e eu te ajudarei em fazer passar-te a ti todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Davi: Bem, eu farei aliança contigo, porém uma coisa exijo: quando vieres a mim, não verás a minha face, se primeiro me não trouxeres a Mical, filha de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também enviou Davi mensageiros a Isbosete, filho de Saul, dizendo: Dá-me de volta minha mulher Mical, que eu desposei por cem prepúcios de filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Isbosete mandou tirá-la a seu marido, a Paltiel, filho de Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seu marido a acompanhou, caminhando e chorando após ela, até Baurim. Disse Abner: Vai-te, volta. E ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Falou Abner com os anciãos de Israel, dizendo: Outrora, procuráveis que Davi reinasse sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazei-o, pois, agora, porque o SENHOR falou a Davi, dizendo: Por intermédio de Davi, meu servo, livrarei o meu povo das mãos dos filisteus e das mãos de todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da mesma sorte falou também Abner aos ouvidos de Benjamim; e foi ainda dizer a Davi, em Hebrom, tudo o que agradava a Israel e a toda a casa de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio Abner ter com Davi, em Hebrom, e vinte homens, com ele; Davi ofereceu um banquete a Abner e aos homens que com ele vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse Abner a Davi: Levantar-me-ei e irei para ajuntar todo o Israel ao rei, meu senhor, para fazerem aliança contigo; tu reinarás sobre tudo que desejar a tua alma. Assim, despediu Davi a Abner, e ele se foi em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que os servos de Davi e Joabe vieram de uma investida e traziam consigo grande despojo; Abner, porém, já não estava com Davi, em Hebrom, porque este o havia despedido, e ele se fora em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chegando, pois, Joabe e toda a tropa que vinha com ele, disseram-lhe: Abner, filho de Ner, veio ter com o rei, o qual o despediu, e ele se foi em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Joabe foi ao rei e disse: Que fizeste? Eis que Abner veio ter contigo; como, pois, o despediste, indo-se ele livremente?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bem conheces Abner, filho de Ner. Veio para enganar-te, tomar conhecimento de tuas empresas e sondar todos os teus planos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Retirando-se Joabe de Davi, enviou mensageiros após Abner, e o fizeram voltar desde o poço de Sirá, sem que Davi o soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tornando, pois, Abner a Hebrom, Joabe o tomou à parte, no interior da porta, para lhe falar em segredo, e ali o feriu no abdômen, e ele morreu, agindo assim Joabe em vingança do sangue de seu irmão Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sabendo-o depois Davi, disse: Inocentes somos eu e o meu reino, para com o SENHOR, para sempre, do sangue de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Caia este sangue sobre a cabeça de Joabe e sobre toda a casa de seu pai! Jamais falte da casa de Joabe quem tenha fluxo, quem seja leproso, quem se apoie em muleta, quem caia à espada, quem necessite de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe, pois, e seu irmão Abisai mataram Abner, por ter morto seu irmão Asael na peleja, em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse, pois, Davi a Joabe e a todo o povo que com ele estava: Rasgai as vossas vestes, cingi-vos de panos de saco e ide pranteando diante de Abner. E o rei Davi ia seguindo o féretro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sepultaram Abner em Hebrom; o rei levantou a voz e chorou junto da sepultura de Abner; chorou também todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o rei, pranteando a Abner, disse: Teria de morrer Abner como se fora um perverso?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As tuas mãos não estavam atadas, nem os teus pés, carregados de grilhões; caíste como os que caem diante dos filhos da maldade! E todo o povo chorou muito mais por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, veio todo o povo fazer que Davi comesse pão, sendo ainda dia; porém Davi jurou, dizendo: Assim me faça Deus o que lhe aprouver, se eu provar pão ou alguma coisa antes do sol posto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todo o povo notou isso e lhe pareceu bem, assim como lhe pareceu bem tudo quanto o rei fez.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo o povo e todo o Israel, naquele mesmo dia, ficaram sabendo que não procedera do rei que matassem a Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, disse o rei aos seus homens: Não sabeis que, hoje, caiu em Israel um príncipe e um grande homem?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No presente, sou fraco, embora ungido rei; estes homens, filhos de Zeruia, são mais fortes do que eu. Retribua o SENHOR ao que fez mal segundo a sua maldade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvindo, pois, o filho de Saul que Abner morrera em Hebrom, as mãos se lhe afrouxaram, e todo o Israel pasmou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha o filho de Saul a seu serviço dois homens, capitães de tropas; um se chamava Baaná, o outro, Recabe, filhos de Rimom, o beerotita, dos filhos de Benjamim, porque também Beerote era tida como pertencente a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinham fugido os beerotitas para Gitaim e ali têm morado até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jônatas, filho de Saul, tinha um filho aleijado dos pés. Era da idade de cinco anos quando de Jezreel chegaram as notícias da morte de Saul e de Jônatas; então, sua ama o tomou e fugiu; sucedeu que, apressando-se ela a fugir, ele caiu e ficou manco. Seu nome era Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Indo Recabe e Baaná, filhos de Rimom, beerotita, chegaram à casa de Isbosete, no maior calor do dia, estando este a dormir, ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali, entraram para o interior da casa, como que vindo buscar trigo, e o feriram no abdômen; Recabe e Baaná, seu irmão, escaparam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo eles entrado na casa, estando ele no seu leito, no quarto de dormir, feriram-no e o mataram. Cortaram-lhe depois a cabeça e a levaram, andando toda a noite pelo caminho da planície.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trouxeram a cabeça de Isbosete ao rei Davi, a Hebrom, e lhe disseram: Eis aqui a cabeça de Isbosete, filho de Saul, teu inimigo, que procurava tirar-te a vida; assim, o SENHOR vingou, hoje, ao rei, meu senhor, de Saul e da sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Davi, respondendo a Recabe e a Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, o beerotita, disse-lhes: Tão certo como vive o SENHOR, que remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se eu logo lancei mão daquele que me trouxe notícia, dizendo: Eis que Saul é morto, parecendo-lhe porém aos seus olhos que era como quem trazia boas-novas, e como recompensa o matei em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>muito mais a perversos, que mataram a um homem justo em sua casa, no seu leito; agora, pois, não requereria eu o seu sangue de vossas mãos e não vos exterminaria da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deu Davi ordem aos seus moços; eles, pois, os mataram e, tendo-lhes cortado as mãos e os pés, os penduraram junto ao açude em Hebrom; tomaram, porém, a cabeça de Isbosete, e a enterraram na sepultura de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, todas as tribos de Israel vieram a Davi, a Hebrom, e falaram, dizendo: Somos do mesmo povo de que tu és.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Outrora, sendo Saul ainda rei sobre nós, eras tu que fazias entradas e saídas militares com Israel; também o SENHOR te disse: Tu apascentarás o meu povo de Israel e serás chefe sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, pois, todos os anciãos de Israel vieram ter com o rei, em Hebrom; e o rei Davi fez com eles aliança em Hebrom, perante o SENHOR. Ungiram Davi rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Da idade de trinta anos era Davi quando começou a reinar; e reinou quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom, reinou sobre Judá sete anos e seis meses; em Jerusalém, reinou trinta e três anos sobre todo o Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Partiu o rei com os seus homens para Jerusalém, contra os jebuseus que habitavam naquela terra e que disseram a Davi: Não entrarás aqui, porque os cegos e os coxos te repelirão, como quem diz: Davi não entrará neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém Davi tomou a fortaleza de Sião; esta é a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi, naquele dia, mandou dizer: Todo o que está disposto a ferir os jebuseus suba pelo canal subterrâneo e fira os cegos e os coxos, a quem a alma de Davi aborrece. (Por isso, se diz: Nem cego nem coxo entrará na casa.)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, habitou Davi na fortaleza e lhe chamou a Cidade de Davi; foi edificando em redor, desde Milo e para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ia Davi crescendo em poder cada vez mais, porque o SENHOR, Deus dos Exércitos, era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e carpinteiros, e pedreiros, que edificaram uma casa a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reconheceu Davi que o SENHOR o confirmara rei sobre Israel e que exaltara o seu reino por amor do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomou Davi mais concubinas e mulheres de Jerusalém, depois que viera de Hebrom, e nasceram-lhe mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São estes os nomes dos que lhe nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvindo, pois, os filisteus que Davi fora ungido rei sobre Israel, subiram todos para prender a Davi; ouvindo-o, desceu Davi à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas vieram os filisteus e se estenderam pelo vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi consultou ao SENHOR, dizendo: Subirei contra os filisteus? Entregar-mos-ás nas mãos? Respondeu-lhe o SENHOR: Sobe, porque, certamente, entregarei os filisteus nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, veio Davi a Baal-Perazim e os derrotou ali; e disse: Rompeu o SENHOR as fileiras inimigas diante de mim, como quem rompe águas. Por isso, chamou o nome daquele lugar Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus deixaram lá os seus ídolos; e Davi e os seus homens os levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filisteus tornaram a subir e se estenderam pelo vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Davi consultou ao SENHOR, e este lhe respondeu: Não subirás; rodeia por detrás deles e ataca-os por defronte das amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E há de ser que, ouvindo tu um estrondo de marcha pelas copas das amoreiras, então, te apressarás: é o SENHOR que saiu diante de ti, a ferir o arraial dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez Davi como o SENHOR lhe ordenara; e feriu os filisteus desde Geba até chegar a Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornou Davi a ajuntar todos os escolhidos de Israel, em número de trinta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dispôs-se e, com todo o povo que tinha consigo, partiu para Baalá de Judá, para levarem de lá para cima a arca de Deus, sobre a qual se invoca o Nome, o nome do SENHOR dos Exércitos, que se assenta acima dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Puseram a arca de Deus num carro novo e a levaram da casa de Abinadabe, que estava no outeiro; e Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, guiavam o carro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levaram-no com a arca de Deus, da casa de Abinadabe, que estava no outeiro; e Aiô ia adiante da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi e toda a casa de Israel alegravam-se perante o SENHOR, com toda sorte de instrumentos de pau de faia, com harpas, com saltérios, com tamboris, com pandeiros e com címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram à eira de Nacom, estendeu Uzá a mão à arca de Deus e a segurou, porque os bois tropeçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, a ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu ali por esta irreverência; e morreu ali junto à arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desgostou-se Davi, porque o SENHOR irrompera contra Uzá; e chamou aquele lugar Perez-Uzá, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Temeu Davi ao SENHOR, naquele dia, e disse: Como virá a mim a arca do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não quis Davi retirar para junto de si a arca do SENHOR, para a Cidade de Davi; mas a fez levar à casa de Obede-Edom, o geteu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ficou a arca do SENHOR em casa de Obede-Edom, o geteu, três meses; e o SENHOR o abençoou e a toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, avisaram a Davi, dizendo: O SENHOR abençoou a casa de Obede-Edom e tudo quanto tem, por amor da arca de Deus; foi, pois, Davi e, com alegria, fez subir a arca de Deus da casa de Obede-Edom, à Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sucedeu que, quando os que levavam a arca do SENHOR tinham dado seis passos, sacrificava ele bois e carneiros cevados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi dançava com todas as suas forças diante do SENHOR; e estava cingido de uma estola sacerdotal de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Davi, com todo o Israel, fez subir a arca do SENHOR, com júbilo e ao som de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao entrar a arca do SENHOR na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, estava olhando pela janela e, vendo ao rei Davi, que ia saltando e dançando diante do SENHOR, o desprezou no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Introduziram a arca do SENHOR e puseram-na no seu lugar, na tenda que lhe armara Davi; e este trouxe holocaustos e ofertas pacíficas perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo Davi trazido holocaustos e ofertas pacíficas, abençoou o povo em nome do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E repartiu a todo o povo e a toda a multidão de Israel, tanto homens como mulheres, a cada um, um bolo de pão, um bom pedaço de carne e passas. Então, se retirou todo o povo, cada um para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Voltando Davi para abençoar a sua casa, Mical, filha de Saul, saiu a encontrar-se com ele e lhe disse: Que bela figura fez o rei de Israel, descobrindo-se, hoje, aos olhos das servas de seus servos, como, sem pejo, se descobre um vadio qualquer!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse, porém, Davi a Mical: Perante o SENHOR, que me escolheu a mim antes do que a teu pai e a toda a sua casa, mandando-me que fosse chefe sobre o povo do SENHOR, sobre Israel, perante o SENHOR me tenho alegrado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda mais desprezível me farei e me humilharei aos meus olhos; quanto às servas, de quem falaste, delas serei honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mical, filha de Saul, não teve filhos, até ao dia da sua morte.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, habitando o rei Davi em sua própria casa, tendo-lhe o SENHOR dado descanso de todos os seus inimigos em redor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse o rei ao profeta Natã: Olha, eu moro em casa de cedros, e a arca de Deus se acha numa tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Natã ao rei: Vai, faze tudo quanto está no teu coração, porque o SENHOR é contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, naquela mesma noite, veio a palavra do SENHOR a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize a meu servo Davi: Assim diz o SENHOR: Edificar-me-ás tu casa para minha habitação?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque em casa nenhuma habitei desde o dia em que fiz subir os filhos de Israel do Egito até ao dia de hoje; mas tenho andado em tenda, em tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em todo lugar em que andei com todos os filhos de Israel, falei, acaso, alguma palavra com qualquer das suas tribos, a quem mandei apascentar o meu povo de Israel, dizendo: Por que não me edificais uma casa de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, assim dirás ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tomei-te da malhada, de detrás das ovelhas, para que fosses príncipe sobre o meu povo, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fui contigo, por onde quer que andaste, eliminei os teus inimigos diante de ti e fiz grande o teu nome, como só os grandes têm na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prepararei lugar para o meu povo, para Israel, e o plantarei, para que habite no seu lugar e não mais seja perturbado, e jamais os filhos da perversidade o aflijam, como dantes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desde o dia em que mandei houvesse juízes sobre o meu povo de Israel. Dar-te-ei, porém, descanso de todos os teus inimigos; também o SENHOR te faz saber que ele, o SENHOR, te fará casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando teus dias se cumprirem e descansares com teus pais, então, farei levantar depois de ti o teu descendente, que procederá de ti, e estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este edificará uma casa ao meu nome, e eu estabelecerei para sempre o trono do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhe serei por pai, e ele me será por filho; se vier a transgredir, castigá-lo-ei com varas de homens e com açoites de filhos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a minha misericórdia se não apartará dele, como a retirei de Saul, a quem tirei de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém a tua casa e o teu reino serão firmados para sempre diante de ti; teu trono será estabelecido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Segundo todas estas palavras e conforme toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, entrou o rei Davi na Casa do SENHOR, ficou perante ele e disse: Quem sou eu, SENHOR Deus, e qual é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Foi isso ainda pouco aos teus olhos, SENHOR Deus, de maneira que também falaste a respeito da casa de teu servo para tempos distantes; e isto é instrução para todos os homens, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que mais ainda te poderá dizer Davi? Pois tu conheces bem a teu servo, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa da tua palavra e segundo o teu coração, fizeste toda esta grandeza, dando-a a conhecer a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, grandíssimo és, ó SENHOR Deus, porque não há semelhante a ti, e não há outro Deus além de ti, segundo tudo o que nós mesmos temos ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem há como o teu povo, como Israel, gente única na terra, a quem tu, ó Deus, foste resgatar para ser teu povo? E para fazer a ti mesmo um nome e fazer a teu povo estas grandes e tremendas coisas, para a tua terra, diante do teu povo, que tu resgataste do Egito, desterrando as nações e seus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estabeleceste teu povo Israel por teu povo para sempre e tu, ó SENHOR, te fizeste o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR Deus, quanto a esta palavra que disseste acerca de teu servo e acerca da sua casa, confirma-a para sempre e faze como falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seja para sempre engrandecido o teu nome, e diga-se: O SENHOR dos Exércitos é Deus sobre Israel; e a casa de Davi, teu servo, será estabelecida diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois tu, ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, fizeste ao teu servo esta revelação, dizendo: Edificar-te-ei casa. Por isso, o teu servo se animou para fazer-te esta oração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR Deus, tu mesmo és Deus, e as tuas palavras são verdade, e tens prometido a teu servo este bem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sê, pois, agora, servido de abençoar a casa do teu servo, a fim de permanecer para sempre diante de ti, pois tu, ó SENHOR Deus, o disseste; e, com a tua bênção, será, para sempre, bendita a casa do teu servo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, feriu Davi os filisteus e os sujeitou; e tomou de suas mãos as rédeas da metrópole.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também derrotou os moabitas; fê-los deitar em terra e os mediu: duas vezes um cordel, para os matar; uma vez um cordel, para os deixar com vida. Assim, ficaram os moabitas por servos de Davi e lhe pagavam tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, foi derrotado por Davi, quando aquele foi restabelecer o seu domínio sobre o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tomou-lhe Davi mil e setecentos cavaleiros e vinte mil homens de pé; Davi jarretou todos os cavalos dos carros, menos para cem deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vieram os siros de Damasco a socorrer Hadadezer, rei de Zobá; porém Davi matou dos siros vinte e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi pôs guarnições na Síria de Damasco, e os siros ficaram por servos de Davi e lhe pagavam tributo; e o SENHOR dava vitórias a Davi, por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomou Davi os escudos de ouro que havia com os oficiais de Hadadezer e os trouxe a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomou mais o rei Davi mui grande quantidade de bronze de Betá e de Berotai, cidades de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ouvindo Toí, rei de Hamate, que Davi derrotara a todo o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mandou seu filho Jorão ao rei Davi, para o saudar e congratular-se com ele por haver pelejado contra Hadadezer e por havê-lo ferido (porque Hadadezer de contínuo fazia guerra a Toí). Jorão trouxe consigo objetos de prata, de ouro e de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os quais também o rei Davi consagrou ao SENHOR, juntamente com a prata e o ouro que já havia consagrado de todas as nações que sujeitara:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da Síria, de Moabe, dos filhos de Amom, dos filisteus, de Amaleque e dos despojos de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ganhou Davi renome, quando, ao voltar de ferir os siros, matou dezoito mil homens no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pôs guarnições em Edom, em todo o Edom pôs guarnições, e todos os edomitas ficaram por servos de Davi; e o SENHOR dava vitórias a Davi, por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Reinou, pois, Davi sobre todo o Israel; julgava e fazia justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes, e Seraías, escrivão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Benaia, filho de Joiada, era o comandante da guarda real. Os filhos de Davi, porém, eram seus ministros.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Davi: Resta ainda, porventura, alguém da casa de Saul, para que use eu de bondade para com ele, por amor de Jônatas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um servo na casa de Saul cujo nome era Ziba; chamaram-no que viesse a Davi. Perguntou-lhe o rei: És tu Ziba? Respondeu: Eu mesmo, teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhe o rei: Não há ainda alguém da casa de Saul para que use eu da bondade de Deus para com ele? Então, Ziba respondeu ao rei: Ainda há um filho de Jônatas, aleijado de ambos os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E onde está? Perguntou-lhe o rei. Ziba lhe respondeu: Está na casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, mandou o rei Davi trazê-lo de Lo-Debar, da casa de Maquir, filho de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vindo Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, a Davi, inclinou-se, prostrando-se com o rosto em terra. Disse-lhe Davi: Mefibosete! Ele disse: Eis aqui teu servo!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, lhe disse Davi: Não temas, porque usarei de bondade para contigo, por amor de Jônatas, teu pai, e te restituirei todas as terras de Saul, teu pai, e tu comerás pão sempre à minha mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se inclinou e disse: Quem é teu servo, para teres olhado para um cão morto tal como eu?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chamou Davi a Ziba, servo de Saul, e lhe disse: Tudo o que pertencia a Saul e toda a sua casa dei ao filho de teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trabalhar-lhe-ás, pois, a terra, tu, e teus filhos, e teus servos, e recolherás os frutos, para que a casa de teu senhor tenha pão que coma; porém Mefibosete, filho de teu senhor, comerá pão sempre à minha mesa. Tinha Ziba quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Ziba ao rei: Segundo tudo quanto meu senhor, o rei, manda a seu servo, assim o fará. Comeu, pois, Mefibosete à mesa de Davi, como um dos filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tinha Mefibosete um filho pequeno, cujo nome era Mica. Todos quantos moravam em casa de Ziba eram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Morava Mefibosete em Jerusalém, porquanto comia sempre à mesa do rei. Ele era coxo de ambos os pés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, morreu o rei dos filhos de Amom, e seu filho Hanum reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi: Usarei de bondade para com Hanum, filho de Naás, como seu pai usou de bondade para comigo. E enviou Davi servos seus para o consolar acerca de seu pai; e vieram os servos de Davi à terra dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os príncipes dos filhos de Amom disseram a seu senhor, Hanum: Pensas que, por Davi te haver mandado consoladores, está honrando a teu pai? Porventura, não te enviou ele os seus servos para reconhecerem a cidade, espiá-la e destruí-la?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tomou, então, Hanum os servos de Davi, e lhes rapou metade da barba, e lhes cortou metade das vestes até às nádegas, e os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sabedor disso, enviou Davi mensageiros a encontrá-los, porque estavam sobremaneira envergonhados. Mandou o rei dizer-lhes: Deixai-vos estar em Jericó, até que vos torne a crescer a barba; e, então, vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo, pois, os filhos de Amom que se haviam tornado odiosos a Davi, mandaram mensageiros tomar a soldo vinte mil homens de pé dos siros de Bete-Reobe e dos siros de Zobá, mil homens do rei de Maaca e doze mil de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que ouvindo Davi, enviou contra eles a Joabe com todo o exército dos valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saíram os filhos de Amom e ordenaram a batalha à entrada da porta, e os siros de Zobá e Reobe e os homens de Tobe e Maaca estavam à parte no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vendo, pois, Joabe que estava preparada contra ele a batalha, tanto pela frente como pela retaguarda, escolheu dentre todos o que havia de melhor em Israel e os formou em linha contra os siros;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o resto do povo, entregou-o a Abisai, seu irmão, o qual o formou em linha contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Joabe: Se os siros forem mais fortes do que eu, tu me virás em socorro; e, se os filhos de Amom forem mais fortes do que tu, eu irei ao teu socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sê forte, pois; pelejemos varonilmente pelo nosso povo e pelas cidades de nosso Deus; e faça o SENHOR o que bem lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, avançou Joabe com o povo que estava com ele, e travaram peleja contra os siros; e estes fugiram de diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vendo os filhos de Amom que os siros fugiam, também eles fugiram de diante de Abisai e entraram na cidade; voltou Joabe dos filhos de Amom e tornou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo, pois, os siros que tinham sido desbaratados diante de Israel, tornaram a refazer-se.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Hadadezer fez sair os siros que estavam do outro lado do rio, e vieram a Helã; Sobaque, chefe do exército de Hadadezer, marchava adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Informado Davi, ajuntou a todo o Israel, passou o Jordão e foi a Helã; os siros se puseram em ordem de batalha contra Davi e pelejaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém os siros fugiram de diante de Israel, e Davi matou dentre os siros os homens de setecentos carros e quarenta mil homens de cavalo; também feriu a Sobaque, chefe do exército, de tal sorte que morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo, pois, todos os reis, servos de Hadadezer, que foram vencidos, fizeram paz com Israel e o serviram; e temeram os siros de ainda socorrer aos filhos de Amom.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Decorrido um ano, no tempo em que os reis costumam sair para a guerra, enviou Davi a Joabe, e seus servos, com ele, e a todo o Israel, que destruíram os filhos de Amom e sitiaram Rabá; porém Davi ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma tarde, levantou-se Davi do seu leito e andava passeando no terraço da casa real; daí viu uma mulher que estava tomando banho; era ela mui formosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi mandou perguntar quem era. Disseram-lhe: É Bate-Seba, filha de Eliã e mulher de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, enviou Davi mensageiros que a trouxessem; ela veio, e ele se deitou com ela. Tendo-se ela purificado da sua imundícia, voltou para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher concebeu e mandou dizer a Davi: Estou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, enviou Davi mensageiros a Joabe, dizendo: Manda-me Urias, o heteu. Joabe enviou Urias a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vindo, pois, Urias a Davi, perguntou este como passava Joabe, como se achava o povo e como ia a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, disse Davi a Urias: Desce a tua casa e lava os pés. Saindo Urias da casa real, logo se lhe seguiu um presente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Urias se deitou à porta da casa real, com todos os servos do seu senhor, e não desceu para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fizeram-no saber a Davi, dizendo: Urias não desceu a sua casa. Então, disse Davi a Urias: Não vens tu de uma jornada? Por que não desceste a tua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu Urias a Davi: A arca, Israel e Judá ficam em tendas; Joabe, meu senhor, e os servos de meu senhor estão acampados ao ar livre; e hei de eu entrar na minha casa, para comer e beber e para me deitar com minha mulher? Tão certo como tu vives e como vive a tua alma, não farei tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Davi a Urias: Demora-te aqui ainda hoje, e amanhã te despedirei. Urias, pois, ficou em Jerusalém aquele dia e o seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi o convidou, e comeu e bebeu diante dele, e o embebedou; à tarde, saiu Urias a deitar-se na sua cama, com os servos de seu senhor; porém não desceu a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela manhã, Davi escreveu uma carta a Joabe e lha mandou por mão de Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Escreveu na carta, dizendo: Ponde Urias na frente da maior força da peleja; e deixai-o sozinho, para que seja ferido e morra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo, pois, Joabe sitiado a cidade, pôs a Urias no lugar onde sabia que estavam homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saindo os homens da cidade e pelejando com Joabe, caíram alguns do povo, dos servos de Davi; e morreu também Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Joabe enviou notícias e fez saber a Davi tudo o que se dera na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deu ordem ao mensageiro, dizendo: Se, ao terminares de contar ao rei os acontecimentos desta peleja,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>suceder que ele se encolerize e te diga: Por que vos chegastes assim perto da cidade a pelejar? Não sabíeis vós que haviam de atirar do muro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem feriu a Abimeleque, filho de Jerubesete? Não lançou uma mulher sobre ele, do muro, um pedaço de mó corredora, de que morreu em Tebes? Por que vos chegastes ao muro? Então, dirás: Também morreu teu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Partiu o mensageiro e, chegando, fez saber a Davi tudo o que Joabe lhe havia mandado dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse o mensageiro a Davi: Na verdade, aqueles homens foram mais poderosos do que nós e saíram contra nós ao campo; porém nós fomos contra eles, até à entrada da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, os flecheiros, do alto do muro, atiraram contra os teus servos, e morreram alguns dos servos do rei; e também morreu o teu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Davi ao mensageiro: Assim dirás a Joabe: Não pareça isto mal aos teus olhos, pois a espada devora tanto este como aquele; intensifica a tua peleja contra a cidade e derrota-a; e, tu, anima a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ouvindo, pois, a mulher de Urias que seu marido era morto, ela o pranteou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passado o luto, Davi mandou buscá-la e a trouxe para o palácio; tornou-se ela sua mulher e lhe deu à luz um filho. Porém isto que Davi fizera foi mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR enviou Natã a Davi. Chegando Natã a Davi, disse-lhe: Havia numa cidade dois homens, um rico e outro pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha o rico ovelhas e gado em grande número;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas o pobre não tinha coisa nenhuma, senão uma cordeirinha que comprara e criara, e que em sua casa crescera, junto com seus filhos; comia do seu bocado e do seu copo bebia; dormia nos seus braços, e a tinha como filha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vindo um viajante ao homem rico, não quis este tomar das suas ovelhas e do gado para dar de comer ao viajante que viera a ele; mas tomou a cordeirinha do homem pobre e a preparou para o homem que lhe havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o furor de Davi se acendeu sobremaneira contra aquele homem, e disse a Natã: Tão certo como vive o SENHOR, o homem que fez isso deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E pela cordeirinha restituirá quatro vezes, porque fez tal coisa e porque não se compadeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Natã a Davi: Tu és o homem. Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu te ungi rei sobre Israel e eu te livrei das mãos de Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dei-te a casa de teu senhor e as mulheres de teu senhor em teus braços e também te dei a casa de Israel e de Judá; e, se isto fora pouco, eu teria acrescentado tais e tais coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que, pois, desprezaste a palavra do SENHOR, fazendo o que era mau perante ele? A Urias, o heteu, feriste à espada; e a sua mulher tomaste por mulher, depois de o matar com a espada dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, não se apartará a espada jamais da tua casa, porquanto me desprezaste e tomaste a mulher de Urias, o heteu, para ser tua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eis que da tua própria casa suscitarei o mal sobre ti, e tomarei tuas mulheres à tua própria vista, e as darei a teu próximo, o qual se deitará com elas, em plena luz deste sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tu o fizeste em oculto, mas eu farei isto perante todo o Israel e perante o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse Davi a Natã: Pequei contra o SENHOR. Disse Natã a Davi: Também o SENHOR te perdoou o teu pecado; não morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, posto que com isto deste motivo a que blasfemassem os inimigos do SENHOR, também o filho que te nasceu morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Natã foi para sua casa. E o SENHOR feriu a criança que a mulher de Urias dera à luz a Davi; e a criança adoeceu gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscou Davi a Deus pela criança; jejuou Davi e, vindo, passou a noite prostrado em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, os anciãos da sua casa se achegaram a ele, para o levantar da terra; porém ele não quis e não comeu com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao sétimo dia, morreu a criança; e temiam os servos de Davi informá-lo de que a criança era morta, porque diziam: Eis que, estando a criança ainda viva, lhe falávamos, porém não dava ouvidos à nossa voz; como, pois, lhe diremos que a criança é morta? Porque mais se afligirá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Viu, porém, Davi que seus servos cochichavam uns com os outros e entendeu que a criança era morta, pelo que disse aos seus servos: É morta a criança? Eles responderam: Morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Davi se levantou da terra; lavou-se, ungiu-se, mudou de vestes, entrou na Casa do SENHOR e adorou; depois, veio para sua casa e pediu pão; puseram-no diante dele, e ele comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disseram-lhe seus servos: Que é isto que fizeste? Pela criança viva jejuaste e choraste; porém, depois que ela morreu, te levantaste e comeste pão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu ele: Vivendo ainda a criança, jejuei e chorei, porque dizia: Quem sabe se o SENHOR se compadecerá de mim, e continuará viva a criança?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, agora que é morta, por que jejuaria eu? Poderei eu fazê-la voltar? Eu irei a ela, porém ela não voltará para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Davi veio a Bate-Seba, consolou-a e se deitou com ela; teve ela um filho a quem Davi deu o nome de Salomão; e o SENHOR o amou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi o entregou nas mãos do profeta Natã, e este lhe chamou Jedidias, por amor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, pelejou Joabe contra Rabá, dos filhos de Amom, e tomou a cidade real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, mandou Joabe mensageiros a Davi e disse: Pelejei contra Rabá e tomei a cidade das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ajunta, pois, agora o resto do povo, e cerca a cidade, e toma-a, para não suceder que, tomando-a eu, se aclame sobre ela o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Reuniu, pois, Davi a todo o povo, e marchou para Rabá, e pelejou contra ela, e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tirou a coroa da cabeça do seu rei; o peso da coroa era de um talento de ouro, e havia nela pedras preciosas, e foi posta na cabeça de Davi; e da cidade levou mui grande despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Trazendo o povo que havia nela, fê-lo passar a serras, e a picaretas, e a machados de ferro, e em fornos de tijolos; e assim fez a todas as cidades dos filhos de Amom. Voltou Davi com todo o povo para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tinha Absalão, filho de Davi, uma formosa irmã, cujo nome era Tamar. Amnom, filho de Davi, se enamorou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Angustiou-se Amnom por Tamar, sua irmã, a ponto de adoecer, pois, sendo ela virgem, parecia-lhe impossível fazer-lhe coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinha, porém, Amnom um amigo cujo nome era Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi; Jonadabe era homem mui sagaz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele lhe disse: Por que tanto emagreces de dia para dia, ó filho do rei? Não mo dirás? Então, lhe disse Amnom: Amo Tamar, irmã de Absalão, meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhe Jonadabe: Deita-te na tua cama e finge-te doente; quando teu pai vier visitar-te, dize-lhe: Peço-te que minha irmã Tamar venha e me dê de comer pão, pois, vendo-a eu preparar-me a comida, comerei de sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deitou-se, pois, Amnom e fingiu-se doente; vindo o rei visitá-lo, Amnom lhe disse: Peço-te que minha irmã Tamar venha e prepare dois bolos à minha presença, para que eu coma de sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Davi mandou dizer a Tamar em sua casa: Vai à casa de Amnom, teu irmão, e faze-lhe comida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi Tamar à casa de Amnom, seu irmão, e ele estava deitado. Tomou ela a massa e a amassou, fez bolos diante dele e os cozeu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomou a assadeira e virou os bolos diante dele; porém ele recusou comer. Disse Amnom: Fazei retirar a todos da minha presença. E todos se retiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse Amnom a Tamar: Traze a comida à câmara, e comerei da tua mão. Tomou Tamar os bolos que fizera e os levou a Amnom, seu irmão, à câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando lhos oferecia para que comesse, pegou-a e disse-lhe: Vem, deita-te comigo, minha irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela lhe disse: Não, meu irmão, não me forces, porque não se faz assim em Israel; não faças tal loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, aonde iria eu com a minha vergonha? E tu serias como um dos loucos de Israel. Agora, pois, peço-te que fales ao rei, porque não me negará a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém ele não quis dar ouvidos ao que ela lhe dizia; antes, sendo mais forte do que ela, forçou-a e se deitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, Amnom sentiu por ela grande aversão, e maior era a aversão que sentiu por ela que o amor que ele lhe votara. Disse-lhe Amnom: Levanta-te, vai-te embora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, ela lhe disse: Não, meu irmão; porque maior é esta injúria, lançando-me fora, do que a outra que me fizeste. Porém ele não a quis ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chamou a seu moço, que o servia, e disse: Deita fora esta e fecha a porta após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Trazia ela uma túnica talar de mangas compridas, porque assim se vestiam as donzelas filhas do rei. Mesmo assim o servo a deitou fora e fechou a porta após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Tamar tomou cinza sobre a cabeça, rasgou a túnica talar de mangas compridas que trazia, pôs as mãos sobre a cabeça e se foi andando e clamando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Absalão, seu irmão, lhe disse: Esteve Amnom, teu irmão, contigo? Ora, pois, minha irmã, cala-te; é teu irmão. Não se angustie o teu coração por isso. Assim ficou Tamar e esteve desolada em casa de Absalão, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvindo o rei Davi todas estas coisas, muito se lhe acendeu a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Absalão não falou com Amnom nem mal nem bem; porque odiava a Amnom, por ter este forçado a Tamar, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Passados dois anos, Absalão tosquiava em Baal-Hazor, que está junto a Efraim, e convidou Absalão todos os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi ter Absalão com o rei e disse: Eis que teu servo faz a tosquia; peço que com o teu servo venham o rei e os seus servidores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei, porém, disse a Absalão: Não, filho meu, não vamos todos juntos, para não te sermos pesados. Instou com ele Absalão, porém ele não quis ir; contudo, o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse Absalão: Se não queres ir, pelo menos deixa ir conosco Amnom, meu irmão. Porém o rei lhe disse: Para que iria ele contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Insistindo Absalão com ele, deixou ir com ele Amnom e todos os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão deu ordem aos seus moços, dizendo: Tomai sentido; quando o coração de Amnom estiver alegre de vinho, e eu vos disser: Feri a Amnom, então, o matareis. Não temais, pois não sou eu quem vo-lo ordena? Sede fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os moços de Absalão fizeram a Amnom como Absalão lhes havia ordenado. Então, todos os filhos do rei se levantaram, cada um montou seu mulo, e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Iam eles ainda de caminho, quando chegou a notícia a Davi: Absalão feriu todos os filhos do rei, e nenhum deles ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, o rei se levantou, rasgou as suas vestes e se lançou por terra; e todos os seus servos que estavam presentes rasgaram também as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, respondeu e disse: Não pense o meu senhor que mataram a todos os jovens, filhos do rei, porque só morreu Amnom; pois assim já o revelavam as feições de Absalão, desde o dia em que sua irmã Tamar foi forçada por Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não meta, pois, agora, na cabeça o rei, meu senhor, tal coisa, supondo que morreram todos os filhos do rei; porque só morreu Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Absalão fugiu. O moço que estava de guarda, levantando os olhos, viu que vinha muito povo pelo caminho por detrás dele, pelo lado do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, disse Jonadabe ao rei: Eis aí vêm os filhos do rei; segundo a palavra de teu servo, assim sucedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mal acabara de falar, chegavam os filhos do rei e, levantando a voz, choraram; também o rei e todos os seus servos choraram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Absalão, porém, fugiu e se foi a Talmai, filho de Amiúde, rei de Gesur. E Davi pranteava a seu filho todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, Absalão fugiu, indo para Gesur, onde esteve três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, o rei Davi cessou de perseguir a Absalão, porque já se tinha consolado acerca de Amnom, que era morto.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Percebendo, pois, Joabe, filho de Zeruia, que o coração do rei começava a inclinar-se para Absalão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mandou trazer de Tecoa uma mulher sábia e lhe disse: Finge que estás profundamente triste, põe vestidos de luto, não te unjas com óleo e sê como mulher que há já muitos dias está de luto por algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apresenta-te ao rei e fala-lhe tais e tais palavras. E Joabe lhe pôs as palavras na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher tecoíta apresentou-se ao rei, e, inclinando-se, prostrou-se com o rosto em terra, e disse: Salva-me, ó rei!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhe o rei: Que tens? Ela respondeu: Ah! Sou mulher viúva; morreu meu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tinha a tua serva dois filhos, os quais brigaram entre si no campo, e não houve quem os apartasse; um feriu ao outro e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que toda a parentela se levantou contra a tua serva, e disseram: Dá-nos aquele que feriu a seu irmão, para que o matemos, em vingança da vida de quem ele matou e para que destruamos também o herdeiro. Assim, apagarão a última brasa que me ficou, de sorte que não deixam a meu marido nome, nem sobrevivente na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse o rei à mulher: Vai para tua casa, e eu darei ordens a teu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse a mulher tecoíta ao rei: A culpa, ó rei, meu senhor, caia sobre mim e sobre a casa de meu pai; o rei, porém, e o seu trono sejam inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse o rei: Quem falar contra ti, traze-mo a mim; e nunca mais te tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse ela: Ora, lembra-te, ó rei, do SENHOR, teu Deus, para que os vingadores do sangue não se multipliquem a matar e exterminem meu filho. Respondeu ele: Tão certo como vive o SENHOR, não há de cair no chão nem um só dos cabelos de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse a mulher: Permite que a tua serva fale uma palavra contigo, ó rei, meu senhor. Disse ele: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prosseguiu a mulher: Por que pensas tu doutro modo contra o povo de Deus? Pois, em pronunciando o rei esse juízo, condena-se a si mesmo, visto que não quer fazer voltar o seu desterrado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque temos de morrer e somos como águas derramadas na terra que já não se podem juntar; pois Deus não tira a vida, mas cogita meios para que o banido não permaneça arrojado de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vim, agora, falar esta palavra ao rei, meu senhor, é porque o povo me atemorizou; pois dizia a tua serva: Falarei ao rei; porventura, ele fará segundo a palavra da sua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o rei atenderá, para livrar a sua serva da mão do homem que intenta destruir tanto a mim como a meu filho da herança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dizia mais a tua serva: Seja, agora, a palavra do rei, meu senhor, para a minha tranquilidade; porque, como um anjo de Deus, assim é o rei, meu senhor, para discernir entre o bem e o mal. O SENHOR, teu Deus, será contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, respondeu o rei e disse à mulher: Peço-te que não me encubras o que eu te perguntar. Respondeu a mulher: Pois fale o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse o rei: Não é certo que a mão de Joabe anda contigo em tudo isto? Respondeu ela: Tão certo como vive a tua alma, ó rei, meu senhor, ninguém se poderá desviar, nem para a direita nem para a esquerda, de tudo quanto o rei, meu senhor, tem dito; porque Joabe, teu servo, é quem me deu ordem e foi ele quem ditou à tua serva todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para mudar o aspecto deste caso foi que o teu servo Joabe fez isto. Porém sábio é meu senhor, segundo a sabedoria de um anjo de Deus, para entender tudo o que se passa na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o rei disse a Joabe: Atendi ao teu pedido; vai, pois, e traze o jovem Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Inclinando-se Joabe, prostrou-se em terra, abençoou o rei e disse: Hoje, reconheço que achei mercê diante de ti, ó rei, meu senhor; porque o rei fez segundo a palavra do seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levantou-se Joabe, foi a Gesur e trouxe Absalão a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse o rei: Torne para a sua casa e não veja a minha face. Tornou, pois, Absalão para sua casa e não viu a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não havia, porém, em todo o Israel homem tão celebrado por sua beleza como Absalão; da planta do pé ao alto da cabeça, não havia nele defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando cortava o cabelo (e isto se fazia no fim de cada ano, porquanto muito lhe pesava), seu peso era de duzentos siclos, segundo o peso real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também nasceram a Absalão três filhos e uma filha, cujo nome era Tamar; esta era mulher formosa à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo ficado Absalão dois anos em Jerusalém e sem ver a face do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mandou ele chamar a Joabe, para o enviar ao rei; porém ele não quis vir. Mandou chamá-lo segunda vez, mas ainda não quis ele vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, disse aos seus servos: Vede ali o pedaço de campo de Joabe pegado ao meu, e tem cevada nele; ide e metei-lhe fogo. E os servos de Absalão meteram fogo nesse pedaço de campo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Joabe se levantou, e foi à casa de Absalão, e lhe disse: Por que meteram fogo os teus servos no pedaço de campo que é meu?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Respondeu Absalão a Joabe: Mandei chamar-te, dizendo: Vem cá, para que te envie ao rei, a dizer-lhe: Para que vim de Gesur? Melhor me fora estar ainda lá. Agora, pois, quero ver a face do rei; se há em mim alguma culpa, que me mate.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, Joabe foi ao rei e lho disse. Chamou o rei a Absalão, e este se lhe apresentou e inclinou-se sobre o rosto em terra, diante do rei. O rei beijou a Absalão.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, Absalão fez aparelhar para si um carro e cavalos e cinquenta homens que corressem adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantando-se Absalão pela manhã, parava à entrada da porta; e a todo homem que tinha alguma demanda para vir ao rei a juízo, o chamava Absalão a si e lhe dizia: De que cidade és tu? Ele respondia: De tal tribo de Israel é teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Absalão lhe dizia: Olha, a tua causa é boa e reta, porém não tens quem te ouça da parte do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizia mais Absalão: Ah! Quem me dera ser juiz na terra, para que viesse a mim todo homem que tivesse demanda ou questão, para que lhe fizesse justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também, quando alguém se chegava para inclinar-se diante dele, ele estendia a mão, pegava-o e o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desta maneira fazia Absalão a todo o Israel que vinha ao rei para juízo e, assim, ele furtava o coração dos homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao cabo de quatro anos, disse Absalão ao rei: Deixa-me ir a Hebrom cumprir o voto que fiz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, morando em Gesur, na Síria, fez o teu servo um voto, dizendo: Se o SENHOR me fizer tornar a Jerusalém, prestarei culto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, lhe disse o rei: Vai-te em paz. Levantou-se, pois, e foi para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviou Absalão emissários secretos por todas as tribos de Israel, dizendo: Quando ouvirdes o som das trombetas, direis: Absalão é rei em Hebrom!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De Jerusalém foram com Absalão duzentos homens convidados, porém iam na sua simplicidade, porque nada sabiam daquele negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também Absalão mandou vir Aitofel, o gilonita, do conselho de Davi, da sua cidade de Gilo; enquanto ele oferecia os seus sacrifícios, tornou-se poderosa a conspirata, e crescia em número o povo que tomava o partido de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, veio um mensageiro a Davi, dizendo: Todo o povo de Israel segue decididamente a Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse, pois, Davi a todos os seus homens que estavam com ele em Jerusalém: Levantai-vos, e fujamos, porque não poderemos salvar-nos de Absalão. Dai-vos pressa a sair, para que não nos alcance de súbito, lance sobre nós algum mal e fira a cidade a fio de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, os homens do rei lhe disseram: Eis aqui os teus servos, para tudo quanto determinar o rei, nosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saiu o rei, e todos os de sua casa o seguiram; deixou, porém, o rei dez concubinas, para cuidarem da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo, pois, saído o rei com todo o povo após ele, pararam na última casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os seus homens passaram ao pé dele; também toda a guarda real e todos os geteus, seiscentos homens que o seguiram de Gate, passaram adiante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse, pois, o rei a Itai, o geteu: Por que irias também tu conosco? Volta e fica-te com quem vier a ser o rei, porque és estrangeiro e desterrado de tua pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegaste ontem, e já te levaria eu, hoje, conosco a vaguear, quando eu mesmo não sei para onde vou? Volta, pois, e faze voltar a teus irmãos contigo. E contigo sejam misericórdia e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu, porém, Itai ao rei: Tão certo como vive o SENHOR, e como vive o rei, meu senhor, no lugar em que estiver o rei, meu senhor, seja para morte seja para vida, lá estará também o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse Davi a Itai: Vai e passa adiante. Assim, passou Itai, o geteu, e todos os seus homens, e todas as crianças que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a terra chorava em alta voz; e todo o povo e também o rei passaram o ribeiro de Cedrom, seguindo o caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que Abiatar subiu, e também Zadoque, e com este todos os levitas que levavam a arca da Aliança de Deus; puseram ali a arca de Deus, até que todo o povo acabou de sair da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, disse o rei a Zadoque: Torna a levar a arca de Deus à cidade. Se achar eu graça aos olhos do SENHOR, ele me fará voltar para lá e me deixará ver assim a arca como a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se ele, porém, disser: Não tenho prazer em ti, eis-me aqui; faça de mim como melhor lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse mais o rei a Zadoque, o sacerdote: Ó vidente, tu e Abiatar, voltai em paz para a cidade, e convosco também vossos dois filhos, Aimaás, teu filho, e Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhai que me demorarei nos vaus do deserto até que me venham informações vossas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Zadoque, pois, e Abiatar levaram a arca de Deus para Jerusalém e lá ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seguiu Davi pela encosta das Oliveiras, subindo e chorando; tinha a cabeça coberta e caminhava descalço; todo o povo que ia com ele, de cabeça coberta, subiu chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, fizeram saber a Davi, dizendo: Aitofel está entre os que conspiram com Absalão. Pelo que disse Davi: Ó SENHOR, peço-te que transtornes em loucura o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao chegar Davi ao cimo, onde se costuma adorar a Deus, eis que Husai, o arquita, veio encontrar-se com ele, de manto rasgado e terra sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse-lhe Davi: Se fores comigo, ser-me-ás pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, se voltares para a cidade e disseres a Absalão: Eu serei, ó rei, teu servo, como fui, dantes, servo de teu pai, assim, agora, serei teu servo, dissipar-me-ás, então, o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tens lá contigo Zadoque e Abiatar, sacerdotes. Todas as coisas, pois, que ouvires da casa do rei farás saber a esses sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Lá estão com eles seus dois filhos, Aimaás, filho de Zadoque, e Jônatas, filho de Abiatar; por meio deles, me mandareis notícias de todas as coisas que ouvirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Husai, pois, amigo de Davi, veio para a cidade, e Absalão entrou em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Davi passado um pouco além, dobrando o cimo, eis que lhe saiu ao encontro Ziba, servo de Mefibosete, com dois jumentos albardados e sobre eles duzentos pães, cem cachos de passas, cem frutas de verão e um odre de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou o rei a Ziba: Que pretendes com isto? Respondeu Ziba: Os jumentos são para a casa do rei, para serem montados; o pão e as frutas de verão, para os moços comerem; o vinho, para beberem os cansados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse o rei: Onde está, pois, o filho de teu senhor? Respondeu Ziba ao rei: Eis que ficou em Jerusalém, pois disse: Hoje, a casa de Israel me restituirá o reino de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse o rei a Ziba: Teu é tudo que pertence a Mefibosete. Disse Ziba: Eu me inclino e ache eu mercê diante de ti, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo chegado o rei Davi a Baurim, eis que dali saiu um homem da família da casa de Saul, cujo nome era Simei, filho de Gera; saiu e ia amaldiçoando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atirava pedras contra Davi e contra todos os seus servos, ainda que todo o povo e todos os valentes estavam à direita e à esquerda do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amaldiçoando-o, dizia Simei: Fora daqui, fora, homem de sangue, homem de Belial;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o SENHOR te deu, agora, a paga de todo o sangue da casa de Saul, cujo reino usurpaste; o SENHOR já o entregou nas mãos de teu filho Absalão; eis-te, agora, na tua desgraça, porque és homem de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Abisai, filho de Zeruia, disse ao rei: Por que amaldiçoaria este cão morto ao rei, meu senhor? Deixa-me passar e lhe tirarei a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu o rei: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia? Ora, deixai-o amaldiçoar; pois, se o SENHOR lhe disse: Amaldiçoa a Davi, quem diria: Por que assim fizeste?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais Davi a Abisai e a todos os seus servos: Eis que meu próprio filho procura tirar-me a vida, quanto mais ainda este benjamita? Deixai-o; que amaldiçoe, pois o SENHOR lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Talvez o SENHOR olhará para a minha aflição e o SENHOR me pagará com bem a sua maldição deste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prosseguiam, pois, o seu caminho, Davi e os seus homens; também Simei ia ao longo do monte, ao lado dele, caminhando e amaldiçoando, e atirava pedras e terra contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e todo o povo que ia com ele chegaram exaustos ao Jordão e ali descansaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Absalão, pois, e todo o povo, homens de Israel, vieram a Jerusalém; e, com ele, Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo-se apresentado Husai, o arquita, amigo de Davi, a Absalão, disse-lhe: Viva o rei, viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Absalão disse a Husai: É assim a tua fidelidade para com o teu amigo Davi? Por que não foste com o teu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Husai a Absalão: Não, mas àquele a quem o SENHOR elegeu, e todo este povo, e todos os homens de Israel, a ele pertencerei e com ele ficarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda mais, a quem serviria eu? Porventura, não seria diante de seu filho? Como servi diante de teu pai, assim serei diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse Absalão a Aitofel: Dai o vosso conselho sobre o que devemos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Aitofel a Absalão: Coabita com as concubinas de teu pai, que deixou para cuidar da casa; e, em ouvindo todo o Israel que te fizeste odioso para com teu pai, animar-se-ão todos os que estão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Armaram, pois, para Absalão uma tenda no eirado, e ali, à vista de todo o Israel, ele coabitou com as concubinas de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O conselho que Aitofel dava, naqueles dias, era como resposta de Deus a uma consulta; tal era o conselho de Aitofel, tanto para Davi como para Absalão.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse ainda Aitofel a Absalão: Deixa-me escolher doze mil homens, e me disporei, e perseguirei Davi esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assaltá-lo-ei, enquanto está cansado e frouxo de mãos; espantá-lo-ei; fugirá todo o povo que está com ele; então, matarei apenas o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farei voltar a ti todo o povo; pois a volta de todos depende daquele a quem procuras matar; assim, todo o povo estará em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O parecer agradou a Absalão e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse, porém, Absalão: Chamai, agora, a Husai, o arquita, e ouçamos também o que ele dirá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo Husai chegado a Absalão, este lhe falou, dizendo: Desta maneira falou Aitofel; faremos segundo a sua palavra? Se não, fala tu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Husai a Absalão: O conselho que deu Aitofel desta vez não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Continuou Husai: Bem conheces teu pai e seus homens e sabes que são valentes e estão enfurecidos como a ursa no campo, roubada dos seus cachorros; também teu pai é homem de guerra e não passará a noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que, agora, estará de espreita nalguma cova ou em qualquer outro lugar; e será que, caindo no primeiro ataque alguns dos teus, cada um que o ouvir dirá: Houve derrota no povo que segue a Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, até o homem valente, cujo coração é como o de leões, sem dúvida desmaiará; porque todo o Israel sabe que teu pai é herói e que homens valentes são os que estão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, porém, aconselho que a toda pressa se reúna a ti todo o Israel, desde Dã até Berseba, em multidão como a areia do mar; e que tu em pessoa vás no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, iremos a ele em qualquer lugar em que se achar e facilmente cairemos sobre ele, como o orvalho cai sobre a terra; ele não ficará, e nenhum dos homens que com ele estão, nem um só.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se ele se retirar para alguma cidade, todo o Israel levará cordas àquela cidade; e arrastá-la-emos até ao ribeiro, até que lá não se ache nem uma só pedrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disseram Absalão e todos os homens de Israel: Melhor é o conselho de Husai, o arquita, do que o de Aitofel. Pois ordenara o SENHOR que fosse dissipado o bom conselho de Aitofel, para que o mal sobreviesse contra Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse Husai a Zadoque e a Abiatar, sacerdotes: Assim e assim aconselhou Aitofel a Absalão e aos anciãos de Israel; porém assim e assim aconselhei eu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, pois, mandai avisar depressa a Davi, dizendo: Não passes esta noite nos vaus do deserto, mas passa, sem demora, ao outro lado, para que não seja destruído o rei e todo o povo que com ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estavam Jônatas e Aimaás junto a En-Rogel; e uma criada lhes dava aviso, e eles iam e diziam ao rei Davi, porque não podiam ser vistos entrar na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Viu-os, porém, um moço e avisou a Absalão; porém ambos partiram logo, apressadamente, e entraram em casa de um homem, em Baurim, que tinha um poço no seu pátio, ao qual desceram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mulher desse homem tomou uma coberta, e a estendeu sobre a boca do poço, e espalhou grãos pilados de cereais sobre ela; assim, nada se soube.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegando, pois, os servos de Absalão à mulher, àquela casa, disseram: Onde estão Aimaás e Jônatas? Respondeu-lhes a mulher: Já passaram o vau das águas. Havendo-os procurado, sem os achar, voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mal se retiraram, saíram logo os dois do poço, e foram dar aviso a Davi, e lhe disseram: Levantai-vos e passai depressa as águas, porque assim e assim aconselhou Aitofel contra vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Davi e todo o povo que com ele estava se levantaram e passaram o Jordão; quando amanheceu, já nem um só havia que não tivesse passado o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vendo, pois, Aitofel que não fora seguido o seu conselho, albardou o jumento, dispôs-se e foi para casa e para a sua cidade; pôs em ordem os seus negócios e se enforcou; morreu e foi sepultado na sepultura do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi chegou a Maanaim. Absalão, tendo passado o Jordão com todos os homens de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>constituiu a Amasa em lugar de Joabe sobre o exército. Era Amasa filho de certo homem chamado Itra, o ismaelita, o qual se deitara com Abigail, filha de Naás, e irmã de Zeruia, mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Israel, pois, e Absalão acamparam-se na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo Davi chegado a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá, dos filhos de Amom, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e Barzilai, o gileadita, de Rogelim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>tomaram camas, bacias e vasilhas de barro, trigo, cevada, farinha, grãos torrados, favas e lentilhas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>também mel, coalhada, ovelhas e queijos de gado e os trouxeram a Davi e ao povo que com ele estava, para comerem, porque disseram: Este povo no deserto está faminto, cansado e sedento.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Contou Davi o povo que tinha consigo e pôs sobre eles capitães de mil e capitães de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi enviou o povo: um terço sob o comando de Joabe, outro terço sob o de Abisai, filho de Zeruia e irmão de Joabe, e o outro terço sob o de Itai, o geteu. Disse o rei ao povo: Eu também sairei convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu, porém, o povo: Não sairás, porque, se formos obrigados a fugir, não se importarão conosco, nem ainda que metade de nós morra, pois tu vales por dez mil de nós. Melhor será que da cidade nos prestes socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornou-lhes Davi: O que vos agradar, isso farei. Pôs-se o rei ao lado da porta, e todo o povo saiu a centenas e a milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deu ordem o rei a Joabe, a Abisai e a Itai, dizendo: Tratai com brandura o jovem Absalão, por amor de mim. Todo o povo ouviu quando o rei dava a ordem a todos os capitães acerca de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saiu, pois, o povo ao campo, a encontrar-se com Israel, e deu-se a batalha no bosque de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, foi o povo de Israel batido diante dos servos de Davi; e, naquele mesmo dia, houve ali grande derrota, com a perda de vinte mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque aí se estendeu a batalha por toda aquela região; e o bosque, naquele dia, consumiu mais gente do que a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Indo Absalão montado no seu mulo, encontrou-se com os homens de Davi; entrando o mulo debaixo dos ramos espessos de um carvalho, Absalão, preso nele pela cabeça, ficou pendurado entre o céu e a terra; e o mulo, que ele montava, passou adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vendo isto um homem, fez saber a Joabe e disse: Vi Absalão pendurado num carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Joabe ao homem que lho fizera saber: Viste-o! Por que logo não o feriste ali, derrubando-o por terra? E forçoso me seria dar-te dez moedas de prata e um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse, porém, o homem a Joabe: Ainda que me pesassem nas mãos mil moedas de prata, não estenderia a mão contra o filho do rei, pois bem ouvimos que o rei te deu ordem a ti, a Abisai e a Itai, dizendo: Guardai-me o jovem Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse procedido traiçoeiramente contra a vida dele, nada disso se esconderia ao rei, e tu mesmo te oporias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Joabe: Não devo perder tempo, assim, contigo. Tomou três dardos e traspassou com eles o coração de Absalão, estando ele ainda vivo no meio do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cercaram-no dez jovens, que levavam as armas de Joabe, e feriram a Absalão, e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, tocou Joabe a trombeta, e o povo voltou de perseguir a Israel, porque Joabe deteve o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levaram Absalão, e o lançaram no bosque, numa grande cova, e levantaram sobre ele mui grande montão de pedras; todo o Israel fugiu, cada um para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, Absalão, quando ainda vivia, levantara para si uma coluna, que está no vale do Rei, porque dizia: Filho nenhum tenho para conservar a memória do meu nome; e deu o seu próprio nome à coluna; pelo que até hoje se chama o Monumento de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disse Aimaás, filho de Zadoque: Deixa-me correr e dar notícia ao rei de que já o SENHOR o vingou do poder de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Joabe lhe disse: Tu não serás, hoje, o portador de novas, porém outro dia o serás; hoje, não darás a nova, porque é morto o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Joabe ao etíope: Vai tu e dize ao rei o que viste. Inclinou-se a Joabe e correu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Prosseguiu Aimaás, filho de Zadoque, e disse a Joabe: Seja o que for, deixa-me também correr após o etíope. Disse Joabe: Para que, agora, correrias tu, meu filho, pois não terás recompensa das novas?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seja o que for, tornou Aimaás, correrei. Então, Joabe lhe disse: Corre. Aimaás correu pelo caminho da planície e passou o etíope.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi estava assentado entre as duas portas da entrada; subiu a sentinela ao terraço da porta sobre o muro e, levantando os olhos, viu que um homem chegava correndo só.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gritou, pois, a sentinela e o disse ao rei. O rei respondeu: Se vem só, traz boas notícias. E vinha andando e chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Viu a sentinela outro homem que corria; então, gritou para a porta e disse: Eis que vem outro homem correndo só. Então, disse o rei: Também este traz boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse mais a sentinela: Vejo o correr do primeiro; parece ser o correr de Aimaás, filho de Zadoque. Então, disse o rei: Este homem é de bem e trará boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Gritou Aimaás e disse ao rei: Paz! Inclinou-se ao rei, com o rosto em terra, e disse: Bendito seja o SENHOR, teu Deus, que nos entregou os homens que levantaram a mão contra o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, perguntou o rei: Vai bem o jovem Absalão? Respondeu Aimaás: Vi um grande alvoroço, quando Joabe mandou o teu servo, ó rei, porém não sei o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse o rei: Põe-te ao lado e espera aqui. Ele se pôs e esperou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chegou o etíope e disse: Boas-novas ao rei, meu senhor. Hoje, o SENHOR te vingou do poder de todos os que se levantaram contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, disse o rei ao etíope: Vai bem o jovem Absalão? Respondeu o etíope: Sejam como aquele os inimigos do rei, meu senhor, e todos os que se levantam contra ti para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, o rei, profundamente comovido, subiu à sala que estava por cima da porta e chorou; e, andando, dizia: Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera que eu morrera por ti, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disseram a Joabe: Eis que o rei anda chorando e lastima-se por Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, a vitória se tornou, naquele mesmo dia, em luto para todo o povo; porque, naquele dia, o povo ouvira dizer: O rei está de luto por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo dia, entrou o povo às furtadelas na cidade, como o faz quando foge envergonhado da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo o rei coberto o rosto, exclamava em alta voz: Meu filho Absalão, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Joabe entrou na casa do rei e lhe disse: Hoje, envergonhaste a face de todos os teus servos, que livraram, hoje, a tua vida, e a vida de teus filhos, e de tuas filhas, e a vida de tuas mulheres, e de tuas concubinas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>amando tu os que te aborrecem e aborrecendo aos que te amam; porque, hoje, dás a entender que nada valem para contigo príncipes e servos; porque entendo, agora, que, se Absalão vivesse e todos nós, hoje, fôssemos mortos, então, estarias contente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levanta-te, agora, sai e fala segundo o coração de teus servos. Juro pelo SENHOR que, se não saíres, nem um só homem ficará contigo esta noite; e maior mal te será isto do que todo o mal que tem vindo sobre ti desde a tua mocidade até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o rei se levantou e se assentou à porta, e o fizeram saber a todo o povo, dizendo: Eis que o rei está assentado à porta. Veio, pois, todo o povo apresentar-se diante do rei. Ora, Israel havia fugido, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo, em todas as tribos de Israel, andava altercando entre si, dizendo: O rei nos tirou das mãos de nossos inimigos, livrou-nos das mãos dos filisteus e, agora, fugiu da terra por causa de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Absalão, a quem ungimos sobre nós, já morreu na peleja; agora, pois, por que vos calais e não fazeis voltar o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, o rei Davi mandou dizer a Zadoque e a Abiatar, sacerdotes: Falai aos anciãos de Judá: Por que seríeis vós os últimos em tornar a trazer o rei para a sua casa, visto que aquilo que todo o Israel dizia já chegou ao rei, até à sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós sois meus irmãos, sois meu osso e minha carne; por que, pois, seríeis os últimos em tornar a trazer o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizei a Amasa: Não és tu meu osso e minha carne? Deus me faça o que lhe aprouver, se não vieres a ser para sempre comandante do meu exército, em lugar de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com isto moveu o rei o coração de todos os homens de Judá, como se fora um só homem, e mandaram dizer-lhe: Volta, ó rei, tu e todos os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, o rei voltou e chegou ao Jordão; Judá foi a Gilgal, para encontrar-se com o rei, a fim de fazê-lo passar o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apressou-se Simei, filho de Gera, benjamita, que era de Baurim, e desceu com os homens de Judá a encontrar-se com o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, com ele, mil homens de Benjamim, como também Ziba, servo da casa de Saul, acompanhado de seus quinze filhos e seus vinte servos, e meteram-se pelo Jordão à vista do rei</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o atravessaram, para fazerem passar a casa real e para fazerem o que lhe era agradável. Então, Simei, filho de Gera, prostrou-se diante do rei, quando este ia passar o Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lhe disse: Não me imputes, senhor, a minha culpa e não te lembres do que tão perversamente fez teu servo, no dia em que o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém; não o conserves, ó rei, em teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque eu, teu servo, deveras confesso que pequei; por isso, sou o primeiro que, de toda a casa de José, desci a encontrar-me com o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, respondeu Abisai, filho de Zeruia, e disse: Não morreria, pois, Simei por isto, havendo amaldiçoado ao ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Davi disse: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia, para que, hoje, me sejais adversários? Morreria alguém, hoje, em Israel? Pois não sei eu que, hoje, novamente sou rei sobre Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disse o rei a Simei: Não morrerás. E lho jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também Mefibosete, filho de Saul, desceu a encontrar-se com o rei; não tinha tratado dos pés, nem espontado a barba, nem lavado as vestes, desde o dia em que o rei saíra até ao dia em que voltou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo ele chegado a Jerusalém a encontrar-se com o rei, este lhe disse: Por que não foste comigo, Mefibosete?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: Ó rei, meu senhor, o meu servo me enganou; porque eu, teu servo, dizia: albardarei um jumento e montarei para ir com o rei; pois o teu servo é coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Demais disto, ele falsamente me acusou a mim, teu servo, diante do rei, meu senhor; porém o rei, meu senhor, é como um anjo de Deus; faze, pois, o que melhor te parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque toda a casa de meu pai não era senão de homens dignos de morte diante do rei, meu senhor; contudo, puseste teu servo entre os que comem à tua mesa; que direito, pois, tenho eu de clamar ao rei?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe o rei: Por que ainda falas dos teus negócios? Resolvo que repartas com Ziba as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse Mefibosete ao rei: Fique ele, muito embora, com tudo, pois já voltou o rei, meu senhor, em paz à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também Barzilai, o gileadita, desceu de Rogelim e passou com o rei o Jordão, para o acompanhar até ao outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Era Barzilai mui velho, da idade de oitenta anos; ele sustentara o rei quando este estava em Maanaim, porque era homem mui rico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse o rei a Barzilai: Vem tu comigo, e te sustentarei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu Barzilai ao rei: Quantos serão ainda os dias dos anos da minha vida? Não vale a pena subir com o rei a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Oitenta anos tenho hoje; poderia eu discernir entre o bom e o mau? Poderia o teu servo ter gosto no que come e no que bebe? Poderia eu mais ouvir a voz dos cantores e cantoras? E por que há de ser o teu servo ainda pesado ao rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Com o rei irá o teu servo ainda um pouco além do Jordão; por que há de me retribuir o rei com tal recompensa?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deixa voltar o teu servo, e morrerei na minha cidade e serei sepultado junto de meu pai e de minha mãe; mas eis aí o teu servo Quimã; passe ele com o rei, meu senhor, e faze-lhe o que bem te parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu o rei: Quimã passará comigo, e eu lhe farei como for do teu agrado e tudo quanto desejares de mim eu te farei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Havendo, pois, todo o povo passado o Jordão e passado também o rei, este beijou a Barzilai e o abençoou; e ele voltou para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dali, passou o rei a Gilgal, e Quimã passou com ele; todo o povo de Judá e metade do povo de Israel acompanharam o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eis que todos os homens de Israel vieram ter com o rei e lhe disseram: Por que te furtaram nossos irmãos, os homens de Judá, e conduziram o rei, e a sua casa através do Jordão, e todos os homens de Davi com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, responderam todos os homens de Judá aos homens de Israel: Porque o rei é nosso parente; por que, pois, vos irais por isso? Porventura, comemos à custa do rei ou nos deu algum presente?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Responderam os homens de Israel aos homens de Judá e disseram: Dez tantos temos no rei, e mais a nós nos toca Davi do que a vós outros; por que, pois, fizestes pouco caso de nós? Não foi a nossa palavra a primeira para fazer voltar o nosso rei? Porém a palavra dos homens de Judá foi mais dura do que a palavra dos homens de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, se achou ali, por acaso, um homem de Belial, cujo nome era Seba, filho de Bicri, homem de Benjamim, o qual tocou a trombeta e disse: Não fazemos parte de Davi, nem temos herança no filho de Jessé; cada um para as suas tendas, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, todos os homens de Israel se separaram de Davi e seguiram Seba, filho de Bicri; porém os homens de Judá se apegaram ao seu rei, conduzindo-o desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vindo, pois, Davi para sua casa, a Jerusalém, tomou o rei as suas dez concubinas, que deixara para cuidar da casa, e as pôs em custódia, e as sustentou, porém não coabitou com elas; e estiveram encerradas até ao dia em que morreram, vivendo como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o rei a Amasa: Convoca-me, para dentro de três dias, os homens de Judá e apresenta-te aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Partiu Amasa para convocar os homens de Judá; porém demorou-se além do tempo que lhe fora aprazado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse Davi a Abisai: Mais mal, agora, nos fará Seba, o filho de Bicri, do que Absalão; pelo que toma tu os servos de teu senhor e persegue-o, para que não ache para si cidades fortificadas e nos escape.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o perseguiram os homens de Joabe, a guarda real e todos os valentes; estes saíram de Jerusalém para perseguirem Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegando eles, pois, à pedra grande que está junto a Gibeão, Amasa veio perante eles; trazia Joabe vestes militares e sobre elas um cinto, no qual, presa aos seus lombos, estava uma espada dentro da bainha; adiantando-se ele, fez cair a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Joabe a Amasa: Vais bem, meu irmão? E, com a mão direita, lhe pegou a barba, para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amasa não se importou com a espada que estava na mão de Joabe, de sorte que este o feriu com ela no abdômen e lhe derramou por terra as entranhas; não o feriu segunda vez, e morreu. Então, Joabe e Abisai, seu irmão, perseguiram a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um, dentre os moços de Joabe, parou junto de Amasa e disse: Quem está do lado de Joabe e é por Davi, siga a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amasa se revolvia no seu sangue no meio do caminho; vendo o moço que todo o povo parava, desviou a Amasa do caminho para o campo e lançou sobre ele um manto; porque via que todo aquele que chegava a ele parava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma vez afastado do caminho, todos os homens seguiram Joabe, para perseguirem Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seba passou por todas as tribos de Israel até Abel-Bete-Maaca; e apenas os beritas se ajuntaram todos e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vieram Joabe e os homens, e o cercaram em Abel-Bete-Maaca, e levantaram contra a cidade um montão da altura do muro; e todo o povo que estava com Joabe trabalhava no muro para o derribar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, uma mulher sábia gritou de dentro da cidade: Ouvi, ouvi; dizei a Joabe: Chega-te cá, para que eu fale contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chegando-se ele, perguntou-lhe a mulher: És tu Joabe? Respondeu: Eu sou. Ela lhe disse: Ouve as palavras de tua serva. Disse ele: Ouço.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, disse ela: Antigamente, se costumava dizer: Peça-se conselho em Abel; e assim davam cabo das questões.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou uma das pacíficas e das fiéis em Israel; e tu procuras destruir uma cidade e uma mãe em Israel; por que, pois, devorarias a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu Joabe e disse: Longe, longe de mim que eu devore e destrua!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A coisa não é assim; porém um homem da região montanhosa de Efraim, cujo nome é Seba, filho de Bicri, levantou a mão contra o rei, contra Davi; entregai-me só este, e retirar-me-ei da cidade. Então, disse a mulher a Joabe: Eis que te será lançada a sua cabeça pelo muro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a mulher, na sua sabedoria, foi ter com todo o povo, e cortaram a cabeça de Seba, filho de Bicri, e a lançaram a Joabe. Então, tocou este a trombeta, e se retiraram da cidade, cada um para sua casa. E Joabe voltou a Jerusalém, a ter com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe era comandante de todo o exército de Israel; e Benaia, filho de Joiada, da guarda real;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adorão, dos que estavam sujeitos a trabalhos forçados; Josafá, filho de Ailude, era o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva, o escrivão; Zadoque e Abiatar, os sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e também Ira, o jairita, era ministro de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve, em dias de Davi, uma fome de três anos consecutivos. Davi consultou ao SENHOR, e o SENHOR lhe disse: Há culpa de sangue sobre Saul e sobre a sua casa, porque ele matou os gibeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, chamou o rei os gibeonitas e lhes falou. Os gibeonitas não eram dos filhos de Israel, mas do resto dos amorreus; e os filhos de Israel lhes tinham jurado poupá-los, porém Saul procurou destruí-los no seu zelo pelos filhos de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou Davi aos gibeonitas: Que quereis que eu vos faça? E que resgate vos darei, para que abençoeis a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, os gibeonitas lhe disseram: Não é por prata nem ouro que temos questão com Saul e com sua casa; nem tampouco pretendemos matar pessoa alguma em Israel. Disse Davi: Que é, pois, que quereis que vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responderam ao rei: Quanto ao homem que nos destruiu e procurou que fôssemos assolados, sem que pudéssemos subsistir em limite algum de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de seus filhos se nos deem sete homens, para que os enforquemos ao SENHOR, em Gibeá de Saul, o eleito do SENHOR. Disse o rei: Eu os darei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o rei poupou a Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, por causa do juramento ao SENHOR, que entre eles houvera, entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém tomou o rei os dois filhos de Rispa, filha de Aiá, que tinha tido de Saul, a saber, a Armoni e a Mefibosete, como também os cinco filhos de Merabe, filha de Saul, que tivera de Adriel, filho de Barzilai, meolatita;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os entregou nas mãos dos gibeonitas, os quais os enforcaram no monte, perante o SENHOR; caíram os sete juntamente. Foram mortos nos dias da ceifa, nos primeiros dias, no princípio da ceifa da cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Rispa, filha de Aiá, tomou um pano de saco e o estendeu para si sobre uma penha, desde o princípio da ceifa até que sobre eles caiu água do céu; e não deixou que as aves do céu se aproximassem deles de dia, nem os animais do campo, de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi dito a Davi o que fizera Rispa, filha de Aiá e concubina de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, foi Davi e tomou os ossos de Saul e os ossos de Jônatas, seu filho, dos moradores de Jabes-Gileade, os quais os furtaram da praça de Bete-Seã, onde os filisteus os tinham pendurado, no dia em que feriram Saul em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali, transportou os ossos de Saul e os ossos de Jônatas, seu filho; e ajuntaram também os ossos dos enforcados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enterraram os ossos de Saul e de Jônatas, seu filho, na terra de Benjamim, em Zela, na sepultura de Quis, seu pai. Fizeram tudo o que o rei ordenara. Depois disto, Deus se tornou favorável para com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De novo, fizeram os filisteus guerra contra Israel. Desceu Davi com os seus homens, e pelejaram contra os filisteus, ficando Davi mui fatigado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isbi-Benobe descendia dos gigantes; o peso do bronze de sua lança era de trezentos siclos, e estava cingido de uma armadura nova; este intentou matar a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Abisai, filho de Zeruia, socorreu-o, feriu o filisteu e o matou; então, os homens de Davi lhe juraram, dizendo: Nunca mais sairás conosco à peleja, para que não apagues a lâmpada de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disto, houve ainda, em Gobe, outra peleja contra os filisteus; então, Sibecai, o husatita, feriu a Safe, que era descendente dos gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve ainda, em Gobe, outra peleja contra os filisteus; e Elanã, filho de Jaaré-Oregim, o belemita, feriu a Golias, o geteu, cuja lança tinha a haste como eixo de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Houve ainda outra peleja; esta foi em Gate, onde estava um homem de grande estatura, que tinha em cada mão e em cada pé seis dedos, vinte e quatro ao todo; também este descendia dos gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele injuriava a Israel, Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes quatro nasceram dos gigantes em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão de seus homens.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou Davi ao SENHOR as palavras deste cântico, no dia em que o SENHOR o livrou das mãos de todos os seus inimigos e das mãos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse: O SENHOR é a minha rocha, a minha cidadela, o meu libertador;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o meu Deus, o meu rochedo em que me refugio; o meu escudo, a força da minha salvação, o meu baluarte e o meu refúgio. Ó Deus, da violência tu me salvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Invoco o SENHOR, digno de ser louvado, e serei salvo dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque ondas de morte me cercaram, torrentes de impiedade me impuseram terror;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>cadeias infernais me cingiram, e tramas de morte me surpreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na minha angústia, invoquei o SENHOR, clamei a meu Deus; ele, do seu templo, ouviu a minha voz, e o meu clamor chegou aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, a terra se abalou e tremeu, vacilaram também os fundamentos dos céus e se estremeceram, porque ele se indignou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das suas narinas, subiu fumaça, e, da sua boca, fogo devorador; dele saíram carvões, em chama.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Baixou ele os céus, e desceu, e teve sob os pés densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cavalgava um querubim e voou; e foi visto sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por pavilhão pôs, ao redor de si, trevas, ajuntamento de águas, nuvens dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do resplendor que diante dele havia, brasas de fogo se acenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Trovejou o SENHOR desde os céus; o Altíssimo levantou a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Despediu setas, e espalhou os meus inimigos, e raios, e os desbaratou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, se viu o leito das águas, e se descobriram os fundamentos do mundo, pela repreensão do SENHOR, pelo iroso resfolgar das suas narinas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do alto, me estendeu ele a mão e me tomou; tirou-me das muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me do forte inimigo, dos que me aborreciam, porque eram mais poderosos do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assaltaram-me no dia da minha calamidade, mas o SENHOR me serviu de amparo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trouxe-me para um lugar espaçoso; livrou-me, porque ele se agradou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Retribuiu-me o SENHOR segundo a minha justiça, recompensou-me conforme a pureza das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois tenho guardado os caminhos do SENHOR e não me apartei perversamente do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus juízos me estão presentes, e dos seus estatutos não me desviei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também fui inculpável para com ele e me guardei da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Daí, retribuir-me o SENHOR segundo a minha justiça, segundo a minha pureza diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Para com o benigno, benigno te mostras; com o íntegro, também íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com o puro, puro te mostras; com o perverso, inflexível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tu salvas o povo humilde, mas, com um lance de vista, abates os altivos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu, SENHOR, és a minha lâmpada; o SENHOR derrama luz nas minhas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois contigo desbarato exércitos, com o meu Deus, salto muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O caminho de Deus é perfeito; a palavra do SENHOR é provada; ele é escudo para todos os que nele se refugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quem é Deus, senão o SENHOR? E quem é rochedo, senão o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é a minha fortaleza e a minha força e ele perfeitamente desembaraça o meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele deu a meus pés a ligeireza das corças e me firmou nas minhas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele adestrou as minhas mãos para o combate, de sorte que os meus braços vergaram um arco de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também me deste o escudo do teu salvamento, e a tua clemência me engrandeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alongaste sob meus passos o caminho, e os meus pés não vacilaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos, e os derrotei, e só voltei depois de haver dado cabo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Acabei com eles, esmagando-os a tal ponto, que não puderam levantar-se; caíram sob meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois de força me cingiste para o combate e me submeteste os que se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também puseste em fuga os meus inimigos, e os que me odiaram, eu os exterminei.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Olharam, mas ninguém lhes acudiu, sim, para o SENHOR, mas ele não respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, os moí como o pó da terra; esmaguei-os e, como a lama das ruas, os amassei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Das contendas do meu povo me livraste e me fizeste cabeça das nações; povo que não conheci me serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os estrangeiros se me sujeitaram; ouvindo a minha voz, me obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Sumiram-se os estrangeiros e das suas fortificações saíram espavoridos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Vive o SENHOR, e bendita seja a minha Rocha! Exaltado seja o meu Deus, a Rocha da minha salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O Deus que por mim tomou vingança e me submeteu povos;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>o Deus que me tirou dentre os meus inimigos; sim, tu que me exaltaste acima dos meus adversários e me livraste do homem violento.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Celebrar-te-ei, pois, entre as nações, ó SENHOR, e cantarei louvores ao teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>É ele quem dá grandes vitórias ao seu rei e usa de benignidade para com o seu ungido, com Davi e sua posteridade, para sempre.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as últimas palavras de Davi: Palavra de Davi, filho de Jessé, palavra do homem que foi exaltado, do ungido do Deus de Jacó, do mavioso salmista de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito do SENHOR fala por meu intermédio, e a sua palavra está na minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o Deus de Israel, a Rocha de Israel a mim me falou: Aquele que domina com justiça sobre os homens, que domina no temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é como a luz da manhã, quando sai o sol, como manhã sem nuvens, cujo esplendor, depois da chuva, faz brotar da terra a erva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não está assim com Deus a minha casa? Pois estabeleceu comigo uma aliança eterna, em tudo bem-definida e segura. Não me fará ele prosperar toda a minha salvação e toda a minha esperança?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os filhos de Belial serão todos lançados fora como os espinhos, pois não podem ser tocados com as mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas qualquer, para os tocar, se armará de ferro e da haste de uma lança; e a fogo serão totalmente queimados no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os nomes dos valentes de Davi: Josebe-Bassebete, filho de Taquemoni, o principal de três; este brandiu a sua lança contra oitocentos e os feriu de uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dele, Eleazar, filho de Dodô, filho de Aoí, entre os três valentes que estavam com Davi, quando desafiaram os filisteus ali reunidos para a peleja. Quando já se haviam retirado os filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ele se levantou e feriu os filisteus, até lhe cansar a mão e ficar pegada à espada; naquele dia, o SENHOR efetuou grande livramento; e o povo voltou para onde Eleazar estava somente para tomar os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele, Sama, filho de Agé, o hararita, quando os filisteus se ajuntaram em Leí, onde havia um pedaço de terra cheio de lentilhas; e o povo fugia de diante dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pôs-se Sama no meio daquele terreno, e o defendeu, e feriu os filisteus; e o SENHOR efetuou grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também três dos trinta cabeças desceram e, no tempo da sega, foram ter com Davi, à caverna de Adulão; e uma tropa de filisteus se acampara no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi estava na fortaleza, e a guarnição dos filisteus, em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Suspirou Davi e disse: Quem me dera beber água do poço que está junto à porta de Belém!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, aqueles três valentes romperam pelo acampamento dos filisteus, e tiraram água do poço junto à porta de Belém, e tomaram-na, e a levaram a Davi; ele não a quis beber, porém a derramou como libação ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse: Longe de mim, ó SENHOR, fazer tal coisa; beberia eu o sangue dos homens que lá foram com perigo de sua vida? De maneira que não a quis beber. São estas as coisas que fizeram os três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, era cabeça de trinta; e alçou a sua lança contra trezentos e os feriu. E tinha nome entre os primeiros três.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Era ele mais nobre do que os trinta e era o primeiro deles; contudo, aos primeiros três não chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também Benaia, filho de Joiada, era homem valente de Cabzeel e grande em obras; feriu ele dois heróis de Moabe. Desceu numa cova e nela matou um leão no tempo da neve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matou também um egípcio, homem de grande estatura; o egípcio trazia uma lança, mas Benaia o atacou com um cajado, arrancou-lhe da mão a lança e com ela o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estas coisas fez Benaia, filho de Joiada, pelo que teve nome entre os primeiros três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Era mais nobre do que os trinta, porém aos três primeiros não chegou, e Davi o pôs sobre a sua guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entre os trinta figuravam: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sama, harodita; Elica, harodita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Heles, paltita; Ira, filho de Iques, tecoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, anatotita; Mebunai, husatita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, aoíta; Maarai, netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, netofatita; Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, piratonita; Hidai, do ribeiro de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, arbatita; Azmavete, barumita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, saalbonita; os filhos de Jasém; Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sama, hararita; Aião, filho de Sarar, ararita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, filho de um maacatita; Eliã, filho de Aitofel, gilonita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, carmelita; Paarai, arbita;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; Bani, gadita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, amonita; Naarai, beerotita, o que trazia as armas de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira, itrita; Garebe, itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Urias, heteu; ao todo, trinta e sete.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornou a ira do SENHOR a acender-se contra os israelitas, e ele incitou a Davi contra eles, dizendo: Vai, levanta o censo de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse, pois, o rei a Joabe, comandante do seu exército: Percorre todas as tribos de Israel, de Dã até Berseba, e levanta o censo do povo, para que eu saiba o seu número.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse Joabe ao rei: Ora, multiplique o SENHOR, teu Deus, a este povo cem vezes mais, e o rei, meu senhor, o veja; mas por que tem prazer nisto o rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a palavra do rei prevaleceu contra Joabe e contra os chefes do exército; saiu, pois, Joabe com os chefes do exército da presença do rei, a levantar o censo do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo eles passado o Jordão, acamparam-se em Aroer, à direita da cidade que está no meio do vale de Gade, e foram a Jazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Daqui foram a Gileade e chegaram até Cades, na terra dos heteus; seguiram a Dã-Jaã e viraram-se para Sidom;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>chegaram à fortaleza de Tiro e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus, donde saíram para o Neguebe de Judá, a Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, percorreram toda a terra e, ao cabo de nove meses e vinte dias, chegaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deu Joabe ao rei o recenseamento do povo: havia em Israel oitocentos mil homens de guerra, que puxavam da espada; e em Judá eram quinhentos mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sentiu Davi bater-lhe o coração, depois de haver recenseado o povo, e disse ao SENHOR: Muito pequei no que fiz; porém, agora, ó SENHOR, peço-te que perdoes a iniquidade do teu servo; porque procedi mui loucamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao levantar-se Davi pela manhã, veio a palavra do SENHOR ao profeta Gade, vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vai e dize a Davi: Assim diz o SENHOR: Três coisas te ofereço; escolhe uma delas, para que ta faça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Veio, pois, Gade a Davi e lho fez saber, dizendo: Queres que sete anos de fome te venham à tua terra? Ou que, por três meses, fujas diante de teus inimigos, e eles te persigam? Ou que, por três dias, haja peste na tua terra? Delibera, agora, e vê que resposta hei de dar ao que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Davi a Gade: Estou em grande angústia; porém caiamos nas mãos do SENHOR, porque muitas são as suas misericórdias; mas, nas mãos dos homens, não caia eu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, enviou o SENHOR a peste a Israel, desde a manhã até ao tempo que determinou; e, de Dã até Berseba, morreram setenta mil homens do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estendendo, pois, o Anjo do SENHOR a mão sobre Jerusalém, para a destruir, arrependeu-se o SENHOR do mal e disse ao Anjo que fazia a destruição entre o povo: Basta, retira a mão. O Anjo estava junto à eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vendo Davi ao Anjo que feria o povo, falou ao SENHOR e disse: Eu é que pequei, eu é que procedi perversamente; porém estas ovelhas que fizeram? Seja, pois, a tua mão contra mim e contra a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo dia, veio Gade ter com Davi e lhe disse: Sobe, levanta ao SENHOR um altar na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi subiu segundo a palavra de Gade, como o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olhou Araúna do alto e, vendo que vinham para ele o rei e os seus homens, saiu e se inclinou diante do rei, com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E perguntou: Por que vem o rei, meu senhor, ao seu servo? Respondeu Davi: Para comprar de ti esta eira, a fim de edificar nela um altar ao SENHOR, para que cesse a praga de sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse Araúna a Davi: Tome e ofereça o rei, meu senhor, o que bem lhe parecer; eis aí os bois para o holocausto, e os trilhos, e a apeiragem dos bois para a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isto, ó rei, Araúna oferece ao rei; e ajuntou: Que o SENHOR, teu Deus, te seja propício.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o rei disse a Araúna: Não, mas eu to comprarei pelo devido preço, porque não oferecerei ao SENHOR, meu Deus, holocaustos que não me custem nada. Assim, Davi comprou a eira e pelos bois pagou cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Edificou ali Davi ao SENHOR um altar e apresentou holocaustos e ofertas pacíficas. Assim, o SENHOR se tornou favorável para com a terra, e a praga cessou de sobre Israel.</para>
</usx>
