<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="3JN" style="id">3 João (ARA)</book>
  <para style="h">3 João</para>
  <para style="toc1">3 João</para>
  <para style="toc2">3 João</para>
  <para style="toc3">3JO</para>
  <para style="mt1">3 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O presbítero ao amado Gaio, a quem eu amo na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amado, acima de tudo, faço votos por tua prosperidade e saúde, assim como é próspera a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois fiquei sobremodo alegre pela vinda de irmãos e pelo seu testemunho da tua verdade, como tu andas na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tenho maior alegria do que esta, a de ouvir que meus filhos andam na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amado, procedes fielmente naquilo que praticas para com os irmãos, e isto fazes mesmo quando são estrangeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os quais, perante a igreja, deram testemunho do teu amor. Bem farás encaminhando-os em sua jornada por modo digno de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois por causa do Nome foi que saíram, nada recebendo dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, devemos acolher esses irmãos, para nos tornarmos cooperadores da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escrevi alguma coisa à igreja; mas Diótrefes, que gosta de exercer a primazia entre eles, não nos dá acolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, se eu for aí, far-lhe-ei lembradas as obras que ele pratica, proferindo contra nós palavras maliciosas. E, não satisfeito com estas coisas, nem ele mesmo acolhe os irmãos, como impede os que querem recebê-los e os expulsa da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amado, não imites o que é mau, senão o que é bom. Aquele que pratica o bem procede de Deus; aquele que pratica o mal jamais viu a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a Demétrio, todos lhe dão testemunho, até a própria verdade, e nós também damos testemunho; e sabes que o nosso testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Muitas coisas tinha que te escrever; todavia, não quis fazê-lo com tinta e pena,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois, em breve, espero ver-te. Então, conversaremos de viva voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A paz seja contigo. Os amigos te saúdam. Saúda os amigos, nome por nome.</para>
</usx>
