<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (ARA)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu no trigésimo ano, no quinto dia do quarto mês, que, estando eu no meio dos exilados, junto ao rio Quebar, se abriram os céus, e eu tive visões de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No quinto dia do referido mês, no quinto ano de cativeiro do rei Joaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>veio expressamente a palavra do SENHOR a Ezequiel, filho de Buzi, o sacerdote, na terra dos caldeus, junto ao rio Quebar, e ali esteve sobre ele a mão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhei, e eis que um vento tempestuoso vinha do Norte, e uma grande nuvem, com fogo a revolver-se, e resplendor ao redor dela, e no meio disto, uma coisa como metal brilhante, que saía do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do meio dessa nuvem saía a semelhança de quatro seres viventes, cuja aparência era esta: tinham a semelhança de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada um tinha quatro rostos, como também quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas pernas eram direitas, a planta de cujos pés era como a de um bezerro e luzia como o brilho de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Debaixo das asas tinham mãos de homem, aos quatro lados; assim todos os quatro tinham rostos e asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas se uniam uma à outra; não se viravam quando iam; cada qual andava para a sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A forma de seus rostos era como o de homem; à direita, os quatro tinham rosto de leão; à esquerda, rosto de boi; e também rosto de águia, todos os quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim eram os seus rostos. Suas asas se abriam em cima; cada ser tinha duas asas, unidas cada uma à do outro; outras duas cobriam o corpo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada qual andava para a sua frente; para onde o espírito havia de ir, iam; não se viravam quando iam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O aspecto dos seres viventes era como carvão em brasa, à semelhança de tochas; o fogo corria resplendente por entre os seres, e dele saíam relâmpagos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os seres viventes ziguezagueavam à semelhança de relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vi os seres viventes; e eis que havia uma roda na terra, ao lado de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O aspecto das rodas e a sua estrutura eram brilhantes como o berilo; tinham as quatro a mesma aparência, cujo aspecto e estrutura eram como se estivera uma roda dentro da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Andando elas, podiam ir em quatro direções; e não se viravam quando iam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As suas cambotas eram altas, e metiam medo; e, nas quatro rodas, as mesmas eram cheias de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Andando os seres viventes, andavam as rodas ao lado deles; elevando-se eles, também elas se elevavam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para onde o espírito queria ir, iam, pois o espírito os impelia; e as rodas se elevavam juntamente com eles, porque nelas havia o espírito dos seres viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Andando eles, andavam elas e, parando eles, paravam elas, e, elevando-se eles da terra, elevavam-se também as rodas juntamente com eles; porque o espírito dos seres viventes estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sobre a cabeça dos seres viventes havia algo semelhante ao firmamento, como cristal brilhante que metia medo, estendido por sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por debaixo do firmamento, estavam estendidas as suas asas, a de um em direção à de outro; cada um tinha outras duas asas com que cobria o corpo de um e de outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Andando eles, ouvi o tatalar das suas asas, como o rugido de muitas águas, como a voz do Onipotente; ouvi o estrondo tumultuoso, como o tropel de um exército. Parando eles, abaixavam as asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Veio uma voz de cima do firmamento que estava sobre a sua cabeça. Parando eles, abaixavam as asas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por cima do firmamento que estava sobre a sua cabeça, havia algo semelhante a um trono, como uma safira; sobre esta espécie de trono, estava sentada uma figura semelhante a um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vi-a como metal brilhante, como fogo ao redor dela, desde os seus lombos e daí para cima; e desde os seus lombos e daí para baixo, vi-a como fogo e um resplendor ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como o aspecto do arco que aparece na nuvem em dia de chuva, assim era o resplendor em redor. Esta era a aparência da glória do SENHOR; vendo isto, caí com o rosto em terra e ouvi a voz de quem falava.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta voz me disse: Filho do homem, põe-te em pé, e falarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, entrou em mim o Espírito, quando falava comigo, e me pôs em pé, e ouvi o que me falava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me disse: Filho do homem, eu te envio aos filhos de Israel, às nações rebeldes que se insurgiram contra mim; eles e seus pais prevaricaram contra mim, até precisamente ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos são de duro semblante e obstinados de coração; eu te envio a eles, e lhes dirás: Assim diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, quer ouçam quer deixem de ouvir, porque são casa rebelde, hão de saber que esteve no meio deles um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, ó filho do homem, não os temas, nem temas as suas palavras, ainda que haja sarças e espinhos para contigo, e tu habites com escorpiões; não temas as suas palavras, nem te assustes com o rosto deles, porque são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas tu lhes dirás as minhas palavras, quer ouçam quer deixem de ouvir, pois são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu, ó filho do homem, ouve o que eu te digo, não te insurjas como a casa rebelde; abre a boca e come o que eu te dou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, vi, e eis que certa mão se estendia para mim, e nela se achava o rolo de um livro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estendeu-o diante de mim, e estava escrito por dentro e por fora; nele, estavam escritas lamentações, suspiros e ais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda me disse: Filho do homem, come o que achares; come este rolo, vai e fala à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, abri a boca, e ele me deu a comer o rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E me disse: Filho do homem, dá de comer ao teu ventre e enche as tuas entranhas deste rolo que eu te dou. Eu o comi, e na boca me era doce como o mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me ainda: Filho do homem, vai, entra na casa de Israel e dize-lhe as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque tu não és enviado a um povo de estranho falar nem de língua difícil, mas à casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>nem a muitos povos de estranho falar e de língua difícil, cujas palavras não possas entender; se eu aos tais te enviasse, certamente, te dariam ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a casa de Israel não te dará ouvidos, porque não me quer dar ouvidos a mim; pois toda a casa de Israel é de fronte obstinada e dura de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que fiz duro o teu rosto contra o rosto deles e dura a tua fronte, contra a sua fronte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiz a tua fronte como o diamante, mais dura do que a pederneira; não os temas, pois, nem te assustes com o seu rosto, porque são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda me disse mais: Filho do homem, mete no coração todas as minhas palavras que te hei de falar e ouve-as com os teus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eia, pois, vai aos do cativeiro, aos filhos do teu povo, e, quer ouçam quer deixem de ouvir, fala com eles, e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantou-me o Espírito, e ouvi por detrás de mim uma voz de grande estrondo, que, levantando-se do seu lugar, dizia: Bendita seja a glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi o tatalar das asas dos seres viventes, que tocavam umas nas outras, e o barulho das rodas juntamente com eles e o sonido de um grande estrondo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o Espírito me levantou e me levou; eu fui amargurado na excitação do meu espírito; mas a mão do SENHOR se fez muito forte sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, fui a Tel-Abibe, aos do exílio, que habitavam junto ao rio Quebar, e passei a morar onde eles habitavam; e, por sete dias, assentei-me ali, atônito, no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Findos os sete dias, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Filho do homem, eu te dei por atalaia sobre a casa de Israel; da minha boca ouvirás a palavra e os avisarás da minha parte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu disser ao perverso: Certamente, morrerás, e tu não o avisares e nada disseres para o advertir do seu mau caminho, para lhe salvar a vida, esse perverso morrerá na sua iniquidade, mas o seu sangue da tua mão o requererei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, se avisares o perverso, e ele não se converter da sua maldade e do seu caminho perverso, ele morrerá na sua iniquidade, mas tu salvaste a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também quando o justo se desviar da sua justiça e fizer maldade, e eu puser diante dele um tropeço, ele morrerá; visto que não o avisaste, no seu pecado morrerá, e suas justiças que praticara não serão lembradas, mas o seu sangue da tua mão o requererei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No entanto, se tu avisares o justo, para que não peque, e ele não pecar, certamente, viverá, porque foi avisado; e tu salvaste a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mão do SENHOR veio sobre mim, e ele me disse: Levanta-te e sai para o vale, onde falarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levantei-me e saí para o vale, e eis que a glória do SENHOR estava ali, como a glória que eu vira junto ao rio Quebar; e caí com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, entrou em mim o Espírito, e me pôs em pé, e falou comigo, e me disse: Vai e encerra-te dentro da tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque, ó filho do homem, eis que porão cordas sobre ti e te ligarão com elas; e não sairás ao meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei que a tua língua se pegue ao teu paladar, ficarás mudo e incapaz de os repreender; porque são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eu falar contigo, darei que fale a tua boca, e lhes dirás: Assim diz o SENHOR Deus: Quem ouvir ouça, e quem deixar de ouvir deixe; porque são casa rebelde.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, toma um tijolo, põe-no diante de ti e grava nele a cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Põe cerco contra ela, edifica contra ela fortificações, levanta contra ela tranqueiras e põe contra ela arraiais e aríetes em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toma também uma assadeira de ferro e põe-na por muro de ferro entre ti e a cidade; dirige para ela o rosto, e assim será cercada, e a cercarás; isto servirá de sinal para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deita-te também sobre o teu lado esquerdo e põe a iniquidade da casa de Israel sobre ele; conforme o número dos dias que te deitares sobre ele, levarás sobre ti a iniquidade dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque eu te dei os anos da sua iniquidade, segundo o número dos dias, trezentos e noventa dias; e levarás sobre ti a iniquidade da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tiveres cumprido estes dias, deitar-te-ás sobre o teu lado direito e levarás sobre ti a iniquidade da casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quarenta dias te dei, cada dia por um ano. Voltarás, pois, o rosto para o cerco de Jerusalém, com o teu braço descoberto, e profetizarás contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que te prenderei com cordas; assim não te voltarás de um lado para o outro, até que cumpras os dias do teu cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toma trigo e cevada, favas e lentilhas, aveia e centeio, mete-os numa vasilha e faze deles pão; segundo o número dos dias que te deitares sobre o teu lado, trezentos e noventa dias, comerás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A tua comida será por peso, vinte siclos por dia; de tempo em tempo, a comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também beberás a água por medida, a sexta parte de um him; de tempo em tempo, a beberás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que comeres será como bolos de cevada; cozê-lo-ás sobre esterco de homem, à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse o SENHOR: Assim comerão os filhos de Israel o seu pão imundo, entre as nações para onde os lançarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse eu: ah! SENHOR Deus! Eis que a minha alma não foi contaminada, pois, desde a minha mocidade até agora, nunca comi animal morto de si mesmo nem dilacerado por feras, nem carne abominável entrou na minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, ele me disse: Dei-te esterco de vacas, em lugar de esterco humano; sobre ele prepararás o teu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-me ainda: Filho do homem, eis que eu tirarei o sustento de pão em Jerusalém; comerão o pão por peso e, com ansiedade, beberão a água por medida e com espanto;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque lhes faltará o pão e a água, espantar-se-ão uns com os outros e se consumirão nas suas iniquidades.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, ó filho do homem, toma uma espada afiada; como navalha de barbeiro a tomarás e a farás passar pela tua cabeça e pela tua barba; tomarás uma balança de peso e repartirás os cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma terça parte queimarás, no meio da cidade, quando se cumprirem os dias do cerco; tomarás outra terça parte e a ferirás com uma espada ao redor da cidade; e a outra terça parte espalharás ao vento; desembainharei a espada atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desta terça parte tomarás uns poucos e os atarás nas abas da tua veste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Destes ainda tomarás alguns, e os lançarás no meio do fogo, e os queimarás; dali sairá um fogo contra toda a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Esta é Jerusalém; pu-la no meio das nações e terras que estão ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela, porém, se rebelou contra os meus juízos, praticando o mal mais do que as nações e transgredindo os meus estatutos mais do que as terras que estão ao redor dela; porque rejeitaram os meus juízos e não andaram nos meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Porque sois mais rebeldes do que as nações que estão ao vosso redor e não tendes andado nos meus estatutos, nem cumprido os meus juízos, nem procedido segundo os direitos das nações ao redor de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por isso, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu, eu mesmo, estou contra ti; e executarei juízos no meio de ti, à vista das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei contigo o que nunca fiz e o que jamais farei, por causa de todas as tuas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, os pais devorarão a seus filhos no meio de ti, e os filhos devorarão a seus pais; executarei em ti juízos e tudo o que restar de ti espalharei a todos os ventos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, pois que profanaste o meu santuário com todas as tuas coisas detestáveis e com todas as tuas abominações, eu retirarei, sem piedade, os olhos de ti e não te pouparei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma terça parte de ti morrerá de peste e será consumida de fome no meio de ti; outra terça parte cairá à espada em redor de ti; e a outra terça parte espalharei a todos os ventos e desembainharei a espada atrás dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, se cumprirá a minha ira, e satisfarei neles o meu furor e me consolarei; saberão que eu, o SENHOR, falei no meu zelo, quando cumprir neles o meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pôr-te-ei em desolação e por objeto de opróbrio entre as nações que estão ao redor de ti, à vista de todos os que passarem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, serás objeto de opróbrio e ludíbrio, de escarmento e espanto às nações que estão ao redor de ti, quando eu executar em ti juízos com ira e indignação, em furiosos castigos. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eu despedir as malignas flechas da fome contra eles, flechas destruidoras, que eu enviarei para vos destruir, então, aumentarei a fome sobre vós e vos tirarei o sustento de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviarei sobre vós a fome e bestas-feras que te desfilharão; a peste e o sangue passarão por ti, e trarei a espada sobre ti. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, vira o rosto para os montes de Israel e profetiza contra eles, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Montes de Israel, ouvi a palavra do SENHOR Deus: Assim diz o SENHOR Deus aos montes, aos outeiros, aos ribeiros e aos vales: Eis que eu, eu mesmo, trarei a espada sobre vós e destruirei os vossos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ficarão desolados os vossos altares, e quebrados, os vossos altares de incenso; arrojarei os vossos mortos à espada, diante dos vossos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei os cadáveres dos filhos de Israel diante dos seus ídolos e espalharei os vossos ossos ao redor dos vossos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em todos os vossos lugares habitáveis, as cidades serão destruídas, e os altos ficarão desolados, para que os vossos altares sejam destruídos e arruinados, e os vossos ídolos, quebrados e extintos, e os vossos altares do incenso sejam eliminados, e desfeitas as vossas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os mortos à espada cairão no meio de vós, para que saibais que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas deixarei um resto, porquanto alguns de vós escapareis da espada entre as nações, quando fordes espalhados pelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, se lembrarão de mim os que dentre vós escaparem entre as nações para onde foram levados em cativeiro; pois me quebrantei por causa do seu coração dissoluto, que se desviou de mim, e por causa dos seus olhos, que se prostituíram após os seus ídolos. Eles terão nojo de si mesmos, por causa dos males que fizeram em todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR e não disse debalde que lhes faria este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Bate as palmas, bate com o pé e dize: Ah! Por todas as terríveis abominações da casa de Israel! Pois cairão à espada, e de fome, e de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que estiver longe morrerá de peste; o que estiver perto cairá à espada; e o que ficar de resto e cercado morrerá de fome. Assim, neles cumprirei o meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, sabereis que eu sou o SENHOR, quando os seus mortos à espada jazerem no meio dos seus ídolos, em redor dos seus altares, em todo outeiro alto, em todos os cimos dos montes e debaixo de toda árvore frondosa, debaixo de todo carvalho espesso, lugares onde ofereciam suave perfume a todos os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estenderei a mão sobre eles e farei a terra tornar-se desolada, desolada desde o deserto até Ribla, em todas as suas habitações; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio ainda a palavra do SENHOR a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó tu, filho do homem, assim diz o SENHOR Deus acerca da terra de Israel: Haverá fim! O fim vem sobre os quatro cantos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, vem o fim sobre ti; enviarei sobre ti a minha ira, e te julgarei segundo os teus caminhos, e farei cair sobre ti todas as tuas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os meus olhos não te pouparão, nem terei piedade, mas porei sobre ti os teus caminhos, e as tuas abominações estarão no meio de ti. Sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Mal após mal, eis que vêm.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haverá fim, vem o fim, despertou-se contra ti;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vem a tua sentença, ó habitante da terra. Vem o tempo; é chegado o dia da turbação, e não da alegria, sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, em breve, derramarei o meu furor sobre ti, cumprirei a minha ira contra ti, julgar-te-ei segundo os teus caminhos e porei sobre ti todas as tuas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus olhos não te pouparão, nem terei piedade; segundo os teus caminhos, assim te castigarei, e as tuas abominações estarão no meio de ti. Sabereis que eu, o SENHOR, é que firo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis o dia, eis que vem; brotou a tua sentença, já floresceu a vara, reverdeceu a soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levantou-se a violência para servir de vara perversa; nada restará deles, nem da sua riqueza, nem dos seus rumores, nem da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vem o tempo, é chegado o dia; o que compra não se alegre, e o que vende não se entristeça; porque a ira ardente está sobre toda a multidão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o que vende não tornará a possuir aquilo que vendeu, por mais que viva; porque a profecia contra a multidão não voltará atrás; ninguém fortalece a sua vida com a sua própria iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tocaram a trombeta e prepararam tudo, mas não há quem vá à peleja, porque toda a minha ira ardente está sobre toda a multidão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora está a espada; dentro, a peste e a fome; o que está no campo morre à espada, e o que está na cidade, a fome e a peste o consomem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguns deles, fugindo, escaparem, estarão pelos montes, como pombas dos vales, todos gemendo, cada um por causa da sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as mãos se tornarão débeis, e todos os joelhos, em água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cingir-se-ão de pano de saco, e o horror os cobrirá; em todo rosto haverá vergonha, e calva, em toda a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua prata lançarão pelas ruas, e o seu ouro lhes será como sujeira; nem a sua prata, nem o seu ouro os poderá livrar no dia da indignação do SENHOR; eles não saciarão a sua fome, nem lhes encherão o estômago, porque isto lhes foi o tropeço para cair em iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De tais preciosas joias fizeram seu objeto de soberba e fabricaram suas abomináveis imagens e seus ídolos detestáveis;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>portanto, eu fiz que isso lhes fosse por sujeira e o entregarei nas mãos dos estrangeiros, por presa, e aos perversos da terra, por despojo; eles o profanarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desviarei deles o rosto, e profanarão o meu recesso; nele, entrarão profanadores e o saquearão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faze cadeia, porque a terra está cheia de crimes de sangue, e a cidade, cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Farei vir os piores de entre as nações, que possuirão as suas casas; farei cessar a arrogância dos valentes, e os seus lugares santos serão profanados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vem a destruição; eles buscarão paz, mas não há nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virá miséria sobre miséria, e se levantará rumor sobre rumor; buscarão visões de profetas; mas do sacerdote perecerá a lei, e dos anciãos, o conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei se lamentará, e o príncipe se vestirá de horror, e as mãos do povo da terra tremerão de medo; segundo o seu caminho, lhes farei e, com os seus próprios juízos, os julgarei; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sexto ano, no sexto mês, aos cinco dias do mês, estando eu sentado em minha casa, e os anciãos de Judá, assentados diante de mim, sucedeu que ali a mão do SENHOR Deus caiu sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhei, e eis uma figura como de fogo; desde os seus lombos e daí para baixo, era fogo e, dos seus lombos para cima, como o resplendor de metal brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estendeu ela dali uma semelhança de mão e me tomou pelos cachos da cabeça; o Espírito me levantou entre a terra e o céu e me levou a Jerusalém em visões de Deus, até à entrada da porta do pátio de dentro, que olha para o norte, onde estava colocada a imagem dos ciúmes, que provoca o ciúme de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que a glória do Deus de Israel estava ali, como a glória que eu vira no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele me disse: Filho do homem, levanta agora os olhos para o norte. Levantei os olhos para lá, e eis que do lado norte, à porta do altar, estava esta imagem dos ciúmes, à entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me ainda: Filho do homem, vês o que eles estão fazendo? As grandes abominações que a casa de Israel faz aqui, para que me afaste do meu santuário? Pois verás ainda maiores abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele me levou à porta do átrio; olhei, e eis que havia um buraco na parede. Então, me disse: Filho do homem, cava naquela parede.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cavei na parede, e eis que havia uma porta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-me: Entra e vê as terríveis abominações que eles fazem aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrei e vi; eis toda forma de répteis e de animais abomináveis e de todos os ídolos da casa de Israel, pintados na parede em todo o redor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Setenta homens dos anciãos da casa de Israel, com Jazanias, filho de Safã, que se achava no meio deles, estavam em pé diante das pinturas, tendo cada um na mão o seu incensário; e subia o aroma da nuvem de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, me disse: Viste, filho do homem, o que os anciãos da casa de Israel fazem nas trevas, cada um nas suas câmaras pintadas de imagens? Pois dizem: O SENHOR não nos vê, o SENHOR abandonou a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse-me ainda: Tornarás a ver maiores abominações que eles estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levou-me à entrada da porta da Casa do SENHOR, que está no lado norte, e eis que estavam ali mulheres assentadas chorando a Tamuz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-me: Vês isto, filho do homem? Verás ainda abominações maiores do que estas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Levou-me para o átrio de dentro da Casa do SENHOR, e eis que estavam à entrada do templo do SENHOR, entre o pórtico e o altar, cerca de vinte e cinco homens, de costas para o templo do SENHOR e com o rosto para o oriente; adoravam o sol, virados para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, me disse: Vês, filho do homem? Acaso, é coisa de pouca monta para a casa de Judá o fazerem eles as abominações que fazem aqui, para que ainda encham de violência a terra e tornem a irritar-me? Ei-los a chegar o ramo ao seu nariz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo que também eu os tratarei com furor; os meus olhos não pouparão, nem terei piedade. Ainda que me gritem aos ouvidos em alta voz, nem assim os ouvirei.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, ouvi que gritava em alta voz, dizendo: Chegai-vos, vós executores da cidade, cada um com a sua arma destruidora na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que vinham seis homens a caminho da porta superior, que olha para o norte, cada um com a sua arma esmagadora na mão, e entre eles, certo homem vestido de linho, com um estojo de escrevedor à cintura; entraram e se puseram junto ao altar de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A glória do Deus de Israel se levantou do querubim sobre o qual estava, indo até à entrada da casa; e o SENHOR clamou ao homem vestido de linho, que tinha o estojo de escrevedor à cintura,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe disse: Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e marca com um sinal a testa dos homens que suspiram e gemem por causa de todas as abominações que se cometem no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aos outros disse, ouvindo eu: Passai pela cidade após ele; e, sem que os vossos olhos poupem e sem que vos compadeçais, matai;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>matai a velhos, a moços e a virgens, a crianças e a mulheres, até exterminá-los; mas a todo homem que tiver o sinal não vos chegueis; começai pelo meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, começaram pelos anciãos que estavam diante da casa. E ele lhes disse: Contaminai a casa, enchei de mortos os átrios e saí. Saíram e mataram na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havendo-os eles matado, e ficando eu de resto, caí com o rosto em terra, clamei e disse: ah! SENHOR Deus! Dar-se-á o caso que destruas todo o restante de Israel, derramando o teu furor sobre Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, me respondeu: A iniquidade da casa de Israel e de Judá é excessivamente grande, a terra se encheu de sangue, e a cidade, de injustiça; e eles ainda dizem: O SENHOR abandonou a terra, o SENHOR não nos vê.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também quanto a mim, os meus olhos não pouparão, nem me compadecerei; porém sobre a cabeça deles farei recair as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o homem que estava vestido de linho, a cuja cintura estava o estojo de escrevedor, relatou, dizendo: Fiz como me mandaste.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei, e eis que, no firmamento que estava por cima da cabeça dos querubins, apareceu sobre eles uma como pedra de safira semelhando a forma de um trono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E falou ao homem vestido de linho, dizendo: Vai por entre as rodas, até debaixo dos querubins, e enche as mãos de brasas acesas dentre os querubins, e espalha-as sobre a cidade. Ele entrou à minha vista.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os querubins estavam ao lado direito da casa, quando entrou o homem; e a nuvem encheu o átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se levantou a glória do SENHOR de sobre o querubim, indo para a entrada da casa; a casa encheu-se da nuvem, e o átrio, da resplandecência da glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tatalar das asas dos querubins se ouviu até ao átrio exterior, como a voz do Deus Todo-Poderoso, quando fala.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo o SENHOR dado ordem ao homem vestido de linho, dizendo: Toma fogo dentre as rodas, dentre os querubins, ele entrou e se pôs junto às rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, estendeu um querubim a mão de entre os querubins para o fogo que estava entre os querubins; tomou dele e o pôs nas mãos do homem que estava vestido de linho, o qual o tomou e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinham os querubins uma semelhança de mão de homem debaixo das suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olhei, e eis quatro rodas junto aos querubins, uma roda junto a cada querubim; o aspecto das rodas era brilhante como pedra de berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto ao seu aspecto, tinham as quatro a mesma aparência; eram como se estivesse uma roda dentro da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Andando elas, podiam ir em quatro direções e não se viravam quando iam; para onde ia a primeira, seguiam as outras e não se viravam quando iam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o corpo dos querubins, suas costas, as mãos, as asas e também as rodas que os quatro tinham estavam cheias de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto às rodas, foram elas chamadas girantes, ouvindo-o eu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um dos seres viventes tinha quatro rostos: o rosto do primeiro era rosto de querubim, o do segundo, rosto de homem, o do terceiro, rosto de leão, e o do quarto, rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os querubins se elevaram. São estes os mesmos seres viventes que vi junto ao rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Andando os querubins, andavam as rodas juntamente com eles; e, levantando os querubins as suas asas, para se elevarem de sobre a terra, as rodas não se separavam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Parando eles, paravam elas; e, elevando-se eles, elevavam-se elas, porque o espírito dos seres viventes estava nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, saiu a glória do SENHOR da entrada da casa e parou sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os querubins levantaram as suas asas e se elevaram da terra à minha vista, quando saíram acompanhados pelas rodas; pararam à entrada da porta oriental da Casa do SENHOR, e a glória do Deus de Israel estava no alto, sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estes os seres viventes que vi debaixo do Deus de Israel, junto ao rio Quebar, e fiquei sabendo que eram querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um tinha quatro rostos e quatro asas e a semelhança de mãos de homem debaixo das asas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A aparência dos seus rostos era como a dos rostos que eu vira junto ao rio Quebar; tinham o mesmo aspecto, eram os mesmos seres. Cada qual andava para a sua frente.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o Espírito me levantou e me levou à porta oriental da Casa do SENHOR, a qual olha para o oriente. À entrada da porta, estavam vinte e cinco homens; no meio deles, vi a Jazanias, filho de Azur, e a Pelatias, filho de Benaías, príncipes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse-me: Filho do homem, são estes os homens que maquinam vilezas e aconselham perversamente nesta cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os quais dizem: Não está próximo o tempo de construir casas; esta cidade é a panela, e nós, a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, profetiza contra eles, profetiza, ó filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Caiu, pois, sobre mim o Espírito do SENHOR e disse-me: Fala: Assim diz o SENHOR: Assim tendes dito, ó casa de Israel; porque, quanto às coisas que vos surgem à mente, eu as conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Multiplicastes os vossos mortos nesta cidade e deles enchestes as suas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Os que vós matastes e largastes no meio dela são a carne, e ela, a panela; a vós outros, porém, vos tirarei do meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Temestes a espada, mas a espada trarei sobre vós, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tirar-vos-ei do meio dela, e vos entregarei nas mãos de estrangeiros, e executarei juízos entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Caireis à espada; nos confins de Israel, vos julgarei, e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta cidade não vos servirá de panela, nem vós servireis de carne no seu meio; nos confins de Israel, vos julgarei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e sabereis que eu sou o SENHOR. Pois não andastes nos meus estatutos, nem executastes os meus juízos; antes, fizestes segundo os juízos das nações que estão em redor de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao tempo em que eu profetizava, morreu Pelatias, filho de Benaías. Então, caí com o rosto em terra, clamei em alta voz e disse: ah! SENHOR Deus! Darás fim ao resto de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho do homem, teus irmãos, os teus próprios irmãos, os homens do teu parentesco e toda a casa de Israel, todos eles são aqueles a quem os habitantes de Jerusalém disseram: Apartai-vos para longe do SENHOR; esta terra se nos deu em possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, dize: Assim diz o SENHOR Deus: Ainda que os lancei para longe entre as nações e ainda que os espalhei pelas terras, todavia, lhes servirei de santuário, por um pouco de tempo, nas terras para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dize ainda: Assim diz o SENHOR Deus: Hei de ajuntá-los do meio dos povos, e os recolherei das terras para onde foram lançados, e lhes darei a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltarão para ali e tirarão dela todos os seus ídolos detestáveis e todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dar-lhes-ei um só coração, espírito novo porei dentro deles; tirarei da sua carne o coração de pedra e lhes darei coração de carne;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que andem nos meus estatutos, e guardem os meus juízos, e os executem; eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quanto àqueles cujo coração se compraz em seus ídolos detestáveis e abominações, eu farei recair sobre sua cabeça as suas obras, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, os querubins elevaram as suas asas, e as rodas os acompanhavam; e a glória do Deus de Israel estava no alto, sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A glória do SENHOR subiu do meio da cidade e se pôs sobre o monte que está ao oriente da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, o Espírito de Deus me levantou e me levou na sua visão à Caldeia, para os do cativeiro; e de mim se foi a visão que eu tivera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, falei aos do cativeiro todas as coisas que o SENHOR me havia mostrado.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, tu habitas no meio da casa rebelde, que tem olhos para ver e não vê, tem ouvidos para ouvir e não ouve, porque é casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, prepara a bagagem de exílio e de dia sai, à vista deles, para o exílio; e, do lugar onde estás, parte para outro lugar, à vista deles. Bem pode ser que o entendam, ainda que eles são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>À vista deles, pois, traze para a rua, de dia, a tua bagagem de exílio; depois, à tarde, sairás, à vista deles, como quem vai para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abre um buraco na parede, à vista deles, e sai por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À vista deles, aos ombros a levarás; às escuras, a transportarás; cobre o rosto para que não vejas a terra; porque por sinal te pus à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como se me ordenou, assim eu fiz: de dia, levei para fora a minha bagagem de exílio; então, à tarde, com as mãos abri para mim um buraco na parede; às escuras, eu saí e, aos ombros, transportei a bagagem, à vista deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela manhã, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Filho do homem, não te perguntou a casa de Israel, aquela casa rebelde: Que fazes tu?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Esta sentença refere-se ao príncipe em Jerusalém e a toda a casa de Israel, que está no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dize: Eu sou o vosso sinal. Como eu fiz, assim se lhes fará a eles; irão para o exílio, para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O príncipe que está no meio deles levará aos ombros a bagagem e, às escuras, sairá; abrirá um buraco na parede para sair por ele; cobrirá o rosto para que seus olhos não vejam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também estenderei a minha rede sobre ele, e será apanhado nas minhas malhas; levá-lo-ei a Babilônia, à terra dos caldeus, mas não a verá, ainda que venha a morrer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A todos os ventos espalharei todos os que, para o ajudarem, estão ao redor dele, e todas as suas tropas; desembainharei a espada após eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, quando eu os dispersar entre as nações e os espalhar pelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deles deixarei ficar alguns poucos, escapos da espada, da fome e da peste, para que publiquem todas as suas coisas abomináveis entre as nações para onde forem; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, o teu pão comerás com tremor e a tua água beberás com estremecimento e ansiedade;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e dirás ao povo da terra: Assim diz o SENHOR Deus acerca dos habitantes de Jerusalém, na terra de Israel: O seu pão comerão com ansiedade e a sua água beberão com espanto, pois que a sua terra será despojada de tudo quanto contém, por causa da violência de todos os que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades habitadas cairão em ruínas, e a terra se tornará em desolação; e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filho do homem, que provérbio é esse que vós tendes na terra de Israel: Prolongue-se o tempo, e não se cumpra a profecia?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Farei cessar esse provérbio, e já não se servirão dele em Israel; mas dize-lhes: Os dias estão próximos e o cumprimento de toda profecia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque já não haverá visão falsa nenhuma, nem adivinhação lisonjeira, no meio da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, falarei, e a palavra que eu falar se cumprirá e não será retardada; porque, em vossos dias, ó casa rebelde, falarei a palavra e a cumprirei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Veio-me ainda a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filho do homem, eis que os da casa de Israel dizem: A visão que tem este é para muitos dias, e ele profetiza de tempos que estão mui longe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Não será retardada nenhuma das minhas palavras; e a palavra que falei se cumprirá, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, profetiza contra os profetas de Israel que, profetizando, exprimem, como dizes, o que lhes vem do coração. Ouvi a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Ai dos profetas loucos, que seguem o seu próprio espírito sem nada ter visto!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os teus profetas, ó Israel, são como raposas entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não subistes às brechas, nem fizestes muros para a casa de Israel, para que ela permaneça firme na peleja no Dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tiveram visões falsas e adivinhação mentirosa os que dizem: O SENHOR disse; quando o SENHOR os não enviou; e esperam o cumprimento da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tivestes visões falsas e não falastes adivinhação mentirosa, quando dissestes: O SENHOR diz, sendo que eu tal não falei?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Como falais falsidade e tendes visões mentirosas, por isso, eu sou contra vós outros, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Minha mão será contra os profetas que têm visões falsas e que adivinham mentiras; não estarão no conselho do meu povo, não serão inscritos nos registros da casa de Israel, nem entrarão na terra de Israel. Sabereis que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Visto que andam enganando, sim, enganando o meu povo, dizendo: Paz, quando não há paz, e quando se edifica uma parede, e os profetas a caiam,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>dize aos que a caiam que ela ruirá. Haverá chuva de inundar. Vós, ó pedras de saraivada, caireis, e tu, vento tempestuoso, irromperás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, eis que, caindo a parede, não vos dirão: Onde está a cal com que a caiastes?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Tempestuoso vento farei irromper no meu furor, e chuva de inundar haverá na minha ira, e pedras de saraivada, na minha indignação, para a consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Derribarei a parede que caiastes, darei com ela por terra, e o seu fundamento se descobrirá; quando cair, perecereis no meio dela e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, cumprirei o meu furor contra a parede e contra os que a caiaram e vos direi: a parede já não existe, nem aqueles que a caiaram,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os profetas de Israel que profetizaram a respeito de Jerusalém e para ela têm visões de paz, quando não há paz, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, ó filho do homem, põe-te contra as filhas do teu povo que profetizam de seu coração, profetiza contra elas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Ai das que cosem invólucros feiticeiros para todas as articulações das mãos e fazem véus para cabeças de todo tamanho, para caçarem almas! Querereis matar as almas do meu povo e preservar outras para vós mesmas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vós me profanastes entre o meu povo, por punhados de cevada e por pedaços de pão, para matardes as almas que não haviam de morrer e para preservardes com vida as almas que não haviam de viver, mentindo, assim, ao meu povo, que escuta mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis aí vou eu contra vossos invólucros feiticeiros, com que vós caçais as almas como aves, e as arrancarei de vossas mãos; soltarei livres como aves as almas que prendestes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também rasgarei os vossos véus e livrarei o meu povo das vossas mãos, e nunca mais estará ao vosso alcance para ser caçado; e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Visto que com falsidade entristecestes o coração do justo, não o havendo eu entristecido, e fortalecestes as mãos do perverso para que não se desviasse do seu mau caminho e vivesse,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>por isso, já não tereis visões falsas, nem jamais fareis adivinhações; livrarei o meu povo das vossas mãos, e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vieram ter comigo alguns dos anciãos de Israel e se assentaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filho do homem, estes homens levantaram os seus ídolos dentro do seu coração, tropeço para a iniquidade que sempre têm eles diante de si; acaso, permitirei que eles me interroguem?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, fala com eles e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Qualquer homem da casa de Israel que levantar os seus ídolos dentro do seu coração, e tem tal tropeço para a sua iniquidade, e vier ao profeta, eu, o SENHOR, vindo ele, lhe responderei segundo a multidão dos seus ídolos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que eu possa apanhar a casa de Israel no seu próprio coração, porquanto todos se apartaram de mim para seguirem os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, dize à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: Convertei-vos, e apartai-vos dos vossos ídolos, e dai as costas a todas as vossas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que moram em Israel que se alienar de mim, e levantar os seus ídolos dentro do seu coração, e tiver tal tropeço para a iniquidade, e vier ao profeta, para me consultar por meio dele, a esse, eu, o SENHOR, responderei por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltarei o rosto contra o tal homem, e o farei sinal e provérbio, e eliminá-lo-ei do meio do meu povo; e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o profeta for enganado e falar alguma coisa, fui eu, o SENHOR, que enganei esse profeta; estenderei a mão contra ele e o eliminarei do meio do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ambos levarão sobre si a sua iniquidade; a iniquidade daquele que consulta será como a do profeta;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que a casa de Israel não se desvie mais de mim, nem mais se contamine com todas as suas transgressões. Então, diz o SENHOR Deus: Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Veio ainda a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Filho do homem, quando uma terra pecar contra mim, cometendo graves transgressões, estenderei a mão contra ela, e tornarei instável o sustento do pão, e enviarei contra ela fome, e eliminarei dela homens e animais;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ainda que estivessem no meio dela estes três homens, Noé, Daniel e Jó, eles, pela sua justiça, salvariam apenas a sua própria vida, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se eu fizer passar pela terra bestas-feras, e elas a assolarem, que fique assolada, e ninguém possa passar por ela por causa das feras;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, ainda que esses três homens estivessem no meio dela, não salvariam nem a seus filhos nem a suas filhas; só eles seriam salvos, e a terra seria assolada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou se eu fizer vir a espada sobre essa terra e disser: Espada, passa pela terra; e eu eliminar dela homens e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, ainda que esses três homens estivessem no meio dela, não salvariam nem a seus filhos nem a suas filhas; só eles seriam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou se eu enviar a peste sobre essa terra e derramar o meu furor sobre ela com sangue, para eliminar dela homens e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, ainda que Noé, Daniel e Jó estivessem no meio dela, não salvariam nem a seu filho nem a sua filha; pela sua justiça salvariam apenas a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Quanto mais, se eu enviar os meus quatro maus juízos, a espada, a fome, as bestas-feras e a peste, contra Jerusalém, para eliminar dela homens e animais?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eis que alguns restarão nela, que levarão fora tanto filhos como filhas; eis que eles virão a vós outros, e vereis o seu caminho e os seus feitos; e ficareis consolados do mal que eu fiz vir sobre Jerusalém, sim, de tudo o que fiz vir sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles vos consolarão quando virdes o seu caminho e os seus feitos; e sabereis que não foi sem motivo tudo quanto fiz nela, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, por que mais é o sarmento de videira que qualquer outro, o sarmento que está entre as árvores do bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toma-se dele madeira para fazer alguma obra? Ou toma-se dele alguma estaca, para que se lhe pendure algum objeto?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que é lançado no fogo, para ser consumido; se ambas as suas extremidades consome o fogo, e o meio dele fica também queimado, serviria, acaso, para alguma obra?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, se, estando inteiro, não servia para obra alguma, quanto menos sendo consumido pelo fogo ou sendo queimado, se faria dele qualquer obra?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Como o sarmento da videira entre as árvores do bosque, que dei ao fogo para que seja consumido, assim entregarei os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltarei o rosto contra eles; ainda que saiam do fogo, o fogo os consumirá; e sabereis que eu sou o SENHOR, quando tiver voltado o rosto contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tornarei a terra em desolação, porquanto cometeram graves transgressões, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, faze conhecer a Jerusalém as suas abominações;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize: Assim diz o SENHOR Deus a Jerusalém: A tua origem e o teu nascimento procedem da terra dos cananeus; teu pai era amorreu, e tua mãe, heteia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto ao teu nascimento, no dia em que nasceste, não te foi cortado o umbigo, nem foste lavada com água para te limpar, nem esfregada com sal, nem envolta em faixas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não se apiedou de ti olho algum, para te fazer alguma destas coisas, compadecido de ti; antes, foste lançada em pleno campo, no dia em que nasceste, porque tiveram nojo de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passando eu por junto de ti, vi-te a revolver-te no teu sangue e te disse: Ainda que estás no teu sangue, vive; sim, ainda que estás no teu sangue, vive.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu te fiz multiplicar como o renovo do campo; cresceste, e te engrandeceste, e chegaste a grande formosura; formaram-se os teus seios, e te cresceram cabelos; no entanto, estavas nua e descoberta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passando eu por junto de ti, vi-te, e eis que o teu tempo era tempo de amores; estendi sobre ti as abas do meu manto e cobri a tua nudez; dei-te juramento e entrei em aliança contigo, diz o SENHOR Deus; e passaste a ser minha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, te lavei com água, e te enxuguei do teu sangue, e te ungi com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também te vesti de roupas bordadas, e te calcei com couro da melhor qualidade, e te cingi de linho fino, e te cobri de seda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também te adornei com enfeites e te pus braceletes nas mãos e colar à roda do teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coloquei-te um pendente no nariz, arrecadas nas orelhas e linda coroa na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, foste ornada de ouro e prata; o teu vestido era de linho fino, de seda e de bordados; nutriste-te de flor de farinha, de mel e azeite; eras formosa em extremo e chegaste a ser rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Correu a tua fama entre as nações, por causa da tua formosura, pois era perfeita, por causa da minha glória que eu pusera em ti, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas confiaste na tua formosura e te entregaste à lascívia, graças à tua fama; e te ofereceste a todo o que passava, para seres dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomaste dos teus vestidos e fizeste lugares altos adornados de diversas cores, nos quais te prostituíste; tais coisas nunca se deram e jamais se darão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomaste as tuas joias de enfeite, que eu te dei do meu ouro e da minha prata, fizeste estátuas de homens e te prostituíste com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomaste os teus vestidos bordados e as cobriste; o meu óleo e o meu perfume puseste diante delas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O meu pão, que te dei, a flor da farinha, o óleo e o mel, com que eu te sustentava, também puseste diante delas em aroma suave; e assim se fez, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Demais, tomaste a teus filhos e tuas filhas, que me geraste, os sacrificaste a elas, para serem consumidos. Acaso, é pequena a tua prostituição?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mataste a meus filhos e os entregaste a elas como oferta pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em todas as tuas abominações e nas tuas prostituições, não te lembraste dos dias da tua mocidade, quando estavas nua e descoberta, a revolver-te no teu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de toda a tua maldade (Ai, ai de ti! — diz o SENHOR Deus),</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>edificaste prostíbulo de culto e fizeste elevados altares por todas as praças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A cada canto do caminho, edificaste o teu altar, e profanaste a tua formosura, e abriste as pernas a todo que passava, e multiplicaste as tuas prostituições.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também te prostituíste com os filhos do Egito, teus vizinhos de grandes membros, e multiplicaste a tua prostituição, para me provocares à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, estendi a mão contra ti e diminuí a tua porção; e te entreguei à vontade das que te aborrecem, as filhas dos filisteus, as quais se envergonhavam do teu caminho depravado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também te prostituíste com os filhos da Assíria, porquanto eras insaciável; e, prostituindo-te com eles, nem ainda assim te fartaste;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>antes, multiplicaste as tuas prostituições na terra de Canaã até a Caldeia e ainda com isso não te fartaste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quão fraco é o teu coração, diz o SENHOR Deus, fazendo tu todas estas coisas, só próprias de meretriz descarada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Edificando tu o teu prostíbulo de culto à entrada de cada rua e os teus elevados altares em cada praça, não foste sequer como a meretriz, pois desprezaste a paga;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>foste como a mulher adúltera, que, em lugar de seu marido, recebe os estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A todas as meretrizes se dá a paga, mas tu dás presentes a todos os teus amantes; e o fazes para que venham a ti de todas as partes adulterar contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Contigo, nas tuas prostituições, sucede o contrário do que se dá com outras mulheres, pois não te procuram para prostituição, porque, dando tu a paga e a ti não sendo dada, fazes o contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, ó meretriz, ouve a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Por se ter exagerado a tua lascívia e se ter descoberto a tua nudez nas tuas prostituições com os teus amantes; e por causa também das abominações de todos os teus ídolos e do sangue de teus filhos a estes sacrificados,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>eis que ajuntarei todos os teus amantes, com os quais te deleitaste, como também todos os que amaste, com todos os que aborreceste; ajuntá-los-ei de todas as partes contra ti e descobrirei as tuas vergonhas diante deles, para que todos as vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Julgar-te-ei como são julgadas as adúlteras e as sanguinárias; e te farei vítima de furor e de ciúme.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Entregar-te-ei nas suas mãos, e derribarão o teu prostíbulo de culto e os teus elevados altares; despir-te-ão de teus vestidos, tomarão as tuas finas joias e te deixarão nua e descoberta.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Farão subir contra ti uma multidão, apedrejar-te-ão e te traspassarão com suas espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Queimarão as tuas casas e executarão juízos contra ti, à vista de muitas mulheres; farei cessar o teu meretrício, e já não darás paga.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Desse modo, satisfarei em ti o meu furor, os meus ciúmes se apartarão de ti, aquietar-me-ei e jamais me indignarei.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Visto que não te lembraste dos dias da tua mocidade e me provocaste à ira com tudo isto, eis que também eu farei recair sobre a tua cabeça o castigo do teu procedimento, diz o SENHOR Deus; e a todas as tuas abominações não acrescentarás esta depravação.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eis que todo o que usa de provérbios usará contra ti este, dizendo: Tal mãe, tal filha.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tu és filha de tua mãe, que teve nojo de seu marido e de seus filhos; e tu és irmã de tuas irmãs, que tiveram nojo de seus maridos e de seus filhos; vossa mãe foi heteia, e vosso pai, amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E tua irmã, a maior, é Samaria, que habita à tua esquerda com suas filhas; e a tua irmã, a menor, que habita à tua mão direita, é Sodoma e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todavia, não só andaste nos seus caminhos, nem só fizeste segundo as suas abominações; mas, como se isto fora mui pouco, ainda te corrompeste mais do que elas, em todos os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, não fez Sodoma, tua irmã, ela e suas filhas, como tu fizeste, e também tuas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eis que esta foi a iniquidade de Sodoma, tua irmã: soberba, fartura de pão e próspera tranquilidade teve ela e suas filhas; mas nunca amparou o pobre e o necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Foram arrogantes e fizeram abominações diante de mim; pelo que, em vendo isto, as removi dali.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Também Samaria não cometeu metade de teus pecados; pois tu multiplicaste as tuas abominações mais do que elas e assim justificaste a tuas irmãs com todas as abominações que fizeste.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Tu, pois, levas a tua ignomínia, tu que advogaste a causa de tuas irmãs; pelos pecados que cometeste, mais abomináveis do que elas, mais justas são elas do que tu; envergonha-te logo também e leva a tua ignomínia, pois justificaste a tuas irmãs.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Restaurarei a sorte delas, a de Sodoma e de suas filhas, a de Samaria e de suas filhas e a tua própria sorte entre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>para que leves a tua ignomínia e sejas envergonhada por tudo o que fizeste, servindo-lhes de consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando tuas irmãs, Sodoma e suas filhas, tornarem ao seu primeiro estado, e Samaria e suas filhas tornarem ao seu, também tu e tuas filhas tornareis ao vosso primeiro estado.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Não usaste como provérbio o nome Sodoma, tua irmã, nos dias da tua soberba,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>antes que se descobrisse a tua maldade? Agora, te tornaste, como ela, objeto de opróbrio das filhas da Síria e de todos os que estão ao redor dela, as filhas dos filisteus que te desprezam.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>As tuas depravações e as tuas abominações tu levarás, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Eu te farei a ti como fizeste, pois desprezaste o juramento, invalidando a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas eu me lembrarei da aliança que fiz contigo nos dias da tua mocidade e estabelecerei contigo uma aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então, te lembrarás dos teus caminhos e te envergonharás quando receberes as tuas irmãs, tanto as mais velhas como as mais novas, e tas darei por filhas, mas não pela tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Estabelecerei a minha aliança contigo, e saberás que eu sou o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>para que te lembres e te envergonhes, e nunca mais fale a tua boca soberbamente, por causa do teu opróbrio, quando eu te houver perdoado tudo quanto fizeste, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, propõe um enigma e usa de uma parábola para com a casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Uma grande águia, de grandes asas, de comprida plumagem, farta de penas de várias cores, veio ao Líbano e levou a ponta de um cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arrancou a ponta mais alta dos seus ramos e a levou para uma terra de negociantes; na cidade de mercadores, a deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomou muda da terra e a plantou num campo fértil; tomou-a e pôs junto às muitas águas, como salgueiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela cresceu e se tornou videira mui larga, de pouca altura, virando para a águia os seus ramos, porque as suas raízes estavam debaixo dela; assim, se tornou em videira, e produzia ramos, e lançava renovos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Houve outra grande águia, de grandes asas e de muitas penas; e eis que a videira lançou para ela as suas raízes e estendeu para ela os seus ramos, desde a cova do seu plantio, para que a regasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em boa terra, à borda de muitas águas, estava ela plantada, para produzir ramos, e dar frutos, e ser excelente videira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dize: Assim diz o SENHOR Deus: Acaso, prosperará ela? Não lhe arrancará a águia as raízes e não cortará o seu fruto, para que se sequem todas as folhas de seus renovos? Não será necessário nem poderoso braço nem muita gente para a arrancar por suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, ainda plantada, prosperará? Acaso, tocando-lhe o vento oriental, de todo não se secará? Desde a cova do seu plantio se secará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dize agora à casa rebelde: Não sabeis o que significam estas coisas? Dize: Eis que veio o rei da Babilônia a Jerusalém, e tomou o seu rei e os seus príncipes, e os levou consigo para a Babilônia;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tomou um da estirpe real e fez aliança com ele; também tomou dele juramento, levou os poderosos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que o reino ficasse humilhado e não se levantasse, mas, guardando a sua aliança, pudesse subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ele se rebelou contra o rei da Babilônia, enviando os seus mensageiros ao Egito, para que se lhe mandassem cavalos e muita gente. Prosperará, escapará aquele que faz tais coisas? Violará a aliança e escapará?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, no lugar em que habita o rei que o fez reinar, cujo juramento desprezou e cuja aliança violou, sim, junto dele, no meio da Babilônia será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faraó, nem com grande exército, nem com numerosa companhia, o ajudará na guerra, levantando tranqueiras e edificando baluartes, para destruir muitas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois desprezou o juramento, violando a aliança feita com aperto de mão, e praticou todas estas coisas; por isso, não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Tão certo como eu vivo, o meu juramento que desprezou e a minha aliança que violou, isto farei recair sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estenderei sobre ele a minha rede, e ficará preso no meu laço; levá-lo-ei à Babilônia e ali entrarei em juízo com ele por causa da rebeldia que praticou contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seus fugitivos, com todas as suas tropas, cairão à espada, e os que restarem serão espalhados a todos os ventos; e sabereis que eu, o SENHOR, o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Também eu tomarei a ponta de um cedro e a plantarei; do principal dos seus ramos cortarei o renovo mais tenro e o plantarei sobre um monte alto e sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No monte alto de Israel, o plantarei, e produzirá ramos, dará frutos e se fará cedro excelente. Debaixo dele, habitarão animais de toda sorte, e à sombra dos seus ramos se aninharão aves de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberão todas as árvores do campo que eu, o SENHOR, abati a árvore alta, elevei a baixa, sequei a árvore verde e fiz reverdecer a seca; eu, o SENHOR, o disse e o fiz.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que tendes vós, vós que, acerca da terra de Israel, proferis este provérbio, dizendo: Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos é que se embotaram?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, jamais direis este provérbio em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que todas as almas são minhas; como a alma do pai, também a alma do filho é minha; a alma que pecar, essa morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sendo, pois, o homem justo e fazendo juízo e justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não comendo carne sacrificada nos altos, nem levantando os olhos para os ídolos da casa de Israel, nem contaminando a mulher do seu próximo, nem se chegando à mulher na sua menstruação;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>não oprimindo a ninguém, tornando ao devedor a coisa penhorada, não roubando, dando o seu pão ao faminto e cobrindo ao nu com vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não dando o seu dinheiro à usura, não recebendo juros, desviando a sua mão da injustiça e fazendo verdadeiro juízo entre homem e homem;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>andando nos meus estatutos, guardando os meus juízos e procedendo retamente, o tal justo, certamente, viverá, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele gerar um filho ladrão, derramador de sangue, que fizer a seu irmão qualquer destas coisas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e não cumprir todos aqueles deveres, mas, antes, comer carne sacrificada nos altos, contaminar a mulher de seu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>oprimir ao pobre e necessitado, praticar roubos, não tornar o penhor, levantar os olhos para os ídolos, cometer abominação,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>emprestar com usura e receber juros, porventura, viverá? Não viverá. Todas estas abominações ele fez e será morto; o seu sangue será sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que, se ele gerar um filho que veja todos os pecados que seu pai fez, e, vendo-os, não cometer coisas semelhantes,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>não comer carne sacrificada nos altos, não levantar os olhos para os ídolos da casa de Israel e não contaminar a mulher de seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não oprimir a ninguém, não retiver o penhor, não roubar, der o seu pão ao faminto, cobrir ao nu com vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>desviar do pobre a mão, não receber usura e juros, fizer os meus juízos e andar nos meus estatutos, o tal não morrerá pela iniquidade de seu pai; certamente, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto a seu pai, porque praticou extorsão, roubou os bens do próximo e fez o que não era bom no meio de seu povo, eis que ele morrerá por causa de sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas dizeis: Por que não leva o filho a iniquidade do pai? Porque o filho fez o que era reto e justo, e guardou todos os meus estatutos, e os praticou, por isso, certamente, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A alma que pecar, essa morrerá; o filho não levará a iniquidade do pai, nem o pai, a iniquidade do filho; a justiça do justo ficará sobre ele, e a perversidade do perverso cairá sobre este.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se o perverso se converter de todos os pecados que cometeu, e guardar todos os meus estatutos, e fizer o que é reto e justo, certamente, viverá; não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De todas as transgressões que cometeu não haverá lembrança contra ele; pela justiça que praticou, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acaso, tenho eu prazer na morte do perverso? — diz o SENHOR Deus; não desejo eu, antes, que ele se converta dos seus caminhos e viva?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, desviando-se o justo da sua justiça e cometendo iniquidade, fazendo segundo todas as abominações que faz o perverso, acaso, viverá? De todos os atos de justiça que tiver praticado não se fará memória; na sua transgressão com que transgrediu e no seu pecado que cometeu, neles morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No entanto, dizeis: O caminho do Senhor não é direito. Ouvi, agora, ó casa de Israel: Não é o meu caminho direito? Não são os vossos caminhos tortuosos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Desviando-se o justo da sua justiça e cometendo iniquidade, morrerá por causa dela; na iniquidade que cometeu, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, convertendo-se o perverso da perversidade que cometeu e praticando o que é reto e justo, conservará ele a sua alma em vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois se considera e se converte de todas as transgressões que cometeu, certamente, viverá; não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No entanto, diz a casa de Israel: O caminho do Senhor não é direito. Não são os meus caminhos direitos, ó casa de Israel? E não são os vossos caminhos tortuosos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, eu vos julgarei, a cada um segundo os seus caminhos, ó casa de Israel, diz o SENHOR Deus. Convertei-vos e desviai-vos de todas as vossas transgressões; e a iniquidade não vos servirá de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Lançai de vós todas as vossas transgressões com que transgredistes e criai em vós coração novo e espírito novo; pois, por que morreríeis, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque não tenho prazer na morte de ninguém, diz o SENHOR Deus. Portanto, convertei-vos e vivei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E tu levanta uma lamentação sobre os príncipes de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e dize: Quem é tua mãe? Uma leoa entre leões, a qual, deitada entre os leõezinhos, criou os seus filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Criou um dos seus filhotinhos, o qual veio a ser leãozinho, e aprendeu a apanhar a presa, e devorou homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As nações ouviram falar dele, e foi ele apanhado na cova que elas fizeram e levado com ganchos para a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo a leoa frustrada e perdida a sua esperança, tomou outro dos seus filhotes e o fez leãozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este, andando entre os leões, veio a ser um leãozinho, e aprendeu a apanhar a presa, e devorou homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aprendeu a fazer viúvas e a tornar desertas as cidades deles; ficaram estupefatos a terra e seus habitantes, ao ouvirem o seu rugido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se ajuntaram contra ele as gentes das províncias em roda, estenderam sobre ele a rede, e foi apanhado na cova que elas fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com gancho, meteram-no em jaula, e o levaram ao rei da Babilônia, e fizeram-no entrar nos lugares fortes, para que se não ouvisse mais a sua voz nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tua mãe, de sua natureza, era qual videira plantada junto às águas; plantada à borda, ela frutificou e se encheu de ramos, por causa das muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tinha galhos fortes para cetros de dominadores; elevou-se a sua estatura entre os espessos ramos, e foi vista na sua altura com a multidão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas foi arrancada com furor e lançada por terra, e o vento oriental secou-lhe o fruto; quebraram-se e secaram os seus fortes galhos, e o fogo os consumiu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, está plantada no deserto, numa terra seca e sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos galhos dos seus ramos saiu fogo que consumiu o seu fruto, de maneira que já não há nela galho forte que sirva de cetro para dominar. Esta é uma lamentação e ficará servindo de lamentação.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quinto mês do sétimo ano, aos dez dias do mês, vieram alguns dos anciãos de Israel para consultar ao SENHOR; e assentaram-se diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filho do homem, fala aos anciãos de Israel e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Acaso, viestes consultar-me? Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, vós não me consultareis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Julgá-los-ias tu, ó filho do homem, julgá-los-ias? Faze-lhes saber as abominações de seus pais</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: No dia em que escolhi a Israel, levantando a mão, jurei à descendência da casa de Jacó e me dei a conhecer a eles na terra do Egito; levantei-lhes a mão e jurei: Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, levantei-lhes a mão e jurei tirá-los da terra do Egito para uma terra que lhes tinha previsto, a qual mana leite e mel, coroa de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, lhes disse: Cada um lance de si as abominações de que se agradam os seus olhos, e não vos contamineis com os ídolos do Egito; eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas rebelaram-se contra mim e não me quiseram ouvir; ninguém lançava de si as abominações de que se agradavam os seus olhos, nem abandonava os ídolos do Egito. Então, eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir a minha ira contra eles, no meio da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que fiz, porém, foi por amor do meu nome, para que não fosse profanado diante das nações no meio das quais eles estavam, diante das quais eu me dei a conhecer a eles, para os tirar da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tirei-os da terra do Egito e os levei para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dei-lhes os meus estatutos e lhes fiz conhecer os meus juízos, os quais, cumprindo-os o homem, viverá por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também lhes dei os meus sábados, para servirem de sinal entre mim e eles, para que soubessem que eu sou o SENHOR que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a casa de Israel se rebelou contra mim no deserto, não andando nos meus estatutos e rejeitando os meus juízos, os quais, cumprindo-os o homem, viverá por eles; e profanaram grandemente os meus sábados. Então, eu disse que derramaria sobre eles o meu furor no deserto, para os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que fiz, porém, foi por amor do meu nome, para que não fosse profanado diante das nações perante as quais os fiz sair.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Demais, levantei-lhes no deserto a mão e jurei não deixá-los entrar na terra que lhes tinha dado, a qual mana leite e mel, coroa de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque rejeitaram os meus juízos, e não andaram nos meus estatutos, e profanaram os meus sábados, pois o seu coração andava após os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não obstante, os meus olhos lhes perdoaram, e eu não os destruí, nem os consumi de todo no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas disse eu a seus filhos no deserto: Não andeis nos estatutos de vossos pais, nem guardeis os seus juízos, nem vos contamineis com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Deus; andai nos meus estatutos, e guardai os meus juízos, e praticai-os;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>santificai os meus sábados, pois servirão de sinal entre mim e vós, para que saibais que eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas também os filhos se rebelaram contra mim e não andaram nos meus estatutos, nem guardaram os meus juízos, os quais, cumprindo-os o homem, viverá por eles; antes, profanaram os meus sábados. Então, eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir contra eles a minha ira no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas detive a mão e o fiz por amor do meu nome, para que não fosse profanado diante das nações perante as quais os fiz sair.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também levantei-lhes no deserto a mão e jurei espalhá-los entre as nações e derramá-los pelas terras;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque não executaram os meus juízos, rejeitaram os meus estatutos, profanaram os meus sábados, e os seus olhos se iam após os ídolos de seus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo que também lhes dei estatutos que não eram bons e juízos pelos quais não haviam de viver;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e permiti que eles se contaminassem com seus dons sacrificiais, como quando queimavam tudo o que abre a madre, para horrorizá-los, a fim de que soubessem que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, fala à casa de Israel, ó filho do homem, e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Ainda nisto me blasfemaram vossos pais e transgrediram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque, havendo-os eu introduzido na terra sobre a qual eu, levantando a mão, jurara dar-lha, onde quer que viam um outeiro alto e uma árvore frondosa, aí ofereciam os seus sacrifícios, apresentavam suas ofertas provocantes, punham os seus suaves aromas e derramavam as suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes disse: Que alto é este, aonde vós ides? O seu nome tem sido Lugar Alto, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, dize à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: Vós vos contaminais a vós mesmos, à maneira de vossos pais, e vos prostituís com as suas abominações?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ao oferecerdes os vossos dons sacrificiais, como quando queimais os vossos filhos, vós vos contaminais com todos os vossos ídolos, até ao dia de hoje. Porventura, me consultaríeis, ó casa de Israel? Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, vós não me consultareis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que vos ocorre à mente de maneira nenhuma sucederá; isto que dizeis: Seremos como as nações, como as outras gerações da terra, servindo às árvores e às pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, com mão poderosa, com braço estendido e derramado furor, hei de reinar sobre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>tirar-vos-ei dentre os povos e vos congregarei das terras nas quais andais espalhados, com mão forte, com braço estendido e derramado furor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Levar-vos-ei ao deserto dos povos e ali entrarei em juízo convosco, face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Como entrei em juízo com vossos pais, no deserto da terra do Egito, assim entrarei em juízo convosco, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Far-vos-ei passar debaixo do meu cajado e vos sujeitarei à disciplina da aliança;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>separarei dentre vós os rebeldes e os que transgrediram contra mim; da terra das suas moradas eu os farei sair, mas não entrarão na terra de Israel; e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quanto a vós outros, vós, ó casa de Israel, assim diz o SENHOR Deus: Ide; cada um sirva aos seus ídolos, agora e mais tarde, pois que a mim não me quereis ouvir; mas não profaneis mais o meu santo nome com as vossas dádivas e com os vossos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque no meu santo monte, no monte alto de Israel, diz o SENHOR Deus, ali toda a casa de Israel me servirá, toda, naquela terra; ali me agradarei deles, ali requererei as vossas ofertas e as primícias das vossas dádivas, com todas as vossas coisas santas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Agradar-me-ei de vós como de aroma suave, quando eu vos tirar dentre os povos e vos congregar das terras em que andais espalhados; e serei santificado em vós perante as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Sabereis que eu sou o SENHOR, quando eu vos der entrada na terra de Israel, na terra que, levantando a mão, jurei dar a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali, vos lembrareis dos vossos caminhos e de todos os vossos feitos com que vos contaminastes e tereis nojo de vós mesmos, por todas as vossas iniquidades que tendes cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sabereis que eu sou o SENHOR, quando eu proceder para convosco por amor do meu nome, não segundo os vossos maus caminhos, nem segundo os vossos feitos corruptos, ó casa de Israel, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto para o Sul e derrama as tuas palavras contra ele; profetiza contra o bosque do campo do Sul</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e dize ao bosque do Sul: Ouve a palavra do SENHOR: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que acenderei em ti um fogo que consumirá em ti toda árvore verde e toda árvore seca; não se apagará a chama flamejante; antes, com ela se queimarão todos os rostos, desde o Sul até ao Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E todos os homens verão que eu, o SENHOR, o acendi; não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, disse eu: ah! SENHOR Deus! Eles dizem de mim: Não é ele proferidor de parábolas?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto contra Jerusalém, derrama as tuas palavras contra os santuários e profetiza contra a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize à terra de Israel: Assim diz o SENHOR: Eis que sou contra ti, e tirarei a minha espada da bainha, e eliminarei do meio de ti tanto o justo como o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque hei de eliminar do meio de ti o justo e o perverso, a minha espada sairá da bainha contra todo vivente, desde o Sul até ao Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberão todos os homens que eu, o SENHOR, tirei da bainha a minha espada; jamais voltará a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, porém, ó filho do homem, suspira; à vista deles, suspira de coração quebrantado e com amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando te perguntarem: Por que suspiras tu? Então, dirás: Por causa das novas. Quando elas vêm, todo coração desmaia, todas as mãos se afrouxam, todo espírito se angustia, e todos os joelhos se desfazem em água; eis que elas vêm e se cumprirão, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o Senhor: A espada, a espada está afiada e polida;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>afiada para matança, polida para reluzir como relâmpago. Israel diz: Alegremo-nos! O cetro do meu filho despreza qualquer outra madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Deus responde: Deu-se a espada a polir, para ser manejada; ela está afiada e polida, para ser posta na mão do matador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Grita e geme, ó filho do homem, porque ela será contra o meu povo, contra todos os príncipes de Israel. Estes, juntamente com o meu povo, estão entregues à espada; dá, pois, pancadas na tua coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois haverá uma prova; e que haverá, se o próprio cetro que desprezou a todos não vier a subsistir? — diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, profetiza e bate com as palmas uma na outra; duplique a espada o seu golpe, triplique-o a espada da matança, da grande matança, que os rodeia;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que desmaie o seu coração, e se multiplique o seu tropeçar junto a todas as portas. Faço reluzir a espada. Ah! Ela foi feita para ser raio e está afiada para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó espada, vira-te, com toda a força, para a direita, vira-te para a esquerda, para onde quer que o teu rosto se dirigir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também eu baterei as minhas palmas uma na outra e desafogarei o meu furor; eu, o SENHOR, é que falei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, propõe dois caminhos por onde venha a espada do rei da Babilônia; ambos procederão da mesma terra; põe neles marcos indicadores, põe-nos na entrada do caminho para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Indica o caminho para que a espada chegue à Rabá dos filhos de Amom, a Judá e a Jerusalém, a fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o rei da Babilônia para na encruzilhada, na entrada dos dois caminhos, para consultar os oráculos: sacode as flechas, interroga os ídolos do lar, examina o fígado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Caiu-lhe o oráculo para a direita, sobre Jerusalém, para dispor os aríetes, para abrir a boca com ordens de matar, para lançar gritos de guerra, para colocar os aríetes contra as portas, para levantar terraplenos, para edificar baluartes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aos judeus, lhes parecerá isto oráculo enganador, pois têm em seu favor juramentos solenes; mas Deus se lembrará da iniquidade deles, para que sejam apreendidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Visto que me fazeis lembrar da vossa iniquidade, descobrindo-se as vossas transgressões, aparecendo os vossos pecados em todos os vossos atos, e visto que me viestes à memória, sereis apreendidos por causa disso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E tu, ó profano e perverso, príncipe de Israel, cujo dia virá no tempo do seu castigo final;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Tira o diadema e remove a coroa; o que é já não será o mesmo; será exaltado o humilde e abatido o soberbo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ruína! Ruína! A ruínas a reduzirei, e ela já não será, até que venha aquele a quem ela pertence de direito; a ele a darei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E tu, ó filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o SENHOR Deus acerca dos filhos de Amom e acerca dos seus insultos; dize, pois: A espada, a espada está desembainhada, polida para a matança, para consumir, para reluzir como relâmpago;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>para ser posta no pescoço dos profanos, dos perversos, cujo dia virá no tempo do castigo final, ao passo que te pregam visões falsas e te adivinham mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Torna a tua espada à sua bainha. No lugar em que foste formado, na terra do teu nascimento, te julgarei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Derramarei sobre ti a minha indignação, assoprarei contra ti o fogo do meu furor e te entregarei nas mãos de homens brutais, mestres de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Servirás de pasto ao fogo, o teu sangue será derramado no meio da terra, já não serás lembrado; pois eu, o SENHOR, é que falei.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, acaso, julgarás, julgarás a cidade sanguinária? Faze-lhe conhecer, pois, todas as suas abominações</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Ai da cidade que derrama sangue no meio de si, para que venha o seu tempo, e que faz ídolos contra si mesma, para se contaminar!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo teu sangue, por ti mesma derramado, tu te fizeste culpada e pelos teus ídolos, por ti mesma fabricados, tu te contaminaste e fizeste chegar o dia do teu julgamento e o término de teus anos; por isso, eu te fiz objeto de opróbrio das nações e de escárnio de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As que estão perto de ti e as que estão longe escarnecerão de ti, ó infamada, cheia de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que os príncipes de Israel, cada um segundo o seu poder, nada mais intentam, senão derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No meio de ti, desprezam o pai e a mãe, praticam extorsões contra o estrangeiro e são injustos para com o órfão e a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desprezaste as minhas coisas santas e profanaste os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Homens caluniadores se acham no meio de ti, para derramarem sangue; no meio de ti, comem carne sacrificada nos montes e cometem perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No teu meio, descobrem a vergonha de seu pai e abusam da mulher no prazo da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um comete abominação com a mulher do seu próximo, outro contamina torpemente a sua nora, e outro humilha no meio de ti a sua irmã, filha de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No meio de ti, aceitam subornos para se derramar sangue; usura e lucros tomaste, extorquindo-o; exploraste o teu próximo com extorsão; mas de mim te esqueceste, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que bato as minhas palmas com furor contra a exploração que praticaste e por causa da tua culpa de sangue, que há no meio de ti. Estará firme o teu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estarão fortes as tuas mãos, nos dias em que eu vier a tratar contigo? Eu, o SENHOR, o disse e o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espalhar-te-ei entre as nações, e te dispersarei em outras terras, e porei termo à tua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Serás profanada em ti mesma, à vista das nações, e saberás que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, a casa de Israel se tornou para mim em escória; todos eles são cobre, estanho, ferro e chumbo no meio do forno; em escória de prata se tornaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Pois que todos vós vos tornastes em escória, eis que vos ajuntarei no meio de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como se ajuntam a prata, e o cobre, e o ferro, e o chumbo, e o estanho no meio do forno, para assoprar o fogo sobre eles, a fim de se fundirem, assim vos ajuntarei na minha ira e no meu furor, e ali vos deixarei, e fundirei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Congregar-vos-ei e assoprarei sobre vós o fogo do meu furor; e sereis fundidos no meio de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como se funde a prata no meio do forno, assim sereis fundidos no meio dela; e sabereis que eu, o SENHOR, derramei o meu furor sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filho do homem, dize-lhe: Tu és terra que não está purificada e que não tem chuva no dia da indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Conspiração dos seus profetas há no meio dela; como um leão que ruge, que arrebata a presa, assim eles devoram as almas; tesouros e coisas preciosas tomam, multiplicam as suas viúvas no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os seus sacerdotes transgridem a minha lei e profanam as minhas coisas santas; entre o santo e o profano, não fazem diferença, nem discernem o imundo do limpo e dos meus sábados escondem os olhos; e, assim, sou profanado no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os seus príncipes no meio dela são como lobos que arrebatam a presa para derramarem o sangue, para destruírem as almas e ganharem lucro desonesto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os seus profetas lhes encobrem isto com cal por visões falsas, predizendo mentiras e dizendo: Assim diz o SENHOR Deus, sem que o SENHOR tenha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contra o povo da terra praticam extorsão, andam roubando, fazem violência ao aflito e ao necessitado e ao estrangeiro oprimem sem razão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Busquei entre eles um homem que tapasse o muro e se colocasse na brecha perante mim, a favor desta terra, para que eu não a destruísse; mas a ninguém achei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, eu derramei sobre eles a minha indignação, com o fogo do meu furor os consumi; fiz cair-lhes sobre a cabeça o castigo do seu procedimento, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, houve duas mulheres, filhas de uma só mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estas se prostituíram no Egito; prostituíram-se na sua mocidade; ali foram apertados os seus peitos e apalpados os seios da sua virgindade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seus nomes eram: Oolá, a mais velha, e Oolibá, sua irmã; e foram minhas e tiveram filhos e filhas; e, quanto ao seu nome, Samaria é Oolá, e Jerusalém é Oolibá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Prostituiu-se Oolá, quando era minha; inflamou-se pelos seus amantes, pelos assírios, seus vizinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que se vestiam de azul, governadores e sátrapas, todos jovens de cobiçar, cavaleiros montados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, cometeu ela as suas devassidões com eles, que eram todos a fina flor dos filhos da Assíria, e com todos aqueles pelos quais se inflamava; com todos os seus ídolos se contaminou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As suas impudicícias, que trouxe do Egito, não as deixou; porque com ela se deitaram na sua mocidade, e eles apalparam os seios da sua virgindade e derramaram sobre ela a sua impudicícia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, a entreguei nas mãos dos seus amantes, nas mãos dos filhos da Assíria, pelos quais se inflamara.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes descobriram as vergonhas dela, levaram seus filhos e suas filhas; porém a ela mataram à espada; e ela se tornou falada entre as mulheres, e sobre ela executaram juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vendo isto sua irmã Oolibá, corrompeu a sua paixão mais do que ela, e as suas devassidões foram maiores do que as de sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Inflamou-se pelos filhos da Assíria, governadores e sátrapas, seus vizinhos, vestidos com primor, cavaleiros montados a cavalo, todos jovens de cobiçar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que se tinha contaminado; o caminho de ambas era o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aumentou as suas impudicícias, porque viu homens pintados na parede, imagens dos caldeus, pintados de vermelho:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de lombos cingidos e turbantes pendentes da cabeça, todos com aparência de oficiais, semelhantes aos filhos da Babilônia, na Caldeia, em terra do seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo-os, inflamou-se por eles e lhes mandou mensageiros à Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, vieram ter com ela os filhos da Babilônia, para o leito dos amores, e a contaminaram com as suas impudicícias; ela, após contaminar-se com eles, enojada, os deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, tendo ela posto a descoberto as suas devassidões e sua nudez, a minha alma se alienou dela, como já se dera com respeito à sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela, todavia, multiplicou as suas impudicícias, lembrando-se dos dias da sua mocidade, em que se prostituíra na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Inflamou-se pelos seus amantes, cujos membros eram como o de jumento e cujo fluxo é como o fluxo de cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, trouxeste à memória a luxúria da tua mocidade, quando os do Egito apalpavam os teus seios, os peitos da tua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso, ó Oolibá, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu suscitarei contra ti os teus amantes, os quais, enojada, tu os deixaras, e os trarei contra ti de todos os lados:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os filhos da Babilônia e todos os caldeus de Pecode, de Soa, de Coa e todos os filhos da Assíria com eles, jovens de cobiçar, governadores e sátrapas, príncipes e homens de renome, todos montados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virão contra ti do Norte, com carros e carretas e com multidão de povos; pôr-se-ão contra ti em redor, com paveses, e escudos, e capacetes; e porei diante deles o juízo, e julgar-te-ão segundo os seus direitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porei contra ti o meu zelo, e eles te tratarão com furor; cortar-te-ão o nariz e as orelhas, e o que restar cairá à espada; levarão teus filhos e tuas filhas, e quem ainda te restar será consumido pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Despojar-te-ão dos teus vestidos e tomarão as tuas joias de adorno.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, farei cessar em ti a tua luxúria e a tua prostituição, provenientes da terra do Egito; não levantarás os olhos para eles e já não te lembrarás do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu te entregarei nas mãos daqueles a quem aborreces, nas mãos daqueles que, enojada, tu deixaste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles te tratarão com ódio, e levarão todo o fruto do teu trabalho, e te deixarão nua e despida; descobrir-se-á a vergonha da tua prostituição, a tua luxúria e as tuas devassidões.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estas coisas se te farão, porque te prostituíste com os gentios e te contaminaste com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Andaste no caminho de tua irmã; por isso, entregarei o seu copo na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Beberás o copo de tua irmã, fundo e largo; servirás de riso e escárnio; pois nele cabe muito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Encher-te-ás de embriaguez e de dor; o copo de tua irmã Samaria é copo de espanto e de desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tu o beberás, e esgotá-lo-ás, e lhe roerás os cacos, e te rasgarás os peitos, pois eu o falei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Como te esqueceste de mim e me viraste as costas, também carregarás com a tua luxúria e as tuas devassidões.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse-me ainda o SENHOR: Filho do homem, julgarás tu a Oolá e a Oolibá? Declara-lhes, pois, as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque adulteraram, e nas suas mãos há culpa de sangue; com seus ídolos adulteraram, e até os seus filhos, que me geraram, ofereceram a eles para serem consumidos pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ainda isto me fizeram: no mesmo dia contaminaram o meu santuário e profanaram os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois, havendo sacrificado seus filhos aos ídolos, vieram, no mesmo dia, ao meu santuário para o profanarem; e assim o fizeram no meio da minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E mais ainda: mandaram vir uns homens de longe; fora-lhes enviado um mensageiro, e eis que vieram; por amor deles, te banhaste, coloriste os olhos e te ornaste de enfeites;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e te assentaste num suntuoso leito, diante do qual se achava mesa preparada, sobre que puseste o meu incenso e o meu óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Com ela se ouvia a voz de muita gente que folgava; com homens de classe baixa foram trazidos do deserto uns bêbados, que puseram braceletes nas mãos delas e, na cabeça, coroas formosas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, disse eu da envelhecida em adultérios: continuará ela em suas prostituições?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E passaram a estar com ela, como quem frequenta a uma prostituta; assim, passaram a frequentar a Oolá e a Oolibá, mulheres depravadas,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>de maneira que homens justos as julgarão como se julgam as adúlteras e as sanguinárias; porque são adúlteras, e, nas suas mãos, há culpa de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR Deus: Farei subir contra elas grande multidão e as entregarei ao tumulto e ao saque.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A multidão as apedrejará e as golpeará com as suas espadas; a seus filhos e suas filhas matarão e as suas casas queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim, farei cessar a luxúria da terra, para que se escarmentem todas as mulheres e não façam segundo a luxúria delas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O castigo da vossa luxúria recairá sobre vós, e levareis os pecados dos vossos ídolos; e sabereis que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, em o nono ano, no décimo mês, aos dez dias do mês, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, escreve o nome deste dia, deste mesmo dia; porque o rei da Babilônia se atira contra Jerusalém neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Propõe uma parábola à casa rebelde e dize-lhe: Assim diz o SENHOR Deus: Põe ao lume a panela, põe-na, deita-lhe água dentro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ajunta nela pedaços de carne, todos os bons pedaços, as coxas e as espáduas; enche-a de ossos escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pega do melhor do rebanho e empilha lenha debaixo dela; faze-a ferver bem, e cozam-se dentro dela os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Ai da cidade sanguinária, da panela cheia de ferrugem, ferrugem que não foi tirada dela! Tira de dentro a carne, pedaço por pedaço, sem escolha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a culpa de sangue está no meio dela; derramou-o sobre penha descalvada e não sobre a terra, para o cobrir com o pó;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>para fazer subir a indignação, para tomar vingança, eu pus o seu sangue numa penha descalvada, para que não fosse coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Ai da cidade sanguinária! Também eu farei pilha grande.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amontoa muita lenha, acende o fogo, cozinha a carne, engrossa o caldo, e ardam os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, porás a panela vazia sobre as brasas, para que ela aqueça, o seu cobre se torne candente, funda-se a sua imundícia dentro dela, e se consuma a sua ferrugem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trabalho inútil! Não sai dela a sua muita ferrugem, nem pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na tua imundícia está a luxúria; porque eu quis purificar-te, e não te purificaste, não serás nunca purificada da tua imundícia, até que eu tenha satisfeito o meu furor contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu, o SENHOR, o disse: será assim, e eu o farei; não tornarei atrás, não pouparei, nem me arrependerei; segundo os teus caminhos e segundo os teus feitos, serás julgada, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Filho do homem, eis que, às súbitas, tirarei a delícia dos teus olhos, mas não lamentarás, nem chorarás, nem te correrão as lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Geme em silêncio, não faças lamentação pelos mortos, prende o teu turbante, mete as tuas sandálias nos pés, não cubras os bigodes e não comas o pão que te mandam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Falei ao povo pela manhã, e, à tarde, morreu minha mulher; na manhã seguinte, fiz segundo me havia sido mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, me disse o povo: Não nos farás saber o que significam estas coisas que estás fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu lhes disse: Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dize à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu profanarei o meu santuário, objeto do vosso mais alto orgulho, delícia dos vossos olhos e anelo de vossa alma; vossos filhos e vossas filhas, que deixastes, cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fareis como eu fiz: não cobrireis os bigodes, nem comereis o pão que vos mandam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Trareis à cabeça os vossos turbantes e as vossas sandálias, nos pés; não lamentareis, nem chorareis, mas definhar-vos-eis nas vossas iniquidades e gemereis uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim vos servirá Ezequiel de sinal; segundo tudo o que ele fez, assim fareis. Quando isso acontecer, sabereis que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Filho do homem, não sucederá que, no dia em que eu lhes tirar o objeto do seu orgulho, o seu júbilo, a sua glória, a delícia dos seus olhos e o anelo de sua alma e a seus filhos e suas filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>nesse dia, virá ter contigo algum que escapar, para te dar a notícia pessoalmente?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse dia, abrir-se-á a tua boca para com aquele que escapar; falarás e já não ficarás mudo. Assim, lhes servirás de sinal, e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto contra os filhos de Amom e profetiza contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize aos filhos de Amom: Ouvi a palavra do SENHOR Deus: Assim diz o SENHOR Deus: Visto que tu disseste: Bem feito!, acerca do meu santuário, quando foi profanado; acerca da terra de Israel, quando foi assolada; e da casa de Judá, quando foi para o exílio,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eis que te entregarei ao poder dos filhos do Oriente, e estabelecerão em ti os seus acampamentos e porão em ti as suas moradas; eles comerão os teus frutos e beberão o teu leite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei de Rabá uma estrebaria de camelos e dos filhos de Amom, um curral de ovelhas; e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Visto como bateste as palmas, e pateaste, e, com toda a malícia de tua alma, te alegraste da terra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que estendi a mão contra ti e te darei por despojo às nações; eliminar-te-ei dentre os povos e te farei perecer dentre as terras. Acabarei de todo contigo, e saberás que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Visto como dizem Moabe e Seir: Eis que a casa de Judá é como todas as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>eis que eu abrirei o flanco de Moabe desde as cidades, desde as suas cidades fronteiras, a glória da terra, Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dá-las-ei aos povos do Oriente em possessão, como também os filhos de Amom, para que destes não haja memória entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também executarei juízos contra Moabe, e os moabitas saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Visto que Edom se houve vingativamente para com a casa de Judá e se fez culpadíssimo, quando se vingou dela,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Também estenderei a mão contra Edom e eliminarei dele homens e animais; torná-lo-ei deserto, e desde Temã até Dedã cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Exercerei a minha vingança contra Edom, por intermédio do meu povo de Israel; este fará em Edom segundo a minha ira e segundo o meu furor; e os edomitas conhecerão a minha vingança, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Visto que os filisteus se houveram vingativamente e com desprezo de alma executaram vingança, para destruírem com perpétua inimizade,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estendo a mão contra os filisteus, e eliminarei os queretitas, e farei perecer o resto da costa do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomarei deles grandes vinganças, com furiosas repreensões; e saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tiver exercido a minha vingança contra eles.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No undécimo ano, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, visto que Tiro disse no tocante a Jerusalém: Bem feito! Está quebrada a porta dos povos; abriu-se para mim; eu me tornarei rico, agora que ela está assolada,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estou contra ti, ó Tiro, e farei subir contra ti muitas nações, como faz o mar subir as suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas destruirão os muros de Tiro e deitarão abaixo as suas torres; e eu varrerei o seu pó, e farei dela penha descalvada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No meio do mar, virá a ser um enxugadouro de redes, porque eu o anunciei, diz o SENHOR Deus; e ela servirá de despojo para as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suas filhas que estão no continente serão mortas à espada; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu trarei contra Tiro a Nabucodonosor, rei da Babilônia, desde o Norte, o rei dos reis, com cavalos, carros e cavaleiros e com a multidão de muitos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As tuas filhas que estão no continente, ele as matará à espada; levantará baluarte contra ti; contra ti levantará terrapleno e um telhado de paveses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disporá os seus aríetes contra os teus muros e, com os seus ferros, deitará abaixo as tuas torres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pela multidão de seus cavalos, te cobrirá de pó; os teus muros tremerão com o estrondo dos cavaleiros, das carretas e dos carros, quando ele entrar pelas tuas portas, como pelas entradas de uma cidade em que se fez brecha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com as unhas dos seus cavalos, socará todas as tuas ruas; ao teu povo matará à espada, e as tuas fortes colunas cairão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Roubarão as tuas riquezas, saquearão as tuas mercadorias, derribarão os teus muros e arrasarão as tuas casas preciosas; as tuas pedras, as tuas madeiras e o teu pó lançarão no meio das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farei cessar o arruído das tuas cantigas, e já não se ouvirá o som das tuas harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei de ti uma penha descalvada; virás a ser um enxugadouro de redes, jamais serás edificada, porque eu, o SENHOR, o falei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus a Tiro: Não tremerão as terras do mar com o estrondo da tua queda, quando gemerem os traspassados, quando se fizer espantosa matança no meio de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os príncipes do mar descerão dos seus tronos, tirarão de si os seus mantos e despirão as suas vestes bordadas; de tremores se vestirão, assentar-se-ão na terra e estremecerão a cada momento; e, por tua causa, pasmarão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantarão lamentações sobre ti e te dirão: Como pereceste, ó bem-povoada e afamada cidade, que foste forte no mar, tu e os teus moradores, que atemorizastes a todos os teus visitantes!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, estremecerão as ilhas no dia da tua queda; as ilhas, que estão no mar, turbar-se-ão com tua saída.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Quando eu te fizer cidade assolada, como as cidades que não se habitam, quando eu fizer vir sobre ti as ondas do mar e as muitas águas te cobrirem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então, te farei descer com os que descem à cova, ao povo antigo, e te farei habitar nas mais baixas partes da terra, em lugares desertos antigos, com os que descem à cova, para que não sejas habitada; e criarei coisas gloriosas na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Farei de ti um grande espanto, e já não serás; quando te buscarem, jamais serás achada, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, levanta lamentação sobre Tiro;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dize a Tiro, que habita nas entradas do mar e negocia com os povos em muitas terras do mar: Assim diz o SENHOR Deus: Ó Tiro, tu dizes: Eu sou perfeita em formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No coração dos mares, estão os teus limites; os que te edificaram aperfeiçoaram a tua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fabricaram todos os teus conveses de ciprestes de Senir; trouxeram cedros do Líbano, para te fazerem mastros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fizeram os teus remos de carvalhos de Basã; os teus bancos, fizeram-nos de marfim engastado em pinho das ilhas dos quiteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De linho fino bordado do Egito era a tua vela, para servir de estandarte; azul e púrpura das ilhas de Elisá eram o teu toldo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os moradores de Sidom e de Arvade foram os teus remeiros; os teus sábios, ó Tiro, que se achavam em ti, esses foram os teus pilotos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os anciãos de Gebal e os seus sábios foram em ti os teus calafates; todos os navios do mar e os marinheiros se acharam em ti, para trocar as tuas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os persas, os lídios e os de Pute se acharam em teu exército e eram teus homens de guerra; escudos e capacetes penduraram em ti; manifestaram a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Arvade e o teu exército estavam sobre os teus muros em redor, e os gamaditas, nas torres; penduravam os seus escudos nos teus muros em redor; aperfeiçoavam a tua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Társis negociava contigo, por causa da abundância de toda sorte de riquezas; trocavam por tuas mercadorias prata, ferro, estanho e chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Javã, Tubal e Meseque eram os teus mercadores; em troca das tuas mercadorias, davam escravos e objetos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os da casa de Togarma, em troca das tuas mercadorias, davam cavalos, ginetes e mulos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Dedã eram os teus mercadores; muitas terras do mar eram o mercado das tuas manufaturas; em troca, traziam dentes de marfim e madeira de ébano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Síria negociava contigo por causa da multidão das tuas manufaturas; por tuas mercadorias, eles davam esmeralda, púrpura, obras bordadas, linho fino, coral e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judá e a terra de Israel eram os teus mercadores; pelas tuas mercadorias, trocavam o trigo de Minite, confeitos, mel, azeite e bálsamo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Damasco negociava contigo, por causa da multidão das tuas manufaturas, por causa da abundância de toda sorte de riquezas, dando em troca vinho de Helbom e lã de Saar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também Dã e Javã, de Uzal, pelas tuas mercadorias, davam em troca ferro trabalhado, cássia e cálamo, que assim entravam no teu comércio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dedã negociava contigo com baixeiros para cavalgaduras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Arábia e todos os príncipes de Quedar eram mercadores ao teu serviço; negociavam contigo com cordeiros, carneiros e bodes; nisto, negociavam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mercadores de Sabá e Raamá eram os teus mercadores; pelas tuas mercadorias, davam em troca os mais finos aromas, pedras preciosas e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Harã, Cane e Éden, mercadores de Sabá, Assíria e Quilmade negociavam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes eram teus mercadores em toda sorte de mercadorias, em pano de púrpura e bordados, tapetes de várias cores e cordas trançadas e fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os navios de Társis eram as tuas caravanas para as tuas mercadorias; e te enriqueceste e ficaste mui famosa no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os teus remeiros te conduziram sobre grandes águas; o vento oriental te quebrou no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As tuas riquezas, as tuas mercadorias, os teus bens, os teus marinheiros, os teus pilotos, os calafates, os que faziam os teus negócios e todos os teus soldados que estão em ti, juntamente com toda a multidão do povo que está no meio de ti, se afundarão no coração dos mares no dia da tua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao estrondo da gritaria dos teus pilotos, tremerão as praias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os que pegam no remo, os marinheiros, e todos os pilotos do mar descerão de seus navios e pararão em terra;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>farão ouvir a sua voz sobre ti e gritarão amargamente; lançarão pó sobre a cabeça e na cinza se revolverão;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>far-se-ão calvos por tua causa, cingir-se-ão de pano de saco e chorarão sobre ti, com amargura de alma, com amargura e lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levantarão lamentações sobre ti no seu pranto, lamentarão sobre ti, dizendo: Quem foi como Tiro, como a que está reduzida ao silêncio no meio do mar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando as tuas mercadorias eram exportadas pelos mares, fartaste a muitos povos; com a multidão da tua riqueza e do teu negócio, enriqueceste os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No tempo em que foste quebrada nos mares, nas profundezas das águas se afundaram os teus negócios e toda a tua multidão, no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os moradores das terras dos mares se espantam por tua causa; os seus reis tremem sobremaneira e estão de rosto perturbado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os mercadores dentre os povos assobiam contra ti; vens a ser objeto de espanto e jamais subsistirás.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, dize ao príncipe de Tiro: Assim diz o SENHOR Deus: Visto que se eleva o teu coração, e dizes: Eu sou Deus, sobre a cadeira de Deus me assento no coração dos mares, e não passas de homem e não és Deus, ainda que estimas o teu coração como se fora o coração de Deus —</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, és mais sábio que Daniel, não há segredo algum que se possa esconder de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pela tua sabedoria e pelo teu entendimento, alcançaste o teu poder e adquiriste ouro e prata nos teus tesouros;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pela extensão da tua sabedoria no teu comércio, aumentaste as tuas riquezas; e, por causa delas, se eleva o teu coração —,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Visto que estimas o teu coração como se fora o coração de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que eu trarei sobre ti os mais terríveis estrangeiros dentre as nações, os quais desembainharão a espada contra a formosura da tua sabedoria e mancharão o teu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles te farão descer à cova, e morrerás da morte dos traspassados no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dirás ainda diante daquele que te matar: Eu sou Deus? Pois não passas de homem e não és Deus, no poder do que te traspassa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da morte de incircuncisos morrerás, por intermédio de estrangeiros, porque eu o falei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filho do homem, levanta uma lamentação contra o rei de Tiro e dize-lhe: Assim diz o SENHOR Deus: Tu és o sinete da perfeição, cheio de sabedoria e formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estavas no Éden, jardim de Deus; de todas as pedras preciosas te cobrias: o sárdio, o topázio, o diamante, o berilo, o ônix, o jaspe, a safira, o carbúnculo e a esmeralda; de ouro se te fizeram os engastes e os ornamentos; no dia em que foste criado, foram eles preparados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu eras querubim da guarda ungido, e te estabeleci; permanecias no monte santo de Deus, no brilho das pedras andavas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Perfeito eras nos teus caminhos, desde o dia em que foste criado até que se achou iniquidade em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na multiplicação do teu comércio, se encheu o teu interior de violência, e pecaste; pelo que te lançarei, profanado, fora do monte de Deus e te farei perecer, ó querubim da guarda, em meio ao brilho das pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elevou-se o teu coração por causa da tua formosura, corrompeste a tua sabedoria por causa do teu resplendor; lancei-te por terra, diante dos reis te pus, para que te contemplem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela multidão das tuas iniquidades, pela injustiça do teu comércio, profanaste os teus santuários; eu, pois, fiz sair do meio de ti um fogo, que te consumiu, e te reduzi a cinzas sobre a terra, aos olhos de todos os que te contemplam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os que te conhecem entre os povos estão espantados de ti; vens a ser objeto de espanto e jamais subsistirás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto contra Sidom, profetiza contra ela</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Eis-me contra ti, ó Sidom, e serei glorificado no meio de ti; saberão que eu sou o SENHOR, quando nela executar juízos e nela me santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois enviarei contra ela a peste e o sangue nas suas ruas, e os traspassados cairão no meio dela, pela espada contra ela, por todos os lados; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para a casa de Israel já não haverá espinho que a pique, nem abrolho que cause dor, entre todos os vizinhos que a tratam com desprezo; e saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Quando eu congregar a casa de Israel dentre os povos entre os quais estão espalhados e eu me santificar entre eles, perante as nações, então, habitarão na terra que dei a meu servo, a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Habitarão nela seguros, edificarão casas e plantarão vinhas; sim, habitarão seguros, quando eu executar juízos contra todos os que os tratam com desprezo ao redor deles; e saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo ano, no décimo mês, aos doze dias do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto contra Faraó, rei do Egito, e profetiza contra ele e contra todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fala e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Eis-me contra ti, ó Faraó, rei do Egito, crocodilo enorme, que te deitas no meio dos seus rios e que dizes: O meu rio é meu, e eu o fiz para mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu porei anzóis em teus queixos e farei que os peixes dos teus rios se apeguem às tuas escamas; tirar-te-ei do meio dos teus rios, juntamente com todos os peixes dos teus rios que se apeguem às tuas escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lançar-te-ei para o deserto, a ti e a todo peixe dos teus rios; sobre o campo aberto cairás; não serás recolhido, nem sepultado; aos animais da terra e às aves do céu te dei por pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E saberão todos os moradores do Egito que eu sou o SENHOR, pois se tornaram um bordão de cana para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomando-te eles pela mão, tu te rachaste e lhes rasgaste o ombro; e, encostando-se eles a ti, tu te quebraste, fazendo tremer os lombos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR Deus: Eis que trarei sobre ti a espada e eliminarei de ti homem e animal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra do Egito se tornará em desolação e deserto; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Visto que disseste: O rio é meu, e eu o fiz, eis que eu estou contra ti e contra os teus rios; tornarei a terra do Egito deserta, em completa desolação, desde Migdol até Sevene, até às fronteiras da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não passará por ela pé de homem, nem pé de animal passará por ela, nem será habitada quarenta anos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porquanto tornarei a terra do Egito em desolação, no meio de terras desoladas; as suas cidades no meio das cidades desertas se tornarão em desolação por quarenta anos; espalharei os egípcios entre as nações e os derramarei pelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR Deus: Ao cabo de quarenta anos, ajuntarei os egípcios dentre os povos para o meio dos quais foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Restaurarei a sorte dos egípcios e os farei voltar à terra de Patros, à terra de sua origem; e serão ali um reino humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tornar-se-á o mais humilde dos reinos e nunca mais se exaltará sobre as nações; porque os diminuirei, para que não dominem sobre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já não terá a confiança da casa de Israel, confiança essa que me traria à memória a iniquidade de Israel quando se voltava a ele à procura de socorro; antes, saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No vigésimo sétimo ano, no mês primeiro, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, Nabucodonosor, rei da Babilônia, fez que o seu exército me prestasse grande serviço contra Tiro; toda cabeça se tornou calva, e de todo ombro saiu a pele, e não houve paga de Tiro para ele, nem para o seu exército, pelo serviço que prestou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu darei a Nabucodonosor, rei da Babilônia, a terra do Egito; ele levará a sua multidão, e tomará o seu despojo, e roubará a sua presa, e isto será a paga para o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por paga do seu trabalho, com que serviu contra ela, lhe dei a terra do Egito, visto que trabalharam por mim, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, farei brotar o poder na casa de Israel e te darei que fales livremente no meio deles; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Gemei: Ah! Aquele dia!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque está perto o dia, sim, está perto o Dia do SENHOR, dia nublado; será o tempo dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A espada virá contra o Egito, e haverá grande dor na Etiópia, quando caírem os traspassados no Egito; o seu povo será levado para o cativeiro, e serão destruídos os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Etiópia, Pute e Lude e toda a Arábia, os de Cube e os outros aliados do Egito cairão juntamente com ele à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Também cairão os que sustêm o Egito, e será humilhado o orgulho do seu poder; desde Migdol até Sevene, cairão à espada, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Serão desolados no meio das terras desertas; e as suas cidades estarão no meio das cidades devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tiver posto fogo no Egito e se acharem destruídos todos os que lhe prestavam auxílio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, sairão mensageiros de diante de mim em navios, para espantarem a Etiópia descuidada; e sobre ela haverá angústia, como no dia do Egito; pois eis que já vem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Eu, pois, farei cessar a pompa do Egito, por intermédio de Nabucodonosor, rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele e o seu povo com ele, os mais terríveis das nações, serão levados para destruírem a terra; desembainharão a espada contra o Egito e encherão de traspassados a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Secarei os rios e venderei a terra, entregando-a nas mãos dos maus; por meio de estrangeiros, farei desolada a terra e tudo o que nela houver; eu, o SENHOR, é que falei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Também destruirei os ídolos e darei cabo das imagens em Mênfis; já não haverá príncipe na terra do Egito, onde implantarei o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei desolada a Patros, porei fogo em Zoã e executarei juízo em Nô.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei o meu furor sobre Sim, fortaleza do Egito, e exterminarei a multidão de Nô.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atearei fogo no Egito; Sim terá grande angústia, Nô será destruída, e Mênfis terá adversários em pleno dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os jovens de Áven e de Pi-Besete cairão à espada, e estas cidades cairão em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em Tafnes, se escurecerá o dia, quando eu quebrar ali os jugos do Egito e nela cessar o orgulho do seu poder; uma nuvem a cobrirá, e suas filhas cairão em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, executarei juízo no Egito, e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No undécimo ano, no mês primeiro, aos sete dias do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho do homem, eu quebrei o braço de Faraó, rei do Egito, e eis que não foi atado, nem tratado com remédios, nem lhe porão ligaduras, para tornar-se forte e pegar da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estou contra Faraó, rei do Egito; quebrar-lhe-ei os braços, tanto o forte como o que já está quebrado, e lhe farei cair da mão a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espalharei os egípcios entre as nações e os derramarei pelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fortalecerei os braços do rei da Babilônia e lhe porei na mão a minha espada; mas quebrarei os braços de Faraó, que, diante dele, gemerá como geme o traspassado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantarei os braços do rei da Babilônia, mas os braços de Faraó cairão; e saberão que eu sou o SENHOR, quando eu puser a minha espada na mão do rei da Babilônia e ele a estender contra a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Espalharei os egípcios entre as nações e os derramarei pelas terras; assim, saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No undécimo ano, no terceiro mês, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, dize a Faraó, rei do Egito, e à multidão do seu povo: A quem és semelhante na tua grandeza?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que a Assíria era um cedro no Líbano, de lindos ramos, de sombrosa folhagem, de grande estatura, cujo topo estava entre os ramos espessos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As águas o fizeram crescer, as fontes das profundezas da terra o exalçaram e fizeram correr as torrentes no lugar em que estava plantado, enviando ribeiros para todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, se elevou a sua estatura sobre todas as árvores do campo, e se multiplicaram os seus ramos, e se alongaram as suas varas, por causa das muitas águas durante o seu crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as aves do céu se aninhavam nos seus ramos, todos os animais do campo geravam debaixo da sua fronde, e todos os grandes povos se assentavam à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, era ele formoso na sua grandeza e na extensão dos seus ramos, porque a sua raiz estava junto às muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cedros no jardim de Deus não lhe eram rivais; os ciprestes não igualavam os seus ramos, e os plátanos não tinham renovos como os seus; nenhuma árvore no jardim de Deus se assemelhava a ele na sua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Formoso o fiz com a multidão dos seus ramos; todas as árvores do Éden, que estavam no jardim de Deus, tiveram inveja dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Como sobremaneira se elevou, e se levantou o seu topo no meio dos espessos ramos, e o seu coração se exalçou na sua altura,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eu o entregarei nas mãos da mais poderosa das nações, que lhe dará o tratamento segundo merece a sua perversidade; lançá-lo-ei fora.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os mais terríveis estrangeiros das nações o cortaram e o deixaram; caíram os seus ramos sobre os montes e por todos os vales; os seus renovos foram quebrados por todas as correntes da terra; todos os povos da terra se retiraram da sua sombra e o deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as aves do céu habitarão na sua ruína, e todos os animais do campo se acolherão sob os seus ramos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que todas as árvores junto às águas não se exaltem na sua estatura, nem levantem o seu topo no meio dos ramos espessos, nem as que bebem as águas venham a confiar em si, por causa da sua altura; porque todos os orgulhosos estão entregues à morte e se abismarão às profundezas da terra, no meio dos filhos dos homens, com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: No dia em que ele passou para o além, fiz eu que houvesse luto; por sua causa, cobri a profundeza da terra, retive as suas correntes, e as suas muitas águas se detiveram; cobri o Líbano de preto, por causa dele, e todas as árvores do campo desfaleceram por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao som da sua queda, fiz tremer as nações, quando o fiz passar para o além com os que descem à cova; todas as árvores do Éden, a fina flor e o melhor do Líbano, todas as que foram regadas pelas águas se consolavam nas profundezas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também estas, com ele, passarão para o além, a juntar-se aos que foram traspassados à espada; sim, aos que foram seu braço e que estavam assentados à sombra no meio das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quem, pois, és semelhante em glória e em grandeza entre as árvores do Éden? Todavia, descerás com as árvores do Éden às profundezas da terra; no meio dos incircuncisos, jazerás com os que foram traspassados à espada; este é Faraó e toda a sua pompa, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano duodécimo, no duodécimo mês, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, levanta uma lamentação contra Faraó, rei do Egito, e dize-lhe: Foste comparado a um filho de leão entre as nações, mas não passas de um crocodilo nas águas; agitavas as águas, turvando-as com os pés, sujando os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Estenderei sobre ti a minha rede no meio de muitos povos, que te puxarão para fora na minha rede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, te deixarei em terra; no campo aberto, te lançarei e farei morar sobre ti todas as aves do céu; e se fartarão de ti os animais de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei as tuas carnes sobre os montes e encherei os vales da tua corpulência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com o teu sangue que se derrama, regarei a terra até aos montes, e dele se encherão as correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu te extinguir, cobrirei os céus e farei enegrecer as suas estrelas; encobrirei o sol com uma nuvem, e a lua não resplandecerá a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por tua causa, vestirei de preto todos os brilhantes luminares do céu e trarei trevas sobre o teu país, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Afligirei o coração de muitos povos, quando se levar às nações, às terras que não conheceste, a notícia da tua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei que muitos povos fiquem pasmados a teu respeito, e os seus reis tremam sobremaneira, quando eu brandir a minha espada ante o seu rosto; estremecerão a cada momento, cada um pela sua vida, no dia da tua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR Deus: A espada do rei da Babilônia virá contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei cair a tua multidão com as espadas dos valentes, que são todos os mais terríveis dos povos; eles destruirão a soberba do Egito, e toda a sua pompa será destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farei perecer todos os seus animais ao longo de muitas águas; pé de homem não as turbará, nem as turbarão unhas de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, farei assentar as suas águas; e farei correr os seus rios como o azeite, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu tornar a terra do Egito em desolação e a terra for destituída de tudo que a enchia, e quando eu ferir a todos os que nela habitam, então, saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta é a lamentação que se fará, que farão as filhas das nações; sobre o Egito e toda sua pompa se lamentará, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também no ano duodécimo, aos quinze dias do primeiro mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, pranteia sobre a multidão do Egito, faze-a descer, a ela e as filhas das nações formosas, às profundezas da terra, juntamente com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A quem sobrepujas tu em beleza? Desce e deita-te com os incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No meio daqueles que foram traspassados à espada, eles cairão; à espada, ele está entregue; arrastai o Egito e a toda a sua multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os mais poderosos dos valentes, juntamente com os que o socorrem, lhe gritarão do além: Desceram e lá jazem eles, os incircuncisos, traspassados à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali, está a Assíria com todo o seu povo; em redor dela, todos os seus sepulcros; todos eles foram traspassados e caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os seus sepulcros foram postos nas extremidades da cova, e todo o seu povo se encontra ao redor do seu sepulcro; todos foram traspassados, e caíram à espada os que tinham causado espanto na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ali, está Elão com todo o seu povo, em redor do seu sepulcro; todos eles foram traspassados e caíram à espada; eles, os incircuncisos, desceram às profundezas da terra, causaram terror na terra dos viventes e levaram a sua vergonha com os que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No meio dos traspassados, lhe puseram um leito entre todo o seu povo; ao redor dele, estão os seus sepulcros; todos eles são incircuncisos, traspassados à espada, porque causaram terror na terra dos viventes e levaram a sua vergonha com os que desceram à cova; no meio dos traspassados, foram postos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ali, estão Meseque e Tubal com todo o seu povo; ao redor deles, estão os seus sepulcros; todos eles são incircuncisos e traspassados à espada, porquanto causaram terror na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E não se acharão com os valentes de outrora que, dentre os incircuncisos, caíram e desceram ao sepulcro com as suas próprias armas de guerra e com a espada debaixo da cabeça; a iniquidade deles está sobre os seus ossos, porque eram o terror dos heróis na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também tu, Egito, serás quebrado no meio dos incircuncisos e jazerás com os que foram traspassados à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ali, está Edom, os seus reis e todos os seus príncipes, que, apesar do seu poder, foram postos com os que foram traspassados à espada; estes jazem com os incircuncisos e com os que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ali, estão os príncipes do Norte, todos eles, e todos os sidônios, que desceram com os traspassados, envergonhados com o terror causado pelo seu poder; e jazem incircuncisos com os que foram traspassados à espada e levam a sua vergonha com os que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Faraó os verá e se consolará com toda a sua multidão; sim, o próprio Faraó e todo o seu exército, pelo que jazerá no meio dos traspassados à espada, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque também eu pus o meu espanto na terra dos viventes; pelo que jazerá, no meio dos incircuncisos, com os traspassados à espada, Faraó e todo o seu povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, fala aos filhos de teu povo e dize-lhes: Quando eu fizer vir a espada sobre a terra, e o povo da terra tomar um homem dos seus limites, e o constituir por seu atalaia;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, vendo ele que a espada vem sobre a terra, tocar a trombeta e avisar o povo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se aquele que ouvir o som da trombeta não se der por avisado, e vier a espada e o abater, o seu sangue será sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele ouviu o som da trombeta e não se deu por avisado; o seu sangue será sobre ele; mas o que se dá por avisado salvará a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se o atalaia vir que vem a espada e não tocar a trombeta, e não for avisado o povo; se a espada vier e abater uma vida dentre eles, este foi abatido na sua iniquidade, mas o seu sangue demandarei do atalaia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ti, pois, ó filho do homem, te constituí por atalaia sobre a casa de Israel; tu, pois, ouvirás a palavra da minha boca e lhe darás aviso da minha parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se eu disser ao perverso: Ó perverso, certamente, morrerás; e tu não falares, para avisar o perverso do seu caminho, morrerá esse perverso na sua iniquidade, mas o seu sangue eu o demandarei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se falares ao perverso, para o avisar do seu caminho, para que dele se converta, e ele não se converter do seu caminho, morrerá ele na sua iniquidade, mas tu livraste a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, pois, filho do homem, dize à casa de Israel: Assim falais vós: Visto que as nossas prevaricações e os nossos pecados estão sobre nós, e nós desfalecemos neles, como, pois, viveremos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dize-lhes: Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, não tenho prazer na morte do perverso, mas em que o perverso se converta do seu caminho e viva. Convertei-vos, convertei-vos dos vossos maus caminhos; pois por que haveis de morrer, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu, pois, filho do homem, dize aos filhos do teu povo: A justiça do justo não o livrará no dia da sua transgressão; quanto à perversidade do perverso, não cairá por ela, no dia em que se converter da sua perversidade; nem o justo pela justiça poderá viver no dia em que pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando eu disser ao justo que, certamente, viverá, e ele, confiando na sua justiça, praticar iniquidade, não me virão à memória todas as suas justiças, mas na sua iniquidade, que pratica, ele morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eu também disser ao perverso: Certamente, morrerás; se ele se converter do seu pecado, e fizer juízo e justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e restituir esse perverso o penhor, e pagar o furtado, e andar nos estatutos da vida, e não praticar iniquidade, certamente, viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De todos os seus pecados que cometeu não se fará memória contra ele; juízo e justiça fez; certamente, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todavia, os filhos do teu povo dizem: Não é reto o caminho do Senhor; mas o próprio caminho deles é que não é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desviando-se o justo da sua justiça e praticando iniquidade, morrerá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, convertendo-se o perverso da sua perversidade e fazendo juízo e justiça, por isto mesmo viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, vós dizeis: Não é reto o caminho do Senhor. Mas eu vos julgarei, cada um segundo os seus caminhos, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No ano duodécimo do nosso exílio, aos cinco dias do décimo mês, veio a mim um que tinha escapado de Jerusalém, dizendo: Caiu a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, a mão do SENHOR estivera sobre mim pela tarde, antes que viesse o que tinha escapado; abrira-se-me a boca antes de, pela manhã, vir ter comigo o tal homem; e, uma vez aberta, já não fiquei em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filho do homem, os moradores destes lugares desertos da terra de Israel falam, dizendo: Abraão era um só; no entanto, possuiu esta terra; ora, sendo nós muitos, certamente, esta terra nos foi dada em possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dize-lhes, portanto: Assim diz o SENHOR Deus: Comeis a carne com sangue, levantais os olhos para os vossos ídolos e derramais sangue; porventura, haveis de possuir a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vós vos estribais sobre a vossa espada, cometeis abominações, e contamina cada um a mulher do seu próximo; e possuireis a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim lhes dirás: Assim diz o SENHOR Deus: Tão certo como eu vivo, os que estiverem em lugares desertos cairão à espada, e o que estiver em campo aberto, o entregarei às feras, para que o devorem, e os que estiverem em fortalezas e em cavernas morrerão de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tornarei a terra em desolação e espanto, e será humilhado o orgulho do seu poder; os montes de Israel ficarão tão desolados, que ninguém passará por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tornar a terra em desolação e espanto, por todas as abominações que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto a ti, ó filho do homem, os filhos do teu povo falam de ti junto aos muros e nas portas das casas; fala um com o outro, cada um a seu irmão, dizendo: Vinde, peço-vos, e ouvi qual é a palavra que procede do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles vêm a ti, como o povo costuma vir, e se assentam diante de ti como meu povo, e ouvem as tuas palavras, mas não as põem por obra; pois, com a boca, professam muito amor, mas o coração só ambiciona lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eis que tu és para eles como quem canta canções de amor, que tem voz suave e tange bem; porque ouvem as tuas palavras, mas não as põem por obra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, quando vier isto e aí vem, então, saberão que houve no meio deles um profeta.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, profetiza contra os pastores de Israel; profetiza e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Ai dos pastores de Israel que se apascentam a si mesmos! Não apascentarão os pastores as ovelhas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Comeis a gordura, vestis-vos da lã e degolais o cevado; mas não apascentais as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A fraca não fortalecestes, a doente não curastes, a quebrada não ligastes, a desgarrada não tornastes a trazer e a perdida não buscastes; mas dominais sobre elas com rigor e dureza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, se espalharam, por não haver pastor, e se tornaram pasto para todas as feras do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As minhas ovelhas andam desgarradas por todos os montes e por todo elevado outeiro; as minhas ovelhas andam espalhadas por toda a terra, sem haver quem as procure ou quem as busque.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, ó pastores, ouvi a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, visto que as minhas ovelhas foram entregues à rapina e se tornaram pasto para todas as feras do campo, por não haver pastor, e que os meus pastores não procuram as minhas ovelhas, pois se apascentam a si mesmos e não apascentam as minhas ovelhas, —</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>portanto, ó pastores, ouvi a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estou contra os pastores e deles demandarei as minhas ovelhas; porei termo no seu pastoreio, e não se apascentarão mais a si mesmos; livrarei as minhas ovelhas da sua boca, para que já não lhes sirvam de pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu mesmo procurarei as minhas ovelhas e as buscarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como o pastor busca o seu rebanho, no dia em que encontra ovelhas dispersas, assim buscarei as minhas ovelhas; livrá-las-ei de todos os lugares para onde foram espalhadas no dia de nuvens e de escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tirá-las-ei dos povos, e as congregarei dos diversos países, e as introduzirei na sua terra; apascentá-las-ei nos montes de Israel, junto às correntes e em todos os lugares habitados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Apascentá-las-ei de bons pastos, e nos altos montes de Israel será a sua pastagem; deitar-se-ão ali em boa pastagem e terão pastos bons nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas e as farei repousar, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A perdida buscarei, a desgarrada tornarei a trazer, a quebrada ligarei e a enferma fortalecerei; mas a gorda e a forte destruirei; apascentá-las-ei com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto a vós outras, ó ovelhas minhas, assim diz o SENHOR Deus: Eis que julgarei entre ovelhas e ovelhas, entre carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Acaso, não vos basta a boa pastagem? Haveis de pisar aos pés o resto do vosso pasto? E não vos basta o terdes bebido as águas claras? Haveis de turvar o resto com os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto às minhas ovelhas, elas pastam o que haveis pisado com os pés e bebem o que haveis turvado com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, assim lhes diz o SENHOR Deus: Eis que eu mesmo julgarei entre ovelhas gordas e ovelhas magras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que, com o lado e com o ombro, dais empurrões e, com os chifres, impelis as fracas até as espalhardes fora,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>eu livrarei as minhas ovelhas, para que já não sirvam de rapina, e julgarei entre ovelhas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Suscitarei para elas um só pastor, e ele as apascentará; o meu servo Davi é que as apascentará; ele lhes servirá de pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, o SENHOR, lhes serei por Deus, e o meu servo Davi será príncipe no meio delas; eu, o SENHOR, o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farei com elas aliança de paz e acabarei com as bestas-feras da terra; seguras habitarão no deserto e dormirão nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Delas e dos lugares ao redor do meu outeiro, eu farei bênção; farei descer a chuva a seu tempo, serão chuvas de bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As árvores do campo darão o seu fruto, e a terra dará a sua novidade, e estarão seguras na sua terra; e saberão que eu sou o SENHOR, quando eu quebrar as varas do seu jugo e as livrar das mãos dos que as escravizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Já não servirão de rapina aos gentios, e as feras da terra nunca mais as comerão; e habitarão seguramente, e ninguém haverá que as espante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levantar-lhes-ei plantação memorável, e nunca mais serão consumidas pela fome na terra, nem mais levarão sobre si o opróbrio dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saberão, porém, que eu, o SENHOR, seu Deus, estou com elas e que elas são o meu povo, a casa de Israel, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vós, pois, ó ovelhas minhas, ovelhas do meu pasto; homens sois, mas eu sou o vosso Deus, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto contra o monte Seir e profetiza contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhe: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estou contra ti, ó monte Seir, e estenderei a mão contra ti, e te farei desolação e espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei desertas as tuas cidades, e tu serás desolado; e saberás que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois guardaste inimizade perpétua e abandonaste os filhos de Israel à violência da espada, no tempo da calamidade e do castigo final.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, diz o SENHOR Deus, tão certo como eu vivo, eu te fiz sangrar, e sangue te perseguirá; visto que não aborreceste o sangue, o sangue te perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei do monte Seir extrema desolação e eliminarei dele o que por ele passa e o que por ele volta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encherei os seus montes dos seus traspassados; nos teus outeiros, nos teus vales e em todas as tuas correntes, cairão os traspassados à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em perpétuas desolações, te porei, e as tuas cidades jamais serão habitadas; assim sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Visto que dizes: Os dois povos e as duas terras serão meus, e os possuirei, ainda que o SENHOR se achava ali,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>por isso, tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, procederei segundo a tua ira e segundo a tua inveja, com que, no teu ódio, os trataste; e serei conhecido deles, quando te julgar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saberás que eu, o SENHOR, ouvi todas as blasfêmias que proferiste contra os montes de Israel, dizendo: Já estão desolados, a nós nos são entregues por pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós vos engrandecestes contra mim com a vossa boca e multiplicastes as vossas palavras contra mim; eu o ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Ao alegrar-se toda a terra, eu te reduzirei à desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como te alegraste com a sorte da casa de Israel, porque foi desolada, assim também farei a ti; desolado serás, ó monte Seir e todo o Edom, sim, todo; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, ó filho do homem, profetiza aos montes de Israel e dize: Montes de Israel, ouvi a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Visto que diz o inimigo contra vós outros: Bem feito!, e também: Os eternos lugares altos são nossa herança,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>portanto, profetiza e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Visto que vos assolaram e procuraram abocar-vos de todos os lados, para que fôsseis possessão do resto das nações e andais em lábios paroleiros e na infâmia do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>portanto, ouvi, ó montes de Israel, a palavra do SENHOR Deus: Assim diz o SENHOR Deus aos montes e aos outeiros, às correntes e aos vales, aos lugares desertos e desolados e às cidades desamparadas, que se tornaram rapina e escárnio para o resto das nações circunvizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Certamente, no fogo do meu zelo, falei contra o resto das nações e contra todo o Edom. Eles se apropriaram da minha terra, com alegria de todo o coração e com menosprezo de alma, para despovoá-la e saqueá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, profetiza sobre a terra de Israel e dize aos montes e aos outeiros, às correntes e aos vales: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que falei no meu zelo e no meu furor, porque levastes sobre vós o opróbrio das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Levantando eu a mão, jurei que as nações que estão ao redor de vós levem o seu opróbrio sobre si mesmas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós, ó montes de Israel, vós produzireis os vossos ramos e dareis o vosso fruto para o meu povo de Israel, o qual está prestes a vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis que eu estou convosco; voltar-me-ei para vós outros, e sereis lavrados e semeados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Multiplicarei homens sobre vós, a toda a casa de Israel, sim, toda; as cidades serão habitadas, e os lugares devastados serão edificados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Multiplicarei homens e animais sobre vós; eles se multiplicarão e serão fecundos; fá-los-ei habitar-vos como dantes e vos tratarei melhor do que outrora; e sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei andar sobre vós homens, o meu povo de Israel; eles vos possuirão, e sereis a sua herança e jamais os desfilhareis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Visto que te dizem: Tu és terra que devora os homens e és terra que desfilha o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>por isso, tu não devorarás mais os homens, nem desfilharás mais o teu povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não te permitirei jamais que ouças a ignomínia dos gentios; não mais levarás sobre ti o opróbrio dos povos, nem mais farás tropeçar o teu povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Filho do homem, quando os da casa de Israel habitavam na sua terra, eles a contaminaram com os seus caminhos e as suas ações; como a imundícia de uma mulher em sua menstruação, tal era o seu caminho perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Derramei, pois, o meu furor sobre eles, por causa do sangue que derramaram sobre a terra e por causa dos seus ídolos com que a contaminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espalhei-os entre as nações, e foram derramados pelas terras; segundo os seus caminhos e segundo os seus feitos, eu os julguei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em chegando às nações para onde foram, profanaram o meu santo nome, pois deles se dizia: São estes o povo do SENHOR, porém tiveram de sair da terra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas tive compaixão do meu santo nome, que a casa de Israel profanou entre as nações para onde foi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dize, portanto, à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: Não é por amor de vós que eu faço isto, ó casa de Israel, mas pelo meu santo nome, que profanastes entre as nações para onde fostes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vindicarei a santidade do meu grande nome, que foi profanado entre as nações, o qual profanastes no meio delas; as nações saberão que eu sou o SENHOR, diz o SENHOR Deus, quando eu vindicar a minha santidade perante elas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tomar-vos-ei de entre as nações, e vos congregarei de todos os países, e vos trarei para a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, aspergirei água pura sobre vós, e ficareis purificados; de todas as vossas imundícias e de todos os vossos ídolos vos purificarei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dar-vos-ei coração novo e porei dentro de vós espírito novo; tirarei de vós o coração de pedra e vos darei coração de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porei dentro de vós o meu Espírito e farei que andeis nos meus estatutos, guardeis os meus juízos e os observeis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Habitareis na terra que eu dei a vossos pais; vós sereis o meu povo, e eu serei o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Livrar-vos-ei de todas as vossas imundícias; farei vir o trigo, e o multiplicarei, e não trarei fome sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Multiplicarei o fruto das árvores e a novidade do campo, para que jamais recebais o opróbrio da fome entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, vos lembrareis dos vossos maus caminhos e dos vossos feitos que não foram bons; tereis nojo de vós mesmos por causa das vossas iniquidades e das vossas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não é por amor de vós, fique bem-entendido, que eu faço isto, diz o SENHOR Deus. Envergonhai-vos e confundi-vos por causa dos vossos caminhos, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: No dia em que eu vos purificar de todas as vossas iniquidades, então, farei que sejam habitadas as cidades e sejam edificados os lugares desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Lavrar-se-á a terra deserta, em vez de estar desolada aos olhos de todos os que passam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dir-se-á: Esta terra desolada ficou como o jardim do Éden; as cidades desertas, desoladas e em ruínas estão fortificadas e habitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, as nações que tiverem restado ao redor de vós saberão que eu, o SENHOR, reedifiquei as cidades destruídas e replantei o que estava abandonado. Eu, o SENHOR, o disse e o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Ainda nisto permitirei que seja eu solicitado pela casa de Israel: que lhe multiplique eu os homens como um rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como um rebanho de santos, o rebanho de Jerusalém nas suas festas fixas, assim as cidades desertas se encherão de rebanhos de homens; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio sobre mim a mão do SENHOR; ele me levou pelo Espírito do SENHOR e me deixou no meio de um vale que estava cheio de ossos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e me fez andar ao redor deles; eram mui numerosos na superfície do vale e estavam sequíssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, me perguntou: Filho do homem, acaso, poderão reviver estes ossos? Respondi: SENHOR Deus, tu o sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me ele: Profetiza a estes ossos e dize-lhes: Ossos secos, ouvi a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus a estes ossos: Eis que farei entrar o espírito em vós, e vivereis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porei tendões sobre vós, farei crescer carne sobre vós, sobre vós estenderei pele e porei em vós o espírito, e vivereis. E sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, profetizei segundo me fora ordenado; enquanto eu profetizava, houve um ruído, um barulho de ossos que batiam contra ossos e se ajuntavam, cada osso ao seu osso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhei, e eis que havia tendões sobre eles, e cresceram as carnes, e se estendeu a pele sobre eles; mas não havia neles o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele me disse: Profetiza ao espírito, profetiza, ó filho do homem, e dize-lhe: Assim diz o SENHOR Deus: Vem dos quatro ventos, ó espírito, e assopra sobre estes mortos, para que vivam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Profetizei como ele me ordenara, e o espírito entrou neles, e viveram e se puseram em pé, um exército sobremodo numeroso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, me disse: Filho do homem, estes ossos são toda a casa de Israel. Eis que dizem: Os nossos ossos se secaram, e pereceu a nossa esperança; estamos de todo exterminados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, profetiza e dize-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que abrirei a vossa sepultura, e vos farei sair dela, ó povo meu, e vos trarei à terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabereis que eu sou o SENHOR, quando eu abrir a vossa sepultura e vos fizer sair dela, ó povo meu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porei em vós o meu Espírito, e vivereis, e vos estabelecerei na vossa própria terra. Então, sabereis que eu, o SENHOR, disse isto e o fiz, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, toma um pedaço de madeira e escreve nele: Para Judá e para os filhos de Israel, seus companheiros; depois, toma outro pedaço de madeira e escreve nele: Para José, pedaço de madeira de Efraim, e para toda a casa de Israel, seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ajunta-os um ao outro, faze deles um só pedaço, para que se tornem apenas um na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando te falarem os filhos do teu povo, dizendo: Não nos revelarás o que significam estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu lhes dirás: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que tomarei o pedaço de madeira de José, que esteve na mão de Efraim, e das tribos de Israel, suas companheiras, e o ajuntarei ao pedaço de Judá, e farei deles um só pedaço, e se tornarão apenas um na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os pedaços de madeira em que houveres escrito estarão na tua mão, perante eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dize-lhes, pois: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu tomarei os filhos de Israel de entre as nações para onde eles foram, e os congregarei de todas as partes, e os levarei para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei deles uma só nação na terra, nos montes de Israel, e um só rei será rei de todos eles. Nunca mais serão duas nações; nunca mais para o futuro se dividirão em dois reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nunca mais se contaminarão com os seus ídolos, nem com as suas abominações, nem com qualquer das suas transgressões; livrá-los-ei de todas as suas apostasias em que pecaram e os purificarei. Assim, eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu servo Davi reinará sobre eles; todos eles terão um só pastor, andarão nos meus juízos, guardarão os meus estatutos e os observarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Habitarão na terra que dei a meu servo Jacó, na qual vossos pais habitaram; habitarão nela, eles e seus filhos e os filhos de seus filhos, para sempre; e Davi, meu servo, será seu príncipe eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei com eles aliança de paz; será aliança perpétua. Estabelecê-los-ei, e os multiplicarei, e porei o meu santuário no meio deles, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O meu tabernáculo estará com eles; eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As nações saberão que eu sou o SENHOR que santifico a Israel, quando o meu santuário estiver para sempre no meio deles.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, volve o rosto contra Gogue, da terra de Magogue, príncipe de Rôs, de Meseque e Tubal; profetiza contra ele</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu sou contra ti, ó Gogue, príncipe de Rôs, de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Far-te-ei que te volvas, porei anzóis no teu queixo e te levarei a ti e todo o teu exército, cavalos e cavaleiros, todos vestidos de armamento completo, grande multidão, com pavês e escudo, empunhando todos a espada;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>persas e etíopes e Pute com eles, todos com escudo e capacete;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer e todas as suas tropas; a casa de Togarma, do lado do Norte, e todas as suas tropas, muitos povos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Prepara-te, sim, dispõe-te, tu e toda a multidão do teu povo que se reuniu a ti, e serve-lhe de guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de muitos dias, serás visitado; no fim dos anos, virás à terra que se recuperou da espada, ao povo que se congregou dentre muitos povos sobre os montes de Israel, que sempre estavam desolados; este povo foi tirado de entre os povos, e todos eles habitarão seguramente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, subirás, virás como tempestade, far-te-ás como nuvem que cobre a terra, tu, e todas as tuas tropas, e muitos povos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Naquele dia, terás imaginações no teu coração e conceberás mau desígnio;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e dirás: Subirei contra a terra das aldeias sem muros, virei contra os que estão em repouso, que vivem seguros, que habitam, todos, sem muros e não têm ferrolhos nem portas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>isso a fim de tomares o despojo, arrebatares a presa e levantares a mão contra as terras desertas que se acham habitadas e contra o povo que se congregou dentre as nações, o qual tem gado e bens e habita no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabá e Dedã, e os mercadores de Társis, e todos os seus governadores rapaces te dirão: Vens tu para tomar o despojo? Ajuntaste o teu bando para arrebatar a presa, para levar a prata e o ouro, para tomar o gado e as possessões, para saquear grandes despojos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, ó filho do homem, profetiza e dize a Gogue: Assim diz o SENHOR Deus: Acaso, naquele dia, quando o meu povo de Israel habitar seguro, não o saberás tu?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Virás, pois, do teu lugar, dos lados do Norte, tu e muitos povos contigo, montados todos a cavalo, grande multidão e poderoso exército;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e subirás contra o meu povo de Israel, como nuvem, para cobrir a terra. Nos últimos dias, hei de trazer-te contra a minha terra, para que as nações me conheçam a mim, quando eu tiver vindicado a minha santidade em ti, ó Gogue, perante elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Não és tu aquele de quem eu disse nos dias antigos, por intermédio dos meus servos, os profetas de Israel, os quais, então, profetizaram, durante anos, que te faria vir contra eles?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, quando vier Gogue contra a terra de Israel, diz o SENHOR Deus, a minha indignação será mui grande.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, no meu zelo, no brasume do meu furor, disse que, naquele dia, será fortemente sacudida a terra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de tal sorte que os peixes do mar, e as aves do céu, e os animais do campo, e todos os répteis que se arrastam sobre a terra, e todos os homens que estão sobre a face da terra tremerão diante da minha presença; os montes serão deitados abaixo, os precipícios se desfarão, e todos os muros desabarão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chamarei contra Gogue a espada em todos os meus montes, diz o SENHOR Deus; a espada de cada um se voltará contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contenderei com ele por meio da peste e do sangue; chuva inundante, grandes pedras de saraiva, fogo e enxofre farei cair sobre ele, sobre as suas tropas e sobre os muitos povos que estiverem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, eu me engrandecerei, vindicarei a minha santidade e me darei a conhecer aos olhos de muitas nações; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, profetiza ainda contra Gogue e dize: Assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu sou contra ti, ó Gogue, príncipe de Rôs, de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Far-te-ei que te volvas e te conduzirei, far-te-ei subir dos lados do Norte e te trarei aos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tirarei o teu arco da tua mão esquerda e farei cair as tuas flechas da tua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nos montes de Israel, cairás, tu, e todas as tuas tropas, e os povos que estão contigo; a toda espécie de aves de rapina e aos animais do campo eu te darei, para que te devorem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cairás em campo aberto, porque eu falei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meterei fogo em Magogue e nos que habitam seguros nas terras do mar; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei conhecido o meu santo nome no meio do meu povo de Israel e nunca mais deixarei profanar o meu santo nome; e as nações saberão que eu sou o SENHOR, o Santo em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que vem e se cumprirá, diz o SENHOR Deus; este é o dia de que tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os habitantes das cidades de Israel sairão e queimarão, de todo, as armas, os escudos, os paveses, os arcos, as flechas, os bastões de mão e as lanças; farão fogo com tudo isto por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não trarão lenha do campo, nem a cortarão dos bosques, mas com as armas acenderão fogo; saquearão aos que os saquearam e despojarão aos que os despojaram, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, darei ali a Gogue um lugar de sepultura em Israel, o vale dos Viajantes, ao oriente do mar; espantar-se-ão os que por ele passarem. Nele, sepultarão a Gogue e a todas as suas forças e lhe chamarão o vale das Forças de Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Durante sete meses, estará a casa de Israel a sepultá-los, para limpar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sim, todo o povo da terra os sepultará; ser-lhes-á memorável o dia em que eu for glorificado, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serão separados homens que, sem cessar, percorrerão a terra para sepultar os que entre os transeuntes tenham ficado nela, para a limpar; depois de sete meses, iniciarão a busca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao percorrerem eles a terra, a qual atravessarão, em vendo algum deles o osso de algum homem, porá ao lado um sinal, até que os enterradores o sepultem no vale das Forças de Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também o nome da cidade será o das Forças. Assim, limparão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, assim diz o SENHOR Deus: Dize às aves de toda espécie e a todos os animais do campo: Ajuntai-vos e vinde, ajuntai-vos de toda parte para o meu sacrifício, que eu oferecerei por vós, sacrifício grande nos montes de Israel; e comereis carne e bebereis sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comereis a carne dos poderosos e bebereis o sangue dos príncipes da terra, dos carneiros, dos cordeiros, dos bodes e dos novilhos, todos engordados em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do meu sacrifício, que oferecerei por vós, comereis a gordura até vos fartardes e bebereis o sangue até vos embriagardes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À minha mesa, vós vos fartareis de cavalos e de cavaleiros, de valentes e de todos os homens de guerra, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manifestarei a minha glória entre as nações, e todas as nações verão o meu juízo, que eu tiver executado, e a minha mão, que sobre elas tiver descarregado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desse dia em diante, os da casa de Israel saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saberão as nações que os da casa de Israel, por causa da sua iniquidade, foram levados para o exílio, porque agiram perfidamente contra mim, e eu escondi deles o rosto, e os entreguei nas mãos de seus adversários, e todos eles caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Segundo a sua imundícia e as suas transgressões, assim me houve com eles e escondi deles o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Agora, tornarei a mudar a sorte de Jacó e me compadecerei de toda a casa de Israel; terei zelo pelo meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esquecerão a sua vergonha e toda a perfídia com que se rebelaram contra mim, quando eles habitarem seguros na sua terra, sem haver quem os espante,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando eu tornar a trazê-los de entre os povos, e os houver ajuntado das terras de seus inimigos, e tiver vindicado neles a minha santidade perante muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus, quando virem que eu os fiz ir para o cativeiro entre as nações, e os tornei a ajuntar para voltarem à sua terra, e que lá não deixarei a nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Já não esconderei deles o rosto, pois derramarei o meu Espírito sobre a casa de Israel, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano vigésimo quinto do nosso exílio, no princípio do ano, no décimo dia do mês, catorze anos após ter caído a cidade, nesse mesmo dia, veio sobre mim a mão do SENHOR, e ele me levou para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em visões, Deus me levou à terra de Israel e me pôs sobre um monte muito alto; sobre este havia um como edifício de cidade, para o lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me levou para lá, e eis um homem cuja aparência era como a do bronze; estava de pé na porta e tinha na mão um cordel de linho e uma cana de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me o homem: Filho do homem, vê com os próprios olhos, ouve com os próprios ouvidos; e põe no coração tudo quanto eu te mostrar, porque para isso foste trazido para aqui; anuncia, pois, à casa de Israel tudo quanto estás vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi um muro exterior que rodeava toda a casa e, na mão do homem, uma cana de medir, de seis côvados, cada um dos quais media um côvado e quatro dedos. Ele mediu a largura do edifício, uma cana; e a altura, uma cana.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, veio à porta que olhava para o oriente e subiu pelos seus degraus; mediu o limiar da porta: uma cana de largura, e o outro limiar: uma cana de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada câmara tinha uma cana de comprido e uma cana de largura; o espaço entre uma e outra câmara era de cinco côvados; o limiar da porta, junto ao vestíbulo da porta interior, tinha uma cana.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também mediu o vestíbulo da porta interior: uma cana.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, mediu o vestíbulo da porta, que tinha oito côvados; e os seus pilares: dois côvados; o vestíbulo olha do interior da casa para a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A porta para o lado oriental possuía três câmaras de cada lado, cuja medida era a mesma para cada uma; também os pilares deste lado e do outro mediam o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mediu mais a largura da entrada da porta, que era de dez côvados; a profundidade da entrada: treze côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O espaço em frente das câmaras era de um côvado, e de um côvado, o espaço do outro lado; cada câmara tinha seis côvados em quadrado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, mediu a porta desde a extremidade do teto de uma câmara até à da outra: vinte e cinco côvados de largura; e uma porta defronte da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mediu a distância até aos pilares, sessenta côvados, e o átrio se estendia até aos pilares em redor da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desde a dianteira da porta da entrada até à dianteira do vestíbulo da porta interior, havia cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Havia também janelas com fasquias fixas superpostas para as câmaras e para os pilares, e da mesma sorte, para os vestíbulos; as janelas estavam à roda pela parte de dentro, e nos pilares havia palmeiras esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele me levou ao átrio exterior; e eis que havia nele câmaras e um pavimento feito no átrio em redor; defronte deste pavimento havia trinta câmaras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pavimento ao lado das portas era a par do comprimento das portas; era o pavimento inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, mediu a largura desde a dianteira da porta inferior até à dianteira do átrio interior, por fora: cem côvados do lado leste e do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto à porta que olhava para o norte, no átrio exterior, ele mediu o seu comprimento e a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As suas câmaras, três de um lado e três do outro, e os seus pilares, e os seus vestíbulos eram da medida do primeiro vestíbulo; de cinquenta côvados era o seu comprimento, e a largura, de vinte e cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas janelas, e os seus vestíbulos, e as suas palmeiras eram da medida da porta que olhava para o oriente; subia-se para ela por sete degraus, e o seu vestíbulo estava diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Essa porta do átrio interior estava defronte tanto da porta do norte como da do oriente; e mediu, de porta a porta, cem côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, ele me levou para o lado sul, e eis que havia ali uma porta que olhava para o sul; e mediu os seus pilares e os seus vestíbulos, que tinham as mesmas dimensões.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Havia também janelas em redor dos seus vestíbulos, como as outras janelas; cinquenta côvados, o comprimento do vestíbulo, e a largura, vinte e cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De sete degraus eram as suas subidas, e os seus vestíbulos estavam diante deles; e tinha palmeiras esculpidas, uma de um lado e outra do outro, nos seus pilares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também havia uma porta no átrio interior para o sul; e mediu, de porta a porta, para o sul, cem côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, me levou ao átrio interior pela porta do sul; e mediu a porta do sul, que tinha as mesmas dimensões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As suas câmaras, e os seus pilares, e os seus vestíbulos eram segundo estas medidas; e tinham também janelas ao redor dos seus vestíbulos; o comprimento do vestíbulo era de cinquenta côvados, e a largura, de vinte e cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havia vestíbulos em redor; o comprimento era de vinte e cinco côvados, e a largura, de cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os seus vestíbulos olhavam para o átrio exterior, e havia palmeiras nos seus pilares; e de oito degraus eram as suas subidas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, me levou ao átrio interior, para o oriente, e mediu a porta, que tinha as mesmas dimensões.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também as suas câmaras, e os seus pilares, e os seus vestíbulos, segundo estas medidas; havia também janelas em redor dos seus vestíbulos; o comprimento do vestíbulo era de cinquenta côvados, e a largura, de vinte e cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os seus vestíbulos olhavam para o átrio exterior; também havia palmeiras nos seus pilares, de um e de outro lado; e eram as suas subidas de oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, me levou à porta do norte e a mediu; tinha as mesmas dimensões.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também as suas câmaras, e os seus pilares, e os seus vestíbulos, e as suas janelas em redor; o comprimento do vestíbulo era de cinquenta côvados, e a largura, de vinte e cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os seus pilares olhavam para o átrio exterior; também havia palmeiras nos seus pilares, de um e de outro lado; e eram as suas subidas de oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A sua câmara e a sua entrada estavam junto aos pilares dos vestíbulos onde lavavam o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No vestíbulo da porta havia duas mesas de um lado e duas do outro, para nelas se degolar o holocausto e a oferta pelo pecado e pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Também do lado de fora da subida para a entrada da porta do norte havia duas mesas; e, no outro lado do vestíbulo da porta, havia duas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quatro mesas de um lado, e quatro do outro lado; junto à porta, oito mesas, sobre as quais imolavam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>As quatro mesas para o holocausto eram de pedras lavradas; o comprimento era de um côvado e meio, a largura, de um côvado e meio, e a altura, de um côvado; sobre elas se punham os instrumentos com que imolavam o holocausto e os sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os ganchos, de quatro dedos de comprimento, estavam fixados por dentro ao redor, e sobre as mesas estava a carne da oblação.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fora da porta interior estavam duas câmaras dos cantores, no átrio de dentro; uma, do lado da porta do norte, e olhava para o sul; outra, do lado da porta do sul, e olhava para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ele me disse: Esta câmara que olha para o sul é para os sacerdotes que têm a guarda do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas a câmara que olha para o norte é para os sacerdotes que têm a guarda do altar; são estes os filhos de Zadoque, os quais, dentre os filhos de Levi, se chegam ao SENHOR para o servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ele mediu o átrio: comprimento, cem côvados, largura, cem côvados, um quadrado; o altar estava diante do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, me levou ao vestíbulo do templo e mediu cada pilar do vestíbulo, cinco côvados de um lado e cinco do outro; e a largura da porta, três côvados de um lado e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O comprimento do vestíbulo era de vinte côvados, e a largura, de onze; e era por degraus que se subia. Havia colunas junto aos pilares, uma de um lado e outra do outro.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, me levou ao templo e mediu os pilares, seis côvados de largura de um lado e seis de largura do outro, que era a largura do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A largura da entrada: dez côvados; os lados da entrada: cinco côvados de um lado e cinco do outro; também mediu a profundidade da entrada: quarenta côvados, e a largura: vinte côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Penetrou e mediu o pilar da entrada: dois côvados, a altura da entrada: seis côvados, e a largura da entrada: sete côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também mediu o seu comprimento: vinte côvados, e a largura: vinte côvados, diante do templo, e me disse: Este é o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, mediu a parede do templo: seis côvados, e a largura de cada câmara lateral: quatro côvados, por todo o redor do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As câmaras laterais estavam em três andares, câmara sobre câmara, trinta em cada andar; e havia reentrâncias na parede do templo ao redor, para as câmaras laterais, para que as vigas se apoiassem nelas e não fossem introduzidas na parede do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As câmaras laterais aumentavam em largura de andar para andar, correspondendo às reentrâncias do templo de andar em andar ao redor; daí ter o templo mais largura em cima. Assim, se subia do andar inferior para o superior pelo intermediário.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E vi um pavimento elevado ao redor do templo; eram os fundamentos das câmaras laterais de uma cana inteira, isto é, de seis côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A grossura da parede das câmaras laterais de fora era de cinco côvados; e a área aberta entre as câmaras laterais, que estavam junto ao templo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e às células, tinha a largura de vinte côvados por todo o redor do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As entradas das câmaras laterais estavam voltadas para a área aberta: uma entrada para o norte e outra para o sul; a largura da área aberta era de cinco côvados em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O edifício que estava numa área separada, do lado ocidental, tinha a largura de setenta côvados; a parede do edifício era de cinco côvados de largura em redor, e o seu comprimento, de noventa côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, mediu o templo: cem côvados de comprimento, como também a área separada, o edifício e as suas paredes: cem côvados de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A largura da frente oriental do templo e da área separada, de uma e de outra parte: cem côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também mediu o comprimento do edifício, que estava na área separada e por detrás do templo, e as suas galerias de uma e de outra parte: cem côvados. O templo propriamente dito, o Santíssimo e o vestíbulo do átrio eram apainelados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As janelas, de fasquias fixas superpostas, estavam ao redor dos três lugares. Dentro, as paredes estavam cobertas de madeira em redor, e isto desde o chão até às janelas, que estavam cobertas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No espaço em cima da porta, e até ao templo de dentro e de fora, e em toda a parede em redor, por dentro e por fora, havia obras de escultura,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>querubins e palmeiras, de sorte que cada palmeira estava entre querubim e querubim, e cada querubim tinha dois rostos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a saber, um rosto de homem olhava para a palmeira de um lado, e um rosto de leãozinho, para a palmeira do outro lado; assim se fez pela casa toda ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde o chão até acima da entrada estavam feitos os querubins e as palmeiras, como também pela parede do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As ombreiras do templo eram quadradas, e, no tocante à entrada do Santo dos Santos, era esta da mesma aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O altar de madeira era de três côvados de altura, e o seu comprimento, de dois côvados; os seus cantos, a sua base e as suas paredes eram de madeira; e o homem me disse: Esta é a mesa que está perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O templo e o Santíssimo, ambos tinham duas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia duas folhas para as portas, duas folhas dobráveis; duas para cada porta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nelas, isto é, nas portas do templo, foram feitos querubins e palmeiras, como estavam feitos nas paredes, e havia um baldaquino de madeira na frontaria do vestíbulo por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E havia janelas de fasquias fixas superpostas e palmeiras, em ambos os lados do vestíbulo, como também nas câmaras laterais do templo e no baldaquino.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, me fez sair para o átrio exterior, para o norte; e me levou às celas que estavam para o norte, opostas ao edifício na área separada, edifício que olha para o norte,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>do comprimento de cem côvados, com portas que davam para o norte; e a largura era de cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em frente dos vinte côvados que pertenciam ao átrio interior, defronte do pavimento que pertencia ao átrio exterior, havia galeria contra galeria em três andares.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante das câmaras havia um passeio de dez côvados de largura, do lado de dentro, e cem de comprimento; e as suas entradas eram para o lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As câmaras superiores eram mais estreitas; porque as galerias tiravam mais espaço destas do que das de baixo e das do meio do edifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque elas eram de três andares e não tinham colunas como as colunas dos átrios; por isso, as superiores eram mais estreitas do que as de baixo e as do meio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O muro que estava por fora, defronte das câmaras, no caminho do átrio exterior, diante das câmaras, tinha cinquenta côvados de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o comprimento das câmaras, que estavam no átrio exterior, era de cinquenta côvados; e eis que defronte do templo havia cem côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da parte de baixo destas câmaras, estava a entrada do lado do oriente, quando se entra nelas pelo átrio exterior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do muro do átrio para o oriente, diante do edifício na área separada, havia também celas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e um passeio; tinham a feição das celas que olhavam para o norte, e o mesmo comprimento, e a mesma largura, e ainda as mesmas saídas, e o mesmo arranjo; como eram as suas entradas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim eram as das celas que olhavam para o sul, no princípio do caminho, a saber, o caminho bem defronte do muro para o oriente, para quem por elas entra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, o homem me disse: As câmaras do norte e as câmaras do sul, que estão diante da área separada, são câmaras santas, em que os sacerdotes, que se chegam ao SENHOR, comerão e onde depositarão as coisas santíssimas, isto é, as ofertas de manjares e as pelo pecado e pela culpa; porque o lugar é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os sacerdotes entrarem, não sairão do santuário para o átrio exterior, mas porão ali as vestiduras com que ministraram, porque elas são santas; usarão outras vestiduras e assim se aproximarão do lugar destinado ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acabando ele de medir o templo interior, ele me fez sair pela porta que olha para o oriente; e mediu em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mediu o lado oriental com a cana de medir: quinhentas canas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mediu o lado norte: quinhentas canas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mediu também o lado sul: quinhentas canas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Voltou-se para o lado ocidental e mediu quinhentas canas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mediu pelos quatro lados; havia um muro em redor, de quinhentas canas de comprimento e quinhentas de largura, para fazer separação entre o santo e o profano.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o homem me levou à porta, à porta que olha para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que, do caminho do oriente, vinha a glória do Deus de Israel; a sua voz era como o ruído de muitas águas, e a terra resplandeceu por causa da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O aspecto da visão que tive era como o da visão que eu tivera, quando vim destruir a cidade; e eram as visões como a que tive junto ao rio Quebar; e me prostrei, rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória do SENHOR entrou no templo pela porta que olha para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Espírito me levantou e me levou ao átrio interior; e eis que a glória do SENHOR enchia o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, ouvi uma voz que me foi dirigida do interior do templo, e o homem se pôs de pé junto a mim, e o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filho do homem, este é o lugar do meu trono, e o lugar das plantas dos meus pés, onde habitarei no meio dos filhos de Israel para sempre; os da casa de Israel não contaminarão mais o meu nome santo, nem eles nem os seus reis, com as suas prostituições e com o cadáver dos seus reis, nos seus monumentos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pondo o seu limiar junto ao meu limiar e a sua ombreira, junto à minha ombreira, e havendo uma parede entre mim e eles. Contaminaram o meu santo nome com as suas abominações que faziam; por isso, eu os consumi na minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, lancem eles para longe de mim a sua prostituição e o cadáver dos seus reis, e habitarei no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, pois, ó filho do homem, mostra à casa de Israel este templo, para que ela se envergonhe das suas iniquidades; e meça o modelo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Envergonhando-se eles de tudo quanto praticaram, faze-lhes saber a planta desta casa e o seu arranjo, as suas saídas, as suas entradas e todas as suas formas; todos os seus estatutos, todos os seus dispositivos e todas as suas leis; escreve isto na sua presença para que observem todas as suas instituições e todos os seus estatutos e os cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a lei do templo; sobre o cimo do monte, todo o seu limite ao redor será santíssimo; eis que esta é a lei do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São estas as medidas do altar, em côvados, sendo o côvado de côvado comum e quatro dedos; a base será de um côvado de altura e um côvado de largura, e a sua borda, em todo o seu contorno, de quatro dedos; esta é a base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da base, na linha da terra, até à fiada do fundo, dois côvados, e de largura, um côvado; da fiada pequena até à fiada grande, quatro côvados, e a largura, um côvado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A lareira, de quatro côvados de altura; da lareira para cima se projetarão quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A lareira terá doze côvados de comprimento e doze de largura, quadrada nos quatro lados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A fiada terá catorze côvados de comprimento e catorze de largura, nos seus quatro lados; a borda ao redor dela, de meio côvado; e a base ao redor do altar se projetará um côvado; os seus degraus olharão para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o SENHOR me disse: Filho do homem, assim diz o SENHOR Deus: São estas as determinações do altar, no dia em que o farão, para oferecerem sobre ele holocausto e para sobre ele aspergirem sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aos sacerdotes levitas, que são da descendência de Zadoque, que se chegam a mim, diz o SENHOR Deus, para me servirem, darás um novilho para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomarás do seu sangue e o porás sobre os quatro chifres do altar, e nos quatro cantos da fiada, e na borda ao redor; assim, farás a purificação e a expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, tomarás o novilho da oferta pelo pecado, o qual será queimado no lugar da casa para isso designado, fora do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No segundo dia, oferecerás um bode sem defeito, oferta pelo pecado; e purificarão o altar, como o purificaram com o novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acabando tu de o purificar, oferecerás um novilho sem defeito e, do rebanho, um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Oferecê-los-ás perante o SENHOR; os sacerdotes deitarão sal sobre eles e os oferecerão em holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Durante sete dias, prepararás cada dia um bode para oferta pelo pecado; também prepararão um novilho e, do rebanho, um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por sete dias, expiarão o altar e o purificarão; e, assim, o consagrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo eles cumprido estes dias, será que, ao oitavo dia, dali em diante, prepararão os sacerdotes sobre o altar os vossos holocaustos e as vossas ofertas pacíficas; e eu vos serei propício, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o homem me fez voltar para o caminho da porta exterior do santuário, que olha para o oriente, a qual estava fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-me o SENHOR: Esta porta permanecerá fechada, não se abrirá; ninguém entrará por ela, porque o SENHOR, Deus de Israel, entrou por ela; por isso, permanecerá fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto ao príncipe, ele se assentará ali por ser príncipe, para comer o pão diante do SENHOR; pelo vestíbulo da porta entrará e por aí mesmo sairá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, o homem me levou pela porta do norte, diante da casa; olhei, e eis que a glória do SENHOR enchia a Casa do SENHOR; então, caí rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-me o SENHOR: Filho do homem, nota bem, e vê com os próprios olhos, e ouve com os próprios ouvidos tudo quanto eu te disser de todas as determinações a respeito da Casa do SENHOR e de todas as leis dela; nota bem quem pode entrar no templo e quem deve ser excluído do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dize aos rebeldes, à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: Bastem-vos todas as vossas abominações, ó casa de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto introduzistes estrangeiros, incircuncisos de coração e incircuncisos de carne, para estarem no meu santuário, para o profanarem em minha casa, quando ofereceis o meu pão, a gordura e o sangue; violastes a minha aliança com todas as vossas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não cumpristes as prescrições a respeito das minhas coisas sagradas; antes, constituístes em vosso lugar estrangeiros para executarem o serviço no meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Nenhum estrangeiro que se encontra no meio dos filhos de Israel, incircunciso de coração ou incircunciso de carne, entrará no meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os levitas, porém, que se apartaram para longe de mim, quando Israel andava errado, que andavam transviados, desviados de mim, para irem atrás dos seus ídolos, bem levarão sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, eles servirão no meu santuário como guardas nas portas do templo e ministros dele; eles imolarão o holocausto e o sacrifício para o povo e estarão perante este para lhe servir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque lhe ministraram diante dos seus ídolos e serviram à casa de Israel de tropeço de maldade; por isso, levantando a mão, jurei a respeito deles, diz o SENHOR Deus, que eles levarão sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não se chegarão a mim, para me servirem no sacerdócio, nem se chegarão a nenhuma de todas as minhas coisas sagradas, que são santíssimas, mas levarão sobre si a sua vergonha e as suas abominações que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, eu os encarregarei da guarda do templo, e de todo o serviço, e de tudo o que se fizer nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os sacerdotes levitas, os filhos de Zadoque, que cumpriram as prescrições do meu santuário, quando os filhos de Israel se extraviaram de mim, eles se chegarão a mim, para me servirem, e estarão diante de mim, para me oferecerem a gordura e o sangue, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles entrarão no meu santuário, e se chegarão à minha mesa, para me servirem, e cumprirão as minhas prescrições.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E será que, quando entrarem pelas portas do átrio interior, usarão vestes de linho; não se porá lã sobre eles, quando servirem nas portas do átrio interior, dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tiaras de linho lhes estarão sobre a cabeça, e calções de linho sobre as coxas; não se cingirão a ponto de lhes vir suor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saindo eles ao átrio exterior, ao povo, despirão as vestes com que ministraram, pô-las-ão nas santas câmaras e usarão outras vestes, para que, com as suas vestes, não santifiquem o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não raparão a cabeça, nem deixarão crescer o cabelo; antes, como convém, tosquiarão a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum sacerdote beberá vinho quando entrar no átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não se casarão nem com viúva nem com repudiada, mas tomarão virgens da linhagem da casa de Israel ou viúva que o for de sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A meu povo ensinarão a distinguir entre o santo e o profano e o farão discernir entre o imundo e o limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando houver contenda, eles assistirão a ela para a julgarem; pelo meu direito julgarão; as minhas leis e os meus estatutos em todas as festas fixas guardarão e santificarão os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não se aproximarão de nenhuma pessoa morta, porque se contaminariam; somente por pai, ou mãe, ou filho, ou filha, ou irmão, ou por irmã que não tiver marido, se poderão contaminar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois de ser ele purificado, contar-se-lhe-ão sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No dia em que ele entrar no lugar santo, no átrio interior, para ministrar no lugar santo, apresentará a sua oferta pelo pecado, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os sacerdotes terão uma herança; eu sou a sua herança. Não lhes dareis possessão em Israel; eu sou a sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A oferta de manjares, e a oferta pelo pecado, e a pela culpa eles comerão; e toda coisa consagrada em Israel será deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O melhor de todos os primeiros frutos de toda espécie e toda oferta serão dos sacerdotes; também as primeiras das vossas massas dareis ao sacerdote, para que faça repousar a bênção sobre a vossa casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não comerão os sacerdotes coisa alguma que de si mesma haja morrido ou tenha sido dilacerada de aves e de animais.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando, pois, repartirdes a terra por sortes em herança, fareis uma oferta ao SENHOR, uma porção santa da terra; o comprimento desta porção será de vinte e cinco mil côvados, e a largura, de dez mil; ela será santa em toda a sua extensão ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Será o santuário de quinhentos côvados com mais quinhentos, em quadrado, e terá em redor uma área aberta de cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desta porção santa medirás vinte e cinco mil côvados de comprimento e dez mil de largura; ali estará o santuário, o lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este será o lugar santo da terra; ele será para os sacerdotes, ministros do santuário, que dele se aproximam para servir ao SENHOR, e lhes servirá de lugar para casas; e, como lugar santo, pertencerá ao santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os levitas, ministros da casa, terão vinte e cinco mil côvados de comprimento e dez mil de largura, para possessão sua, para vinte câmaras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para a possessão da cidade, de largura dareis cinco mil côvados e vinte e cinco mil de comprimento defronte da porção santa, o que será para toda a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O príncipe, porém, terá a sua parte deste e do outro lado da santa porção e da possessão da cidade, diante da santa porção e diante da possessão da cidade, ao lado ocidental e oriental; e o comprimento corresponderá a uma das porções, desde o limite ocidental até ao limite oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta terra será a sua possessão em Israel; os meus príncipes nunca mais oprimirão o meu povo; antes, distribuirão a terra à casa de Israel, segundo as suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Basta, ó príncipes de Israel; afastai a violência e a opressão e praticai juízo e justiça: tirai as vossas desapropriações do meu povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tereis balanças justas, efa justo e bato justo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O efa e o bato serão da mesma capacidade, de maneira que o bato contenha a décima parte do ômer, e o efa, a décima parte do ômer; segundo o ômer, será a sua medida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O siclo será de vinte geras. Vinte siclos, mais vinte e cinco siclos, mais quinze siclos serão iguais a uma mina para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta será a oferta que haveis de fazer: de trigo, a sexta parte de um efa de cada ômer, e também de cevada, a sexta parte de um efa de cada ômer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porção determinada de azeite será a décima parte de um bato de cada coro; um coro, como o ômer, tem dez batos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De cada rebanho de duzentas cabeças, um cordeiro tirado dos pastos ricos de Israel; tudo para oferta de manjares, e para holocausto, e para sacrifício pacífico; para que façam expiação pelo povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo da terra fará contribuição, para esta oferta, ao príncipe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estarão a cargo do príncipe os holocaustos, e as ofertas de manjares, e as libações, nas Festas da Lua Nova e nos sábados, em todas as festas fixas da casa de Israel; ele mesmo proverá a oferta pelo pecado, e a oferta de manjares, e o holocausto, e os sacrifícios pacíficos, para fazer expiação pela casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: No primeiro mês, no primeiro dia do mês, tomarás um novilho sem defeito e purificarás o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote tomará do sangue e porá dele nas ombreiras da casa, e nos quatro cantos da fiada do altar, e nas ombreiras da porta do átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim também farás no sétimo dia do mês, por causa dos que pecam por ignorância e por causa dos símplices; assim, expiareis o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No primeiro mês, no dia catorze do mês, tereis a Páscoa, festa de sete dias; pão asmo se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O príncipe, no mesmo dia, por si e por todo o povo da terra, proverá um novilho para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nos sete dias da festa, preparará ele um holocausto ao SENHOR, sete novilhos e sete carneiros sem defeito, cada dia durante os sete dias; e um bode cada dia como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também preparará uma oferta de manjares: para cada novilho, um efa, e um efa para cada carneiro, e um him de azeite para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No dia quinze do sétimo mês e durante os sete dias da festa, fará o mesmo: a mesma oferta pelo pecado, o mesmo holocausto, a mesma oferta e a mesma porção de azeite.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: A porta do átrio interior, que olha para o oriente, estará fechada durante os seis dias que são de trabalho; mas no sábado ela se abrirá e também no dia da Festa da Lua Nova.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe entrará de fora pelo vestíbulo da porta e permanecerá junto da ombreira da porta; os sacerdotes prepararão o holocausto dele e os seus sacrifícios pacíficos, e ele adorará no limiar da porta e sairá; mas a porta não se fechará até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo da terra adorará na entrada da mesma porta, nos sábados e nas Festas da Lua Nova, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O holocausto que o príncipe oferecer ao SENHOR serão, no dia de sábado, seis cordeiros sem defeito e um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A oferta de manjares será um efa para cada carneiro; para cada cordeiro, a oferta de manjares será o que puder dar; e de azeite, um him para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, no dia da Festa da Lua Nova, será um novilho sem defeito e seis cordeiros e um carneiro; eles serão sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Preparará por oferta de manjares um efa para cada novilho e um efa para cada carneiro, mas, pelos cordeiros, segundo puder; e um him de azeite para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando entrar o príncipe, entrará pelo vestíbulo da porta e sairá pelo mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando vier o povo da terra perante o SENHOR, nas festas fixas, aquele que entrar pela porta do norte, para adorar, sairá pela porta do sul; e aquele que entrar pela porta do sul sairá pela porta do norte; não tornará pela porta por onde entrou, mas sairá pela porta oposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O príncipe entrará no meio deles, quando eles entrarem; em saindo eles, ele sairá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nas solenidades e nas festas fixas, a oferta de manjares será um efa para cada novilho e um para cada carneiro; mas, pelos cordeiros, o que puder dar; e de azeite, um him para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o príncipe preparar holocausto ou sacrifícios pacíficos como oferta voluntária ao SENHOR, então, lhe abrirão a porta que olha para o oriente, e fará ele o seu holocausto e os seus sacrifícios pacíficos, como costuma fazer no dia de sábado; e sairá, e se fechará a porta depois de ele sair.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prepararás um cordeiro de um ano, sem defeito, em holocausto ao SENHOR, cada dia; manhã após manhã, o prepararás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Juntamente com ele, prepararás, manhã após manhã, uma oferta de manjares para o SENHOR, a sexta parte de um efa e, de azeite, a terça parte de um him, para misturar com a flor de farinha. Isto é estatuto perpétuo e contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim prepararão o cordeiro, e a oferta de manjares, e o azeite, manhã após manhã, em holocausto contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Quando o príncipe der um presente de sua herança a alguns de seus filhos, pertencerá a estes; será possessão deles por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, dando ele um presente da sua herança a algum dos seus servos, será deste até ao ano da liberdade; então, tornará para o príncipe, porque a seus filhos, somente a eles, pertencerá a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O príncipe não tomará nada da herança do povo, não os esbulhará da sua possessão; da sua própria possessão deixará herança a seus filhos, para que o meu povo não seja retirado, cada um da sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disto, o homem me trouxe, pela entrada que estava ao lado da porta, às câmaras santas dos sacerdotes, as quais olhavam para o norte; e eis que ali havia um lugar nos fundos extremos que olham para o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me disse: Este é o lugar onde os sacerdotes cozerão a oferta pela culpa e a oferta pelo pecado e onde cozerão a oferta de manjares, para que não a tragam ao átrio exterior e assim santifiquem o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, me levou para fora, para o átrio exterior, e me fez passar aos quatro cantos do átrio; e eis que em cada canto do átrio havia outro átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nos quatro cantos do átrio havia átrios pequenos, menores, de quarenta côvados de comprimento e trinta de largura; estes quatro cantos tinham a mesma dimensão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia um muro ao redor dos átrios, ao redor dos quatro, e havia lugares para cozer ao pé dos muros ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E me disse: São estas as cozinhas, onde os ministros do templo cozerão o sacrifício do povo.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, o homem me fez voltar à entrada do templo, e eis que saíam águas de debaixo do limiar do templo, para o oriente; porque a face da casa dava para o oriente, e as águas vinham de baixo, do lado direito da casa, do lado sul do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me levou pela porta do norte e me fez dar uma volta por fora, até à porta exterior, que olha para o oriente; e eis que corriam as águas ao lado direito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saiu aquele homem para o oriente, tendo na mão um cordel de medir; mediu mil côvados e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos tornozelos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mediu mais mil e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos joelhos; mediu mais mil e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mediu ainda outros mil, e era já um rio que eu não podia atravessar, porque as águas tinham crescido, águas que se deviam passar a nado, rio pelo qual não se podia passar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E me disse: Viste isto, filho do homem? Então, me levou e me tornou a trazer à margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo eu voltado, eis que à margem do rio havia grande abundância de árvores, de um e de outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, me disse: Estas águas saem para a região oriental, e descem à campina, e entram no mar Morto, cujas águas ficarão saudáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toda criatura vivente que vive em enxames viverá por onde quer que passe este rio, e haverá muitíssimo peixe, e, aonde chegarem estas águas, tornarão saudáveis as do mar, e tudo viverá por onde quer que passe este rio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Junto a ele se acharão pescadores; desde En-Gedi até En-Eglaim haverá lugar para se estenderem redes; o seu peixe, segundo as suas espécies, será como o peixe do mar Grande, em multidão excessiva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os seus charcos e os seus pântanos não serão feitos saudáveis; serão deixados para o sal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Junto ao rio, às ribanceiras, de um e de outro lado, nascerá toda sorte de árvore que dá fruto para se comer; não fenecerá a sua folha, nem faltará o seu fruto; nos seus meses, produzirá novos frutos, porque as suas águas saem do santuário; o seu fruto servirá de alimento, e a sua folha, de remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Este será o limite pelo qual repartireis a terra em herança, segundo as doze tribos de Israel. José terá duas partes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós a repartireis em heranças iguais, tanto para um como para outro; pois jurei, levantando a mão, dá-la a vossos pais; assim, que esta mesma terra vos cairá a vós outros em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este será o limite da terra: do lado norte, desde o mar Grande, caminho de Hetlom, até à entrada de Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hamate, Berota, Sibraim (que estão entre o limite de Damasco e o de Hamate), a cidade Hazer-Haticom (que está junto ao limite de Haurã).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o limite será desde o mar até Hazar-Enom, o limite de Damasco, e, na direção do norte, está o limite de Hamate; este será o lado do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O lado do oriente, entre Haurã, e Damasco, e Gileade, e a terra de Israel, será o Jordão; desde o limite do norte até ao mar do oriente, medireis; este será o lado do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lado do sul será desde Tamar até às águas de Meribá-Cades, junto ao ribeiro do Egito até ao mar Grande; este será o lado do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O lado do ocidente será o mar Grande, desde o limite do sul até à entrada de Hamate; este será o lado do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Repartireis, pois, esta terra entre vós, segundo as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será, porém, que a sorteareis para vossa herança e para a dos estrangeiros que moram no meio de vós, que gerarem filhos no meio de vós; e vos serão como naturais entre os filhos de Israel; convosco entrarão em herança, no meio das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E será que, na tribo em que morar o estrangeiro, ali lhe dareis a sua herança, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os nomes das tribos: desde a parte extrema do norte, via Hetlom, até à entrada de Hamate, até Hazar-Enom, o limite norte de Damasco até junto de Hamate e desde o lado oriental até ao ocidente, Dã terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Limitando-se com Dã, desde o lado oriental até ao ocidental, Aser, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Limitando-se com Aser, desde o lado oriental até ao ocidental, Naftali, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Limitando-se com Naftali, desde o lado oriental até ao ocidental, Manassés, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Limitando-se com Manassés, desde o lado oriental até ao ocidental, Efraim, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Limitando-se com Efraim, desde o lado oriental até ao ocidental, Rúben, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Limitando-se com Rúben, desde o lado oriental até ao ocidental, Judá, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Limitando-se com Judá, desde o lado oriental até ao ocidental, será a região sagrada que haveis de separar, de vinte e cinco mil côvados de largura e de comprimento, o mesmo que o das porções, desde o lado oriental até ao ocidental; o santuário estará no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A região que haveis de separar ao SENHOR será do comprimento de vinte e cinco mil côvados e da largura de dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta região santa dos sacerdotes terá, ao norte, vinte e cinco mil côvados, ao ocidente, dez mil de largura, ao oriente, dez mil de largura e ao sul, vinte e cinco mil de comprimento; o santuário do SENHOR estará no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será para os sacerdotes santificados, para os filhos de Zadoque, que cumpriram o seu dever e não andaram errados, quando os filhos de Israel se extraviaram, como fizeram os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será região especial dentro da região sagrada, lugar santíssimo, fazendo limites com a porção dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os levitas, segundo o limite dos sacerdotes, terão vinte e cinco mil côvados de comprimento e dez mil de largura; todo o comprimento será vinte e cinco mil, e a largura, dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não venderão nada disto, nem trocarão, nem transferirão a outrem o melhor da terra, porque é santo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os cinco mil côvados que ficaram da largura diante dos vinte e cinco mil serão para o uso civil da cidade, para habitação e para arredores; a cidade estará no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Serão estas as suas medidas: o lado norte, de quatro mil e quinhentos côvados, o lado sul, de quatro mil e quinhentos, o lado oriental, de quatro mil e quinhentos, e o lado ocidental, de quatro mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os arredores da cidade serão, ao norte, de duzentos e cinquenta côvados, ao sul, de duzentos e cinquenta côvados, ao oriente, de duzentos e cinquenta e, ao ocidente, de duzentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto ao que ficou do resto do comprimento, paralelo à região sagrada, será de dez mil para o oriente e de dez mil para o ocidente e corresponderá à região sagrada; e o seu produto será para o sustento daqueles que trabalham na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lavrá-lo-ão os trabalhadores da cidade, provindos de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A região toda será de vinte e cinco mil côvados em quadrado, isto é, a região sagrada juntamente com a possessão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que restar será para o príncipe, deste e do outro lado da região sagrada e da possessão da cidade. Por isso, aquilo que se estende dos vinte e cinco mil côvados em direção do oriente e também dos vinte e cinco mil côvados em direção do ocidente, paralelamente com as porções, será do príncipe; a região sagrada e o santuário do templo estarão no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Excetuando o que pertence aos levitas e a cidade que está no meio daquilo que pertence ao príncipe, entre o território de Judá e o de Benjamim, será isso para o príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao resto das tribos, desde o lado oriental até ao ocidental, Benjamim terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Limitando-se com Benjamim, desde o lado oriental até ao ocidental, Simeão, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Limitando-se com Simeão, desde o lado oriental até ao ocidental, Issacar, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Limitando-se com Issacar, desde o lado oriental até ao ocidental, Zebulom, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Limitando-se com Zebulom, desde o lado oriental até ao ocidental, Gade, uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Limitando-se com o território de Gade, ao sul, o limite será desde Tamar até às águas de Meribá-Cades, ao longo do ribeiro do Egito até ao mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é a terra que sorteareis em herança às tribos de Israel; e estas, as suas porções, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>São estas as saídas da cidade: do lado norte, que mede quatro mil e quinhentos côvados,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>três portas: a porta de Rúben, a de Judá e a de Levi, tomando as portas da cidade os nomes das tribos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>do lado oriental, quatro mil e quinhentos côvados e três portas, a saber: a porta de José, a de Benjamim e a de Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>do lado sul, quatro mil e quinhentos côvados e três portas: a porta de Simeão, a de Issacar e a de Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>do lado ocidental, quatro mil e quinhentos côvados e as suas três portas: a porta de Gade, a de Aser e a de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dezoito mil côvados em redor; e o nome da cidade desde aquele dia será: O SENHOR Está Ali.</para>
</usx>
