<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GAL" style="id">Gálatas (ARA)</book>
  <para style="h">Gálatas</para>
  <para style="toc1">Gálatas</para>
  <para style="toc2">Gálatas</para>
  <para style="toc3">GL</para>
  <para style="mt1">Gálatas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo, não da parte de homens, nem por intermédio de homem algum, mas por Jesus Cristo e por Deus Pai, que o ressuscitou dentre os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todos os irmãos meus companheiros, às igrejas da Galácia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>graça a vós outros e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e do [nosso] Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o qual se entregou a si mesmo pelos nossos pecados, para nos desarraigar deste mundo perverso, segundo a vontade de nosso Deus e Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a quem seja a glória pelos séculos dos séculos. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Admira-me que estejais passando tão depressa daquele que vos chamou na graça de Cristo para outro evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o qual não é outro, senão que há alguns que vos perturbam e querem perverter o evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, ainda que nós ou mesmo um anjo vindo do céu vos pregue evangelho que vá além do que vos temos pregado, seja anátema.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, como já dissemos, e agora repito, se alguém vos prega evangelho que vá além daquele que recebestes, seja anátema.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, procuro eu, agora, o favor dos homens ou o de Deus? Ou procuro agradar a homens? Se agradasse ainda a homens, não seria servo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faço-vos, porém, saber, irmãos, que o evangelho por mim anunciado não é segundo o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu não o recebi, nem o aprendi de homem algum, mas mediante revelação de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque ouvistes qual foi o meu proceder outrora no judaísmo, como sobremaneira perseguia eu a igreja de Deus e a devastava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, na minha nação, quanto ao judaísmo, avantajava-me a muitos da minha idade, sendo extremamente zeloso das tradições de meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando, porém, ao que me separou antes de eu nascer e me chamou pela sua graça, aprouve</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>revelar seu Filho em mim, para que eu o pregasse entre os gentios, sem detença, não consultei carne e sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>nem subi a Jerusalém para os que já eram apóstolos antes de mim, mas parti para as regiões da Arábia e voltei, outra vez, para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Decorridos três anos, então, subi a Jerusalém para avistar-me com Cefas e permaneci com ele quinze dias;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e não vi outro dos apóstolos, senão Tiago, o irmão do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, acerca do que vos escrevo, eis que diante de Deus testifico que não minto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, fui para as regiões da Síria e da Cilícia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E não era conhecido de vista das igrejas da Judeia, que estavam em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ouviam somente dizer: Aquele que, antes, nos perseguia, agora, prega a fé que, outrora, procurava destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E glorificavam a Deus a meu respeito.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Catorze anos depois, subi outra vez a Jerusalém com Barnabé, levando também a Tito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Subi em obediência a uma revelação; e lhes expus o evangelho que prego entre os gentios, mas em particular aos que pareciam de maior influência, para, de algum modo, não correr ou ter corrido em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, nem mesmo Tito, que estava comigo, sendo grego, foi constrangido a circuncidar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E isto por causa dos falsos irmãos que se entremeteram com o fim de espreitar a nossa liberdade que temos em Cristo Jesus e reduzir-nos à escravidão;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>aos quais nem ainda por uma hora nos submetemos, para que a verdade do evangelho permanecesse entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quanto àqueles que pareciam ser de maior influência (quais tenham sido, outrora, não me interessa; Deus não aceita a aparência do homem), esses, digo, que me pareciam ser alguma coisa nada me acrescentaram;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>antes, pelo contrário, quando viram que o evangelho da incircuncisão me fora confiado, como a Pedro o da circuncisão</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(pois aquele que operou eficazmente em Pedro para o apostolado da circuncisão também operou eficazmente em mim para com os gentios)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, quando conheceram a graça que me foi dada, Tiago, Cefas e João, que eram reputados colunas, me estenderam, a mim e a Barnabé, a destra de comunhão, a fim de que nós fôssemos para os gentios, e eles, para a circuncisão;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>recomendando-nos somente que nos lembrássemos dos pobres, o que também me esforcei por fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, porém, Cefas veio a Antioquia, resisti-lhe face a face, porque se tornara repreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com efeito, antes de chegarem alguns da parte de Tiago, comia com os gentios; quando, porém, chegaram, afastou-se e, por fim, veio a apartar-se, temendo os da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também os demais judeus dissimularam com ele, a ponto de o próprio Barnabé ter-se deixado levar pela dissimulação deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando, porém, vi que não procediam corretamente segundo a verdade do evangelho, disse a Cefas, na presença de todos: se, sendo tu judeu, vives como gentio e não como judeu, por que obrigas os gentios a viverem como judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nós, judeus por natureza e não pecadores dentre os gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>sabendo, contudo, que o homem não é justificado por obras da lei, e sim mediante a fé em Cristo Jesus, também temos crido em Cristo Jesus, para que fôssemos justificados pela fé em Cristo e não por obras da lei, pois, por obras da lei, ninguém será justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas se, procurando ser justificados em Cristo, fomos nós mesmos também achados pecadores, dar-se-á o caso de ser Cristo ministro do pecado? Certo que não!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, se torno a edificar aquilo que destruí, a mim mesmo me constituo transgressor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu, mediante a própria lei, morri para a lei, a fim de viver para Deus. Estou crucificado com Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>logo, já não sou eu quem vive, mas Cristo vive em mim; e esse viver que, agora, tenho na carne, vivo pela fé no Filho de Deus, que me amou e a si mesmo se entregou por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não anulo a graça de Deus; pois, se a justiça é mediante a lei, segue-se que morreu Cristo em vão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó gálatas insensatos! Quem vos fascinou a vós outros, ante cujos olhos foi Jesus Cristo exposto como crucificado?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quero apenas saber isto de vós: recebestes o Espírito pelas obras da lei ou pela pregação da fé?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sois assim insensatos que, tendo começado no Espírito, estejais, agora, vos aperfeiçoando na carne?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Terá sido em vão que tantas coisas sofrestes? Se, na verdade, foram em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele, pois, que vos concede o Espírito e que opera milagres entre vós, porventura, o faz pelas obras da lei ou pela pregação da fé?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É o caso de Abraão, que creu em Deus, e isso lhe foi imputado para justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sabei, pois, que os da fé é que são filhos de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, tendo a Escritura previsto que Deus justificaria pela fé os gentios, preanunciou o evangelho a Abraão: Em ti, serão abençoados todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De modo que os da fé são abençoados com o crente Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos quantos, pois, são das obras da lei estão debaixo de maldição; porque está escrito: Maldito todo aquele que não permanece em todas as coisas escritas no Livro da lei, para praticá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E é evidente que, pela lei, ninguém é justificado diante de Deus, porque o justo viverá pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, a lei não procede de fé, mas: Aquele que observar os seus preceitos por eles viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cristo nos resgatou da maldição da lei, fazendo-se ele próprio maldição em nosso lugar (porque está escrito: Maldito todo aquele que for pendurado em madeiro ),</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que a bênção de Abraão chegasse aos gentios, em Jesus Cristo, a fim de que recebêssemos, pela fé, o Espírito prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Irmãos, falo como homem. Ainda que uma aliança seja meramente humana, uma vez ratificada, ninguém a revoga ou lhe acrescenta alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, as promessas foram feitas a Abraão e ao seu descendente. Não diz: E aos descendentes, como se falando de muitos, porém como de um só: E ao teu descendente, que é Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E digo isto: uma aliança já anteriormente confirmada por Deus, a lei, que veio quatrocentos e trinta anos depois, não a pode ab-rogar, de forma que venha a desfazer a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, se a herança provém de lei, já não decorre de promessa; mas foi pela promessa que Deus a concedeu gratuitamente a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Qual, pois, a razão de ser da lei? Foi adicionada por causa das transgressões, até que viesse o descendente a quem se fez a promessa, e foi promulgada por meio de anjos, pela mão de um mediador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, o mediador não é de um, mas Deus é um.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É, porventura, a lei contrária às promessas de Deus? De modo nenhum! Porque, se fosse promulgada uma lei que pudesse dar vida, a justiça, na verdade, seria procedente de lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a Escritura encerrou tudo sob o pecado, para que, mediante a fé em Jesus Cristo, fosse a promessa concedida aos que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, antes que viesse a fé, estávamos sob a tutela da lei e nela encerrados, para essa fé que, de futuro, haveria de revelar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De maneira que a lei nos serviu de aio para nos conduzir a Cristo, a fim de que fôssemos justificados por fé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, tendo vindo a fé, já não permanecemos subordinados ao aio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois todos vós sois filhos de Deus mediante a fé em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque todos quantos fostes batizados em Cristo de Cristo vos revestistes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dessarte, não pode haver judeu nem grego; nem escravo nem liberto; nem homem nem mulher; porque todos vós sois um em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, se sois de Cristo, também sois descendentes de Abraão e herdeiros segundo a promessa.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Digo, pois, que, durante o tempo em que o herdeiro é menor, em nada difere de escravo, posto que é ele senhor de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas está sob tutores e curadores até ao tempo predeterminado pelo pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, também nós, quando éramos menores, estávamos servilmente sujeitos aos rudimentos do mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>vindo, porém, a plenitude do tempo, Deus enviou seu Filho, nascido de mulher, nascido sob a lei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para resgatar os que estavam sob a lei, a fim de que recebêssemos a adoção de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, porque vós sois filhos, enviou Deus ao nosso coração o Espírito de seu Filho, que clama: Aba, Pai!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De sorte que já não és escravo, porém filho; e, sendo filho, também herdeiro por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outrora, porém, não conhecendo a Deus, servíeis a deuses que, por natureza, não o são;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas agora que conheceis a Deus ou, antes, sendo conhecidos por Deus, como estais voltando, outra vez, aos rudimentos fracos e pobres, aos quais, de novo, quereis ainda escravizar-vos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Guardais dias, e meses, e tempos, e anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Receio de vós tenha eu trabalhado em vão para convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sede qual eu sou; pois também eu sou como vós. Irmãos, assim vos suplico. Em nada me ofendestes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E vós sabeis que vos preguei o evangelho a primeira vez por causa de uma enfermidade física.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, posto que a minha enfermidade na carne vos foi uma tentação, contudo, não me revelastes desprezo nem desgosto; antes, me recebestes como anjo de Deus, como o próprio Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que é feito, pois, da vossa exultação? Pois vos dou testemunho de que, se possível fora, teríeis arrancado os próprios olhos para mos dar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tornei-me, porventura, vosso inimigo, por vos dizer a verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que vos obsequiam não o fazem sinceramente, mas querem afastar-vos de mim, para que o vosso zelo seja em favor deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É bom ser sempre zeloso pelo bem e não apenas quando estou presente convosco,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>meus filhos, por quem, de novo, sofro as dores de parto, até ser Cristo formado em vós;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pudera eu estar presente, agora, convosco e falar-vos em outro tom de voz; porque me vejo perplexo a vosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dizei-me vós, os que quereis estar sob a lei: acaso, não ouvis a lei?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois está escrito que Abraão teve dois filhos, um da mulher escrava e outro da livre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o da escrava nasceu segundo a carne; o da livre, mediante a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estas coisas são alegóricas; porque estas mulheres são duas alianças; uma, na verdade, se refere ao monte Sinai, que gera para escravidão; esta é Agar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, Agar é o monte Sinai, na Arábia, e corresponde à Jerusalém atual, que está em escravidão com seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a Jerusalém lá de cima é livre, a qual é nossa mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque está escrito: Alegra-te, ó estéril, que não dás à luz, exulta e clama, tu que não estás de parto; porque são mais numerosos os filhos da abandonada que os da que tem marido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vós, porém, irmãos, sois filhos da promessa, como Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como, porém, outrora, o que nascera segundo a carne perseguia ao que nasceu segundo o Espírito, assim também agora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, que diz a Escritura? Lança fora a escrava e seu filho, porque de modo algum o filho da escrava será herdeiro com o filho da livre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, assim, irmãos, somos filhos não da escrava, e sim da livre.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para a liberdade foi que Cristo nos libertou. Permanecei, pois, firmes e não vos submetais, de novo, a jugo de escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu, Paulo, vos digo que, se vos deixardes circuncidar, Cristo de nada vos aproveitará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De novo, testifico a todo homem que se deixa circuncidar que está obrigado a guardar toda a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Cristo vos desligastes, vós que procurais justificar-vos na lei; da graça decaístes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque nós, pelo Espírito, aguardamos a esperança da justiça que provém da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque, em Cristo Jesus, nem a circuncisão, nem a incircuncisão têm valor algum, mas a fé que atua pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vós corríeis bem; quem vos impediu de continuardes a obedecer à verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta persuasão não vem daquele que vos chama.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um pouco de fermento leveda toda a massa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Confio de vós, no Senhor, que não alimentareis nenhum outro sentimento; mas aquele que vos perturba, seja ele quem for, sofrerá a condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, porém, irmãos, se ainda prego a circuncisão, por que continuo sendo perseguido? Logo, está desfeito o escândalo da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomara até se mutilassem os que vos incitam à rebeldia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque vós, irmãos, fostes chamados à liberdade; porém não useis da liberdade para dar ocasião à carne; sede, antes, servos uns dos outros, pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque toda a lei se cumpre em um só preceito, a saber: Amarás o teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vós, porém, vos mordeis e devorais uns aos outros, vede que não sejais mutuamente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Digo, porém: andai no Espírito e jamais satisfareis à concupiscência da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a carne milita contra o Espírito, e o Espírito, contra a carne, porque são opostos entre si; para que não façais o que, porventura, seja do vosso querer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se sois guiados pelo Espírito, não estais sob a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, as obras da carne são conhecidas e são: prostituição, impureza, lascívia,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>idolatria, feitiçarias, inimizades, porfias, ciúmes, iras, discórdias, dissensões, facções,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>invejas, bebedices, glutonarias e coisas semelhantes a estas, a respeito das quais eu vos declaro, como já, outrora, vos preveni, que não herdarão o reino de Deus os que tais coisas praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o fruto do Espírito é: amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fidelidade,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mansidão, domínio próprio. Contra estas coisas não há lei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os que são de Cristo Jesus crucificaram a carne, com as suas paixões e concupiscências.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se vivemos no Espírito, andemos também no Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não nos deixemos possuir de vanglória, provocando uns aos outros, tendo inveja uns dos outros.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, se alguém for surpreendido nalguma falta, vós, que sois espirituais, corrigi-o com espírito de brandura; e guarda-te para que não sejas também tentado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levai as cargas uns dos outros e, assim, cumprireis a lei de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, se alguém julga ser alguma coisa, não sendo nada, a si mesmo se engana.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas prove cada um o seu labor e, então, terá motivo de gloriar-se unicamente em si e não em outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque cada um levará o seu próprio fardo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas aquele que está sendo instruído na palavra faça participante de todas as coisas boas aquele que o instrui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não vos enganeis: de Deus não se zomba; pois aquilo que o homem semear, isso também ceifará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o que semeia para a sua própria carne da carne colherá corrupção; mas o que semeia para o Espírito do Espírito colherá vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não nos cansemos de fazer o bem, porque a seu tempo ceifaremos, se não desfalecermos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, enquanto tivermos oportunidade, façamos o bem a todos, mas principalmente aos da família da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vede com que letras grandes vos escrevi de meu próprio punho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os que querem ostentar-se na carne, esses vos constrangem a vos circuncidardes, somente para não serem perseguidos por causa da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois nem mesmo aqueles que se deixam circuncidar guardam a lei; antes, querem que vos circuncideis, para se gloriarem na vossa carne.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas longe esteja de mim gloriar-me, senão na cruz de nosso Senhor Jesus Cristo, pela qual o mundo está crucificado para mim, e eu, para o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois nem a circuncisão é coisa alguma, nem a incircuncisão, mas o ser nova criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, a todos quantos andarem de conformidade com esta regra, paz e misericórdia sejam sobre eles e sobre o Israel de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto ao mais, ninguém me moleste; porque eu trago no corpo as marcas de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja, irmãos, com o vosso espírito. Amém!</para>
</usx>
