<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (ARA)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão de Isaías, filho de Amoz, que ele teve a respeito de Judá e Jerusalém, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, ó céus, e dá ouvidos, ó terra, porque o SENHOR é quem fala: Criei filhos e os engrandeci, mas eles estão revoltados contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O boi conhece o seu possuidor, e o jumento, o dono da sua manjedoura; mas Israel não tem conhecimento, o meu povo não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ai desta nação pecaminosa, povo carregado de iniquidade, raça de malignos, filhos corruptores; abandonaram o SENHOR, blasfemaram do Santo de Israel, voltaram para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que haveis de ainda ser feridos, visto que continuais em rebeldia? Toda a cabeça está doente, e todo o coração, enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde a planta do pé até à cabeça não há nele coisa sã, senão feridas, contusões e chagas inflamadas, umas e outras não espremidas, nem atadas, nem amolecidas com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vossa terra está assolada, as vossas cidades, consumidas pelo fogo; a vossa lavoura os estranhos devoram em vossa presença; e a terra se acha devastada como numa subversão de estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A filha de Sião é deixada como choça na vinha, como palhoça no pepinal, como cidade sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o SENHOR dos Exércitos não nos tivesse deixado alguns sobreviventes, já nos teríamos tornado como Sodoma e semelhantes a Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, vós, príncipes de Sodoma; prestai ouvidos à lei do nosso Deus, vós, povo de Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De que me serve a mim a multidão de vossos sacrifícios? — diz o SENHOR. Estou farto dos holocaustos de carneiros e da gordura de animais cevados e não me agrado do sangue de novilhos, nem de cordeiros, nem de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando vindes para comparecer perante mim, quem vos requereu o só pisardes os meus átrios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não continueis a trazer ofertas vãs; o incenso é para mim abominação, e também as Festas da Lua Nova, os sábados, e a convocação das congregações; não posso suportar iniquidade associada ao ajuntamento solene.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As vossas Festas da Lua Nova e as vossas solenidades, a minha alma as aborrece; já me são pesadas; estou cansado de as sofrer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que, quando estendeis as mãos, escondo de vós os olhos; sim, quando multiplicais as vossas orações, não as ouço, porque as vossas mãos estão cheias de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavai-vos, purificai-vos, tirai a maldade de vossos atos de diante dos meus olhos; cessai de fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aprendei a fazer o bem; atendei à justiça, repreendei ao opressor; defendei o direito do órfão, pleiteai a causa das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vinde, pois, e arrazoemos, diz o SENHOR; ainda que os vossos pecados sejam como a escarlata, eles se tornarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como o carmesim, se tornarão como a lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se quiserdes e me ouvirdes, comereis o melhor desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se recusardes e fordes rebeldes, sereis devorados à espada; porque a boca do SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como se fez prostituta a cidade fiel! Ela, que estava cheia de justiça! Nela, habitava a retidão, mas, agora, homicidas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tua prata se tornou em escórias, o teu licor se misturou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os teus príncipes são rebeldes e companheiros de ladrões; cada um deles ama o suborno e corre atrás de recompensas. Não defendem o direito do órfão, e não chega perante eles a causa das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, o Poderoso de Israel: Ah! Tomarei satisfações aos meus adversários e vingar-me-ei dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Voltarei contra ti a minha mão, purificar-te-ei como com potassa das tuas escórias e tirarei de ti todo metal impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Restituir-te-ei os teus juízes, como eram antigamente, os teus conselheiros, como no princípio; depois, te chamarão cidade de justiça, cidade fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será redimida pelo direito, e os que se arrependem, pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas os transgressores e os pecadores serão juntamente destruídos; e os que deixarem o SENHOR perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque vos envergonhareis dos carvalhos que cobiçastes e sereis confundidos por causa dos jardins que escolhestes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque sereis como o carvalho, cujas folhas murcham, e como a floresta que não tem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O forte se tornará em estopa, e a sua obra, em faísca; ambos arderão juntamente, e não haverá quem os apague.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que, em visão, veio a Isaías, filho de Amoz, a respeito de Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nos últimos dias, acontecerá que o monte da Casa do SENHOR será estabelecido no cimo dos montes e se elevará sobre os outeiros, e para ele afluirão todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Irão muitas nações e dirão: Vinde, e subamos ao monte do SENHOR e à casa do Deus de Jacó, para que nos ensine os seus caminhos, e andemos pelas suas veredas; porque de Sião sairá a lei, e a palavra do SENHOR, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele julgará entre os povos e corrigirá muitas nações; estas converterão as suas espadas em relhas de arados e suas lanças, em podadeiras; uma nação não levantará a espada contra outra nação, nem aprenderão mais a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, ó casa de Jacó, e andemos na luz do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, tu, SENHOR, desamparaste o teu povo, a casa de Jacó, porque os seus se encheram da corrupção do Oriente e são agoureiros como os filisteus e se associam com os filhos dos estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua terra está cheia de prata e de ouro, e não têm conta os seus tesouros; também está cheia de cavalos, e os seus carros não têm fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também está cheia a sua terra de ídolos; adoram a obra das suas mãos, aquilo que os seus próprios dedos fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com isso, a gente se abate, e o homem se avilta; portanto, não lhes perdoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vai, entra nas rochas e esconde-te no pó, ante o terror do SENHOR e a glória da sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os olhos altivos dos homens serão abatidos, e a sua altivez será humilhada; só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o Dia do SENHOR dos Exércitos será contra todo soberbo e altivo e contra todo aquele que se exalta, para que seja abatido;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>contra todos os cedros do Líbano, altos, mui elevados; e contra todos os carvalhos de Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contra todos os montes altos e contra todos os outeiros elevados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>contra toda torre alta e contra toda muralha firme;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>contra todos os navios de Társis e contra tudo o que é belo à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A arrogância do homem será abatida, e a sua altivez será humilhada; só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ídolos serão de todo destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, os homens se meterão nas cavernas das rochas e nos buracos da terra, ante o terror do SENHOR e a glória da sua majestade, quando ele se levantar para espantar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, os homens lançarão às toupeiras e aos morcegos os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que fizeram para ante eles se prostrarem,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e meter-se-ão pelas fendas das rochas e pelas cavernas das penhas, ante o terror do SENHOR e a glória da sua majestade, quando ele se levantar para espantar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afastai-vos, pois, do homem cujo fôlego está no seu nariz. Pois em que é ele estimado?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque eis que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, tira de Jerusalém e de Judá o sustento e o apoio, todo sustento de pão e todo sustento de água;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o valente, o guerreiro e o juiz; o profeta, o adivinho e o ancião;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o capitão de cinquenta, o respeitável, o conselheiro, o hábil entre os artífices e o encantador perito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dar-lhes-ei meninos por príncipes, e crianças governarão sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entre o povo, oprimem uns aos outros, cada um, ao seu próximo; o menino se atreverá contra o ancião, e o vil, contra o nobre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando alguém se chegar a seu irmão e lhe disser, na casa de seu pai: Tu tens roupa, sê nosso príncipe e toma sob teu governo esta ruína;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>naquele dia, levantará este a sua voz, dizendo: Não sou médico, não há pão em minha casa, nem veste alguma; não me ponhais por príncipe do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque Jerusalém está arruinada, e Judá, caída; porquanto a sua língua e as suas obras são contra o SENHOR, para desafiarem a sua gloriosa presença.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O aspecto do seu rosto testifica contra eles; e, como Sodoma, publicam o seu pecado e não o encobrem. Ai da sua alma! Porque fazem mal a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dizei aos justos que bem lhes irá; porque comerão do fruto das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai do perverso! Mal lhe irá; porque a sua paga será o que as suas próprias mãos fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os opressores do meu povo são crianças, e mulheres estão à testa do seu governo. Oh! Povo meu! Os que te guiam te enganam e destroem o caminho por onde deves seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR se dispõe para pleitear e se apresenta para julgar os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR entra em juízo contra os anciãos do seu povo e contra os seus príncipes. Vós sois os que consumistes esta vinha; o que roubastes do pobre está em vossa casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que há convosco que esmagais o meu povo e moeis a face dos pobres? — diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diz ainda mais o SENHOR: Visto que são altivas as filhas de Sião e andam de pescoço emproado, de olhares impudentes, andam a passos curtos, fazendo tinir os ornamentos de seus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o Senhor fará tinhosa a cabeça das filhas de Sião, o SENHOR porá a descoberto as suas vergonhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, tirará o Senhor o enfeite dos anéis dos tornozelos, e as toucas, e os ornamentos em forma de meia-lua;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os pendentes, e os braceletes, e os véus esvoaçantes;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os turbantes, as cadeiazinhas para os passos, as cintas, as caixinhas de perfumes e os amuletos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os sinetes e as joias pendentes do nariz;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os vestidos de festa, os mantos, os xales e as bolsas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os espelhos, as camisas finíssimas, os atavios de cabeça e os véus grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Será que em lugar de perfume haverá podridão, e por cinta, corda; em lugar de encrespadura de cabelos, calvície; e em lugar de veste suntuosa, cilício; e marca de fogo, em lugar de formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os teus homens cairão à espada, e os teus valentes, na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As suas portas chorarão e estarão de luto; Sião, desolada, se assentará em terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sete mulheres, naquele dia, lançarão mão de um homem, dizendo: Nós mesmas do nosso próprio pão nos sustentaremos e do que é nosso nos vestiremos; tão somente queremos ser chamadas pelo teu nome; tira o nosso opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, o Renovo do SENHOR será de beleza e de glória; e o fruto da terra, orgulho e adorno para os de Israel que forem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que os restantes de Sião e os que ficarem em Jerusalém serão chamados santos; todos os que estão inscritos em Jerusalém, para a vida,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando o Senhor lavar a imundícia das filhas de Sião e limpar Jerusalém da culpa do sangue do meio dela, com o Espírito de justiça e com o Espírito purificador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Criará o SENHOR, sobre todo o monte de Sião e sobre todas as suas assembleias, uma nuvem de dia e fumaça e resplendor de fogo chamejante de noite; porque sobre toda a glória se estenderá um dossel e um pavilhão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os quais serão para sombra contra o calor do dia e para refúgio e esconderijo contra a tempestade e a chuva.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, cantarei ao meu amado o cântico do meu amado a respeito da sua vinha. O meu amado teve uma vinha num outeiro fertilíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sachou-a, limpou-a das pedras e a plantou de vides escolhidas; edificou no meio dela uma torre e também abriu um lagar. Ele esperava que desse uvas boas, mas deu uvas bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, pois, ó moradores de Jerusalém e homens de Judá, julgai, vos peço, entre mim e a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que mais se podia fazer ainda à minha vinha, que eu lhe não tenha feito? E como, esperando eu que desse uvas boas, veio a produzir uvas bravas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, vos farei saber o que pretendo fazer à minha vinha: tirarei a sua sebe, para que a vinha sirva de pasto; derribarei o seu muro, para que seja pisada;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>torná-la-ei em deserto. Não será podada, nem sachada, mas crescerão nela espinheiros e abrolhos; às nuvens darei ordem que não derramem chuva sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a vinha do SENHOR dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá são a planta dileta do SENHOR; este desejou que exercessem juízo, e eis aí quebrantamento da lei; justiça, e eis aí clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai dos que ajuntam casa a casa, reúnem campo a campo, até que não haja mais lugar, e ficam como únicos moradores no meio da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A meus ouvidos disse o SENHOR dos Exércitos: Em verdade, muitas casas ficarão desertas, até as grandes e belas, sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E dez jeiras de vinha não darão mais do que um bato, e um ômer cheio de semente não dará mais do que um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai dos que se levantam pela manhã e seguem a bebedice e continuam até alta noite, até que o vinho os esquenta!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Liras e harpas, tamboris e flautas e vinho há nos seus banquetes; porém não consideram os feitos do SENHOR, nem olham para as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o meu povo será levado cativo, por falta de entendimento; os seus nobres terão fome, e a sua multidão se secará de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, a cova aumentou o seu apetite, abriu a sua boca desmesuradamente; para lá desce a glória de Jerusalém, e o seu tumulto, e o seu ruído, e quem nesse meio folgava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, a gente se abate, e o homem se avilta; e os olhos dos altivos são humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos é exaltado em juízo; e Deus, o Santo, é santificado em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, os cordeiros pastarão lá como se no seu pasto; e os nômades se nutrirão dos campos dos ricos lá abandonados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai dos que puxam para si a iniquidade com cordas de injustiça e o pecado, como com tirantes de carro!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dizem: Apresse-se Deus, leve a cabo a sua obra, para que a vejamos; aproxime-se, manifeste-se o conselho do Santo de Israel, para que o conheçamos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ai dos que ao mal chamam bem e ao bem, mal; que fazem da escuridade luz e da luz, escuridade; põem o amargo por doce e o doce, por amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai dos que são sábios a seus próprios olhos e prudentes em seu próprio conceito!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai dos que são heróis para beber vinho e valentes para misturar bebida forte,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os quais por suborno justificam o perverso e ao justo negam justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo que, como a língua de fogo consome o restolho, e a erva seca se desfaz pela chama, assim será a sua raiz como podridão, e a sua flor se esvaecerá como pó; porquanto rejeitaram a lei do SENHOR dos Exércitos e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, se acende a ira do SENHOR contra o seu povo, povo contra o qual estende a mão e o fere, de modo que tremem os montes e os seus cadáveres são como monturo no meio das ruas. Com tudo isto não se aplaca a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele arvorará o estandarte para as nações distantes e lhes assobiará para que venham das extremidades da terra; e vêm apressadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não há entre elas cansado, nem quem tropece; ninguém tosqueneja, nem dorme; não se lhe desata o cinto dos seus lombos, nem se lhe rompe das sandálias a correia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As suas flechas são agudas, e todos os seus arcos, retesados; as unhas dos seus cavalos dizem-se de pederneira, e as rodas dos seus carros, um redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O seu rugido é como o do leão; rugem como filhos de leão, e, rosnando, arrebatam a presa, e a levam, e não há quem a livre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Bramam contra eles naquele dia, como o bramido do mar; se alguém olhar para a terra, eis que só há trevas e angústia, e a luz se escurece em densas nuvens.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano da morte do rei Uzias, eu vi o Senhor assentado sobre um alto e sublime trono, e as abas de suas vestes enchiam o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Serafins estavam por cima dele; cada um tinha seis asas: com duas cobria o rosto, com duas cobria os seus pés e com duas voava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E clamavam uns para os outros, dizendo: Santo, santo, santo é o SENHOR dos Exércitos; toda a terra está cheia da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As bases do limiar se moveram à voz do que clamava, e a casa se encheu de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse eu: ai de mim! Estou perdido! Porque sou homem de lábios impuros, habito no meio de um povo de impuros lábios, e os meus olhos viram o Rei, o SENHOR dos Exércitos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, um dos serafins voou para mim, trazendo na mão uma brasa viva, que tirara do altar com uma tenaz;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>com a brasa tocou a minha boca e disse: Eis que ela tocou os teus lábios; a tua iniquidade foi tirada, e perdoado, o teu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois disto, ouvi a voz do Senhor, que dizia: A quem enviarei, e quem há de ir por nós? Disse eu: eis-me aqui, envia-me a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse ele: Vai e dize a este povo: Ouvi, ouvi e não entendais; vede, vede, mas não percebais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torna insensível o coração deste povo, endurece-lhe os ouvidos e fecha-lhe os olhos, para que não venha ele a ver com os olhos, a ouvir com os ouvidos e a entender com o coração, e se converta, e seja salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse eu: até quando, Senhor? Ele respondeu: Até que sejam desoladas as cidades e fiquem sem habitantes, as casas fiquem sem moradores, e a terra seja de todo assolada,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o SENHOR afaste dela os homens, e no meio da terra seja grande o desamparo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ainda ficar a décima parte dela, tornará a ser destruída. Como terebinto e como carvalho, dos quais, depois de derribados, ainda fica o toco, assim a santa semente é o seu toco.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu nos dias de Acaz, filho de Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, que Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiram a Jerusalém, para pelejarem contra ela, porém não prevaleceram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deu-se aviso à casa de Davi: A Síria está aliada com Efraim. Então, ficou agitado o coração de Acaz e o coração do seu povo, como se agitam as árvores do bosque com o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o SENHOR a Isaías: Agora, sai tu com teu filho, que se chama Um-Resto-Volverá, ao encontro de Acaz, que está na outra extremidade do aqueduto do açude superior, junto ao caminho do campo do lavadeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dize-lhe: Acautela-te e aquieta-te; não temas, nem se desanime o teu coração por causa destes dois tocos de tições fumegantes; por causa do ardor da ira de Rezim, e da Síria, e do filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto a Síria resolveu fazer-te mal, bem como Efraim e o filho de Remalias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Subamos contra Judá, e amedrontemo-lo, e o conquistemos para nós, e façamos reinar no meio dele o filho de Tabeal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Isto não subsistirá, nem tampouco acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas a capital da Síria será Damasco, e o cabeça de Damasco, Rezim, e dentro de sessenta e cinco anos Efraim será destruído e deixará de ser povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, a capital de Efraim será Samaria, e o cabeça de Samaria, o filho de Remalias; se o não crerdes, certamente, não permanecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E continuou o SENHOR a falar com Acaz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pede ao SENHOR, teu Deus, um sinal, quer seja embaixo, nas profundezas, ou em cima, nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaz, porém, disse: Não o pedirei, nem tentarei ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse o profeta: Ouvi, agora, ó casa de Davi: acaso, não vos basta fatigardes os homens, mas ainda fatigais também ao meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o Senhor mesmo vos dará um sinal: eis que a virgem conceberá e dará à luz um filho e lhe chamará Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele comerá manteiga e mel quando souber desprezar o mal e escolher o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na verdade, antes que este menino saiba desprezar o mal e escolher o bem, será desamparada a terra ante cujos dois reis tu tremes de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o SENHOR fará vir sobre ti, sobre o teu povo e sobre a casa de teu pai, por intermédio do rei da Assíria, dias tais, quais nunca vieram, desde o dia em que Efraim se separou de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque há de acontecer que, naquele dia, assobiará o SENHOR às moscas que há no extremo dos rios do Egito e às abelhas que andam na terra da Assíria;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>elas virão e pousarão todas nos vales profundos, nas fendas das rochas, em todos os espinhos e em todos os pastios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, rapar-te-á o Senhor com uma navalha alugada doutro lado do rio, a saber, por meio do rei da Assíria, a cabeça e os cabelos das vergonhas e tirará também a barba.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, sucederá que um homem manterá apenas uma vaca nova e duas ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e será tal a abundância de leite que elas lhe darão, que comerá manteiga; manteiga e mel comerá todo o restante no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também, naquele dia, todo lugar em que houver mil vides, do valor de mil siclos de prata, será para espinheiros e abrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com flechas e arco se entrará aí, porque os espinheiros e abrolhos cobrirão toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto a todos os montes, que os homens costumam sachar, para ali não irás por temeres os espinhos e abrolhos; serão para pasto de bois e para serem pisados de ovelhas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse-me também o SENHOR: Toma uma ardósia grande e escreve nela de maneira inteligível: Rápido-Despojo-Presa-Segura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tomei para isto comigo testemunhas fidedignas, a Urias, sacerdote, e a Zacarias, filho de Jeberequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fui ter com a profetisa; ela concebeu e deu à luz um filho. Então, me disse o SENHOR: Põe-lhe o nome de Rápido-Despojo-Presa-Segura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque antes que o menino saiba dizer meu pai ou minha mãe, serão levadas as riquezas de Damasco e os despojos de Samaria, diante do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falou-me ainda o SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em vista de este povo ter desprezado as águas de Siloé, que correm brandamente, e se estar derretendo de medo diante de Rezim e do filho de Remalias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que o Senhor fará vir sobre eles as águas do Eufrates, fortes e impetuosas, isto é, o rei da Assíria, com toda a sua glória; águas que encherão o leito dos rios e transbordarão por todas as suas ribanceiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Penetrarão em Judá, inundando-o, e, passando por ele, chegarão até ao pescoço; as alas estendidas do seu exército cobrirão a largura da tua terra, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enfurecei-vos, ó povos, e sereis despedaçados; dai ouvidos, todos os que sois de países longínquos; cingi-vos e sereis despedaçados, cingi-vos e sereis despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjai projetos, e eles serão frustrados; dai ordens, e elas não serão cumpridas, porque Deus é conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim o SENHOR me disse, tendo forte a mão sobre mim, e me advertiu que não andasse pelo caminho deste povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não chameis conjuração a tudo quanto este povo chama conjuração; não temais o que ele teme, nem tomeis isso por temível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao SENHOR dos Exércitos, a ele santificai; seja ele o vosso temor, seja ele o vosso espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele vos será santuário; mas será pedra de tropeço e rocha de ofensa às duas casas de Israel, laço e armadilha aos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Muitos dentre eles tropeçarão e cairão, serão quebrantados, enlaçados e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Resguarda o testemunho, sela a lei no coração dos meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esperarei no SENHOR, que esconde o seu rosto da casa de Jacó, e a ele aguardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis-me aqui, e os filhos que o SENHOR me deu, para sinais e para maravilhas em Israel da parte do SENHOR dos Exércitos, que habita no monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando vos disserem: Consultai os necromantes e os adivinhos, que chilreiam e murmuram, acaso, não consultará o povo ao seu Deus? A favor dos vivos se consultarão os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À lei e ao testemunho! Se eles não falarem desta maneira, jamais verão a alva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Passarão pela terra duramente oprimidos e famintos; e será que, quando tiverem fome, enfurecendo-se, amaldiçoarão ao seu rei e ao seu Deus, olhando para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olharão para a terra, e eis aí angústia, escuridão e sombras de ansiedade, e serão lançados para densas trevas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas para a terra que estava aflita não continuará a obscuridade. Deus, nos primeiros tempos, tornou desprezível a terra de Zebulom e a terra de Naftali; mas, nos últimos, tornará glorioso o caminho do mar, além do Jordão, Galileia dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que andava em trevas viu grande luz, e aos que viviam na região da sombra da morte, resplandeceu-lhes a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tens multiplicado este povo, a alegria lhe aumentaste; alegram-se eles diante de ti, como se alegram na ceifa e como exultam quando repartem os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu quebraste o jugo que pesava sobre eles, a vara que lhes feria os ombros e o cetro do seu opressor, como no dia dos midianitas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque toda bota com que anda o guerreiro no tumulto da batalha e toda veste revolvida em sangue serão queimadas, servirão de pasto ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque um menino nos nasceu, um filho se nos deu; o governo está sobre os seus ombros; e o seu nome será: Maravilhoso Conselheiro, Deus Forte, Pai da Eternidade, Príncipe da Paz;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que se aumente o seu governo, e venha paz sem fim sobre o trono de Davi e sobre o seu reino, para o estabelecer e o firmar mediante o juízo e a justiça, desde agora e para sempre. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor enviou uma palavra contra Jacó, e ela caiu em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo o saberá, Efraim e os moradores de Samaria, que em soberba e altivez de coração dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os tijolos ruíram por terra, mas tornaremos a edificar com pedras lavradas; cortaram-se os sicômoros, mas por cedros os substituiremos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, o SENHOR suscita contra ele os adversários de Rezim e instiga os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do Oriente vêm os siros, do Ocidente, os filisteus e devoram a Israel à boca escancarada. Com tudo isto, não se aparta a sua ira, e a mão dele continua ainda estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, este povo não se voltou para quem o fere, nem busca ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que o SENHOR corta de Israel a cabeça e a cauda, a palma e o junco, num mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ancião, o homem de respeito, é a cabeça; o profeta que ensina a mentira é a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os guias deste povo são enganadores, e os que por eles são dirigidos são devorados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo que o Senhor não se regozija com os jovens dele e não se compadece dos seus órfãos e das suas viúvas, porque todos eles são ímpios e malfazejos, e toda boca profere doidices. Com tudo isto, não se aparta a sua ira, e a mão dele continua ainda estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a maldade lavra como um fogo, ela devora os espinheiros e os abrolhos; acende as brenhas do bosque, e estas sobem em espessas nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa da ira do SENHOR dos Exércitos, a terra está abrasada, e o povo é pasto do fogo; ninguém poupa a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abocanha à direita e ainda tem fome, devora à esquerda e não se farta; cada um come a carne do seu próximo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés ataca a Efraim, e Efraim ataca a Manassés, e ambos, juntos, atacam a Judá. Com tudo isto, não se aparta a sua ira, e a mão dele continua ainda estendida.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que decretam leis injustas, dos que escrevem leis de opressão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para negarem justiça aos pobres, para arrebatarem o direito aos aflitos do meu povo, a fim de despojarem as viúvas e roubarem os órfãos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas que fareis vós outros no dia do castigo, na calamidade que vem de longe? A quem recorrereis para obter socorro e onde deixareis a vossa glória?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nada mais vos resta a fazer, senão dobrar-vos entre os prisioneiros e cair entre os mortos. Com tudo isto, não se aparta a sua ira, e a mão dele continua ainda estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai da Assíria, cetro da minha ira! A vara em sua mão é o instrumento do meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Envio-a contra uma nação ímpia e contra o povo da minha indignação lhe dou ordens, para que dele roube a presa, e lhe tome o despojo, e o ponha para ser pisado aos pés, como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela, porém, assim não pensa, o seu coração não entende assim; antes, intenta consigo mesma destruir e desarraigar não poucas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque diz: Não são meus príncipes todos eles reis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é Calno como Carquemis? Não é Hamate como Arpade? E Samaria, como Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu poder atingiu os reinos dos ídolos, ainda que as suas imagens de escultura eram melhores do que as de Jerusalém e do que as de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, como fiz a Samaria e aos seus ídolos, não o faria igualmente a Jerusalém e aos seus ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, acontecerá que, havendo o Senhor acabado toda a sua obra no monte Sião e em Jerusalém, então, castigará a arrogância do coração do rei da Assíria e a desmedida altivez dos seus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porquanto o rei disse: Com o poder da minha mão, fiz isto, e com a minha sabedoria, porque sou inteligente; removi os limites dos povos, e roubei os seus tesouros, e como valente abati os que se assentavam em tronos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meti a mão nas riquezas dos povos como a um ninho e, como se ajuntam os ovos abandonados, assim eu ajuntei toda a terra, e não houve quem movesse a asa, ou abrisse a boca, ou piasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura, gloriar-se-á o machado contra o que corta com ele? Ou presumirá a serra contra o que a maneja? Seria isso como se a vara brandisse os que a levantam ou o bastão levantasse a quem não é pau!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, enviará a tísica contra os seus homens, todos gordos, e debaixo da sua glória acenderá uma queima, como a queima de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a Luz de Israel virá a ser como fogo, e o seu Santo, como labareda, que abrase e consuma os espinheiros e os abrolhos da Assíria, num só dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também consumirá a glória da sua floresta e do seu campo fértil, desde a alma até ao corpo; e será como quando um doente se definha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O resto das árvores da sua floresta será tão pouco, que um menino saberá escrever o número delas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acontecerá, naquele dia, que os restantes de Israel e os da casa de Jacó que se tiverem salvado nunca mais se estribarão naquele que os feriu, mas, com efeito, se estribarão no SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os restantes se converterão ao Deus forte, sim, os restantes de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque ainda que o teu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, o restante se converterá; destruição será determinada, transbordante de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque uma destruição, e essa já determinada, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, a executará no meio de toda esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo que assim diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: Povo meu, que habitas em Sião, não temas a Assíria, quando te ferir com a vara e contra ti levantar o seu bastão à maneira dos egípcios;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque daqui a bem pouco se cumprirá a minha indignação e a minha ira, para a consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos suscitará contra ela um flagelo, como a matança de Midiã junto à penha de Orebe; a sua vara estará sobre o mar, e ele a levantará como fez no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acontecerá, naquele dia, que o peso será tirado do teu ombro, e o seu jugo, do teu pescoço, jugo que será despedaçado por causa da gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A Assíria vem a Aiate, passa por Migrom e em Micmás larga a sua bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passa o desfiladeiro, aloja-se em Geba, já Ramá treme, Gibeá de Saul foge.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ergue com estrídulo a voz, ó filha de Galim! Ouve, ó Laís! Oh! Pobre Anatote!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Madmena se dispersa; os moradores de Gebim fogem para salvar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse mesmo dia, a Assíria parará em Nobe; agitará o punho ao monte da filha de Sião, o outeiro de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas eis que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, cortará os ramos com violência, as árvores de alto porte serão derribadas, e as altivas serão abatidas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cortará com o ferro as brenhas da floresta, e o Líbano cairá pela mão de um poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do tronco de Jessé sairá um rebento, e das suas raízes, um renovo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Repousará sobre ele o Espírito do SENHOR, o Espírito de sabedoria e de entendimento, o Espírito de conselho e de fortaleza, o Espírito de conhecimento e de temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deleitar-se-á no temor do SENHOR; não julgará segundo a vista dos seus olhos, nem repreenderá segundo o ouvir dos seus ouvidos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas julgará com justiça os pobres e decidirá com equidade a favor dos mansos da terra; ferirá a terra com a vara de sua boca e com o sopro dos seus lábios matará o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça será o cinto dos seus lombos, e a fidelidade, o cinto dos seus rins.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lobo habitará com o cordeiro, e o leopardo se deitará junto ao cabrito; o bezerro, o leão novo e o animal cevado andarão juntos, e um pequenino os guiará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vaca e a ursa pastarão juntas, e as suas crias juntas se deitarão; o leão comerá palha como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A criança de peito brincará sobre a toca da áspide, e o já desmamado meterá a mão na cova do basilisco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se fará mal nem dano algum em todo o meu santo monte, porque a terra se encherá do conhecimento do SENHOR, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, recorrerão as nações à raiz de Jessé que está posta por estandarte dos povos; a glória lhe será a morada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o Senhor tornará a estender a mão para resgatar o restante do seu povo, que for deixado, da Assíria, do Egito, de Patros, da Etiópia, de Elão, de Sinar, de Hamate e das terras do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantará um estandarte para as nações, ajuntará os desterrados de Israel e os dispersos de Judá recolherá desde os quatro confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Afastar-se-á a inveja de Efraim, e os adversários de Judá serão eliminados; Efraim não invejará a Judá, e Judá não oprimirá a Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Antes, voarão para sobre os ombros dos filisteus ao Ocidente; juntos, despojarão os filhos do Oriente; contra Edom e Moabe lançarão as mãos, e os filhos de Amom lhes serão sujeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR destruirá totalmente o braço do mar do Egito, e com a força do seu vento moverá a mão contra o Eufrates, e, ferindo-o, dividi-lo-á em sete canais, de sorte que qualquer o atravessará de sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Haverá caminho plano para o restante do seu povo, que for deixado, da Assíria, como o houve para Israel no dia em que subiu da terra do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Orarás naquele dia: Graças te dou, ó SENHOR, porque, ainda que te iraste contra mim, a tua ira se retirou, e tu me consolas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Deus é a minha salvação; confiarei e não temerei, porque o SENHOR Deus é a minha força e o meu cântico; ele se tornou a minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, com alegria, tirareis água das fontes da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Direis naquele dia: Dai graças ao SENHOR, invocai o seu nome, tornai manifestos os seus feitos entre os povos, relembrai que é excelso o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cantai louvores ao SENHOR, porque fez coisas grandiosas; saiba-se isto em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Exulta e jubila, ó habitante de Sião, porque grande é o Santo de Israel no meio de ti.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença que, numa visão, recebeu Isaías, filho de Amoz, contra a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alçai um estandarte sobre o monte escalvado; levantai a voz para eles; acenai-lhes com a mão, para que entrem pelas portas dos tiranos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu dei ordens aos meus consagrados, sim, chamei os meus valentes para executarem a minha ira, os que com exultação se orgulham.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Já se ouve sobre os montes o rumor como o de muito povo, o clamor de reinos e de nações já congregados. O SENHOR dos Exércitos passa revista às tropas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já vêm de um país remoto, desde a extremidade do céu, o SENHOR e os instrumentos da sua indignação, para destruir toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uivai, pois está perto o Dia do SENHOR; vem do Todo-Poderoso como assolação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que todos os braços se tornarão frouxos, e o coração de todos os homens se derreterá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assombrar-se-ão, e apoderar-se-ão deles dores e ais, e terão contorções como a mulher parturiente; olharão atônitos uns para outros; o seu rosto se tornará rosto flamejante.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que vem o Dia do SENHOR, dia cruel, com ira e ardente furor, para converter a terra em assolação e dela destruir os pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque as estrelas e constelações dos céus não darão a sua luz; o sol, logo ao nascer, se escurecerá, e a lua não fará resplandecer a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Castigarei o mundo por causa da sua maldade e os perversos, por causa da sua iniquidade; farei cessar a arrogância dos atrevidos e abaterei a soberba dos violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei que os homens sejam mais escassos do que o ouro puro, mais raros do que o ouro de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, farei estremecer os céus; e a terra será sacudida do seu lugar, por causa da ira do SENHOR dos Exércitos e por causa do dia do seu ardente furor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um será como a gazela que foge e como o rebanho que ninguém recolhe; cada um voltará para o seu povo e cada um fugirá para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem for achado será traspassado; e aquele que for apanhado cairá à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Suas crianças serão esmagadas perante eles; a sua casa será saqueada, e sua mulher, violada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que eu despertarei contra eles os medos, que não farão caso de prata, nem tampouco desejarão ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus arcos matarão os jovens; eles não se compadecerão do fruto do ventre; os seus olhos não pouparão as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Babilônia, a joia dos reinos, glória e orgulho dos caldeus, será como Sodoma e Gomorra, quando Deus as transtornou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca jamais será habitada, ninguém morará nela de geração em geração; o arábio não armará ali a sua tenda, nem tampouco os pastores farão ali deitar os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, nela, as feras do deserto repousarão, e as suas casas se encherão de corujas; ali habitarão os avestruzes, e os sátiros pularão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As hienas uivarão nos seus castelos; os chacais, nos seus palácios de prazer; está prestes a chegar o seu tempo, e os seus dias não se prolongarão.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque o SENHOR se compadecerá de Jacó, e ainda elegerá a Israel, e os porá na sua própria terra; e unir-se-ão a eles os estrangeiros, e estes se achegarão à casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os povos os tomarão e os levarão aos lugares deles, e a casa de Israel possuirá esses povos por servos e servas, na terra do SENHOR; cativarão aqueles que os cativaram e dominarão os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia em que Deus vier a dar-te descanso do teu trabalho, das tuas angústias e da dura servidão com que te fizeram servir,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, proferirás este motejo contra o rei da Babilônia e dirás: Como cessou o opressor! Como acabou a tirania!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quebrou o SENHOR a vara dos perversos e o cetro dos dominadores,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que feriam os povos com furor, com golpes incessantes, e com ira dominavam as nações, com perseguição irreprimível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Já agora descansa e está sossegada toda a terra. Todos exultam de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até os ciprestes se alegram sobre ti, e os cedros do Líbano exclamam: Desde que tu caíste, ninguém já sobe contra nós para nos cortar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O além, desde o profundo, se turba por ti, para te sair ao encontro na tua chegada; ele, por tua causa, desperta as sombras e todos os príncipes da terra e faz levantar dos seus tronos a todos os reis das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos estes respondem e te dizem: Tu também, como nós, estás fraco? E és semelhante a nós?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derribada está na cova a tua soberba, e, também, o som da tua harpa; por baixo de ti, uma cama de gusanos, e os vermes são a tua coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como caíste do céu, ó estrela da manhã, filho da alva! Como foste lançado por terra, tu que debilitavas as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu dizias no teu coração: Eu subirei ao céu; acima das estrelas de Deus exaltarei o meu trono e no monte da congregação me assentarei, nas extremidades do Norte;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>subirei acima das mais altas nuvens e serei semelhante ao Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, serás precipitado para o reino dos mortos, no mais profundo do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que te virem te contemplarão, hão de fitar-te e dizer-te: É este o homem que fazia estremecer a terra e tremer os reinos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que punha o mundo como um deserto e assolava as suas cidades? Que a seus cativos não deixava ir para casa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os reis das nações, sim, todos eles, jazem com honra, cada um, no seu túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas tu és lançado fora da tua sepultura, como um renovo bastardo, coberto de mortos traspassados à espada, cujo cadáver desce à cova e é pisado de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com eles não te reunirás na sepultura, porque destruíste a tua terra e mataste o teu povo; a descendência dos malignos jamais será nomeada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preparai a matança para os filhos, por causa da maldade de seus pais, para que não se levantem, e possuam a terra, e encham o mundo de cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantar-me-ei contra eles, diz o SENHOR dos Exércitos; exterminarei de Babilônia o nome e os sobreviventes, os descendentes e a posteridade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reduzi-la-ei a possessão de ouriços e a lagoas de águas; varrê-la-ei com a vassoura da destruição, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jurou o SENHOR dos Exércitos, dizendo: Como pensei, assim sucederá, e, como determinei, assim se efetuará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quebrantarei a Assíria na minha terra e nas minhas montanhas a pisarei, para que o seu jugo se aparte de Israel, e a sua carga se desvie dos ombros dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este é o desígnio que se formou concernente a toda a terra; e esta é a mão que está estendida sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos o determinou; quem, pois, o invalidará? A sua mão está estendida; quem, pois, a fará voltar atrás?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No ano em que morreu o rei Acaz, foi pronunciada esta sentença:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não te alegres, tu, toda a Filístia, por estar quebrada a vara que te feria; porque da estirpe da cobra sairá uma áspide, e o seu fruto será uma serpente voadora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os primogênitos dos pobres serão apascentados, e os necessitados se deitarão seguros; mas farei morrer de fome a tua raiz, e serão destruídos os teus sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uiva, ó porta; grita, ó cidade; tu, ó Filístia toda, treme; porque do Norte vem fumaça, e ninguém há que se afaste das fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que se responderá, pois, aos mensageiros dos gentios? Que o SENHOR fundou a Sião, e nela encontram refúgio os aflitos do seu povo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Moabe. Certamente, numa noite foi assolada Ar de Moabe e ela está destruída; certamente, numa noite foi assolada Quir de Moabe e ela está destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sobe-se ao templo e a Dibom, aos altos, para chorar; nos montes Nebo e Medeba, lamenta Moabe; todas as cabeças se tornam calvas, e toda barba é rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cingem-se de panos de saco nas suas ruas; nos seus terraços e nas suas praças, andam todos uivando e choram abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tanto Hesbom como Eleale andam gritando; até Jaza se ouve a sua voz; por isso, os armados de Moabe clamam; a sua alma treme dentro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu coração clama por causa de Moabe, cujos fugitivos vão até Zoar, novilha de três anos; vão chorando pela subida de Luíte e no caminho de Horonaim levantam grito de desespero;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque as águas de Ninrim desaparecem; seca-se o pasto, acaba-se a erva, e já não há verdura alguma,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pelo que o que pouparam, o que ganharam e depositaram eles mesmos levam para além das torrentes dos salgueiros;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque o pranto rodeia os limites de Moabe; até Eglaim chega o seu clamor, e ainda até Beer-Elim, o seu lamento;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque as águas de Dimom estão cheias de sangue; pois ainda acrescentarei a Dimom: leões contra aqueles que escaparem de Moabe e contra os restantes da terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviai cordeiros ao dominador da terra, desde Sela, pelo deserto, até ao monte da filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como pássaro espantado, lançado fora do ninho, assim são as filhas de Moabe nos vaus do Arnom, que dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá conselhos, executa o juízo e faze a tua sombra no pino do meio-dia como a noite; esconde os desterrados e não descubras os fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Habitem entre ti os desterrados de Moabe, serve-lhes de esconderijo contra o destruidor. Quando o homem violento tiver fim, a destruição for desfeita e o opressor deixar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, um trono se firmará em benignidade, e sobre ele no tabernáculo de Davi se assentará com fidelidade um que julgue, busque o juízo e não tarde em fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Temos ouvido da soberba de Moabe, soberbo em extremo; da sua arrogância, do seu orgulho e do seu furor; a sua jactância é vã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, uivará Moabe, cada um por Moabe; gemereis profundamente abatidos pelas pastas de uvas de Quir-Haresete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os campos de Hesbom estão murchos; os senhores das nações talaram os melhores ramos da vinha de Sibma, que se estenderam até Jazer e se perderam no deserto, sarmentos que se estenderam e passaram além do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que prantearei, com o pranto de Jazer, a vinha de Sibma; regar-te-ei com as minhas lágrimas, ó Hesbom, ó Eleale; pois, sobre os teus frutos de verão e sobre a tua vindima, caiu já dos inimigos o eia, como o de pisadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fugiu a alegria e o regozijo do pomar; nas vinhas já não se canta, nem há júbilo algum; já não se pisarão as uvas nos lagares. Eu fiz cessar o eia dos pisadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que por Moabe vibra como harpa o meu íntimo, e o meu coração, por Quir-Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ver-se-á como Moabe se cansa nos altos, como entra no santuário a orar e nada alcança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR há muito pronunciou contra Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porém, o SENHOR fala e diz: Dentro de três anos, tais como os de jornaleiros, será envilecida a glória de Moabe, com toda a sua grande multidão; e o restante será pouco, pequeno e débil.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Damasco. Eis que Damasco deixará de ser cidade e será um montão de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As cidades de Aroer serão abandonadas; hão de ser para os rebanhos, que aí se deitarão sem haver quem os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A fortaleza de Efraim desaparecerá, como também o reino de Damasco e o restante da Síria; serão como a glória dos filhos de Israel, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, a glória de Jacó será apoucada, e a gordura da sua carne desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será, quando o segador ajunta a cana do trigo e com o braço sega as espigas, como quem colhe espigas, como quem colhe espigas no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ainda ficarão alguns rabiscos, como no sacudir da oliveira; duas ou três azeitonas na ponta do ramo mais alto, e quatro ou cinco nos ramos mais exteriores de uma árvore frutífera, diz o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, olhará o homem para o seu Criador, e os seus olhos atentarão para o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não olhará para os altares, obra das suas mãos, nem atentará para o que fizeram seus dedos, nem para os postes-ídolos, nem para os altares do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, serão as suas cidades fortes como os lugares abandonados no bosque ou sobre o cimo das montanhas, os quais outrora foram abandonados ante os filhos de Israel, e haverá assolação;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porquanto te esqueceste do Deus da tua salvação e não te lembraste da Rocha da tua fortaleza. Ainda que faças plantações formosas e plantes mudas de fora,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, no dia em que as plantares, as fizeres crescer, e na manhã seguinte as fizeres florescer, ainda assim a colheita voará no dia da tribulação e das dores incuráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai do bramido dos grandes povos que bramam como bramam os mares, e do rugido das nações que rugem como rugem as impetuosas águas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rugirão as nações, como rugem as muitas águas, mas Deus as repreenderá, e fugirão para longe; serão afugentadas como a palha dos montes diante do vento e como pó levado pelo tufão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao anoitecer, eis que há pavor, e, antes que amanheça o dia, já não existem. Este é o quinhão daqueles que nos despojam e a sorte daqueles que nos saqueiam.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da terra onde há o roçar de muitas asas de insetos, que está além dos rios da Etiópia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que envia embaixadores por mar em navios de papiro sobre as águas, dizendo: Ide, mensageiros velozes, a uma nação de homens altos e de pele brunida, a um povo terrível, de perto e de longe; a uma nação poderosa e esmagadora, cuja terra os rios dividem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, todos os habitantes do mundo, e vós, os moradores da terra, quando se arvorar a bandeira nos montes, olhai; e, quando se tocar a trombeta, escutai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim me disse o SENHOR: Olhando da minha morada, estarei calmo como o ardor quieto do sol resplandecente, como a nuvem do orvalho no calor da sega.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque antes da vindima, caída já a flor, e quando as uvas amadurecem, então, podará os sarmentos com a foice e cortará os ramos que se estendem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão deixados juntos às aves dos montes e aos animais da terra; sobre eles veranearão as aves de rapina, e todos os animais da terra passarão o inverno sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, será levado um presente ao SENHOR dos Exércitos por um povo de homens altos e de pele brunida, povo terrível, de perto e de longe; por uma nação poderosa e esmagadora, cuja terra os rios dividem, ao lugar do nome do SENHOR dos Exércitos, ao monte Sião.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra o Egito. Eis que o SENHOR, cavalgando uma nuvem ligeira, vem ao Egito; os ídolos do Egito estremecerão diante dele, e o coração dos egípcios se derreterá dentro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque farei com que egípcios se levantem contra egípcios, e cada um pelejará contra o seu irmão e cada um contra seu próximo; cidade contra cidade, reino contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O espírito dos egípcios se esvaecerá dentro deles, e anularei o seu conselho; eles consultarão os seus ídolos, e encantadores, e necromantes, e feiticeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entregarei os egípcios nas mãos de um senhor duro, e um rei feroz os dominará, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Secarão as águas do Nilo, e o rio se tornará seco e árido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os canais exalarão mau cheiro, e os braços do Nilo diminuirão e se esgotarão; as canas e os juncos se murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A relva que está junto ao Nilo, junto às suas ribanceiras, e tudo o que foi semeado junto dele se secarão, serão levados pelo vento e não subsistirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os pescadores gemerão, suspirarão todos os que lançam anzol ao rio, e os que estendem rede sobre as águas desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Consternar-se-ão os que trabalham em linho fino e os que tecem pano de algodão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus grandes serão esmagados, e todos os jornaleiros andarão de alma entristecida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, são néscios os príncipes de Zoã; os sábios conselheiros de Faraó dão conselhos estúpidos; como, pois, direis a Faraó: Sou filho de sábios, filho de antigos reis?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão agora os teus sábios? Anunciem-te agora ou informem-te do que o SENHOR dos Exércitos determinou contra o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Loucos se tornaram os príncipes de Zoã, enganados estão os príncipes de Mênfis; fazem errar o Egito os que são a pedra de esquina das suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR derramou no coração deles um espírito estonteante; eles fizeram estontear o Egito em toda a sua obra, como o bêbado quando cambaleia no seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não aproveitará ao Egito obra alguma que possa ser feita pela cabeça ou cauda, pela palma ou junco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, os egípcios serão como mulheres; tremerão e temerão ao levantar-se da mão do SENHOR dos Exércitos, que ele agitará contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A terra de Judá será espanto para o Egito; todo aquele que dela se lembrar encher-se-á de pavor por causa do propósito do SENHOR dos Exércitos, do que determinou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, haverá cinco cidades na terra do Egito que falarão a língua de Canaã e farão juramento ao SENHOR dos Exércitos; uma delas se chamará Cidade do Sol.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR terá um altar no meio da terra do Egito, e uma coluna se erigirá ao SENHOR na sua fronteira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Servirá de sinal e de testemunho ao SENHOR dos Exércitos na terra do Egito; ao SENHOR clamarão por causa dos opressores, e ele lhes enviará um salvador e defensor que os há de livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR se dará a conhecer ao Egito, e os egípcios conhecerão o SENHOR naquele dia; sim, eles o adorarão com sacrifícios e ofertas de manjares, e farão votos ao SENHOR, e os cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ferirá o SENHOR os egípcios, ferirá, mas os curará; converter-se-ão ao SENHOR, e ele lhes atenderá as orações e os curará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, haverá estrada do Egito até à Assíria, os assírios irão ao Egito, e os egípcios, à Assíria; e os egípcios adorarão com os assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, Israel será o terceiro com os egípcios e os assírios, uma bênção no meio da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque o SENHOR dos Exércitos os abençoará, dizendo: Bendito seja o Egito, meu povo, e a Assíria, obra de minhas mãos, e Israel, minha herança.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que Tartã, enviado por Sargão, rei da Assíria, veio a Asdode, e a guerreou, e a tomou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nesse mesmo tempo, falou o SENHOR por intermédio de Isaías, filho de Amoz, dizendo: Vai, solta de teus lombos o pano grosseiro de profeta e tira dos pés o calçado. Assim ele o fez, indo despido e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse o SENHOR: Assim como Isaías, meu servo, andou três anos despido e descalço, por sinal e prodígio contra o Egito e contra a Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim o rei da Assíria levará os presos do Egito e os exilados da Etiópia, tanto moços como velhos, despidos e descalços e com as nádegas descobertas, para vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, se assombrarão os israelitas e se envergonharão por causa dos etíopes, sua esperança, e dos egípcios, sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os moradores desta região dirão naquele dia: Vede, foi isto que aconteceu àqueles em quem esperávamos e a quem fugimos por socorro, para livrar-nos do rei da Assíria! Como, pois, escaparemos nós?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra o deserto do mar. Como os tufões vêm do Sul, ele virá do deserto, da horrível terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dura visão me foi anunciada: o pérfido procede perfidamente, e o destruidor anda destruindo. Sobe, ó Elão, sitia, ó Média; já fiz cessar todo gemer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que os meus lombos estão cheios de angústias; dores se apoderaram de mim como as de parturiente; contorço-me de dores e não posso ouvir, desfaleço-me e não posso ver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu coração cambaleia, o horror me apavora; a noite que eu desejava se me tornou em tremores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Põe-se a mesa, estendem-se tapetes, come-se e bebe-se. Levantai-vos, príncipes, untai o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois assim me disse o Senhor: Vai, põe o atalaia, e ele que diga o que vir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando vir uma tropa de cavaleiros de dois a dois, uma tropa de jumentos e uma tropa de camelos, ele que escute diligentemente com grande atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o atalaia gritou como um leão: Senhor, sobre a torre de vigia estou em pé continuamente durante o dia e de guarda me ponho noites inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis agora vem uma tropa de homens, cavaleiros de dois a dois. Então, ergueu ele a voz e disse: Caiu, caiu Babilônia; e todas as imagens de escultura dos seus deuses jazem despedaçadas por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Oh! Povo meu, debulhado e batido como o trigo da minha eira! O que ouvi do SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, isso vos anunciei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sentença contra Dumá. Gritam-me de Seir: Guarda, a que hora estamos da noite? Guarda, a que horas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu o guarda: Vem a manhã, e também a noite; se quereis perguntar, perguntai; voltai, vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sentença contra a Arábia. Nos bosques da Arábia, passareis a noite, ó caravanas de dedanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traga-se água ao encontro dos sedentos; ó moradores da terra de Tema, levai pão aos fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque fogem de diante das espadas, de diante da espada nua, de diante do arco armado e de diante do furor da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: Dentro de um ano, tal como o de jornaleiro, toda a glória de Quedar desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o restante do número dos flecheiros, os valentes dos filhos de Quedar, será diminuto, porque assim o disse o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra o vale da Visão. Que tens agora, que todo o teu povo sobe aos telhados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu, cidade que estavas cheia de aclamações, cidade estrepitosa, cidade alegre! Os teus mortos não foram mortos à espada, nem morreram na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os teus príncipes fogem à uma e são presos sem que se use o arco; todos os teus que foram encontrados foram presos, sem embargo de já estarem longe na fuga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, digo: desviai de mim a vista e chorarei amargamente; não insistais por causa da ruína da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque dia de alvoroço, de atropelamento e confusão é este da parte do Senhor, o SENHOR dos Exércitos, no vale da Visão: um derribar de muros e clamor que vai até aos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Elão tomou a aljava e vem com carros e cavaleiros; e Quir descobre os escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os teus mais formosos vales se enchem de carros, e os cavaleiros se põem em ordem às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tira-se a proteção de Judá. Naquele dia, olharás para as armas da Casa do Bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Notareis as brechas da Cidade de Davi, por serem muitas, e ajuntareis as águas do açude inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também contareis as casas de Jerusalém e delas derribareis, para fortalecer os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fareis também um reservatório entre os dois muros para as águas do açude velho, mas não cogitais de olhar para cima, para aquele que suscitou essas calamidades, nem considerais naquele que há muito as formou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Senhor, o SENHOR dos Exércitos, vos convida naquele dia para chorar, prantear, rapar a cabeça e cingir o cilício.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém é só gozo e alegria que se veem; matam-se bois, degolam-se ovelhas, come-se carne, bebe-se vinho e se diz: Comamos e bebamos, que amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos se declara aos meus ouvidos, dizendo: Certamente, esta maldade não será perdoada, até que morrais, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: Anda, vai ter com esse administrador, com Sebna, o mordomo, e pergunta-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que é que tens aqui? Ou a quem tens tu aqui, para que abrisses aqui uma sepultura, lavrando em lugar alto a tua sepultura, cinzelando na rocha a tua própria morada?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que como homem forte o SENHOR te arrojará violentamente; agarrar-te-á com firmeza,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>enrolar-te-á num invólucro e te fará rolar como uma bola para terra espaçosa; ali morrerás, e ali acabarão os carros da tua glória, ó tu, vergonha da casa do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu te lançarei fora do teu posto, e serás derribado da tua posição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, chamarei a meu servo Eliaquim, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>vesti-lo-ei da tua túnica, cingi-lo-ei com a tua faixa e lhe entregarei nas mãos o teu poder, e ele será como pai para os moradores de Jerusalém e para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porei sobre o seu ombro a chave da casa de Davi; ele abrirá, e ninguém fechará, fechará, e ninguém abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fincá-lo-ei como estaca em lugar firme, e ele será como um trono de honra para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nele, pendurarão toda a responsabilidade da casa de seu pai, a prole e os descendentes, todos os utensílios menores, desde as taças até as garrafas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, a estaca que fora fincada em lugar firme será tirada, será arrancada e cairá, e a carga que nela estava se desprenderá, porque o SENHOR o disse.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença contra Tiro. Uivai, navios de Társis, porque está assolada, a ponto de não haver nela casa nenhuma, nem ancoradouro. Da terra de Chipre lhes foi isto revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Calai-vos, moradores do litoral, vós a quem os mercadores de Sidom enriqueceram, navegando pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Através das vastas águas, vinha o cereal dos canais do Egito e a ceifa do Nilo, como a tua renda, Tiro, que vieste a ser a feira das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Envergonha-te, ó Sidom, porque o mar, a fortaleza do mar, fala, dizendo: Não tive dores de parto, não dei à luz, não criei rapazes, nem eduquei donzelas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando a notícia a respeito de Tiro chegar ao Egito, com ela se angustiarão os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passai a Társis, uivai, moradores do litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É esta, acaso, a vossa cidade que andava exultante, cuja origem data de remotos dias, cujos pés a levaram até longe para estabelecer-se?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem formou este desígnio contra Tiro, a cidade distribuidora de coroas, cujos mercadores são príncipes e cujos negociantes são os mais nobres da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos formou este desígnio para denegrir a soberba de toda beleza e envilecer os mais nobres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percorre livremente como o Nilo a tua terra, ó filha de Társis; já não há quem te restrinja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR estendeu a mão sobre o mar e turbou os reinos; deu ordens contra Canaã, para que se destruíssem as suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: Nunca mais exultarás, ó oprimida virgem filha de Sidom; levanta-te, passa a Chipre, mas ainda ali não terás descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis a terra dos caldeus, povo que até há pouco não era povo e que a Assíria destinara para os sátiros do deserto; povo que levantou suas torres, e arrasou os palácios de Tiro, e os converteu em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uivai, navios de Társis, porque é destruída a que era a vossa fortaleza!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquele dia, Tiro será posta em esquecimento por setenta anos, segundo os dias de um rei; mas no fim dos setenta anos dar-se-á com Tiro o que consta na canção da meretriz:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toma a harpa, rodeia a cidade, ó meretriz, entregue ao esquecimento; canta bem, toca, multiplica as tuas canções, para que se recordem de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Findos os setenta anos, o SENHOR atentará para Tiro, e ela tornará ao salário da sua impureza e se prostituirá com todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ganho e o salário de sua impureza serão dedicados ao SENHOR; não serão entesourados, nem guardados, mas o seu ganho será para os que habitam perante o SENHOR, para que tenham comida em abundância e vestes finas.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que o SENHOR vai devastar e desolar a terra, vai transtornar a sua superfície e lhe dispersar os moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que suceder ao povo sucederá ao sacerdote; ao servo, como ao seu senhor; à serva, como à sua dona; ao comprador, como ao vendedor; ao que empresta, como ao que toma emprestado; ao credor, como ao devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra será de todo devastada e totalmente saqueada, porque o SENHOR é quem proferiu esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra pranteia e se murcha; o mundo enfraquece e se murcha; enlanguescem os mais altos do povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a terra está contaminada por causa dos seus moradores, porquanto transgridem as leis, violam os estatutos e quebram a aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, a maldição consome a terra, e os que habitam nela se tornam culpados; por isso, serão queimados os moradores da terra, e poucos homens restarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pranteia o vinho, enlanguesce a vide, e gemem todos os que estavam de coração alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cessou o folguedo dos tamboris, acabou o ruído dos que exultam, e descansou a alegria da harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já não se bebe vinho entre canções; a bebida forte é amarga para os que a bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Demolida está a cidade caótica, todas as casas estão fechadas, ninguém já pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gritam por vinho nas ruas, fez-se noite para toda alegria, foi banido da terra o prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na cidade, reina a desolação, e a porta está reduzida a ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque será na terra, no meio destes povos, como o varejar da oliveira e como o rebuscar, quando está acabada a vindima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles levantam a voz e cantam com alegria; por causa da glória do SENHOR, exultam desde o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, glorificai ao SENHOR no Oriente e, nas terras do mar, ao nome do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos confins da terra ouvimos cantar: Glória ao Justo! Mas eu digo: definho, definho, ai de mim! Os pérfidos tratam perfidamente; sim, os pérfidos tratam mui perfidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Terror, cova e laço vêm sobre ti, ó morador da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E será que aquele que fugir da voz do terror cairá na cova, e, se sair da cova, o laço o prenderá; porque as represas do alto se abrem, e tremem os fundamentos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra será de todo quebrantada, ela totalmente se romperá, a terra violentamente se moverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terra cambaleará como um bêbado e balanceará como rede de dormir; a sua transgressão pesa sobre ela, ela cairá e jamais se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará, no céu, as hostes celestes, e os reis da terra, na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serão ajuntados como presos em masmorra, e encerrados num cárcere, e castigados depois de muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A lua se envergonhará, e o sol se confundirá quando o SENHOR dos Exércitos reinar no monte Sião e em Jerusalém; perante os seus anciãos haverá glória.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR, tu és o meu Deus; exaltar-te-ei a ti e louvarei o teu nome, porque tens feito maravilhas e tens executado os teus conselhos antigos, fiéis e verdadeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque da cidade fizeste um montão de pedras e da cidade forte, uma ruína; a fortaleza dos estranhos já não é cidade e jamais será reedificada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que povos fortes te glorificarão, e a cidade das nações opressoras te temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque foste a fortaleza do pobre e a fortaleza do necessitado na sua angústia; refúgio contra a tempestade e sombra contra o calor; porque dos tiranos o bufo é como a tempestade contra o muro,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como o calor em lugar seco. Tu abaterás o ímpeto dos estranhos; como se abranda o calor pela sombra da espessa nuvem, assim o hino triunfal dos tiranos será aniquilado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos dará neste monte a todos os povos um banquete de coisas gordurosas, uma festa com vinhos velhos, pratos gordurosos com tutanos e vinhos velhos bem-clarificados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Destruirá neste monte a coberta que envolve todos os povos e o véu que está posto sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tragará a morte para sempre, e, assim, enxugará o SENHOR Deus as lágrimas de todos os rostos, e tirará de toda a terra o opróbrio do seu povo, porque o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, se dirá: Eis que este é o nosso Deus, em quem esperávamos, e ele nos salvará; este é o SENHOR, a quem aguardávamos; na sua salvação exultaremos e nos alegraremos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a mão do SENHOR descansará neste monte; mas Moabe será trilhado no seu lugar, como se pisa a palha na água da cova da esterqueira;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>no meio disto estenderá ele as mãos, como as estende o nadador para nadar; mas o SENHOR lhe abaterá a altivez, não obstante a perícia das suas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e abaixará as altas fortalezas dos seus muros; abatê-las-á e derribá-las-á por terra, até ao pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, se entoará este cântico na terra de Judá: Temos uma cidade forte; Deus lhe põe a salvação por muros e baluartes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abri vós as portas, para que entre a nação justa, que guarda a fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, SENHOR, conservarás em perfeita paz aquele cujo propósito é firme; porque ele confia em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiai no SENHOR perpetuamente, porque o SENHOR Deus é uma rocha eterna;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque ele abate os que habitam no alto, na cidade elevada; abate-a, humilha-a até à terra e até ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O pé a pisará; os pés dos aflitos, e os passos dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vereda do justo é plana; tu, que és justo, aplanas a vereda do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também através dos teus juízos, SENHOR, te esperamos; no teu nome e na tua memória está o desejo da nossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com minha alma suspiro de noite por ti e, com o meu espírito dentro de mim, eu te procuro diligentemente; porque, quando os teus juízos reinam na terra, os moradores do mundo aprendem justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que se mostre favor ao perverso, nem por isso aprende a justiça; até na terra da retidão ele comete a iniquidade e não atenta para a majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>SENHOR, a tua mão está levantada, mas nem por isso a veem; porém verão o teu zelo pelo povo e se envergonharão; e o teu furor, por causa dos teus adversários, que os consuma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>SENHOR, concede-nos a paz, porque todas as nossas obras tu as fazes por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, Deus nosso, outros senhores têm tido domínio sobre nós; mas graças a ti somente é que louvamos o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mortos não tornarão a viver, sombras não ressuscitam; por isso, os castigaste, e destruíste, e lhes fizeste perecer toda a memória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu, SENHOR, aumentaste o povo, aumentaste o povo e tens sido glorificado; a todos os confins da terra dilataste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, na angústia te buscaram; vindo sobre eles a tua correção, derramaram as suas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como a mulher grávida, quando se lhe aproxima a hora de dar à luz, se contorce e dá gritos nas suas dores, assim fomos nós na tua presença, ó SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Concebemos nós e nos contorcemos em dores de parto, mas o que demos à luz foi vento; não trouxemos à terra livramento algum, e não nasceram moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os vossos mortos e também o meu cadáver viverão e ressuscitarão; despertai e exultai, os que habitais no pó, porque o teu orvalho, ó Deus, será como o orvalho de vida, e a terra dará à luz os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vai, pois, povo meu, entra nos teus quartos e fecha as tuas portas sobre ti; esconde-te só por um momento, até que passe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois eis que o SENHOR sai do seu lugar, para castigar a iniquidade dos moradores da terra; a terra descobrirá o sangue que embebeu e já não encobrirá aqueles que foram mortos.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará com a sua dura espada, grande e forte, o dragão, serpente veloz, e o dragão, serpente sinuosa, e matará o monstro que está no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, dirá o SENHOR: Cantai a vinha deliciosa!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o SENHOR, a vigio e a cada momento a regarei; para que ninguém lhe faça dano, de noite e de dia eu cuidarei dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não há indignação em mim. Quem me dera espinheiros e abrolhos diante de mim! Em guerra, eu iria contra eles e juntamente os queimaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou que homens se apoderem da minha força e façam paz comigo; sim, que façam paz comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dias virão em que Jacó lançará raízes, florescerá e brotará Israel, e encherão de fruto o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, feriu o SENHOR a Israel como àqueles que o feriram? Ou o matou, assim como àqueles que o mataram?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com xô!, xô! e exílio o trataste; com forte sopro o expulsaste no dia do vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, com isto será expiada a culpa de Jacó, e este é todo o fruto do perdão do seu pecado: quando o SENHOR fizer a todas as pedras do altar como pedras de cal feitas em pedaços, não ficarão em pé os postes-ídolos e os altares do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a cidade fortificada está solitária, habitação desamparada e abandonada como um deserto; ali pastam os bezerros, deitam-se e devoram os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os seus ramos se secam, são quebrados. Então, vêm as mulheres e lhes deitam fogo, porque este povo não é povo de entendimento; por isso, aquele que o fez não se compadecerá dele, e aquele que o formou não lhe perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, em que o SENHOR debulhará o seu cereal desde o Eufrates até ao ribeiro do Egito; e vós, ó filhos de Israel, sereis colhidos um a um.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, se tocará uma grande trombeta, e os que andavam perdidos pela terra da Assíria e os que forem desterrados para a terra do Egito tornarão a vir e adorarão ao SENHOR no monte santo em Jerusalém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da soberba coroa dos bêbados de Efraim e da flor caduca da sua gloriosa formosura que está sobre a parte alta do fertilíssimo vale dos vencidos do vinho!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que o Senhor tem certo homem valente e poderoso; este, como uma queda de saraiva, como uma tormenta de destruição e como uma tempestade de impetuosas águas que transbordam, com poder as derribará por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A soberba coroa dos bêbados de Efraim será pisada aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A flor caduca da sua gloriosa formosura, que está sobre a parte alta do fertilíssimo vale, será como o figo prematuro, que amadurece antes do verão, o qual, em pondo nele alguém os olhos, mal o apanha, já o devora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR dos Exércitos será a coroa de glória e o formoso diadema para os restantes de seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>será o espírito de justiça para o que se assenta a julgar e fortaleza para os que fazem recuar o assalto contra as portas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas também estes cambaleiam por causa do vinho e não podem ter-se em pé por causa da bebida forte; o sacerdote e o profeta cambaleiam por causa da bebida forte, são vencidos pelo vinho, não podem ter-se em pé por causa da bebida forte; erram na visão, tropeçam no juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque todas as mesas estão cheias de vômitos, e não há lugar sem imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A quem, pois, se ensinaria o conhecimento? E a quem se daria a entender o que se ouviu? Acaso, aos desmamados e aos que foram afastados dos seios maternos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque é preceito sobre preceito, preceito e mais preceito; regra sobre regra, regra e mais regra; um pouco aqui, um pouco ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que por lábios gaguejantes e por língua estranha falará o SENHOR a este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ao qual ele disse: Este é o descanso, dai descanso ao cansado; e este é o refrigério; mas não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, pois, a palavra do SENHOR lhes será preceito sobre preceito, preceito e mais preceito; regra sobre regra, regra e mais regra; um pouco aqui, um pouco ali; para que vão, e caiam para trás, e se quebrantem, se enlacem, e sejam presos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvi, pois, a palavra do SENHOR, homens escarnecedores, que dominais este povo que está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto dizeis: Fizemos aliança com a morte e com o além fizemos acordo; quando passar o dilúvio do açoite, não chegará a nós, porque, por nosso refúgio, temos a mentira e debaixo da falsidade nos temos escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu assentei em Sião uma pedra, pedra já provada, pedra preciosa, angular, solidamente assentada; aquele que crer não foge.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farei do juízo a régua e da justiça, o prumo; a saraiva varrerá o refúgio da mentira, e as águas arrastarão o esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A vossa aliança com a morte será anulada, e o vosso acordo com o além não subsistirá; e, quando o dilúvio do açoite passar, sereis esmagados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as vezes que passar, vos arrebatará, porque passará manhã após manhã, e todos os dias, e todas as noites; e será puro terror o só ouvir tal notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque a cama será tão curta, que ninguém se poderá estender nela; e o cobertor, tão estreito, que ninguém se poderá cobrir com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o SENHOR se levantará, como no monte Perazim, e se irará, como no vale de Gibeão, para realizar a sua obra, a sua obra estranha, e para executar o seu ato, o seu ato inaudito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, pois, não mais escarneçais, para que os vossos grilhões não se façam mais fortes; porque já do Senhor, o SENHOR dos Exércitos, ouvi falar de uma destruição, e essa já está determinada sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Inclinai os ouvidos e ouvi a minha voz; atendei bem e ouvi o meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porventura, lavra todo dia o lavrador, para semear? Ou todo dia sulca a sua terra e a esterroa?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura, quando já tem nivelado a superfície, não lhe espalha o endro, não semeia o cominho, não lança nela o trigo em leiras, ou cevada, no devido lugar, ou a espelta, na margem?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois o seu Deus assim o instrui devidamente e o ensina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o endro não se trilha com instrumento de trilhar, nem sobre o cominho se passa roda de carro; mas com vara se sacode o endro, e o cominho, com pau.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acaso, é esmiuçado o cereal? Não; o lavrador nem sempre o está debulhando, nem sempre está fazendo passar por cima dele a roda do seu carro e os seus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também isso procede do SENHOR dos Exércitos; ele é maravilhoso em conselho e grande em sabedoria.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da Lareira de Deus, cidade-lareira de Deus, em que Davi assentou o seu arraial! Acrescentai ano a ano, deixai as festas que completem o seu ciclo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então, porei a Lareira de Deus em aperto, e haverá pranto e lamentação; e ela será para mim verdadeira Lareira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acamparei ao derredor de ti, cercar-te-ei com baluartes e levantarei tranqueiras contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, lançada por terra, do chão falarás, e do pó sairá afogada a tua fala; subirá da terra a tua voz como a de um fantasma; como um cochicho, a tua fala, desde o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas a multidão dos teus inimigos será como o pó miúdo, e a multidão dos tiranos, como a palha que voa; dar-se-á isto, de repente, num instante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do SENHOR dos Exércitos vem o castigo com trovões, com terremotos, grande estrondo, tufão de vento, tempestade e chamas devoradoras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como sonho e visão noturna será a multidão de todas as nações que hão de pelejar contra a Lareira de Deus, como também todos os que pelejarem contra ela e contra os seus baluartes e a puserem em aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será também como o faminto que sonha que está a comer, mas, acordando, sente-se vazio; ou como o sequioso que sonha que está a beber, mas, acordando, sente-se desfalecido e sedento; assim será toda a multidão das nações que pelejarem contra o monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estatelai-vos e ficai estatelados, cegai-vos e permanecei cegos; bêbados estão, mas não de vinho; andam cambaleando, mas não de bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o SENHOR derramou sobre vós o espírito de profundo sono, e fechou os vossos olhos, que são os profetas, e vendou a vossa cabeça, que são os videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toda visão já se vos tornou como as palavras de um livro selado, que se dá ao que sabe ler, dizendo: Lê isto, peço-te; e ele responde: Não posso, porque está selado;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e dá-se o livro ao que não sabe ler, dizendo: Lê isto, peço-te; e ele responde: Não sei ler.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Senhor disse: Visto que este povo se aproxima de mim e com a sua boca e com os seus lábios me honra, mas o seu coração está longe de mim, e o seu temor para comigo consiste só em mandamentos de homens, que maquinalmente aprendeu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>continuarei a fazer obra maravilhosa no meio deste povo; sim, obra maravilhosa e um portento; de maneira que a sabedoria dos seus sábios perecerá, e a prudência dos seus prudentes se esconderá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai dos que escondem profundamente o seu propósito do SENHOR, e as suas próprias obras fazem às escuras, e dizem: Quem nos vê? Quem nos conhece?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que perversidade a vossa! Como se o oleiro fosse igual ao barro, e a obra dissesse do seu artífice: Ele não me fez; e a coisa feita dissesse do seu oleiro: Ele nada sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura, dentro em pouco não se converterá o Líbano em pomar, e o pomar não será tido por bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, os surdos ouvirão as palavras do livro, e os cegos, livres já da escuridão e das trevas, as verão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os mansos terão regozijo sobre regozijo no SENHOR, e os pobres entre os homens se alegrarão no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois o tirano é reduzido a nada, o escarnecedor já não existe, e já se acham eliminados todos os que cogitam da iniquidade,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os quais por causa de uma palavra condenam um homem, os que põem armadilhas ao que repreende na porta, e os que sem motivo negam ao justo o seu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, acerca da casa de Jacó, assim diz o SENHOR, que remiu a Abraão: Jacó já não será envergonhado, nem mais se empalidecerá o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando ele e seus filhos virem a obra das minhas mãos no meio deles, santificarão o meu nome; sim, santificarão o Santo de Jacó e temerão o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os que erram de espírito virão a ter entendimento, e os murmuradores hão de aceitar instrução.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos filhos rebeldes, diz o SENHOR, que executam planos que não procedem de mim e fazem aliança sem a minha aprovação, para acrescentarem pecado sobre pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que descem ao Egito sem me consultar, buscando refúgio em Faraó e abrigo, à sombra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o refúgio de Faraó se vos tornará em vergonha, e o abrigo na sombra do Egito, em confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque os príncipes de Judá já estão em Zoã, e os seus embaixadores já chegaram a Hanes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos se envergonharão de um povo que de nada lhes valerá, não servirá nem de ajuda nem de proveito, porém de vergonha e de opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sentença contra a Besta do Sul. Através da terra da aflição e angústia de onde vêm a leoa, o leão, a víbora e a serpente volante, levam a lombos de jumento as suas riquezas e sobre as corcovas de camelos, os seus tesouros, a um povo que de nada lhes aproveitará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, quanto ao Egito, vão e inútil é o seu auxílio; por isso, lhe chamei Gabarola que nada faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vai, pois, escreve isso numa tabuinha perante eles, escreve-o num livro, para que fique registrado para os dias vindouros, para sempre, perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque povo rebelde é este, filhos mentirosos, filhos que não querem ouvir a lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles dizem aos videntes: Não tenhais visões; e aos profetas: Não profetizeis para nós o que é reto; dizei-nos coisas aprazíveis, profetizai-nos ilusões;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desviai-vos do caminho, apartai-vos da vereda; não nos faleis mais do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo que assim diz o Santo de Israel: Visto que rejeitais esta palavra, confiais na opressão e na perversidade e sobre isso vos estribais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>portanto, esta maldade vos será como a brecha de um muro alto, que, formando uma barriga, está prestes a cair, e cuja queda vem de repente, num momento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR o quebrará como se quebra o vaso do oleiro, despedaçando-o sem nada lhe poupar; não se achará entre os seus cacos um que sirva para tomar fogo da lareira ou tirar água da poça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus, o Santo de Israel: Em vos converterdes e em sossegardes, está a vossa salvação; na tranquilidade e na confiança, a vossa força, mas não o quisestes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Antes, dizeis: Não, sobre cavalos fugiremos; portanto, fugireis; e: Sobre cavalos ligeiros cavalgaremos; sim, ligeiros serão os vossos perseguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil homens fugirão pela ameaça de apenas um; pela ameaça de cinco, todos vós fugireis, até que sejais deixados como o mastro no cimo do monte e como o estandarte no outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, o SENHOR espera, para ter misericórdia de vós, e se detém, para se compadecer de vós, porque o SENHOR é Deus de justiça; bem-aventurados todos os que nele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o povo habitará em Sião, em Jerusalém; tu não chorarás mais; certamente, se compadecerá de ti, à voz do teu clamor, e, ouvindo-a, te responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Embora o Senhor vos dê pão de angústia e água de aflição, contudo, não se esconderão mais os teus mestres; os teus olhos verão os teus mestres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando te desviares para a direita e quando te desviares para a esquerda, os teus ouvidos ouvirão atrás de ti uma palavra, dizendo: Este é o caminho, andai por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E terás por contaminados a prata que recobre as imagens esculpidas e o ouro que reveste as tuas imagens de fundição; lançá-las-ás fora como coisa imunda e a cada uma dirás: Fora daqui!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, o Senhor te dará chuva sobre a tua semente, com que semeares a terra, como também pão como produto da terra, o qual será farto e nutritivo; naquele dia, o teu gado pastará em lugares espaçosos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os bois e os jumentos que lavram a terra comerão forragem com sal, alimpada com pá e forquilha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todo monte alto e em todo outeiro elevado haverá ribeiros e correntes de águas, no dia da grande matança quando caírem as torres.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A luz da lua será como a do sol, e a do sol, sete vezes maior, como a luz de sete dias, no dia em que o SENHOR atar a ferida do seu povo e curar a chaga do golpe que ele deu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis o nome do SENHOR vem de longe, ardendo na sua ira, no meio de espessas nuvens; os seus lábios estão cheios de indignação, e a sua língua é como fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A sua respiração é como a torrente que transborda e chega até ao pescoço, para peneirar as nações com peneira de destruição; um freio de fazer errar estará nos queixos dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um cântico haverá entre vós, como na noite em que se celebra festa santa; e alegria de coração, como a daquele que sai ao som da flauta para ir ao monte do SENHOR, à Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR fará ouvir a sua voz majestosa e fará ver o golpe do seu braço, que desce com indignação de ira, no meio de chamas devoradoras, de chuvas torrenciais, de tempestades e de pedra de saraiva.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque com a voz do SENHOR será apavorada a Assíria, quando ele a fere com a vara.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cada pancada castigadora, com a vara, que o SENHOR lhe der, será ao som de tamboris e harpas; e combaterá vibrando golpes contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque há muito está preparada a fogueira, preparada para o rei; a pira é profunda e larga, com fogo e lenha em abundância; o assopro do SENHOR, como torrente de enxofre, a acenderá.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que descem ao Egito em busca de socorro e se estribam em cavalos; que confiam em carros, porque são muitos, e em cavaleiros, porque são mui fortes, mas não atentam para o Santo de Israel, nem buscam ao SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todavia, este é sábio, e faz vir o mal, e não retira as suas palavras; ele se levantará contra a casa dos malfeitores e contra a ajuda dos que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os egípcios são homens e não deuses; os seus cavalos, carne e não espírito. Quando o SENHOR estender a mão, cairão por terra tanto o auxiliador como o ajudado, e ambos juntamente serão consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim me disse o SENHOR: Como o leão e o cachorro do leão rugem sobre a sua presa, ainda que se convoque contra eles grande número de pastores, e não se espantam das suas vozes, nem se abatem pela sua multidão, assim o SENHOR dos Exércitos descerá, para pelejar sobre o monte Sião e sobre o seu outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como pairam as aves, assim o SENHOR dos Exércitos amparará a Jerusalém; protegê-la-á e salvá-la-á, poupá-la-á e livrá-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Convertei-vos, pois, ó filhos de Israel, àquele de quem tanto vos afastastes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, naquele dia, cada um lançará fora os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que as vossas mãos fabricaram para pecardes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, a Assíria cairá pela espada, não de homem; a espada, não de homem, a devorará; fugirá diante da espada, e os seus jovens serão sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De medo não atinará com a sua rocha de refúgio; os seus príncipes, espavoridos, desertarão a bandeira, diz o SENHOR, cujo fogo está em Sião e cuja fornalha, em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis aí está que reinará um rei com justiça, e em retidão governarão príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cada um servirá de esconderijo contra o vento, de refúgio contra a tempestade, de torrentes de águas em lugares secos e de sombra de grande rocha em terra sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos dos que veem não se ofuscarão, e os ouvidos dos que ouvem estarão atentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos temerários saberá compreender, e a língua dos gagos falará pronta e distintamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao louco nunca mais se chamará nobre, e do fraudulento jamais se dirá que é magnânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o louco fala loucamente, e o seu coração obra o que é iníquo, para usar de impiedade e para proferir mentiras contra o SENHOR, para deixar o faminto na ânsia da sua fome e fazer que o sedento venha a ter falta de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também as armas do fraudulento são más; ele maquina intrigas para arruinar os desvalidos, com palavras falsas, ainda quando a causa do pobre é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o nobre projeta coisas nobres e na sua nobreza perseverará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantai-vos, mulheres que viveis despreocupadamente, e ouvi a minha voz; vós, filhas, que estais confiantes, inclinai os ouvidos às minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque daqui a um ano e dias vireis a tremer, ó mulheres que estais confiantes, porque a vindima se acabará, e não haverá colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremei, mulheres que viveis despreocupadamente; turbai-vos, vós que estais confiantes. Despi-vos, e ponde-vos desnudas, e cingi com panos de saco os lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Batei no peito por causa dos campos aprazíveis e por causa das vinhas frutíferas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sobre a terra do meu povo virão espinheiros e abrolhos, como também sobre todas as casas onde há alegria, na cidade que exulta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O palácio será abandonado, a cidade populosa ficará deserta; Ofel e a torre da guarda servirão de cavernas para sempre, folga para os jumentos selvagens e pastos para os rebanhos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que se derrame sobre nós o Espírito lá do alto; então, o deserto se tornará em pomar, e o pomar será tido por bosque;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o juízo habitará no deserto, e a justiça morará no pomar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O efeito da justiça será paz, e o fruto da justiça, repouso e segurança, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O meu povo habitará em moradas de paz, em moradas bem seguras e em lugares quietos e tranquilos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ainda que haja saraivada, caia o bosque e seja a cidade inteiramente abatida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem-aventurados vós, os que semeais junto a todas as águas e dais liberdade ao pé do boi e do jumento.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de ti, destruidor que não foste destruído, que procedes perfidamente e não foste tratado com perfídia! Acabando tu de destruir, serás destruído, acabando de tratar perfidamente, serás tratado com perfídia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>SENHOR, tem misericórdia de nós; em ti temos esperado; sê tu o nosso braço manhã após manhã e a nossa salvação no tempo da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ruído do tumulto, fogem os povos; quando tu te ergues, as nações são dispersas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, ajuntar-se-á o vosso despojo como se ajuntam as lagartas; como os gafanhotos saltam, assim os homens saltarão sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR é sublime, pois habita nas alturas; encheu a Sião de direito e de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haverá, ó Sião, estabilidade nos teus tempos, abundância de salvação, sabedoria e conhecimento; o temor do SENHOR será o teu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que os heróis pranteiam de fora, e os mensageiros de paz estão chorando amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As estradas estão desoladas, cessam os que passam por elas; rompem-se as alianças, as cidades são desprezadas, já não se faz caso do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra geme e desfalece; o Líbano se envergonha e se murcha; Sarom se torna como um deserto, Basã e Carmelo são despidos de suas folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, me levantarei, diz o SENHOR; levantar-me-ei a mim mesmo; agora, serei exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Concebestes palha, dareis à luz restolho; o vosso bufo enfurecido é fogo que vos há de devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os povos serão queimados como se queima a cal; como espinhos cortados, arderão no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi vós, os que estais longe, o que tenho feito; e vós, os que estais perto, reconhecei o meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pecadores em Sião se assombram, o tremor se apodera dos ímpios; e eles perguntam: Quem dentre nós habitará com o fogo devorador? Quem dentre nós habitará com chamas eternas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que anda em justiça e fala o que é reto; o que despreza o ganho de opressão; o que, com um gesto de mãos, recusa aceitar suborno; o que tapa os ouvidos, para não ouvir falar de homicídios, e fecha os olhos, para não ver o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>este habitará nas alturas; as fortalezas das rochas serão o seu alto refúgio, o seu pão lhe será dado, as suas águas serão certas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus olhos verão o rei na sua formosura, verão a terra que se estende até longe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O teu coração se recordará dos terrores, dizendo: Onde está aquele que registrou, onde, o que pesou o tributo, onde, o que contou as torres?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Já não verás aquele povo atrevido, povo de fala obscura, que não se pode entender, e de língua bárbara, ininteligível.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha para Sião, a cidade das nossas solenidades; os teus olhos verão a Jerusalém, habitação tranquila, tenda que não será removida, cujas estacas nunca serão arrancadas, nem rebentada nenhuma de suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR ali nos será grandioso, fará as vezes de rios e correntes largas; barco nenhum de remo passará por eles, navio grande por eles não navegará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o SENHOR é o nosso juiz, o SENHOR é o nosso legislador, o SENHOR é o nosso Rei; ele nos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, as tuas enxárcias estão frouxas; não podem ter firme o mastro, nem estender a vela. Então, se repartirá a presa de abundantes despojos; até os coxos participarão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nenhum morador de Jerusalém dirá: Estou doente; porque ao povo que habita nela, perdoar-se-lhe-á a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegai-vos, nações, para ouvir, e vós, povos, escutai; ouça a terra e a sua plenitude, o mundo e tudo quanto produz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a indignação do SENHOR está contra todas as nações, e o seu furor, contra todo o exército delas; ele as destinou para a destruição e as entregou à matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus mortos serão lançados fora, dos seus cadáveres subirá o mau cheiro, e do sangue deles os montes se inundarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo o exército dos céus se dissolverá, e os céus se enrolarão como um pergaminho; todo o seu exército cairá, como cai a folha da vide e a folha da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a minha espada se embriagou nos céus; eis que, para exercer juízo, desce sobre Edom e sobre o povo que destinei para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada do SENHOR está cheia de sangue, engrossada da gordura e do sangue de cordeiros e de bodes, da gordura dos rins de carneiros; porque o SENHOR tem sacrifício em Bozra e grande matança na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os bois selvagens cairão com eles, e os novilhos, com os touros; a sua terra se embriagará de sangue, e o seu pó se tornará fértil com a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque será o dia da vingança do SENHOR, ano de retribuições pela causa de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os ribeiros de Edom se transformarão em piche, e o seu pó, em enxofre; a sua terra se tornará em piche ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem de noite nem de dia se apagará; subirá para sempre a sua fumaça; de geração em geração será assolada, e para todo o sempre ninguém passará por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o pelicano e o ouriço a possuirão; o bufo e o corvo habitarão nela. Estender-se-á sobre ela o cordel de destruição e o prumo de ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Já não haverá nobres para proclamarem um rei; os seus príncipes já não existem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos seus palácios, crescerão espinhos, e urtigas e cardos, nas suas fortalezas; será uma habitação de chacais e morada de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As feras do deserto se encontrarão com as hienas, e os sátiros clamarão uns para os outros; fantasmas ali pousarão e acharão para si lugar de repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aninhar-se-á ali a coruja, e porá os seus ovos, e os chocará, e na sombra abrigará os seus filhotes; também ali os abutres se ajuntarão, um com o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscai no livro do SENHOR e lede: Nenhuma destas criaturas falhará, nem uma nem outra faltará; porque a boca do SENHOR o ordenou, e o seu Espírito mesmo as ajuntará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque ele lançou as sortes a favor delas, e a sua mão lhes repartiu a terra com o cordel; para sempre a possuirão, através de gerações habitarão nela.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O deserto e a terra se alegrarão; o ermo exultará e florescerá como o narciso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Florescerá abundantemente, jubilará de alegria e exultará; deu-se-lhes a glória do Líbano, o esplendor do Carmelo e de Sarom; eles verão a glória do SENHOR, o esplendor do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fortalecei as mãos frouxas e firmai os joelhos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizei aos desalentados de coração: Sede fortes, não temais. Eis o vosso Deus. A vingança vem, a retribuição de Deus; ele vem e vos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, se abrirão os olhos dos cegos, e se desimpedirão os ouvidos dos surdos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os coxos saltarão como cervos, e a língua dos mudos cantará; pois águas arrebentarão no deserto, e ribeiros, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A areia esbraseada se transformará em lagos, e a terra sedenta, em mananciais de águas; onde outrora viviam os chacais, crescerá a erva com canas e juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ali haverá bom caminho, caminho que se chamará o Caminho Santo; o imundo não passará por ele, pois será somente para o seu povo; quem quer que por ele caminhe não errará, nem mesmo o louco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali não haverá leão, animal feroz não passará por ele, nem se achará nele; mas os remidos andarão por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os resgatados do SENHOR voltarão e virão a Sião com cânticos de júbilo; alegria eterna coroará a sua cabeça; gozo e alegria alcançarão, e deles fugirá a tristeza e o gemido.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano décimo quarto do rei Ezequias, subiu Senaqueribe, rei da Assíria, contra todas as cidades fortificadas de Judá e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei da Assíria enviou Rabsaqué, de Laquis a Jerusalém, ao rei Ezequias, com grande exército; parou ele na extremidade do aqueduto do açude superior, junto ao caminho do campo do lavadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, saíram a encontrar-se com ele Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Rabsaqué lhes disse: Dizei a Ezequias: Assim diz o sumo rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa em que te estribas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem posso dizer-te que teu conselho e poder para a guerra não passam de vãs palavras; em quem, pois, agora confias, para que te rebeles contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Confias no Egito, esse bordão de cana esmagada, o qual, se alguém nele apoiar-se, lhe entrará pela mão e a traspassará; assim é Faraó, rei do Egito, para com todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se me dizes: Confiamos no SENHOR, nosso Deus, não é esse aquele cujos altos e altares Ezequias removeu e disse a Judá e a Jerusalém: Perante este altar adorareis?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, pois, empenha-te com meu senhor, rei da Assíria, e dar-te-ei dois mil cavalos, se de tua parte achares cavaleiros para os montar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como, pois, se não podes afugentar um só capitão dos menores dos servos do meu senhor, confias no Egito por causa dos carros e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acaso, subi eu agora sem o SENHOR contra esta terra, para a destruir? Pois o SENHOR mesmo me disse: Sobe contra a terra e destrói-a.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disseram Eliaquim, Sebna e Joá a Rabsaqué: Pedimos-te que fales em aramaico aos teus servos, porque o entendemos, e não nos fales em judaico, aos ouvidos do povo que está sobre os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Rabsaqué lhes respondeu: Mandou-me, acaso, o meu senhor para dizer-te estas palavras a ti somente e a teu senhor? E não, antes, aos homens que estão assentados sobre os muros, para que comam convosco o seu próprio excremento e bebam a sua própria urina?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Rabsaqué se pôs em pé, e clamou em alta voz em judaico, e disse: Ouvi as palavras do sumo rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias; porque não vos poderá livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem tampouco Ezequias vos faça confiar no SENHOR, dizendo: O SENHOR certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias; porque assim diz o rei da Assíria: Fazei as pazes comigo e vinde para mim; e comei, cada um da sua própria vide e da sua própria figueira, e bebei, cada um da água da sua própria cisterna;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até que eu venha e vos leve para uma terra como a vossa; terra de cereal e de vinho, terra de pão e de vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos engane Ezequias, dizendo: O SENHOR nos livrará. Acaso, os deuses das nações livraram cada um a sua terra das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Acaso, livraram eles a Samaria das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quais são, dentre todos os deuses destes países, os que livraram a sua terra das minhas mãos, para que o SENHOR livre a Jerusalém das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, se calaram e não lhe responderam palavra; porque assim lhes havia ordenado o rei, dizendo: Não lhe respondereis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, rasgaram suas vestes, vieram ter com Ezequias e lhe referiram as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo o rei Ezequias ouvido isto, rasgou as suas vestes, cobriu-se de pano de saco e entrou na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, enviou a Eliaquim, o mordomo, a Sebna, o escrivão, e aos anciãos dos sacerdotes, com vestes de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os quais lhe dissessem: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, de castigo e de opróbrio; porque filhos são chegados à hora de nascer, e não há força para dá-los à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, o SENHOR, teu Deus, terá ouvido as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para afrontar o Deus vivo, e repreenderá as palavras que o SENHOR ouviu; faze, pois, tuas orações pelos que ainda subsistem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foram, pois, os servos do rei Ezequias ter com Isaías;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isaías lhes disse: Dizei isto a vosso senhor: Assim diz o SENHOR: Não temas por causa das palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria blasfemaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que meterei nele um espírito, e ele, ao ouvir certo rumor, voltará para a sua terra; e nela eu o farei cair morto à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltou, pois, Rabsaqué e encontrou o rei da Assíria pelejando contra Libna; porque ouvira que o rei já se havia retirado de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ouviu que, a respeito de Tiraca, rei da Etiópia, se dizia: Saiu para guerrear contra ti. Assim que ouviu isto, enviou mensageiros a Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá: Não te engane o teu Deus, em quem confias, dizendo: Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já tens ouvido o que fizeram os reis da Assíria a todas as terras, como as destruíram totalmente; e crês tu que te livrarias?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, os deuses das nações livraram os povos que meus pais destruíram: Gozã, Harã, Rezefe e os filhos de Éden, que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, e o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Ezequias recebido a carta das mãos dos mensageiros, leu-a; então, subiu à Casa do SENHOR, estendeu-a perante o SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e orou ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, que estás entronizado acima dos querubins, tu somente és o Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina, ó SENHOR, os ouvidos e ouve; abre, SENHOR, os olhos e vê; ouve todas as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Verdade é, SENHOR, que os reis da Assíria assolaram todos os países e suas terras</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lançaram no fogo os deuses deles, porque deuses não eram, senão obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso, os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, nosso Deus, livra-nos das suas mãos, para que todos os reinos da terra saibam que só tu és o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Visto que me pediste acerca de Senaqueribe, rei da Assíria,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>esta é a palavra que o SENHOR falou a respeito dele: A virgem, filha de Sião, te despreza e zomba de ti; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A quem afrontaste e de quem blasfemaste? E contra quem alçaste a voz e arrogantemente ergueste os olhos? Contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio dos teus servos, afrontaste o Senhor e disseste: Com a multidão dos meus carros, subi ao cimo dos montes, ao mais interior do Líbano; deitarei abaixo os seus altos cedros e os ciprestes escolhidos, chegarei ao seu mais alto cimo, ao seu denso e fértil pomar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cavei e bebi as águas e com a planta de meus pés sequei todos os rios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso, não ouviste que já há muito dispus eu estas coisas, já desde os dias remotos o tinha planejado? Agora, porém, as faço executar e eu quis que tu reduzisses a montões de ruínas as cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, os seus moradores, debilitados, andaram cheios de temor e envergonhados; tornaram-se como a erva do campo, e a erva verde, e o capim dos telhados, e o cereal queimado antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas eu conheço o teu assentar, e o teu sair, e o teu entrar, e o teu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim, e porque a tua arrogância subiu até aos meus ouvidos, eis que porei o meu anzol no teu nariz, e o meu freio, na tua boca, e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isto te será por sinal: este ano se comerá o que espontaneamente nascer e no segundo ano o que daí proceder; no terceiro ano, porém, semeai e colhei, plantai vinhas e comei os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O que escapou da casa de Judá e ficou de resto tornará a lançar raízes para baixo e dará fruto por cima;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>porque de Jerusalém sairá o restante, e do monte Sião, o que escapou. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo que assim diz o SENHOR acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma, não virá perante ela com escudo, nem há de levantar tranqueiras contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo caminho por onde vier, por esse voltará; mas nesta cidade não entrará, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque eu defenderei esta cidade, para a livrar, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, saiu o Anjo do SENHOR e feriu no arraial dos assírios a cento e oitenta e cinco mil; e, quando se levantaram os restantes pela manhã, eis que todos estes eram cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Retirou-se, pois, Senaqueribe, rei da Assíria, e se foi; voltou e ficou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Sucedeu que, estando ele a adorar na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o feriram à espada e fugiram para a terra de Ararate; e Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal; veio ter com ele o profeta Isaías, filho de Amoz, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Põe em ordem a tua casa, porque morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, virou Ezequias o rosto para a parede e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse: Lembra-te, SENHOR, peço-te, de que andei diante de ti com fidelidade, com inteireza de coração e fiz o que era reto aos teus olhos; e chorou muitíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Isaías, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, teu pai: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas; acrescentarei, pois, aos teus dias quinze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Livrar-te-ei das mãos do rei da Assíria, a ti e a esta cidade, e defenderei esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ser-te-á isto da parte do SENHOR como sinal de que o SENHOR cumprirá esta palavra que falou:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>eis que farei retroceder dez graus a sombra lançada pelo sol declinante no relógio de Acaz. Assim, retrocedeu o sol os dez graus que já havia declinado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cântico de Ezequias, rei de Judá, depois de ter estado doente e se ter restabelecido:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse: Em pleno vigor de meus dias, hei de entrar nas portas do além; roubado estou do resto dos meus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu disse: já não verei o SENHOR na terra dos viventes; jamais verei homem algum entre os moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha habitação foi arrancada e removida para longe de mim, como a tenda de um pastor; tu, como tecelão, me cortarás a vida da urdidura, do dia para a noite darás cabo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Espero com paciência até à madrugada, mas ele, como leão, me quebrou todos os ossos; do dia para a noite darás cabo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a andorinha ou o grou, assim eu chilreava e gemia como a pomba; os meus olhos se cansavam de olhar para cima. Ó Senhor, ando oprimido, responde tu por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que direi? Como prometeu, assim me fez; passarei tranquilamente por todos os meus anos, depois desta amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Senhor, por estas disposições tuas vivem os homens, e inteiramente delas depende o meu espírito; portanto, restaura-me a saúde e faze-me viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que foi para minha paz que tive eu grande amargura; tu, porém, amaste a minha alma e a livraste da cova da corrupção, porque lançaste para trás de ti todos os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sepultura não te pode louvar, nem a morte glorificar-te; não esperam em tua fidelidade os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os vivos, somente os vivos, esses te louvam como hoje eu o faço; o pai fará notória aos filhos a tua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR veio salvar-me; pelo que, tangendo os instrumentos de cordas, nós o louvaremos todos os dias de nossa vida, na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, Isaías dissera: Tome-se uma pasta de figos e ponha-se como emplasto sobre a úlcera; e ele recuperará a saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também dissera Ezequias: Qual será o sinal de que hei de subir à Casa do SENHOR?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque soube que estivera doente e já tinha convalescido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias se agradou disso e mostrou aos mensageiros a casa do seu tesouro, a prata, o ouro, as especiarias, os óleos finos, todo o seu arsenal e tudo quanto se achava nos seus tesouros; nenhuma coisa houve, nem em sua casa, nem em todo o seu domínio, que Ezequias não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Isaías, o profeta, veio ao rei Ezequias e lhe disse: Que foi que aqueles homens disseram e donde vieram a ti? Respondeu Ezequias: De uma terra longínqua vieram a mim, da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntou ele: Que viram em tua casa? Respondeu Ezequias: Viram tudo quanto há em minha casa; coisa nenhuma há nos meus tesouros que eu não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que virão dias em que tudo quanto houver em tua casa, com o que entesouraram teus pais até ao dia de hoje, será levado para a Babilônia; não ficará coisa alguma, disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos teus próprios filhos, que tu gerares, tomarão, para que sejam eunucos no palácio do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do SENHOR que disseste. Pois pensava: Haverá paz e segurança em meus dias.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Consolai, consolai o meu povo, diz o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai ao coração de Jerusalém, bradai-lhe que já é findo o tempo da sua milícia, que a sua iniquidade está perdoada e que já recebeu em dobro das mãos do SENHOR por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do SENHOR; endireitai no ermo vereda a nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo vale será aterrado, e nivelados, todos os montes e outeiros; o que é tortuoso será retificado, e os lugares escabrosos, aplanados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A glória do SENHOR se manifestará, e toda a carne a verá, pois a boca do SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz diz: Clama; e alguém pergunta: Que hei de clamar? Toda a carne é erva, e toda a sua glória, como a flor da erva;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>seca-se a erva, e caem as flores, soprando nelas o hálito do SENHOR. Na verdade, o povo é erva;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>seca-se a erva, e cai a sua flor, mas a palavra de nosso Deus permanece eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu, ó Sião, que anuncias boas-novas, sobe a um monte alto! Tu, que anuncias boas-novas a Jerusalém, ergue a tua voz fortemente; levanta-a, não temas e dize às cidades de Judá: Eis aí está o vosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que o SENHOR Deus virá com poder, e o seu braço dominará; eis que o seu galardão está com ele, e diante dele, a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como pastor, apascentará o seu rebanho; entre os seus braços recolherá os cordeirinhos e os levará no seio; as que amamentam ele guiará mansamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem na concha de sua mão mediu as águas e tomou a medida dos céus a palmos? Quem recolheu na terça parte de um efa o pó da terra e pesou os montes em romana e os outeiros em balança de precisão?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem guiou o Espírito do SENHOR? Ou, como seu conselheiro, o ensinou?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com quem tomou ele conselho, para que lhe desse compreensão? Quem o instruiu na vereda do juízo, e lhe ensinou sabedoria, e lhe mostrou o caminho de entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que as nações são consideradas por ele como um pingo que cai de um balde e como um grão de pó na balança; as ilhas são como pó fino que se levanta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem todo o Líbano basta para queimar, nem os seus animais, para um holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as nações são perante ele como coisa que não é nada; ele as considera menos do que nada, como um vácuo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com quem comparareis a Deus? Ou que coisa semelhante confrontareis com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O artífice funde a imagem, e o ourives a cobre de ouro e cadeias de prata forja para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote idólatra escolhe madeira que não se corrompe e busca um artífice perito para assentar uma imagem esculpida que não oscile.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acaso, não sabeis? Porventura, não ouvis? Não vos tem sido anunciado desde o princípio? Ou não atentastes para os fundamentos da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele é o que está assentado sobre a redondeza da terra, cujos moradores são como gafanhotos; é ele quem estende os céus como cortina e os desenrola como tenda para neles habitar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>é ele quem reduz a nada os príncipes e torna em nulidade os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mal foram plantados e semeados, mal se arraigou na terra o seu tronco, já se secam, quando um sopro passa por eles, e uma tempestade os leva como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A quem, pois, me comparareis para que eu lhe seja igual? — diz o Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levantai ao alto os olhos e vede. Quem criou estas coisas? Aquele que faz sair o seu exército de estrelas, todas bem-contadas, as quais ele chama pelo nome; por ser ele grande em força e forte em poder, nem uma só vem a faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que, pois, dizes, ó Jacó, e falas, ó Israel: O meu caminho está encoberto ao SENHOR, e o meu direito passa despercebido ao meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sabes, não ouviste que o eterno Deus, o SENHOR, o Criador dos fins da terra, nem se cansa, nem se fatiga? Não se pode esquadrinhar o seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Faz forte ao cansado e multiplica as forças ao que não tem nenhum vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os jovens se cansam e se fatigam, e os moços de exaustos caem,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas os que esperam no SENHOR renovam as suas forças, sobem com asas como águias, correm e não se cansam, caminham e não se fatigam.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calai-vos perante mim, ó ilhas, e os povos renovem as suas forças; cheguem-se e, então, falem; cheguemo-nos e pleiteemos juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem suscitou do Oriente aquele a cujos passos segue a vitória? Quem faz que as nações se lhe submetam, e que ele calque aos pés os reis, e com a sua espada os transforme em pó, e com o seu arco, em palha que o vento arrebata?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Persegue-os e passa adiante em segurança, por uma vereda que seus pés jamais trilharam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem fez e executou tudo isso? Aquele que desde o princípio tem chamado as gerações à existência, eu, o SENHOR, o primeiro, e com os últimos eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os países do mar viram isto e temeram, os fins da terra tremeram, aproximaram-se e vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um ao outro ajudou e ao seu próximo disse: Sê forte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, o artífice anima ao ourives, e o que alisa com o martelo, ao que bate na bigorna, dizendo da soldadura: Está bem-feita. Então, com pregos fixa o ídolo para que não oscile.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas tu, ó Israel, servo meu, tu, Jacó, a quem elegi, descendente de Abraão, meu amigo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>tu, a quem tomei das extremidades da terra, e chamei dos seus cantos mais remotos, e a quem disse: Tu és o meu servo, eu te escolhi e não te rejeitei,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não temas, porque eu sou contigo; não te assombres, porque eu sou o teu Deus; eu te fortaleço, e te ajudo, e te sustento com a minha destra fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que envergonhados e confundidos serão todos os que estão indignados contra ti; serão reduzidos a nada, e os que contendem contigo perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos que pelejam contra ti, buscá-los-ás, porém não os acharás; serão reduzidos a nada e a coisa de nenhum valor os que fazem guerra contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, teu Deus, te tomo pela tua mão direita e te digo: Não temas, que eu te ajudo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não temas, ó vermezinho de Jacó, povozinho de Israel; eu te ajudo, diz o SENHOR, e o teu Redentor é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que farei de ti um trilho cortante e novo, armado de lâminas duplas; os montes trilharás, e moerás, e os outeiros reduzirás a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu os padejarás, e o vento os levará, e redemoinho os espalhará; tu te alegrarás no SENHOR e te gloriarás no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os aflitos e necessitados buscam águas, e não as há, e a sua língua se seca de sede; mas eu, o SENHOR, os ouvirei, eu, o Deus de Israel, não os desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abrirei rios nos altos desnudos e fontes no meio dos vales; tornarei o deserto em açudes de águas e a terra seca, em mananciais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Plantarei no deserto o cedro, a acácia, a murta e a oliveira; conjuntamente, porei no ermo o cipreste, o olmeiro e o buxo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que todos vejam e saibam, considerem e juntamente entendam que a mão do SENHOR fez isso, e o Santo de Israel o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentai a vossa demanda, diz o SENHOR; alegai as vossas razões, diz o Rei de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Trazei e anunciai-nos as coisas que hão de acontecer; relatai-nos as profecias anteriores, para que atentemos para elas e saibamos se se cumpriram; ou fazei-nos ouvir as coisas futuras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anunciai-nos as coisas que ainda hão de vir, para que saibamos que sois deuses; fazei bem ou fazei mal, para que nos assombremos, e juntamente o veremos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que sois menos do que nada, e menos do que nada é o que fazeis; abominação é quem vos escolhe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do Norte suscito a um, e ele vem, a um desde o nascimento do sol, e ele invocará o meu nome; pisará magistrados como lodo e como o oleiro pisa o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem anunciou isto desde o princípio, a fim que o possamos saber, antecipadamente, para que digamos: É isso mesmo? Mas não há quem anuncie, nem tampouco quem manifeste, nem ainda quem ouça as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu sou o que primeiro disse a Sião: Eis! Ei-los aí! E a Jerusalém dou um mensageiro de boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando eu olho, não há ninguém; nem mesmo entre eles há conselheiro a quem eu pergunte, e me responda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que todos são nada; as suas obras são coisa nenhuma; as suas imagens de fundição, vento e vácuo.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis aqui o meu servo, a quem sustenho; o meu escolhido, em quem a minha alma se compraz; pus sobre ele o meu Espírito, e ele promulgará o direito para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não clamará, nem gritará, nem fará ouvir a sua voz na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará a torcida que fumega; em verdade, promulgará o direito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não desanimará, nem se quebrará até que ponha na terra o direito; e as terras do mar aguardarão a sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz Deus, o SENHOR, que criou os céus e os estendeu, formou a terra e a tudo quanto produz; que dá fôlego de vida ao povo que nela está e o espírito aos que andam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, o SENHOR, te chamei em justiça, tomar-te-ei pela mão, e te guardarei, e te farei mediador da aliança com o povo e luz para os gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para abrires os olhos aos cegos, para tirares da prisão o cativo e do cárcere, os que jazem em trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o SENHOR, este é o meu nome; a minha glória, pois, não a darei a outrem, nem a minha honra, às imagens de escultura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que as primeiras predições já se cumpriram, e novas coisas eu vos anuncio; e, antes que sucedam, eu vo-las farei ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantai ao SENHOR um cântico novo e o seu louvor até às extremidades da terra, vós, os que navegais pelo mar e tudo quanto há nele, vós, terras do mar e seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alcem a voz o deserto, as suas cidades e as aldeias habitadas por Quedar; exultem os que habitam nas rochas e clamem do cimo dos montes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>deem honra ao SENHOR e anunciem a sua glória nas terras do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR sairá como valente, despertará o seu zelo como homem de guerra; clamará, lançará forte grito de guerra e mostrará sua força contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por muito tempo me calei, estive em silêncio e me contive; mas agora darei gritos como a parturiente, e ao mesmo tempo ofegarei, e estarei esbaforido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os montes e outeiros devastarei e toda a sua erva farei secar; tornarei os rios em terra firme e secarei os lagos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guiarei os cegos por um caminho que não conhecem, fá-los-ei andar por veredas desconhecidas; tornarei as trevas em luz perante eles e os caminhos escabrosos, planos. Estas coisas lhes farei e jamais os desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tornarão atrás e confundir-se-ão de vergonha os que confiam em imagens de escultura e às imagens de fundição dizem: Vós sois nossos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Surdos, ouvi, e vós, cegos, olhai, para que possais ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é cego, como o meu servo, ou surdo, como o meu mensageiro, a quem envio? Quem é cego, como o meu amigo, e cego, como o servo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu vês muitas coisas, mas não as observas; ainda que tens os ouvidos abertos, nada ouves.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi do agrado do SENHOR, por amor da sua própria justiça, engrandecer a lei e fazê-la gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não obstante, é um povo roubado e saqueado; todos estão enlaçados em cavernas e escondidos em cárceres; são postos como presa, e ninguém há que os livre; por despojo, e ninguém diz: Restitui.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem há entre vós que ouça isto? Que atenda e ouça o que há de ser depois?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem entregou Jacó por despojo e Israel, aos roubadores? Acaso, não foi o SENHOR, aquele contra quem pecaram e nos caminhos do qual não queriam andar, não dando ouvidos à sua lei?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelo que derramou sobre eles o furor da sua ira e a violência da guerra; isto lhes ateou fogo ao redor, contudo, não o entenderam; e os queimou, mas não fizeram caso.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora, assim diz o SENHOR, que te criou, ó Jacó, e que te formou, ó Israel: Não temas, porque eu te remi; chamei-te pelo teu nome, tu és meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando passares pelas águas, eu serei contigo; quando, pelos rios, eles não te submergirão; quando passares pelo fogo, não te queimarás, nem a chama arderá em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu sou o SENHOR, teu Deus, o Santo de Israel, o teu Salvador; dei o Egito por teu resgate e a Etiópia e Sebá, por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto que foste precioso aos meus olhos, digno de honra, e eu te amei, darei homens por ti e os povos, pela tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temas, pois, porque sou contigo; trarei a tua descendência desde o Oriente e a ajuntarei desde o Ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Direi ao Norte: entrega! E ao Sul: não retenhas! Trazei meus filhos de longe e minhas filhas, das extremidades da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a todos os que são chamados pelo meu nome, e os que criei para minha glória, e que formei, e fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Traze o povo que, ainda que tem olhos, é cego e surdo, ainda que tem ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as nações, congreguem-se; e, povos, reúnam-se; quem dentre eles pode anunciar isto e fazer-nos ouvir as predições antigas? Apresentem as suas testemunhas e por elas se justifiquem, para que se ouça e se diga: Verdade é!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós sois as minhas testemunhas, diz o SENHOR, o meu servo a quem escolhi; para que o saibais, e me creiais, e entendais que sou eu mesmo, e que antes de mim deus nenhum se formou, e depois de mim nenhum haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, eu sou o SENHOR, e fora de mim não há salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu anunciei salvação, realizei-a e a fiz ouvir; deus estranho não houve entre vós, pois vós sois as minhas testemunhas, diz o SENHOR; eu sou Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda antes que houvesse dia, eu era; e nenhum há que possa livrar alguém das minhas mãos; agindo eu, quem o impedirá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o que vos redime, o Santo de Israel: Por amor de vós, enviarei inimigos contra a Babilônia e a todos os de lá farei embarcar como fugitivos, isto é, os caldeus, nos navios com os quais se vangloriavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o vosso Santo, o Criador de Israel, o vosso Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o que outrora preparou um caminho no mar e nas águas impetuosas, uma vereda;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o que fez sair o carro e o cavalo, o exército e a força — jazem juntamente lá e jamais se levantarão; estão extintos, apagados como uma torcida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos lembreis das coisas passadas, nem considereis as antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que faço coisa nova, que está saindo à luz; porventura, não o percebeis? Eis que porei um caminho no deserto e rios, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais do campo me glorificarão, os chacais e os filhotes de avestruzes; porque porei águas no deserto e rios, no ermo, para dar de beber ao meu povo, ao meu escolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ao povo que formei para mim, para celebrar o meu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, não me tens invocado, ó Jacó, e de mim te cansaste, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não me trouxeste o gado miúdo dos teus holocaustos, nem me honraste com os teus sacrifícios; não te dei trabalho com ofertas de manjares, nem te cansei com incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não me compraste por dinheiro cana aromática, nem com a gordura dos teus sacrifícios me satisfizeste, mas me deste trabalho com os teus pecados e me cansaste com as tuas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu, eu mesmo, sou o que apago as tuas transgressões por amor de mim e dos teus pecados não me lembro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Desperta-me a memória; entremos juntos em juízo; apresenta as tuas razões, para que possas justificar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Teu primeiro pai pecou, e os teus guias prevaricaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelo que profanarei os príncipes do santuário; e entregarei Jacó à destruição e Israel, ao opróbrio.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, pois, ouve, ó Jacó, servo meu, ó Israel, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que te criou, e te formou desde o ventre, e que te ajuda: Não temas, ó Jacó, servo meu, ó amado, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque derramarei água sobre o sedento e torrentes, sobre a terra seca; derramarei o meu Espírito sobre a tua posteridade e a minha bênção, sobre os teus descendentes;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e brotarão como a erva, como salgueiros junto às correntes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dirá: Eu sou do SENHOR; outro se chamará do nome de Jacó; o outro ainda escreverá na própria mão: Eu sou do SENHOR, e por sobrenome tomará o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Rei de Israel, seu Redentor, o SENHOR dos Exércitos: Eu sou o primeiro e eu sou o último, e além de mim não há Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem há, como eu, feito predições desde que estabeleci o mais antigo povo? Que o declare e o exponha perante mim! Que esse anuncie as coisas futuras, as coisas que hão de vir!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos assombreis, nem temais; acaso, desde aquele tempo não vo-lo fiz ouvir, não vo-lo anunciei? Vós sois as minhas testemunhas. Há outro Deus além de mim? Não, não há outra Rocha que eu conheça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os artífices de imagens de escultura são nada, e as suas coisas preferidas são de nenhum préstimo; eles mesmos são testemunhas de que elas nada veem, nem entendem, para que eles sejam confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem formaria um deus ou fundiria uma imagem de escultura, que é de nenhum préstimo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos os seus seguidores ficariam confundidos, pois os mesmos artífices não passam de homens; ajuntem-se todos e se apresentem, espantem-se e sejam, à uma, envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro faz o machado, trabalha nas brasas, forma um ídolo a martelo e forja-o com a força do seu braço; ele tem fome, e a sua força falta, não bebe água e desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O artífice em madeira estende o cordel e, com o lápis, esboça uma imagem; alisa-a com plaina, marca com o compasso e faz à semelhança e beleza de um homem, que possa morar em uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem corta para si cedros, toma um cipreste ou um carvalho, fazendo escolha entre as árvores do bosque; planta um pinheiro, e a chuva o faz crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tais árvores servem ao homem para queimar; com parte de sua madeira se aquenta e coze o pão; e também faz um deus e se prostra diante dele, esculpe uma imagem e se ajoelha diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Metade queima no fogo e com ela coze a carne para comer; assa-a e farta-se; também se aquenta e diz: Ah! Já me aquento, contemplo a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, do resto faz um deus, uma imagem de escultura; ajoelha-se diante dela, prostra-se e lhe dirige a sua oração, dizendo: Livra-me, porque tu és o meu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nada sabem, nem entendem; porque se lhes grudaram os olhos, para que não vejam, e o seu coração já não pode entender.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nenhum deles cai em si, já não há conhecimento nem compreensão para dizer: Metade queimei e cozi pão sobre as suas brasas, assei sobre elas carne e a comi; e faria eu do resto uma abominação? Ajoelhar-me-ia eu diante de um pedaço de árvore?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal homem se apascenta de cinza; o seu coração enganado o iludiu, de maneira que não pode livrar a sua alma, nem dizer: Não é mentira aquilo em que confio?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lembra-te destas coisas, ó Jacó, ó Israel, porquanto és meu servo! Eu te formei, tu és meu servo, ó Israel; não me esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desfaço as tuas transgressões como a névoa e os teus pecados, como a nuvem; torna-te para mim, porque eu te remi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Regozijai-vos, ó céus, porque o SENHOR fez isto; exultai, vós, ó profundezas da terra; retumbai com júbilo, vós, montes, vós, bosques e todas as suas árvores, porque o SENHOR remiu a Jacó e se glorificou em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que te redime, o mesmo que te formou desde o ventre materno: Eu sou o SENHOR, que faço todas as coisas, que sozinho estendi os céus e sozinho espraiei a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que desfaço os sinais dos profetizadores de mentiras e enlouqueço os adivinhos; que faço tornar atrás os sábios, cujo saber converto em loucuras;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que confirmo a palavra do meu servo e cumpro o conselho dos meus mensageiros; que digo de Jerusalém: Ela será habitada; e das cidades de Judá: Elas serão edificadas; e quanto às suas ruínas: Eu as levantarei;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>que digo à profundeza das águas: Seca-te, e eu secarei os teus rios;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que digo de Ciro: Ele é meu pastor e cumprirá tudo o que me apraz; que digo também de Jerusalém: Será edificada; e do templo: Será fundado.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR ao seu ungido, a Ciro, a quem tomo pela mão direita, para abater as nações ante a sua face, e para descingir os lombos dos reis, e para abrir diante dele as portas, que não se fecharão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu irei adiante de ti, endireitarei os caminhos tortuosos, quebrarei as portas de bronze e despedaçarei as trancas de ferro;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dar-te-ei os tesouros escondidos e as riquezas encobertas, para que saibas que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que te chama pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por amor do meu servo Jacó e de Israel, meu escolhido, eu te chamei pelo teu nome e te pus o sobrenome, ainda que não me conheces.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou o SENHOR, e não há outro; além de mim não há Deus; eu te cingirei, ainda que não me conheces.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que se saiba, até ao nascente do sol e até ao poente, que além de mim não há outro; eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu formo a luz e crio as trevas; faço a paz e crio o mal; eu, o SENHOR, faço todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Destilai, ó céus, dessas alturas, e as nuvens chovam justiça; abra-se a terra e produza a salvação, e juntamente com ela brote a justiça; eu, o SENHOR, as criei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que contende com o seu Criador! E não passa de um caco de barro entre outros cacos. Acaso, dirá o barro ao que lhe dá forma: Que fazes? Ou: A tua obra não tem alça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai daquele que diz ao pai: Por que geras? E à mulher: Por que dás à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel, aquele que o formou: Quereis, acaso, saber as coisas futuras? Quereis dar ordens acerca de meus filhos e acerca das obras de minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu fiz a terra e criei nela o homem; as minhas mãos estenderam os céus, e a todos os seus exércitos dei as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu, na minha justiça, suscitei a Ciro e todos os seus caminhos endireitarei; ele edificará a minha cidade e libertará os meus exilados, não por preço nem por presentes, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR: A riqueza do Egito, e as mercadorias da Etiópia, e os sabeus, homens de grande estatura, passarão ao teu poder e serão teus; seguir-te-ão, irão em grilhões, diante de ti se prostrarão e te farão as suas súplicas, dizendo: Só contigo está Deus, e não há outro que seja Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Verdadeiramente, tu és Deus misterioso, ó Deus de Israel, ó Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Envergonhar-se-ão e serão confundidos todos eles; cairão, à uma, em ignomínia os que fabricam ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Israel, porém, será salvo pelo SENHOR com salvação eterna; não sereis envergonhados, nem confundidos em toda a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, que criou os céus, o Deus que formou a terra, que a fez e a estabeleceu; que não a criou para ser um caos, mas para ser habitada: Eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não falei em segredo, nem em lugar algum de trevas da terra; não disse à descendência de Jacó: Buscai-me em vão; eu, o SENHOR, falo a verdade e proclamo o que é direito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Congregai-vos e vinde; chegai-vos todos juntos, vós que escapastes das nações; nada sabem os que carregam o lenho das suas imagens de escultura e fazem súplicas a um deus que não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Declarai e apresentai as vossas razões. Que tomem conselho uns com os outros. Quem fez ouvir isto desde a antiguidade? Quem desde aquele tempo o anunciou? Porventura, não o fiz eu, o SENHOR? Pois não há outro Deus, senão eu, Deus justo e Salvador não há além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olhai para mim e sede salvos, vós, todos os limites da terra; porque eu sou Deus, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por mim mesmo tenho jurado; da minha boca saiu o que é justo, e a minha palavra não tornará atrás. Diante de mim se dobrará todo joelho, e jurará toda língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De mim se dirá: Tão somente no SENHOR há justiça e força; até ele virão e serão envergonhados todos os que se irritarem contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas no SENHOR será justificada toda a descendência de Israel e nele se gloriará.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bel se encurva, Nebo se abaixa; os ídolos são postos sobre os animais, sobre as bestas; as cargas que costumáveis levar são canseira para as bestas já cansadas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esses deuses juntamente se abaixam e se encurvam, não podem salvar a carga; eles mesmos entram em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi-me, ó casa de Jacó e todo o restante da casa de Israel; vós, a quem desde o nascimento carrego e levo nos braços desde o ventre materno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até à vossa velhice, eu serei o mesmo e, ainda até às cãs, eu vos carregarei; já o tenho feito; levar-vos-ei, pois, carregar-vos-ei e vos salvarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A quem me comparareis para que eu lhe seja igual? E que coisa semelhante confrontareis comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os que gastam o ouro da bolsa e pesam a prata nas balanças assalariam o ourives para que faça um deus e diante deste se prostram e se inclinam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre os ombros o tomam, levam-no e o põem no seu lugar, e aí ele fica; do seu lugar não se move; recorrem a ele, mas nenhuma resposta ele dá e a ninguém livra da sua tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrai-vos disto e tende ânimo; tomai-o a sério, ó prevaricadores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrai-vos das coisas passadas da antiguidade: que eu sou Deus, e não há outro, eu sou Deus, e não há outro semelhante a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que desde o princípio anuncio o que há de acontecer e desde a antiguidade, as coisas que ainda não sucederam; que digo: o meu conselho permanecerá de pé, farei toda a minha vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que chamo a ave de rapina desde o Oriente e de uma terra longínqua, o homem do meu conselho. Eu o disse, eu também o cumprirei; tomei este propósito, também o executarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouvi-me vós, os que sois de obstinado coração, que estais longe da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faço chegar a minha justiça, e não está longe; a minha salvação não tardará; mas estabelecerei em Sião o livramento e em Israel, a minha glória.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desce e assenta-te no pó, ó virgem filha de Babilônia; assenta-te no chão, pois já não há trono, ó filha dos caldeus, porque nunca mais te chamarás a mimosa e delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma a mó e mói a farinha; tira o teu véu, ergue a cauda da tua vestidura, desnuda as pernas e atravessa os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As tuas vergonhas serão descobertas, e se verá o teu opróbrio; tomarei vingança e não pouparei a homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto ao nosso Redentor, o SENHOR dos Exércitos é seu nome, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assenta-te calada e entra nas trevas, ó filha dos caldeus, porque nunca mais serás chamada senhora de reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muito me agastei contra o meu povo, profanei a minha herança e a entreguei na tua mão, porém não usaste com ela de misericórdia e até sobre os velhos fizeste mui pesado o teu jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disseste: Eu serei senhora para sempre! Até agora não tomaste a sério estas coisas, nem te lembraste do seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouve isto, pois, tu que és dada a prazeres, que habitas segura, que dizes contigo mesma: Eu só, e além de mim não há outra; não ficarei viúva, nem conhecerei a perda de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas ambas estas coisas virão sobre ti num momento, no mesmo dia, perda de filhos e viuvez; virão em cheio sobre ti, apesar da multidão das tuas feitiçarias e da abundância dos teus muitos encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque confiaste na tua maldade e disseste: Não há quem me veja. A tua sabedoria e a tua ciência, isso te fez desviar, e disseste contigo mesma: Eu só, e além de mim não há outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que sobre ti virá o mal que por encantamentos não saberás conjurar; tal calamidade cairá sobre ti, da qual por expiação não te poderás livrar; porque sobre ti, de repente, virá tamanha desolação, como não imaginavas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixa-te estar com os teus encantamentos e com a multidão das tuas feitiçarias em que te fatigaste desde a tua mocidade; talvez possas tirar proveito, talvez, com isso, inspirar terror.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Já estás cansada com a multidão das tuas consultas! Levantem-se, pois, agora, os que dissecam os céus e fitam os astros, os que em cada lua nova te predizem o que há de vir sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que serão como restolho, o fogo os queimará; não poderão livrar-se do poder das chamas; nenhuma brasa restará para se aquentarem, nem fogo, para que diante dele se assentem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim serão para contigo aqueles com quem te fatigaste; aqueles com quem negociaste desde a tua mocidade; dispersar-se-ão, cambaleantes, cada qual pelo seu caminho; ninguém te salvará.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi isto, casa de Jacó, que vos chamais pelo nome de Israel e saístes da linhagem de Judá, que jurais pelo nome do SENHOR e confessais o Deus de Israel, mas não em verdade nem em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Da santa cidade tomam o nome e se firmam sobre o Deus de Israel, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As primeiras coisas, desde a antiguidade, as anunciei; sim, pronunciou-as a minha boca, e eu as fiz ouvir; de repente agi, e elas se cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eu sabia que eras obstinado, e a tua cerviz é um tendão de ferro, e tens a testa de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, to anunciei desde aquele tempo e to dei a conhecer antes que acontecesse, para que não dissesses: O meu ídolo fez estas coisas; ou: A minha imagem de escultura e a fundição as ordenaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já o tens ouvido; olha para tudo isto; porventura, não o admites? Desde agora te faço ouvir coisas novas e ocultas, que não conhecias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Apareceram agora e não há muito, e antes deste dia delas não ouviste, para que não digas: Eis que já o sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu nem as ouviste, nem as conheceste, nem tampouco antecipadamente se te abriram os ouvidos, porque eu sabia que procederias mui perfidamente e eras chamado de transgressor desde o ventre materno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por amor do meu nome, retardarei a minha ira e por causa da minha honra me conterei para contigo, para que te não venha a exterminar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que te acrisolei, mas disso não resultou prata; provei-te na fornalha da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por amor de mim, por amor de mim, é que faço isto; porque como seria profanado o meu nome? A minha glória, não a dou a outrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dá-me ouvidos, ó Jacó, e tu, ó Israel, a quem chamei; eu sou o mesmo, sou o primeiro e também o último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também a minha mão fundou a terra, e a minha destra estendeu os céus; quando eu os chamar, eles se apresentarão juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ajuntai-vos, todos vós, e ouvi! Quem, dentre eles, tem anunciado estas coisas? O SENHOR amou a Ciro e executará a sua vontade contra a Babilônia, e o seu braço será contra os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, eu tenho falado; também já o chamei. Eu o trouxe e farei próspero o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegai-vos a mim e ouvi isto: não falei em segredo desde o princípio; desde o tempo em que isso vem acontecendo, tenho estado lá. Agora, o SENHOR Deus me enviou a mim e o seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o teu Redentor, o Santo de Israel: Eu sou o SENHOR, o teu Deus, que te ensina o que é útil e te guia pelo caminho em que deves andar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ah! Se tivesses dado ouvidos aos meus mandamentos! Então, seria a tua paz como um rio, e a tua justiça, como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também a tua posteridade seria como a areia, e os teus descendentes, como os grãos da areia; o seu nome nunca seria eliminado nem destruído de diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saí da Babilônia, fugi de entre os caldeus e anunciai isto com voz de júbilo; proclamai-o e levai-o até ao fim da terra; dizei: O SENHOR remiu a seu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não padeceram sede, quando ele os levava pelos desertos; fez-lhes correr água da rocha; fendeu a pedra, e as águas correram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para os perversos, todavia, não há paz, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi-me, terras do mar, e vós, povos de longe, escutai! O SENHOR me chamou desde o meu nascimento, desde o ventre de minha mãe fez menção do meu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fez a minha boca como uma espada aguda, na sombra da sua mão me escondeu; fez-me como uma flecha polida, e me guardou na sua aljava,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e me disse: Tu és o meu servo, és Israel, por quem hei de ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu mesmo disse: debalde tenho trabalhado, inútil e vãmente gastei as minhas forças; todavia, o meu direito está perante o SENHOR, a minha recompensa, perante o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora diz o SENHOR, que me formou desde o ventre para ser seu servo, para que torne a trazer Jacó e para reunir Israel a ele, porque eu sou glorificado perante o SENHOR, e o meu Deus é a minha força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sim, diz ele: Pouco é o seres meu servo, para restaurares as tribos de Jacó e tornares a trazer os remanescentes de Israel; também te dei como luz para os gentios, para seres a minha salvação até à extremidade da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Redentor e Santo de Israel, ao que é desprezado, ao aborrecido das nações, ao servo dos tiranos: Os reis o verão, e os príncipes se levantarão; e eles te adorarão por amor do SENHOR, que é fiel, e do Santo de Israel, que te escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Diz ainda o SENHOR: No tempo aceitável, eu te ouvi e te socorri no dia da salvação; guardar-te-ei e te farei mediador da aliança do povo, para restaurares a terra e lhe repartires as herdades assoladas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para dizeres aos presos: Saí, e aos que estão em trevas: Aparecei. Eles pastarão nos caminhos e em todos os altos desnudos terão o seu pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não terão fome nem sede, a calma nem o sol os afligirá; porque o que deles se compadece os guiará e os conduzirá aos mananciais das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Transformarei todos os meus montes em caminhos, e as minhas veredas serão alteadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que estes virão de longe, e eis que aqueles, do Norte e do Ocidente, e aqueles outros, da terra de Sinim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantai, ó céus, alegra-te, ó terra, e vós, montes, rompei em cânticos, porque o SENHOR consolou o seu povo e dos seus aflitos se compadece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Sião diz: O SENHOR me desamparou, o Senhor se esqueceu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acaso, pode uma mulher esquecer-se do filho que ainda mama, de sorte que não se compadeça do filho do seu ventre? Mas ainda que esta viesse a se esquecer dele, eu, todavia, não me esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que nas palmas das minhas mãos te gravei; os teus muros estão continuamente perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus filhos virão apressadamente, ao passo que os teus destruidores e os teus assoladores se retiram do teu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta os olhos ao redor e olha: todos estes que se ajuntam vêm a ti. Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR, de todos estes te vestirás como de um ornamento e deles te cingirás como noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, quanto aos teus lugares desertos e desolados e à tua terra destruída, agora tu, ó Sião, certamente, serás estreita demais para os moradores; e os que te devoravam estarão longe de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até mesmo os teus filhos, que de ti foram tirados, dirão aos teus ouvidos: Mui estreito é para mim este lugar; dá-me espaço em que eu habite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E dirás contigo mesma: Quem me gerou estes, pois eu estava desfilhada e estéril, em exílio e repelida? Quem, pois, me criou estes? Fui deixada sozinha; estes, onde estavam?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Eis que levantarei a mão para as nações e ante os povos arvorarei a minha bandeira; eles trarão os teus filhos nos braços, e as tuas filhas serão levadas sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reis serão os teus aios, e rainhas, as tuas amas; diante de ti se inclinarão com o rosto em terra e lamberão o pó dos teus pés; saberás que eu sou o SENHOR e que os que esperam em mim não serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tirar-se-ia a presa ao valente? Acaso, os presos poderiam fugir ao tirano?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR: Por certo que os presos se tirarão ao valente, e a presa do tirano fugirá, porque eu contenderei com os que contendem contigo e salvarei os teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sustentarei os teus opressores com a sua própria carne, e com o seu próprio sangue se embriagarão, como com vinho novo. Todo homem saberá que eu sou o SENHOR, o teu Salvador e o teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Onde está a carta de divórcio de vossa mãe, pela qual eu a repudiei? Ou quem é o meu credor, a quem eu vos tenha vendido? Eis que por causa das vossas iniquidades é que fostes vendidos, e por causa das vossas transgressões vossa mãe foi repudiada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que razão, quando eu vim, ninguém apareceu? Quando chamei, ninguém respondeu? Acaso, se encolheu tanto a minha mão, que já não pode remir ou já não há força em mim para livrar? Eis que pela minha repreensão faço secar o mar e torno os rios um deserto, até que cheirem mal os seus peixes; pois, não havendo água, morrem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu visto os céus de negridão e lhes ponho pano de saco por sua coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR Deus me deu língua de eruditos, para que eu saiba dizer boa palavra ao cansado. Ele me desperta todas as manhãs, desperta-me o ouvido para que eu ouça como os eruditos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Deus me abriu os ouvidos, e eu não fui rebelde, não me retraí.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ofereci as costas aos que me feriam e as faces, aos que me arrancavam os cabelos; não escondi o rosto aos que me afrontavam e me cuspiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o SENHOR Deus me ajudou, pelo que não me senti envergonhado; por isso, fiz o meu rosto como um seixo e sei que não serei envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perto está o que me justifica; quem contenderá comigo? Apresentemo-nos juntamente; quem é o meu adversário? Chegue-se para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o SENHOR Deus me ajuda; quem há que me condene? Eis que todos eles, como um vestido, serão consumidos; a traça os comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem há entre vós que tema ao SENHOR e que ouça a voz do seu Servo? Aquele que andou em trevas, sem nenhuma luz, confie em o nome do SENHOR e se firme sobre o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eia! Todos vós, que acendeis fogo e vos armais de setas incendiárias, andai entre as labaredas do vosso fogo e entre as setas que acendestes; de mim é que vos sobrevirá isto, e em tormentas vos deitareis.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi-me vós, os que procurais a justiça, os que buscais o SENHOR; olhai para a rocha de que fostes cortados e para a caverna do poço de que fostes cavados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhai para Abraão, vosso pai, e para Sara, que vos deu à luz; porque era ele único, quando eu o chamei, o abençoei e o multipliquei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o SENHOR tem piedade de Sião; terá piedade de todos os lugares assolados dela, e fará o seu deserto como o Éden, e a sua solidão, como o jardim do SENHOR; regozijo e alegria se acharão nela, ações de graças e som de música.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atendei-me, povo meu, e escutai-me, nação minha; porque de mim sairá a lei, e estabelecerei o meu direito como luz dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perto está a minha justiça, aparece a minha salvação, e os meus braços dominarão os povos; as terras do mar me aguardam e no meu braço esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantai os olhos para os céus e olhai para a terra embaixo, porque os céus desaparecerão como a fumaça, e a terra envelhecerá como um vestido, e os seus moradores morrerão como mosquitos, mas a minha salvação durará para sempre, e a minha justiça não será anulada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi-me, vós que conheceis a justiça, vós, povo em cujo coração está a minha lei; não temais o opróbrio dos homens, nem vos turbeis por causa das suas injúrias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a traça os roerá como a um vestido, e o bicho os comerá como à lã; mas a minha justiça durará para sempre, e a minha salvação, para todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta, desperta, arma-te de força, braço do SENHOR; desperta como nos dias passados, como nas gerações antigas; não és tu aquele que abateu o Egito e feriu o monstro marinho?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não és tu aquele que secou o mar, as águas do grande abismo? Aquele que fez o caminho no fundo do mar, para que passassem os remidos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim voltarão os resgatados do SENHOR e virão a Sião com júbilo, e perpétua alegria lhes coroará a cabeça; o regozijo e a alegria os alcançarão, e deles fugirão a dor e o gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, eu sou aquele que vos consola; quem, pois, és tu, para que temas o homem, que é mortal, ou o filho do homem, que não passa de erva?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem és tu que te esqueces do SENHOR, que te criou, que estendeu os céus e fundou a terra, e temes continuamente todo o dia o furor do tirano, que se prepara para destruir? Onde está o furor do tirano?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O exilado cativo depressa será libertado, lá não morrerá, lá não descerá à sepultura; o seu pão não lhe faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eu sou o SENHOR, teu Deus, que agito o mar, de modo que bramem as suas ondas — o SENHOR dos Exércitos é o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ponho as minhas palavras na tua boca e te protejo com a sombra da minha mão, para que eu estenda novos céus, funde nova terra e diga a Sião: Tu és o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desperta, desperta, levanta-te, ó Jerusalém, que da mão do SENHOR bebeste o cálice da sua ira, o cálice de atordoamento, e o esgotaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De todos os filhos que ela teve nenhum a guiou; de todos os filhos que criou nenhum a tomou pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas duas coisas te aconteceram; quem teve compaixão de ti? A assolação e a ruína, a fome e a espada! Quem foi o teu consolador?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os teus filhos já desmaiaram, jazem nas estradas de todos os caminhos, como o antílope, na rede; estão cheios da ira do SENHOR e da repreensão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pelo que agora ouve isto, ó tu que estás aflita e embriagada, mas não de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o teu Senhor, o SENHOR, teu Deus, que pleiteará a causa do seu povo: Eis que eu tomo da tua mão o cálice de atordoamento, o cálice da minha ira; jamais dele beberás;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pô-lo-ei nas mãos dos que te atormentaram, que disseram à tua alma: Abaixa-te, para que passemos sobre ti; e tu puseste as costas como chão e como rua para os transeuntes.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desperta, desperta, reveste-te da tua fortaleza, ó Sião; veste-te das tuas roupagens formosas, ó Jerusalém, cidade santa; porque não mais entrará em ti nem incircunciso nem imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacode-te do pó, levanta-te e toma assento, ó Jerusalém; solta-te das cadeias de teu pescoço, ó cativa filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Por nada fostes vendidos; e sem dinheiro sereis resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR Deus: O meu povo no princípio desceu ao Egito, para nele habitar, e a Assíria sem razão o oprimiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, que farei eu aqui, diz o SENHOR, visto ter sido o meu povo levado sem preço? Os seus tiranos sobre ele dão uivos, diz o SENHOR; e o meu nome é blasfemado incessantemente todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, o meu povo saberá o meu nome; portanto, naquele dia, saberá que sou eu quem fala: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que formosos são sobre os montes os pés do que anuncia as boas-novas, que faz ouvir a paz, que anuncia coisas boas, que faz ouvir a salvação, que diz a Sião: O teu Deus reina!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis o grito dos teus atalaias! Eles erguem a voz, juntamente exultam; porque com seus próprios olhos distintamente veem o retorno do SENHOR a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Rompei em júbilo, exultai à uma, ó ruínas de Jerusalém; porque o SENHOR consolou o seu povo, remiu a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR desnudou o seu santo braço à vista de todas as nações; e todos os confins da terra verão a salvação do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Retirai-vos, retirai-vos, saí de lá, não toqueis coisa imunda; saí do meio dela, purificai-vos, vós que levais os utensílios do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto não saireis apressadamente, nem vos ireis fugindo; porque o SENHOR irá adiante de vós, e o Deus de Israel será a vossa retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que o meu Servo procederá com prudência; será exaltado e elevado e será mui sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como pasmaram muitos à vista dele (pois o seu aspecto estava mui desfigurado, mais do que o de outro qualquer, e a sua aparência, mais do que a dos outros filhos dos homens),</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim causará admiração às nações, e os reis fecharão a sua boca por causa dele; porque aquilo que não lhes foi anunciado verão, e aquilo que não ouviram entenderão.</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem creu em nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque foi subindo como renovo perante ele e como raiz de uma terra seca; não tinha aparência nem formosura; olhamo-lo, mas nenhuma beleza havia que nos agradasse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era desprezado e o mais rejeitado entre os homens; homem de dores e que sabe o que é padecer; e, como um de quem os homens escondem o rosto, era desprezado, e dele não fizemos caso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certamente, ele tomou sobre si as nossas enfermidades e as nossas dores levou sobre si; e nós o reputávamos por aflito, ferido de Deus e oprimido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele foi traspassado pelas nossas transgressões e moído pelas nossas iniquidades; o castigo que nos traz a paz estava sobre ele, e pelas suas pisaduras fomos sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós andávamos desgarrados como ovelhas; cada um se desviava pelo caminho, mas o SENHOR fez cair sobre ele a iniquidade de nós todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido e humilhado, mas não abriu a boca; como cordeiro foi levado ao matadouro; e, como ovelha muda perante os seus tosquiadores, ele não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por juízo opressor foi arrebatado, e de sua linhagem, quem dela cogitou? Porquanto foi cortado da terra dos viventes; por causa da transgressão do meu povo, foi ele ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Designaram-lhe a sepultura com os perversos, mas com o rico esteve na sua morte, posto que nunca fez injustiça, nem dolo algum se achou em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, ao SENHOR agradou moê-lo, fazendo-o enfermar; quando der ele a sua alma como oferta pelo pecado, verá a sua posteridade e prolongará os seus dias; e a vontade do SENHOR prosperará nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele verá o fruto do penoso trabalho de sua alma e ficará satisfeito; o meu Servo, o Justo, com o seu conhecimento, justificará a muitos, porque as iniquidades deles levará sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, eu lhe darei muitos como a sua parte, e com os poderosos repartirá ele o despojo, porquanto derramou a sua alma na morte; foi contado com os transgressores; contudo, levou sobre si o pecado de muitos e pelos transgressores intercedeu.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Canta alegremente, ó estéril, que não deste à luz; exulta com alegre canto e exclama, tu que não tiveste dores de parto; porque mais são os filhos da mulher solitária do que os filhos da casada, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alarga o espaço da tua tenda; estenda-se o toldo da tua habitação, e não o impeças; alonga as tuas cordas e firma bem as tuas estacas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque transbordarás para a direita e para a esquerda; a tua posteridade possuirá as nações e fará que se povoem as cidades assoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temas, porque não serás envergonhada; não te envergonhes, porque não sofrerás humilhação; pois te esquecerás da vergonha da tua mocidade e não mais te lembrarás do opróbrio da tua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque o teu Criador é o teu marido; o SENHOR dos Exércitos é o seu nome; e o Santo de Israel é o teu Redentor; ele é chamado o Deus de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR te chamou como a mulher desamparada e de espírito abatido; como a mulher da mocidade, que fora repudiada, diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por breve momento te deixei, mas com grandes misericórdias torno a acolher-te;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>num ímpeto de indignação, escondi de ti a minha face por um momento; mas com misericórdia eterna me compadeço de ti, diz o SENHOR, o teu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque isto é para mim como as águas de Noé; pois jurei que as águas de Noé não mais inundariam a terra, e assim jurei que não mais me iraria contra ti, nem te repreenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque os montes se retirarão, e os outeiros serão removidos; mas a minha misericórdia não se apartará de ti, e a aliança da minha paz não será removida, diz o SENHOR, que se compadece de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó tu, aflita, arrojada com a tormenta e desconsolada! Eis que eu assentarei as tuas pedras com argamassa colorida e te fundarei sobre safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei os teus baluartes de rubis, as tuas portas, de carbúnculos e toda a tua muralha, de pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os teus filhos serão ensinados do SENHOR; e será grande a paz de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serás estabelecida em justiça, longe da opressão, porque já não temerás, e também do espanto, porque não chegará a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que poderão suscitar contendas, mas não procederá de mim; quem conspira contra ti cairá diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que eu criei o ferreiro, que assopra as brasas no fogo e que produz a arma para o seu devido fim; também criei o assolador, para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda arma forjada contra ti não prosperará; toda língua que ousar contra ti em juízo, tu a condenarás; esta é a herança dos servos do SENHOR e o seu direito que de mim procede, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah! Todos vós, os que tendes sede, vinde às águas; e vós, os que não tendes dinheiro, vinde, comprai e comei; sim, vinde e comprai, sem dinheiro e sem preço, vinho e leite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que gastais o dinheiro naquilo que não é pão, e o vosso suor, naquilo que não satisfaz? Ouvi-me atentamente, comei o que é bom e vos deleitareis com finos manjares.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inclinai os ouvidos e vinde a mim; ouvi, e a vossa alma viverá; porque convosco farei uma aliança perpétua, que consiste nas fiéis misericórdias prometidas a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que eu o dei por testemunho aos povos, como príncipe e governador dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que chamarás a uma nação que não conheces, e uma nação que nunca te conheceu correrá para junto de ti, por amor do SENHOR, teu Deus, e do Santo de Israel, porque este te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscai o SENHOR enquanto se pode achar, invocai-o enquanto está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deixe o perverso o seu caminho, o iníquo, os seus pensamentos; converta-se ao SENHOR, que se compadecerá dele, e volte-se para o nosso Deus, porque é rico em perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, nem os vossos caminhos, os meus caminhos, diz o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque, assim como os céus são mais altos do que a terra, assim são os meus caminhos mais altos do que os vossos caminhos, e os meus pensamentos, mais altos do que os vossos pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, assim como descem a chuva e a neve dos céus e para lá não tornam, sem que primeiro reguem a terra, e a fecundem, e a façam brotar, para dar semente ao semeador e pão ao que come,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim será a palavra que sair da minha boca: não voltará para mim vazia, mas fará o que me apraz e prosperará naquilo para que a designei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saireis com alegria e em paz sereis guiados; os montes e os outeiros romperão em cânticos diante de vós, e todas as árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em lugar do espinheiro, crescerá o cipreste, e em lugar da sarça crescerá a murta; e será isto glória para o SENHOR e memorial eterno, que jamais será extinto.</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Mantende o juízo e fazei justiça, porque a minha salvação está prestes a vir, e a minha justiça, prestes a manifestar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem-aventurado o homem que faz isto, e o filho do homem que nisto se firma, que se guarda de profanar o sábado e guarda a sua mão de cometer algum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não fale o estrangeiro que se houver chegado ao SENHOR, dizendo: O SENHOR, com efeito, me separará do seu povo; nem tampouco diga o eunuco: Eis que eu sou uma árvore seca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Aos eunucos que guardam os meus sábados, escolhem aquilo que me agrada e abraçam a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>darei na minha casa e dentro dos meus muros, um memorial e um nome melhor do que filhos e filhas; um nome eterno darei a cada um deles, que nunca se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos estrangeiros que se chegam ao SENHOR, para o servirem e para amarem o nome do SENHOR, sendo deste modo servos seus, sim, todos os que guardam o sábado, não o profanando, e abraçam a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>também os levarei ao meu santo monte e os alegrarei na minha Casa de Oração; os seus holocaustos e os seus sacrifícios serão aceitos no meu altar, porque a minha casa será chamada Casa de Oração para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus, que congrega os dispersos de Israel: Ainda congregarei outros aos que já se acham reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vós, todos os animais do campo, todas as feras dos bosques, vinde comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus atalaias são cegos, nada sabem; todos são cães mudos, não podem ladrar; sonhadores preguiçosos, gostam de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tais cães são gulosos, nunca se fartam; são pastores que nada compreendem, e todos se tornam para o seu caminho, cada um para a sua ganância, todos sem exceção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vinde, dizem eles, trarei vinho, e nos encharcaremos de bebida forte; o dia de amanhã será como este e ainda maior e mais famoso.</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Perece o justo, e não há quem se impressione com isso; e os homens piedosos são arrebatados sem que alguém considere nesse fato; pois o justo é levado antes que venha o mal</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e entra na paz; descansam no seu leito os que andam em retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas chegai-vos para aqui, vós, os filhos da agoureira, descendência da adúltera e da prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De quem chasqueais? Contra quem escancarais a boca e deitais para fora a língua? Porventura, não sois filhos da transgressão, descendência da falsidade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que vos abrasais na concupiscência junto aos terebintos, debaixo de toda árvore frondosa, e sacrificais os filhos nos vales e nas fendas dos penhascos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por entre as pedras lisas dos ribeiros está a tua parte; estas, estas te cairão em sorte; sobre elas também derramas a tua libação e lhes apresentas ofertas de manjares. Contentar-me-ia eu com estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre monte alto e elevado pões o teu leito; para lá sobes para oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Detrás das portas e das ombreiras pões os teus símbolos eróticos, puxas as cobertas, sobes ao leito e o alargas para os adúlteros; dizes-lhes as tuas exigências, amas-lhes a coabitação e lhes miras a nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vais ao rei com óleo e multiplicas os teus perfumes; envias os teus embaixadores para longe, até à profundidade do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na tua longa viagem te cansas, mas não dizes: É em vão; achas o que buscas; por isso, não desfaleces.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas de quem tiveste receio ou temor, para que mentisses e não te lembrasses de mim, nem de mim te importasses? Não é, acaso, porque me calo, e isso desde muito tempo, e não me temes?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu publicarei essa justiça tua; e, quanto às tuas obras, elas não te aproveitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando clamares, a tua coleção de ídolos que te livre! Levá-los-á o vento; um assopro os arrebatará a todos, mas o que confia em mim herdará a terra e possuirá o meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dir-se-á: Aterrai, aterrai, preparai o caminho, tirai os tropeços do caminho do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Alto, o Sublime, que habita a eternidade, o qual tem o nome de Santo: Habito no alto e santo lugar, mas habito também com o contrito e abatido de espírito, para vivificar o espírito dos abatidos e vivificar o coração dos contritos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois não contenderei para sempre, nem me indignarei continuamente; porque, do contrário, o espírito definharia diante de mim, e o fôlego da vida, que eu criei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por causa da indignidade da sua cobiça, eu me indignei e feri o povo; escondi a face e indignei-me, mas, rebelde, seguiu ele o caminho da sua escolha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho visto os seus caminhos e o sararei; também o guiarei e lhe tornarei a dar consolação, a saber, aos que dele choram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como fruto dos seus lábios criei a paz, paz para os que estão longe e para os que estão perto, diz o SENHOR, e eu o sararei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os perversos são como o mar agitado, que não se pode aquietar, cujas águas lançam de si lama e lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para os perversos, diz o meu Deus, não há paz.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Clama a plenos pulmões, não te detenhas, ergue a voz como a trombeta e anuncia ao meu povo a sua transgressão e à casa de Jacó, os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mesmo neste estado, ainda me procuram dia a dia, têm prazer em saber os meus caminhos; como povo que pratica a justiça e não deixa o direito do seu Deus, perguntam-me pelos direitos da justiça, têm prazer em se chegar a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Por que jejuamos nós, e tu não atentas para isso? Por que afligimos a nossa alma, e tu não o levas em conta? Eis que, no dia em que jejuais, cuidais dos vossos próprios interesses e exigis que se faça todo o vosso trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que jejuais para contendas e rixas e para ferirdes com punho iníquo; jejuando assim como hoje, não se fará ouvir a vossa voz no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seria este o jejum que escolhi, que o homem um dia aflija a sua alma, incline a sua cabeça como o junco e estenda debaixo de si pano de saco e cinza? Chamarias tu a isto jejum e dia aceitável ao SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, não é este o jejum que escolhi: que soltes as ligaduras da impiedade, desfaças as ataduras da servidão, deixes livres os oprimidos e despedaces todo jugo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, não é também que repartas o teu pão com o faminto, e recolhas em casa os pobres desabrigados, e, se vires o nu, o cubras, e não te escondas do teu semelhante?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, romperá a tua luz como a alva, a tua cura brotará sem detença, a tua justiça irá adiante de ti, e a glória do SENHOR será a tua retaguarda;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então, clamarás, e o SENHOR te responderá; gritarás por socorro, e ele dirá: Eis-me aqui. Se tirares do meio de ti o jugo, o dedo que ameaça, o falar injurioso;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se abrires a tua alma ao faminto e fartares a alma aflita, então, a tua luz nascerá nas trevas, e a tua escuridão será como o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR te guiará continuamente, fartará a tua alma até em lugares áridos e fortificará os teus ossos; serás como um jardim regado e como um manancial cujas águas jamais faltam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os teus filhos edificarão as antigas ruínas; levantarás os fundamentos de muitas gerações e serás chamado reparador de brechas e restaurador de veredas para que o país se torne habitável.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desviares o pé de profanar o sábado e de cuidar dos teus próprios interesses no meu santo dia; se chamares ao sábado deleitoso e santo dia do SENHOR, digno de honra, e o honrares não seguindo os teus caminhos, não pretendendo fazer a tua própria vontade, nem falando palavras vãs,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, te deleitarás no SENHOR. Eu te farei cavalgar sobre os altos da terra e te sustentarei com a herança de Jacó, teu pai, porque a boca do SENHOR o disse.</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que a mão do SENHOR não está encolhida, para que não possa salvar; nem surdo o seu ouvido, para não poder ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas as vossas iniquidades fazem separação entre vós e o vosso Deus; e os vossos pecados encobrem o seu rosto de vós, para que vos não ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque as vossas mãos estão contaminadas de sangue, e os vossos dedos, de iniquidade; os vossos lábios falam mentiras, e a vossa língua profere maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém há que clame pela justiça, ninguém que compareça em juízo pela verdade; confiam no que é nulo e andam falando mentiras; concebem o mal e dão à luz a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chocam ovos de áspide e tecem teias de aranha; o que comer os ovos dela morrerá; se um dos ovos é pisado, sai-lhe uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas teias não se prestam para vestes, os homens não poderão cobrir-se com o que eles fazem, as obras deles são obras de iniquidade, obra de violência há nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus pés correm para o mal, são velozes para derramar o sangue inocente; os seus pensamentos são pensamentos de iniquidade; nos seus caminhos há desolação e abatimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desconhecem o caminho da paz, nem há justiça nos seus passos; fizeram para si veredas tortuosas; quem anda por elas não conhece a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, está longe de nós o juízo, e a justiça não nos alcança; esperamos pela luz, e eis que há só trevas; pelo resplendor, mas andamos na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apalpamos as paredes como cegos, sim, como os que não têm olhos, andamos apalpando; tropeçamos ao meio-dia como nas trevas e entre os robustos somos como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos nós bramamos como ursos e gememos como pombas; esperamos o juízo, e não o há; a salvação, e ela está longe de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque as nossas transgressões se multiplicam perante ti, e os nossos pecados testificam contra nós; porque as nossas transgressões estão conosco, e conhecemos as nossas iniquidades,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>como o prevaricar, o mentir contra o SENHOR, o retirarmo-nos do nosso Deus, o pregar opressão e rebeldia, o conceber e proferir do coração palavras de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que o direito se retirou, e a justiça se pôs de longe; porque a verdade anda tropeçando pelas praças, e a retidão não pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, a verdade sumiu, e quem se desvia do mal é tratado como presa. O SENHOR viu isso e desaprovou o não haver justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Viu que não havia ajudador algum e maravilhou-se de que não houvesse um intercessor; pelo que o seu próprio braço lhe trouxe a salvação, e a sua própria justiça o susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiu-se de justiça, como de uma couraça, e pôs o capacete da salvação na cabeça; pôs sobre si a vestidura da vingança e se cobriu de zelo, como de um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Segundo as obras deles, assim retribuirá; furor aos seus adversários e o devido aos seus inimigos; às terras do mar, dar-lhes-á a paga.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Temerão, pois, o nome do SENHOR desde o poente e a sua glória, desde o nascente do sol; pois virá como torrente impetuosa, impelida pelo Espírito do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Virá o Redentor a Sião e aos de Jacó que se converterem, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a mim, esta é a minha aliança com eles, diz o SENHOR: o meu Espírito, que está sobre ti, e as minhas palavras, que pus na tua boca, não se apartarão dela, nem da de teus filhos, nem da dos filhos de teus filhos, não se apartarão desde agora e para todo o sempre, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dispõe-te, resplandece, porque vem a tua luz, e a glória do SENHOR nasce sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eis que as trevas cobrem a terra, e a escuridão, os povos; mas sobre ti aparece resplendente o SENHOR, e a sua glória se vê sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As nações se encaminham para a tua luz, e os reis, para o resplendor que te nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levanta em redor os olhos e vê; todos estes se ajuntam e vêm ter contigo; teus filhos chegam de longe, e tuas filhas são trazidas nos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o verás e serás radiante de alegria; o teu coração estremecerá e se dilatará de júbilo, porque a abundância do mar se tornará a ti, e as riquezas das nações virão a ter contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão de camelos te cobrirá, os dromedários de Midiã e de Efa; todos virão de Sabá; trarão ouro e incenso e publicarão os louvores do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as ovelhas de Quedar se reunirão junto de ti; servir-te-ão os carneiros de Nebaiote; para o meu agrado subirão ao meu altar, e eu tornarei mais gloriosa a casa da minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem são estes que vêm voando como nuvens e como pombas, ao seu pombal?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certamente, as terras do mar me aguardarão; virão primeiro os navios de Társis para trazerem teus filhos de longe e, com eles, a sua prata e o seu ouro, para a santificação do nome do SENHOR, teu Deus, e do Santo de Israel, porque ele te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estrangeiros edificarão os teus muros, e os seus reis te servirão; porque no meu furor te castiguei, mas na minha graça tive misericórdia de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As tuas portas estarão abertas de contínuo; nem de dia nem de noite se fecharão, para que te sejam trazidas riquezas das nações, e, conduzidos com elas, os seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a nação e o reino que não te servirem perecerão; sim, essas nações serão de todo assoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A glória do Líbano virá a ti; o cipreste, o olmeiro e o buxo, conjuntamente, para adornarem o lugar do meu santuário; e farei glorioso o lugar dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também virão a ti, inclinando-se, os filhos dos que te oprimiram; prostrar-se-ão até às plantas dos teus pés todos os que te desdenharam e chamar-te-ão Cidade do SENHOR, a Sião do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De abandonada e odiada que eras, de modo que ninguém passava por ti, eu te constituirei glória eterna, regozijo, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mamarás o leite das nações e te alimentarás ao peito dos reis; saberás que eu sou o SENHOR, o teu Salvador, o teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por bronze trarei ouro, por ferro trarei prata, por madeira, bronze e por pedras, ferro; farei da paz os teus inspetores e da justiça, os teus exatores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nunca mais se ouvirá de violência na tua terra, de desolação ou ruínas, nos teus limites; mas aos teus muros chamarás Salvação, e às tuas portas, Louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nunca mais te servirá o sol para luz do dia, nem com o seu resplendor a lua te alumiará; mas o SENHOR será a tua luz perpétua, e o teu Deus, a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca mais se porá o teu sol, nem a tua lua minguará, porque o SENHOR será a tua luz perpétua, e os dias do teu luto findarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os do teu povo serão justos, para sempre herdarão a terra; serão renovos por mim plantados, obra das minhas mãos, para que eu seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O menor virá a ser mil, e o mínimo, uma nação forte; eu, o SENHOR, a seu tempo farei isso prontamente.</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito do SENHOR Deus está sobre mim, porque o SENHOR me ungiu para pregar boas-novas aos quebrantados, enviou-me a curar os quebrantados de coração, a proclamar libertação aos cativos e a pôr em liberdade os algemados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a apregoar o ano aceitável do SENHOR e o dia da vingança do nosso Deus; a consolar todos os que choram</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e a pôr sobre os que em Sião estão de luto uma coroa em vez de cinzas, óleo de alegria, em vez de pranto, veste de louvor, em vez de espírito angustiado; a fim de que se chamem carvalhos de justiça, plantados pelo SENHOR para a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Edificarão os lugares antigamente assolados, restaurarão os de antes destruídos e renovarão as cidades arruinadas, destruídas de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estranhos se apresentarão e apascentarão os vossos rebanhos; estrangeiros serão os vossos lavradores e os vossos vinhateiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas vós sereis chamados sacerdotes do SENHOR, e vos chamarão ministros de nosso Deus; comereis as riquezas das nações e na sua glória vos gloriareis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em lugar da vossa vergonha, tereis dupla honra; em lugar da afronta, exultareis na vossa herança; por isso, na vossa terra possuireis o dobro e tereis perpétua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, amo o juízo e odeio a iniquidade do roubo; dar-lhes-ei fielmente a sua recompensa e com eles farei aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua posteridade será conhecida entre as nações, os seus descendentes, no meio dos povos; todos quantos os virem os reconhecerão como família bendita do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijar-me-ei muito no SENHOR, a minha alma se alegra no meu Deus; porque me cobriu de vestes de salvação e me envolveu com o manto de justiça, como noivo que se adorna de turbante, como noiva que se enfeita com as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, como a terra produz os seus renovos, e como o jardim faz brotar o que nele se semeia, assim o SENHOR Deus fará brotar a justiça e o louvor perante todas as nações.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por amor de Sião, me não calarei e, por amor de Jerusalém, não me aquietarei, até que saia a sua justiça como um resplendor, e a sua salvação, como uma tocha acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As nações verão a tua justiça, e todos os reis, a tua glória; e serás chamada por um nome novo, que a boca do SENHOR designará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Serás uma coroa de glória na mão do SENHOR, um diadema real na mão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nunca mais te chamarão Desamparada, nem a tua terra se denominará jamais Desolada; mas chamar-te-ão Minha-Delícia; e à tua terra, Desposada; porque o SENHOR se delicia em ti; e a tua terra se desposará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, como o jovem desposa a donzela, assim teus filhos te desposarão a ti; como o noivo se alegra da noiva, assim de ti se alegrará o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre os teus muros, ó Jerusalém, pus guardas, que todo o dia e toda a noite jamais se calarão; vós, os que fareis lembrado o SENHOR, não descanseis,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>nem deis a ele descanso até que restabeleça Jerusalém e a ponha por objeto de louvor na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jurou o SENHOR pela sua mão direita e pelo seu braço poderoso: Nunca mais darei o teu cereal por sustento aos teus inimigos, nem os estrangeiros beberão o teu vinho, fruto de tuas fadigas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que o ajuntarem o comerão e louvarão ao SENHOR; e os que o recolherem beberão nos átrios do meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passai, passai pelas portas; preparai o caminho ao povo; aterrai, aterrai a estrada, limpai-a das pedras; arvorai bandeira aos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o SENHOR fez ouvir até às extremidades da terra estas palavras: Dizei à filha de Sião: Eis que vem o teu Salvador; vem com ele a sua recompensa, e diante dele, o seu galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chamar-vos-ão Povo Santo, Remidos-Do-SENHOR; e tu, Sião, serás chamada Procurada, Cidade-Não-Deserta.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é este que vem de Edom, de Bozra, com vestes de vivas cores, que é glorioso em sua vestidura, que marcha na plenitude da sua força? Sou eu que falo em justiça, poderoso para salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que está vermelho o traje, e as tuas vestes, como as daquele que pisa uvas no lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O lagar, eu o pisei sozinho, e dos povos nenhum homem se achava comigo; pisei as uvas na minha ira; no meu furor, as esmaguei, e o seu sangue me salpicou as vestes e me manchou o traje todo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o dia da vingança me estava no coração, e o ano dos meus redimidos é chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhei, e não havia quem me ajudasse, e admirei-me de não haver quem me sustivesse; pelo que o meu próprio braço me trouxe a salvação, e o meu furor me susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na minha ira, pisei os povos, no meu furor, embriaguei-os, derramando por terra o seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Celebrarei as benignidades do SENHOR e os seus atos gloriosos, segundo tudo o que o SENHOR nos concedeu e segundo a grande bondade para com a casa de Israel, bondade que usou para com eles, segundo as suas misericórdias e segundo a multidão das suas benignidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele dizia: Certamente, eles são meu povo, filhos que não mentirão; e se lhes tornou o seu Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda a angústia deles, foi ele angustiado, e o Anjo da sua presença os salvou; pelo seu amor e pela sua compaixão, ele os remiu, os tomou e os conduziu todos os dias da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eles foram rebeldes e contristaram o seu Espírito Santo, pelo que se lhes tornou em inimigo e ele mesmo pelejou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, o povo se lembrou dos dias antigos, de Moisés, e disse: Onde está aquele que fez subir do mar o pastor do seu rebanho? Onde está o que pôs nele o seu Espírito Santo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele cujo braço glorioso ele fez andar à mão direita de Moisés? Que fendeu as águas diante deles, criando para si um nome eterno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que os guiou pelos abismos, como o cavalo no deserto, de modo que nunca tropeçaram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o animal que desce aos vales, o Espírito do SENHOR lhes deu descanso. Assim, guiaste o teu povo, para te criares um nome glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atenta do céu e olha da tua santa e gloriosa habitação. Onde estão o teu zelo e as tuas obras poderosas? A ternura do teu coração e as tuas misericórdias se detêm para comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas tu és nosso Pai, ainda que Abraão não nos conhece, e Israel não nos reconhece; tu, ó SENHOR, és nosso Pai; nosso Redentor é o teu nome desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, por que nos fazes desviar dos teus caminhos? Por que endureces o nosso coração, para que te não temamos? Volta, por amor dos teus servos e das tribos da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Só por breve tempo foi o país possuído pelo teu santo povo; nossos adversários pisaram o teu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tornamo-nos como aqueles sobre quem tu nunca dominaste e como os que nunca se chamaram pelo teu nome.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oh! Se fendesses os céus e descesses! Se os montes tremessem na tua presença,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como quando o fogo inflama os gravetos, como quando faz ferver as águas, para fazeres notório o teu nome aos teus adversários, de sorte que as nações tremessem da tua presença!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fizeste coisas terríveis, que não esperávamos, desceste, e os montes tremeram à tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque desde a antiguidade não se ouviu, nem com ouvidos se percebeu, nem com os olhos se viu Deus além de ti, que trabalha para aquele que nele espera.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sais ao encontro daquele que com alegria pratica justiça, daqueles que se lembram de ti nos teus caminhos; eis que te iraste, porque pecamos; por muito tempo temos pecado e havemos de ser salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas todos nós somos como o imundo, e todas as nossas justiças, como trapo da imundícia; todos nós murchamos como a folha, e as nossas iniquidades, como um vento, nos arrebatam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Já ninguém há que invoque o teu nome, que se desperte e te detenha; porque escondes de nós o rosto e nos consomes por causa das nossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora, ó SENHOR, tu és nosso Pai, nós somos o barro, e tu, o nosso oleiro; e todos nós, obra das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te enfureças tanto, ó SENHOR, nem perpetuamente te lembres da nossa iniquidade; olha, pois, nós te pedimos: todos nós somos o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As tuas santas cidades tornaram-se em deserto, Sião, em ermo; Jerusalém está assolada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nosso templo santo e glorioso, em que nossos pais te louvavam, foi queimado; todas as nossas coisas preciosas se tornaram em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Conter-te-ias tu ainda, ó SENHOR, sobre estas calamidades? Ficarias calado e nos afligirias sobremaneira?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fui buscado pelos que não perguntavam por mim; fui achado por aqueles que não me buscavam; a um povo que não se chamava do meu nome, eu disse: Eis-me aqui, eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estendi as mãos todo dia a um povo rebelde, que anda por caminho que não é bom, seguindo os seus próprios pensamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>povo que de contínuo me irrita abertamente, sacrificando em jardins e queimando incenso sobre altares de tijolos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que mora entre as sepulturas e passa as noites em lugares misteriosos; come carne de porco e tem no seu prato ensopado de carne abominável;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>povo que diz: Fica onde estás, não te chegues a mim, porque sou mais santo do que tu. És no meu nariz como fumaça de fogo que arde o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que está escrito diante de mim, e não me calarei; mas eu pagarei, vingar-me-ei, totalmente,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>das vossas iniquidades e, juntamente, das iniquidades de vossos pais, diz o SENHOR, os quais queimaram incenso nos montes e me afrontaram nos outeiros; pelo que eu vos medirei totalmente a paga devida às suas obras antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Como quando se acha vinho num cacho de uvas, dizem: Não o desperdices, pois há bênção nele, assim farei por amor de meus servos e não os destruirei a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei sair de Jacó descendência e de Judá, um herdeiro que possua os meus montes; e os meus eleitos herdarão a terra e os meus servos habitarão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sarom servirá de campo de pasto de ovelhas, e o vale de Acor, de lugar de repouso de gado, para o meu povo que me buscar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a vós outros, os que vos apartais do SENHOR, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que preparais mesa para a deusa Fortuna e misturais vinho para o deus Destino,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>também vos destinarei à espada, e todos vos encurvareis à matança; porquanto chamei, e não respondestes, falei, e não atendestes; mas fizestes o que é mau perante mim e escolhestes aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que assim diz o SENHOR Deus: Eis que os meus servos comerão, mas vós padecereis fome; os meus servos beberão, mas vós tereis sede; os meus servos se alegrarão, mas vós vos envergonhareis;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os meus servos cantarão por terem o coração alegre, mas vós gritareis pela tristeza do vosso coração e uivareis pela angústia de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deixareis o vosso nome aos meus eleitos por maldição, o SENHOR Deus vos matará e a seus servos chamará por outro nome,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de sorte que aquele que se abençoar na terra, pelo Deus da verdade é que se abençoará; e aquele que jurar na terra, pelo Deus da verdade é que jurará; porque já estão esquecidas as angústias passadas e estão escondidas dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois eis que eu crio novos céus e nova terra; e não haverá lembrança das coisas passadas, jamais haverá memória delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas vós folgareis e exultareis perpetuamente no que eu crio; porque eis que crio para Jerusalém alegria e para o seu povo, regozijo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E exultarei por causa de Jerusalém e me alegrarei no meu povo, e nunca mais se ouvirá nela nem voz de choro nem de clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não haverá mais nela criança para viver poucos dias, nem velho que não cumpra os seus; porque morrer aos cem anos é morrer ainda jovem, e quem pecar só aos cem anos será amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles edificarão casas e nelas habitarão; plantarão vinhas e comerão o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não edificarão para que outros habitem; não plantarão para que outros comam; porque a longevidade do meu povo será como a da árvore, e os meus eleitos desfrutarão de todo as obras das suas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não trabalharão debalde, nem terão filhos para a calamidade, porque são a posteridade bendita do SENHOR, e os seus filhos estarão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E será que, antes que clamem, eu responderei; estando eles ainda falando, eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro pastarão juntos, e o leão comerá palha como o boi; pó será a comida da serpente. Não se fará mal nem dano algum em todo o meu santo monte, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: O céu é o meu trono, e a terra, o estrado dos meus pés; que casa me edificareis vós? E qual é o lugar do meu repouso?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a minha mão fez todas estas coisas, e todas vieram a existir, diz o SENHOR, mas o homem para quem olharei é este: o aflito e abatido de espírito e que treme da minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que imola um boi é como o que comete homicídio; o que sacrifica um cordeiro, como o que quebra o pescoço a um cão; o que oferece uma oblação, como o que oferece sangue de porco; o que queima incenso, como o que bendiz a um ídolo. Como estes escolheram os seus próprios caminhos, e a sua alma se deleita nas suas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim eu lhes escolherei o infortúnio e farei vir sobre eles o que eles temem; porque clamei, e ninguém respondeu, falei, e não escutaram; mas fizeram o que era mau perante mim e escolheram aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, vós, os que a temeis: Vossos irmãos, que vos aborrecem e que para longe vos lançam por causa do vosso amor ao meu nome e que dizem: Mostre o SENHOR a sua glória, para que vejamos a vossa alegria, esses serão confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voz de grande tumulto virá da cidade, voz do templo, voz do SENHOR, que dá o pago aos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Antes que estivesse de parto, deu à luz; antes que lhe viessem as dores, nasceu-lhe um menino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem jamais ouviu tal coisa? Quem viu coisa semelhante? Pode, acaso, nascer uma terra num só dia? Ou nasce uma nação de uma só vez? Pois Sião, antes que lhe viessem as dores, deu à luz seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, farei eu abrir a madre e não farei nascer? — diz o SENHOR; acaso, eu que faço nascer fecharei a madre? — diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijai-vos juntamente com Jerusalém e alegrai-vos por ela, vós todos os que a amais; exultai com ela, todos os que por ela pranteastes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que mameis e vos farteis dos peitos das suas consolações; para que sugueis e vos deleiteis com a abundância da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Eis que estenderei sobre ela a paz como um rio, e a glória das nações, como uma torrente que transborda; então, mamareis, nos braços vos trarão e sobre os joelhos vos acalentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como alguém a quem sua mãe consola, assim eu vos consolarei; e em Jerusalém vós sereis consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós o vereis, e o vosso coração se regozijará, e os vossos ossos revigorarão como a erva tenra; então, o poder do SENHOR será notório aos seus servos, e ele se indignará contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eis que o SENHOR virá em fogo, e os seus carros, como um torvelinho, para tornar a sua ira em furor e a sua repreensão, em chamas de fogo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque com fogo e com a sua espada entrará o SENHOR em juízo com toda a carne; e serão muitos os mortos da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que se santificam e se purificam para entrarem nos jardins após a deusa que está no meio, que comem carne de porco, coisas abomináveis e rato serão consumidos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque conheço as suas obras e os seus pensamentos e venho para ajuntar todas as nações e línguas; elas virão e contemplarão a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porei entre elas um sinal e alguns dos que foram salvos enviarei às nações, a Társis, Pul e Lude, que atiram com o arco, a Tubal e Javã, até às terras do mar mais remotas, que jamais ouviram falar de mim, nem viram a minha glória; eles anunciarão entre as nações a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trarão todos os vossos irmãos, dentre todas as nações, por oferta ao SENHOR, sobre cavalos, em liteiras e sobre mulas e dromedários, ao meu santo monte, a Jerusalém, diz o SENHOR, como quando os filhos de Israel trazem as suas ofertas de manjares, em vasos puros à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também deles tomarei a alguns para sacerdotes e para levitas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, como os novos céus e a nova terra, que hei de fazer, estarão diante de mim, diz o SENHOR, assim há de estar a vossa posteridade e o vosso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E será que, de uma Festa da Lua Nova à outra e de um sábado a outro, virá toda a carne a adorar perante mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles sairão e verão os cadáveres dos homens que prevaricaram contra mim; porque o seu verme nunca morrerá, nem o seu fogo se apagará; e eles serão um horror para toda a carne.</para>
</usx>
